<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20010915'>15/09/2001</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1070.tif'/>
        <date when='20010915'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Laufenberg, Heinrich von' type='person' role='cmp'>Laufenberg, Heinrich von</name>
        <name key='Oswald von Wolkenstein' type='person' role='cmp'>Oswald von Wolkenstein</name>
        <name key='Piacenza, Domenico da' type='person' role='cmp'>Piacenza, Domenico da</name>
        <name key='Brassart, Johannes' type='person' role='cmp'>Brassart, Johannes</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Andersén, Miriam' type='person' role='int'>Andersén, Miriam</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Christensen, Agnethe' type='person' role='int'>Christensen, Agnethe</name>
        <name key='Grigalis, Raitis' type='person' role='int'>Grigalis, Raitis</name>
        <name key='Mentzel, Eric' type='person' role='int'>Mentzel, Eric</name>
        <name key='Munderloh, David' type='person' role='int'>Munderloh, David</name>
        <name key='Schneider-Waterberg, Reiner' type='person' role='int'>Schneider-Waterberg, Reiner</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Schickhaus, Karl-Heinz' type='person' role='int'>Schickhaus, Karl-Heinz</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
         Samstag, 15. 9. 2001 19.00 Uhr Einführung und Ausstellungsbesuch
20.00	Uhr Konzert
   Sonntag, 16. 9. 2001 1 7.00 Uhr Konzert
             18.15	Uhr Einführung und Ausstellungsbesuch
jeweils Barfüsserkirche Basel
Sonderkonzert zum „Basler Münsterschatz" in Zusammenarbeit mit dem Historischen Museum Basel
Aurum musicum -Oberrheinische Musik der Spätgotik
Lieder, Motetten und Instrumentalwerke aus dem 15. Jahrhundert
Ferrara-Ensemble Leitung: Crawford Young
Kartenvorverkauf: Kasse des Historischen Museums Basel
Barfüsserkirche (keine tel. Reservationen)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zu diesem Programm
Der Basler Münsterschatz ist ein einmaliges und beeindruckendes Zeugnis der oberrheinischen Kultur des Mittelalters. Die Zeit, welche diese kostbaren, mit grösser Meisterschaft gearbeiteten Kultgegenstände hervorgebracht hat, war geprägt von historisch bedeutsamen Ereignissen im Zusammenhang mit dem alten Machtkampf zwischen Kirche und Staat einerseits, und den Problemen innerhalb der Kirche andererseits. In der ersten Hälfte des 15. Jahrhunderts fanden im oberrheinischen Raum die Konzilien von Konstanz (1414- 1418) und Basel (1431 - 1449) statt, die Geschichte des Letzteren bildet den Rahmen für das heutige Programm spätgotischer Musik.
Als König Sigismund 1414 zum Kaiser des Heiligen Römischen Reiches erkoren wurde, wusste er nur zu gut, dass die Konsolidierung seiner Macht unter anderem von seinem Erbland Böhmen abhing, wo das Aufkommen der Hussiten sowie die böhmische Revolte eine grosse Gefahr darstellten. Sigismund sah für sich eine Chance im Zusammenschluss der Christen gegen die Hussiten und deren Häresie. Daher drängte Sigismund Papst Johannes XXIII., das heisst den einen der beiden Päpste, die in jener Zeit um Anerkennung kämpften, dazu, in Konstanz ein Konzil einzuberufen, das mehrere Ziele anstreben sollte: die Bekämpfung der drohenden Häresie, eine generelle Kirchenreform und die Beendigung des Schismas, welches die westliche Christenheit in zwei Lager mit je eigenem Papst gespalten hatte. Dass man Jan Hus unter Vorspiegelung falscher Tatsachen nach Konstanz kommen liess und ihn dort als Ketzer verbrannte, trug selbstverständlich nicht dazu bei, die hussitische Gefahr abzuwenden, im Gegenteil. Der Versuch, den ,römischen' Papst Johannes XXIII. und seinen Gegenspieler in Avignon an einen Tisch zu bringen und eine Entscheidung zum Wohle der Kirche herbeizuführen, scheiterte. Erst die Wahl eines römischen Kardinals als Papst Martin V. setzte diesem misslichen Zustand ein vorläufiges Ende. Die grundsätzlichen Probleme innerhalb der Kirche blieben jedoch bestehen.
Im Anschluss an den militärischen Erfolg der Hussiten gegen Deutschland und aus Sorge um die Lage der Kirche, wurde 1431 das Konzil von Basel einberufen. Papst Eugen IV., der Anfang 143 1 zum Nachfolger von Martin V. gewählt worden war, wollte die Autorität des Konzils nicht anerkennen. In den ersten Jahren setzte sich das Konzil über diesen Widerstand hinweg und zwang ihn unter anderem, einem Kompromiss mit den Hussiten zuzustimmen. Eugen versuchte seinerseits, durch Verhandlungen mit der orthodoxen Christenheit seinen Einfluss zu

stärken. Die Annäherungsversuche der griechisch-orthodoxen Kirche waren nicht nur religiös motiviert, denn sie brauchte dringend westliche Hilfe im Kampf gegen den vordringenden Islam und die drohende Eroberung von Konstantinopel. Eugen verlegte schliesslich das Konzil 1437, dem Jahr von Sigismunds Tod, nach Ferrara und dann 1439 nach Florenz. Allerdings war dadurch das Basler Konzil nicht beendet. Dieses wählte 1439 Herzog Amadeus von Savoyen zum Gegenpapst Felix V. Das Schisma wurde erst nach dem Tod von Eugen IV. durch die Wahl eines einzigen anerkannten Papstes, Nikolaus V., beendet.
Das Programm des heutigen Abends besteht aus drei Teilen.
Teil I präsentiert liturgische oder zeremonielle Musik von Komponisten, die nachweislich am Basler Konzil bis zur Verlegung nach Ferrara anwesend waren. Teil II bringt ein Zwischenspiel mit weltlicher und geistlicher Musik, welche deutschsprechende Konzilsväter nach den zähen Diskussionen im Konzilssaal des Predigerklosters zerstreut haben mag. Teil III enthält liturgisch/ zeremonielle Musik aus der zweiten Hälfte des Konzils, das heisst nach der Absetzung Eugens durch das Konzil.
Bemerkungen zu einigen Werken:
Ecclesie militantis / Sanctorum arbitrio / Bella canunt - als Mitglied der Kapelle von Eugen IV. von 1431 an, schrieb Guillaume Dufay diese Motette offenbar für die Krönung dieses Papstes. Eine andere Interpretation besagt, dass die „ecclesia militantis" als Hinweis auf des Papstes Widerstand gegen das Konzil von Basel zu deuten sei. In diesem Fall wäre das Werk in den ersten Konzilsjahren entstanden.
Gloria - Bartholomeus Poygnare, Mitglied der Konzilskapelle von 1435 bis 1439, dürfte dieses Werk in seinen Basler Jahren geschrieben haben.
Introitus - Nicholas de Merques war Kantor an der Basler Konzilskapelle von 1433 bis 1436.
Supremum est mortabilis bonum - eine zweite Motette des Meisters Dufay, aus Anlass des Friedensvertrags geschrieben, der am 8. April 1433 zwischen Papst Eugen und König Sigismund in Rom geschlossen wurde, kurz vor Sigismunds Kaiserkrönung. In der „Geschichte" des heutigen Abends stehen wir am Beginn der kurzen Phase, während der Eugen das Konzil offiziell unterstützte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salve regina / Bis gruest maget reine - Heinrich von Laufenberg, geboren in Freiburg im Breisgau, ist im Zusammenhang mit dem sogenannten „Strassburger Manuskript" zu sehen, wo er als Henricus de Libero Castro erscheint.
Wer die äugen will verschueren - Oswald von Wolkenstein, 1432 im Dienste Sigismunds in Basel, reiste im gleichen Jahr nach Piacenza, wo er sein Contrafactum zu Nicholas Grenons La plus jolie et la plus belle schrieb, in welchem er sich über die schlechte Qualität italienischer Unterkünfte beschwert.
Juvenis qui puellam nondum septennem duxit -
dieses lateinische Lied von Dufay, könnte ein satirischer Kommentar zu den problematischen Beziehungen zwischen Eugen
IV.	und dem Konzil sein. Es präsentiert einen Rechtsstreit über die Legitimität einer Ehe zwischen einem jungen Mann (Eugenius), der ein siebenjähriges Mädchen verliess (Konzil von Basel 1438), um ihre Kusine (Konzil von Ferrara) zu heiraten.
O	rex Fridrice - Motette von Johannes Brassart für die Krönung von Friedrich III.
Gloria (Messe des Hl. Antonius von Padua) - Dufay komponierte dieses Werk offenbar zur Weihe des Donatello-Altares in der Antoniusbasilika von Padua im Jahre 1450, ein Jahr nach dem offiziellen Ende des Basler Konzils, in dem von Papst Nikolaus ausgerufenen „Heiligen Jahr". Das Werk steht als Symbol für die Wiederherstellung der Harmonie zwischen Konzil und Papst und das Vertrauen in die Einheit der Kirche.
                            Crawford Young Übsersetzung: Nicoletta Gossen
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
                      Kanton Basel-Landschaft
   UV'kMufclfa
Erziehungs- und Kulturdirektion

                Programm I.	Basler Konzil 1431 - 1439: Papst gegen Konzil
Ecclesie militantis / Sanctorum arbitrio / Bella canunt
Guillaume Dufay Anonym
ßartfrolömeiB foygriare Nicholas de Merques Anonym	—
Guillaume Dufay
Sei willkommen herre christ Ghrkr * '
Introitus Praeludium
Supremum est mortabilus bonum
II.	Lieder aus der Konzil-Zeit
Salve regina / Bis gruest maget reine Heinrich von Laufenberg Wer die äugen wil verschueren	Oswald von Wolkenstein
Ich sachs eyns mols den lichten morgensterne
In feurs hytz so glut mein hercz Praeludium
Hildebrandston: Ich will zu land ausreiten
Souvent m'espas Ballo pizochara
 Anonym
 Anonym
 Anonym
 Anonym
 Tenor: Laufenberg Domenico da Piacenza
   III.	Basler Konzil 1439 - 1449: das zweite Schisma, j die zweite Vereinigung
| Juvenis qui puellam nondum septennem duxit
SVirgo dulcis
rO rex Fridrice Ave pulcherrima regina Gloria
    (Messe St. Antonius von Padova) kursiv = instrumental
 Guillaume Dufay
 Heinrich von Laufenberg
 Johannes Brassart Anonym
 Guillaume Dufay]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ferrara Ensemble
Miriam Andersen            Gesang         
                           Gotische Harfe 
Kathleen Dineen            Gesang         
Agnethe Christensen        Gesang         
Raitis Grigalis            Gesang         
Eric Mentzel               Gesang         
David Munderloh            Gesang         
Reiner Schneider-Waterberg Gesang         
Randall Cook               Viola d'arco   
Karl-Heinz Schickhaus      Dulce melos    
Crawford Young             Laute          
Leitung: Crawford Young
„Luscious ... almost unbelievably sensous" - mit diesen Worten umschreibt das englische Schaliplattenmagazin ,Gramophone' (Januar '96) den für das Ferrara-Ensemble so typischen Vokalklang, der - zusammen mit einer einzigartigen Kombination von Saiteninstrumenten (Laute, Harfe, Viola d'Arco und Hackbrett) - für das heutige Publikum mittelalterlicher Konzerte zu ,>m Markenzeichen dieses Ensembles wurde.
Das mit der Schola Cantorum Basiliensis verbundene Ferrara Ensemble hat sich auf mehrstimmige Musik von etwa 1 350 bis 1500 spezialisiert, einem Zeitraum, der die Blüte der Ars Nova bis zur polyphonen Satzkunst der franko-flämischen Schule umfasst. Es widmet sich vor allem dem höchst verfeinerten Repertoire der französischen „ars subtilior", der deutschen Humanistenzeit und der anglo-burgundischen Musik des 15. Jahrhunderts.
Mit zahlreichen Aufnahmen für Rundfunk, Fernsehen und Schallplatte sowie Auftritten an wichtigen Musikfestivals in ganz Europa und Tourneen in Südostasien, Nordamerika und Australien, gehört das Ferrara-Ensemble seit 1985 zu den bekanntesten Interpreten der Musik des Spätmittelalters und der Frührenaissance.

CD - Aufnahmen:
„Englische Messen aus dem Chorbuch Karl des Kühnen" (Co-Produktion WDR/Arcana France, erscheint 2002)
„Collinetto: deutsche Mehrstimmigkeit der Humanistenzeit" (Co-Produktion WDR/Arcana France, erscheint 2002)
Guillaume de Machaut"
(Co-Produktion WDR/Arcana France, erscheint 2001)
„The Whyte Rose: Poetique anglo-bourguignonne au temps de Charles le Temeraire»
(WDR/Arcana France 1999)
„En doulz chastel de Pavie: Chansons a la cour des Visconti vers 1400"
(Schola Cantorum Basiliensis Documenta/harmonia mundi France, 1998)
„Fleurs de vertus: Chansons subtiles ä la fin du XlVe siede" (WDR/Arcana France 1996)
(Schallplattenpreis: Diapason d'Or, Diapason Januar 1997)
„Hildebrandston: Chansonniers allemands du XVe siede" (WDR/Arcana France 1995) (Schallplattenpreise: Diapason d'Or, Diapason Januar 1996 und Diapason d'Or de l'Annee 1996)
„Balades a iii chans de johan robert 'trebor' et. al." (WDR/Arcana France 1995)
(Schallplattenpreise: 10 de Repertoire, Repertoire Juli 1995; Finalist for Early Music CD of the Year, Gramophone, 1996)
„Alexander Agricola: Chansons"
(WDR/Deutsche Harmonia Mundi, 1990)
„Forse che si, forse che no - Musique de danse du Quattrocento"
(Höfische Tanzmusik aus Italien, 1440 - 1500;
Fonti Musicali fmd, Belgien 1989)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Nächstes Konzert der „Freunde alter Musik in Basel":
Konzert I Montag, 1 2. November 2001
           20.15	Uhr Martinskirche Basel
           Der Lockruf des Vergil -Kompositionen des 16. Jahrhunderts über klassische Texte
              Musik von Willaert, de Rore, Senfl, Josquin, Mouton, Lasso u.a.
         Huelgas Ensemble Leitung: Paul van Nevel
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>