<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20050421'>21/04/2005</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1176.tif'/>
        <date when='20050421'/>
        <name key='Agazzari, Agostino' type='person' role='cmp'>Agazzari, Agostino</name>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Hjemli, Guro' type='person' role='int'>Hjemli, Guro</name>
        <name key='Bothe, Theresia' type='person' role='int'>Bothe, Theresia</name>
        <name key='Kopli, Eve' type='person' role='int'>Kopli, Eve</name>
        <name key='Robledano Cabrera, Javier' type='person' role='int'>Robledano Cabrera, Javier</name>
        <name key='Cantarini, Giovanni' type='person' role='int'>Cantarini, Giovanni</name>
        <name key='Díaz de Corcuera, Juan' type='person' role='int'>Díaz de Corcuera, Juan</name>
        <name key='Silva, Andres' type='person' role='int'>Silva, Andres</name>
        <name key='Nikitassova, Plamena' type='person' role='int'>Nikitassova, Plamena</name>
        <name key='Lischka, Romina' type='person' role='int'>Lischka, Romina</name>
        <name key='Meléndez Peláez, Josué' type='person' role='int'>Meléndez Peláez, Josué</name>
        <name key='Caminiti, Daniele' type='person' role='int'>Caminiti, Daniele</name>
        <name key='Conte, Rosario' type='person' role='int'>Conte, Rosario</name>
        <name key='Bournisien, Marie' type='person' role='int'>Bournisien, Marie</name>
        <name key='Pollerus, Eva Maria' type='person' role='int'>Pollerus, Eva Maria</name>
        <name key='Hell, Michael' type='person' role='int'>Hell, Michael</name>
        <name key='Kjos, Christian' type='person' role='int'>Kjos, Christian</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alterMusik.5
Donnerstag, 21. April 2005 20.15	Uhr Peterskirche Basel
Konzert IV
„...ALSO DAS ES WEGEN DES LAUTS DER GAR VIELEN SAITEN FAST ALLES GEKNITTERT HAT../7
Motetten von A. Agazzari und M. Praetorius
Sänger/innen und Instrumentalist/innen der Schola Cantorum Basih'ensis
Leitung
Jesper Christensen
Kartenvorverkauf: Musik Wyler Schneidergasse 24, Basel Tel. 061-261 90 25
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Programm
Die geistlichen Motetten von Agostino Agazzari (1578
-	1640) aus Sacrarum cantionum 1 608 und von Michael Praetorius (1571 - 1621) aus Polyhymnia caduceatrix... 1619 repräsentieren zwei durch die Glaubensauffassung getrennte Kirchenmusiktraditionen, die einander zu Beginn des 1 7. Jahrhunderts gegenüberstanden: auf der einen Seite die katholische, lateinische in der Palestrina-Nachfol-ge, auf der anderen die protestantische, meistens deutsche, auf Chorälen basierende.
Agazzari und Praetorius sind heute beide vor allem durch ihre Lehrwerke bekannt, was im absoluten Gegensatz zu ihrem Ruhm als Musiker und Komponisten zu ihren Lebzeiten steht. Während die Werke Praetorius' immerhin in einer modernen Gesamtausgabe gedruckt sind, ist die Musik Agazzaris in unserer Zeit kaum ediert worden und nur im originalen Stimmenmaterial zugänglich.
Agazzaris Del sonar sopra il Basso con tutti li stromenti e dell'uso loro nel concerto (Siena, 1 607) gehört zu den frühesten Traktaten der Generalbaß-Geschichte und nimmt durch die eingehende Beschreibung der verschiedenen Instrumentierungen des Continuo eine Sonderstellung ein. Agazzari unterteilt die Generalbaßinstrumente in Funda-mentinstrumente, welche die grundsätzliche harmonisch-akkordische Aussetzung spielen, und Ornamentinstrumente, die gleichzeitig, ebenfalls nur die sparsam bis unbezifferte Baßstimme lesend, „...über denselben Baß newer Passa-gien, Contrapunkt, und also fast ganz newe Parteien oder Stimmen" [Übersetzung Praetorius) improvisieren. Dabei liegt es auf der Hand, daß bei so viel „Diminutions-Lust" und Freiheit gewisse Spielregeln eingehalten werden müssen, da ohne Rücksicht auf die Ideen der Mitspieler sehr rasch „zuppa e confusione" entstehen können, wovor Agazzari deutlich warnt. Die eigentlichen Fundamentinstrumente sind dabei Orgel und Gravicembalo, in kleiner besetzten Stücken auch Laute, Theorbe und FHarfe. Die Lauteninstrumente können aber auch zu den diminuierenden Generalbaß-Instrumenten gehören, ebenso wie Spinetta und sogar Violine.
Auch Michael Praetorius widmet in seinem Syntagma Mu-sicum I, II, ///(Wolfenbüttel, 1614-19) ein großes Kapitel

dem Generalbaßspiel, in dem er nicht nur eigene Gedanken dazu vorstellt, sondern auch Erklärungen italienischer Autoren, unter anderen A. Agazzari, übersetzt.
Er übernimmt und befürwortet dabei die Verwendung von Fundament- und Ornamentinstrumenten und nennt diese Kombination „Lautenchor". In den meisten Stücken finden sich keine detaillierten Angaben zur Instrumentierung des Basso continuo, worunter implizit ein reicher Lautenchor „oder was und soviel man von solchen und dergleichen Fundament-Instrumenten zuwege bringen kann" verstanden wird. In einigen Motetten gibt es jedoch auch einen ausgeschriebenen vierstimmigen Instrumentalsatz für Lauten- oder Violenchor oder hinzugefügte auskomponierte Diminutionsstimmen, etwa für Zink und Geige (zu hören in: Nun komm der Heiden Heiland]. Daß dieses ganze „Con-tinuo-Orchester" auch als Begleitung weniger Singstimmen eingesetzt wurde, belegt folgende Beschreibung Praeto-rius': „Inmassen ich denn einstmals die herzliche und aus dermaßen schöne Motetam des trefflichen Componisten laches de Wert, Egressus lesus; ä 7. vocum, mit 2. Theor-ben 3. Lauten / 2. Zithern 4. Clavicymbeln und Spinetten / 7. Violen de Gamba, 2. Quer-Floitten 2. Knaben / I. Altisten und einer großen Violen (Baß-Geig) ohne Orgel oder Regal musicieren lassen: Welches ein trefflich-prech-tigen / herrlichen Resonantz von sich geben / also / das es in der Kirchen wegen des Lauts der gar vielen Saiten fast alles geknittert hat. " Daraus geht auch eindeutig hervor, daß dieser „Klangrausch" explizit die geistliche Musik bereichern sollte; ein weiterer Hinweis darauf ist auch die erneute Drucklegung von Agazzaris Generalbaßlehre als Anhang zu seinen heute aufgeführten Motetten 1608.
Was die im 1 7. Jahrhundert übliche freie Diminuierpraxis der Singstimmen betrifft, so finden wir ausgerechnet bei Praetorius in manchen seiner Partituren sowohl die unver-zierte wie auch die diminuierte Fassung der Vokalstimmen ausgeschrieben. Auch bei Agazzari legen die teilweise so reich und genau auskomponierten Diminutionen die Vermutung nahe, daß an den ruhigeren Stellen keine Diminutionen hinzuzufügen wären. Hingegen konzentrieren wir uns eher auf die grundlegenden, schwer notierbaren kleinen Verzierungen des „cantar sodo", wie trillo, cercar della nota, anticipar della sillaba.
Sehr bedeutend für uns Interpreten sind die konkreten]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tempoangaben, die M. Praetorius' für seine „Polyhymnia"-Motetten durch Kennzeichnung der Dauer von Einzelteilen und der Gesamtdauer ganzer Motetten macht. Diese Tempi überraschen meist durch ihre Langsamkeit und können wahrscheinlich als beispielhaft für die frühbarocke geistliche Musik gelten.
Durch die meditativen Tempi und den rauschhaften Saitenklang dieser „knitternden" Begleitung werden die, bei Agazzari in besonders phantasievoller Art kombinierten, Singstimmen umso mehr getragen und die Tiefe und Größe dieser selten gehörten Motetten erst richtig erfahrbar.
Um verschiedene Facetten der beiden Komponisten zeigen zu können, konnte bei der Auswahl der Motetten keine Rücksicht auf ihre Funktion im Kirchenjahr und in der Liturgie genommen werden.
Jesper Christensen
KULTURi
Basel-Stadt

Programm
Michael Praetorius Agostino Agazzari
Agostino Agazzari Michael Praetorius
Michael Praetorius
Agostino Agazzari
Michael Praetorius
Allein Gott in der Höh sei Ehr S, S, B & B.c.
Assumpta est Maria S, B & B.c.
Gaudent in coelis S, S, S&B.c.
Magna et mirabilia sunt T, T, T & B.c.
Cum invocarem S, T&B.c.
Wenn wir in höchsten Nöten sein S, S, T, T, B & Violen- und Lautenchor, B.c.
PAUSE
Nun komm der Heiden Heiland S, S, A, T, T, B & Violine,
Zink, Lautenchor, B.c.
Nun lob mein Seel den Herren S, S, B&B.c.
Veni electa mea S, T&B.c.
Benedicta sit S, S, A, B & B.c.
Das alte Jahr ist nun vergahn S, S, T, B & Violen- u.
Lautenchor, B.c.
Sopran         Guro Evensen-Hjemli, Theresia Bothe, Eve Kopli   
Altus          Xavier Robledano Cabrera                         
Tenor          Giovanni Cantarini, Juan Dfaz de Corcuera,       
               Andres Silva                                     
Baß            N.N.                                             
Violine        Plamena Nikitassova                              
Viola da qamba Romina Lischka                                   
Zink           Joshue Melendez Peleäez                          
Arciliuto      Daniele Caminiti                                 
Chitarrone/                                                     
Tiorbino       Rosario Conte                                    
Harfe          Marie Bournisien                                 
Cembalo/                                                        
Spineftina     Eva Maria Pollerus, Michael Hell, Christian Kjos 
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Agostino Agazzari
Geboren um 1580 (vermutlich in Siena).
Musikalische und umfassende humanistische Ausbildung in dieser Stadt.
Ab 1596 Edition von diversen Büchern Madrigale.
1597 Organist am Dom zu Siena.
1602	Kapellmeister am Collegio Germanico in Rom als Nachfolger von Asprilio Pacelli.
Dort Edition von drei Büchern Motetten zu 4 bis 8 Stimmen (grossbesetzte Kapellmusik).
Daneben Entstehung wenigstimmiger Concerti.
1603	zurück in Siena, Mitglied der Accademia degli Intronati
1605	wieder in Rom, „Maestro di capella" am Seminario Romano.
1606	„Eumelio" (Dramma pastorale), sein einziges Bühnenwerk, zum Karneval in Rom aufgeführt.
 1607	Traktat „Del sonare sopra'l Basso con tutti li strumenti..." (gedruckt in Siena).
Zurück in Siena, dort intensive kompositorische und pädagogische Arbeit.
Mit Unterbrüchen bis 1633 Organist am Dom von Siena, am Ende seines Lebens (1641) dort Kapellmeister.
 1638 Traktat „La musica ecclesiastica, dove si contiene la vera diffinitione della musica come scienza..." (gedruckt in Siena)
1609 erste Heirat, 1612 zweite; erfolgreiche Geschäftstätigkeit mit einigem Vermögen.
Gestorben 1642 in Siena.
Michael Praetorius
Geboren 1571 nahe Eisenach.
 Lutherische Familie; Lateinschule.
1587 Organist an der Marienkirche zu Frankfurt an der Oder ab ca. 1592/93 in Wolfenbüttel, zuerst Organist, ab 1604 Kapellmeister am Hof von Herzog Heinrich Julius von Braunschweig-Wolfenbüttel.
1603 Heirat mit Anna Lakemacher, 2 Söhne.
1605-1610 Edition der 9 Teile der grossen Motetten-Sammlung „Musae Sioniae" (Choralbearbeitungen).
1607 „Motectae et Psalmi".
1619 „Polyhymnia caduceatrix".
Dienstreisen nach Regensburg, Prag, Kassel, Magdeburg, Halle, Sondershausen, Leipzig, Nürnberg, Bayreuth u.a.
1613-1616 Aufenthalt am Hof des Sächsischen Kurfürsten in Dresden.
Traktat „Syntagma musicum", 3 Teile, gedruckt in Wolfenbüttel:
I: Musicae artis analecta (über Kirchenmusik), 1614/15 II: De organographia (über Instrumente), 1618, 2/1619 III: Termini musici (Musikalische Formen und Techniken), 161 8, 2/1619.
Gestorben 1621 in Wolfenbüttel, Hinterlassung eines beträchtlichen Vermögens.

Jesper B. Christensen, Dozent an der Schola Cantorum Basiliensis, ist als Cembalist, Musikwissenschaftler und Lehrer seit langem intensiv im Bereich der Alten Musik tätig.
Als Cembalist hat er sich, vor allem auf dem Gebiet der Generalb-aß-Begleitung, mit unzähligen Konzerten und Masterclasses in allen großen europäischen Städten, sowie in den wichtigsten Zentren und bei den renommiertesten Festivals Alter Musik (wie Festival van Flaan-deren Utrecht und Brügge, wo er auch seit 1992 Mitglied der Jury des Cembalowettbewerbes ist, Händel-Akademie Karlsruhe, Internationale Festwochen der Alten Musik Innsbruck, etc.) international profiliert. Seiner bahnbrechenden Arbeit, sowohl musikologisch als auch in der künstlerischen Umsetzung in die Praxis, ist die Wiederentdeckung der Kunst des Generalbaßspiels in ihren unterschiedlichen historisch-stilistischen Ausformungen zu verdanken. Auch für die italienische Orchesterpraxis zur Corelli-Zeit hat er in Forschung und künstlerischer Interpretation neue Maßstäbe gesetzt.
Hervorzuheben sind seine preisgekrönten Aufnahmen (Schallplatte des Jahres in DK, Diapason d'or, Preis der Deutschen Schallplattenkritik, u.a.]: z.B.J. Mattheson: 12 Sonaten fürTraverso und B.c., F. Geminia-ni: Cellosonaten, A. Corelli: Violinsonaten, A. Corelli: Concerti Grossi und G. Muffat: Armonico Tributo (in beiden Aufnahmen künstlerischer Leiter und Co-Dirigent vom Cembalo aus), F. Bonporti: „Inventioni" für Violino und B.c.), in Zusammenarbeit mit Chiara Banchini, Gaetano Nasillo, u.a..
Jesper Christensen war 1972-85 Dozent für Tonsatz, Generalbaß und Aufführungspraxis an der königlichen dänischen Musikhochschule seiner Heimatstadt Kopenhagen. Seit 1988 ist er Dozent für Cembalo, Generalbaß, Ensemble und Aufführungspraxis an der Schola Cantorum Basiliensis und war außerdem 1988-2000 Gastdozent am „Centre de musique Ancienne" in Genf und dem „Conservatoire Superieur de Lyon". Er wird/wurde weiters regelmäßig als Kursdozent an die Universitäten/Musikhochschulen Salamanca, Frankfurt, Leuven, Bremen, Verona, Lausanne, Rom (Vatikan), Graz, sowie von der Händel-Akademie Karlsruhe, der Internationale Sommerakademie der Alten Musik Innsbruck, dem Festival van Flaanderen Utrecht und Brügge, außerdem nach Cremona, Urbino, Berlin, Torino, Strasbourg, u.v.a. eingeladen. Seine Publikationsliste umfasst das Generalbaß-Lehrbuch „Die Grundlagen des Generalbaß-Spiels" (1992, auch auf französich, englisch und italienisch erschienen), den Artikel „Generalbaß" in der MGG und mehrere Spezialartikel.
Seit 30 Jahren forscht und lehrt Jesper Christensen darüber hinaus zu Fragen der Interpretation und Aufführungspraxis romantischer Musik auf der Basis von historischen Tondokumenten.
In der außergewöhnlichen Kombination akustische Gitarre, Cembalo, Harfe und Percussion (alles elektronisch verstärkt) entwickelt er mit verwandten klassischen und Jazz-Rockmusikern in der Band „Timewave" einen völlig neuen musikalischen Stil zwischen Improvisation/Jazz/ World Music/Flamenco und Alter Musik. Die Band hat sich seit 2001 auf mehreren europäischen Tourneen vorgestellt und beim Publikum zwischen Jazzclub und Kirche, Rundfunk und Fernsehen große Erfolge eingespielt. Die erste CD „Timewave" erschien 2001.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Unser nächstes Konzert:
Extrakonzert II
Vorverkauf:
Samstag, 18. Juni 2005
20.15	Uhr Martinskirche Basel
"THE PASSIONS" (1760)
Eine CaecilienOde von William Hayes Vokalsolisten, Chor und Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
Narrator:
Anger:
Fear:
Despair:
Revenge:
Chearfulness:
Jealousy:
Melancholy:
Hope:
Reason:
Joy:
Evelyn Tubb Lisandro Abadie David Munderloh Hans-Jürg Rickenbacher Sebastian Goll Kinga Misiak Marni Schwonberg Ulrike Hofbauer Evelyn Tubb Kristine Jaunalksne Kate Hawnt Ulrike Andersen
Konzertmeister: Cosimo Stawiarski
Einstudierung: Anthony Rooley
Musik Wyler, Schneidergasse 24, 4051 Basel Tel. 061 -261 90 25
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>