<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19831207'>07/12/1983</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1523.tif'/>
        <date when='19831207'/>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Rogers, Nigel' type='person' role='int'>Rogers, Nigel</name>
        <name key='Schopper, Michael' type='person' role='int'>Schopper, Michael</name>
        <name key='Sonnleitner, Johann' type='person' role='int'>Sonnleitner, Johann</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
         N cl Grauicimbalo, e Tiorba. [S A VNA, A DVA, E A TRE VOC
                Di
U D ARIE MVSICALI %
$\ PER CANTARSI U
'O JU f7*
                 m
i PS
iGIROLAMO FRESCOBALDlfe |§|||
 ORGANISTA
DEL SERENISSIMO
GRAN DVCA
 DI TOSCANA.-
m
iJlN F fREN
&
ZE PerGio: BatilULandim. MDCXXX.
iSSSl]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1524.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	KONZERT
Mittwoch, den 7. Dezember 1983, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
MITWIRKENDE
IN VORBEREITUNG
Eine Schallplatte mit der Musik dieses Konzertes wird im Herbst 1984 innerhalb der Serie "Schola Cantorum Basiliensis Documenta" erscheinen.
HINWEIS
Mittwoch und Donnerstag,25./26. Januar 1984, 20.15 Uhr, Grösser Saal der Musik-Akademie : "THE ENGLISH ORPHEUS", Lautenlieder und Lautenmusik von Dowland bis Purcell Emma Kirkby (Sopran) und Anthony Rooley (Laute)
Interessenten für eine Mitgliedschaft können sich an das Sekretariat der "Freunde Alter Musik in Basel", Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel, Tel. 061/25.57.22 int. 21 wenden.
Montserrat Figueras Ren6 Jacobs Nigel Rogers Michael Schopper Johann Sonnleitner Hopkinson Smith Käthi Gohl
Sopran
Altus
Tenor
Bass
Cembalo
Laute, Theorbe Violoncello]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1525.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GIROLAMO FRESCOBALDI (1583-1643)
   * ARIE MUSICALI * Florenz 1630
  PROGRAMM
1.	Doloroso mio core
2.	La mia pallida faccia
3.	Se m'amate
4.	Donna, siam rei di morte
5.	Partite cento sopra il passa-chagli (1637) aus: "Toccate
   d'intavolatura dl cimbalo et organo" (Instrumental)
6.	Intro nave dorata
7.	Maddalena alla Croce
8.	Aria di Passacaglia
9.	0 dolore
    Pause
1.	Eri giä tutta mia
2.	Vanne, o carta amorosa
3.	O mio cor
4.	Con dolcezza e pietate
5.	Toccata per Spinettina sola over Liuto (1628) (Instrumental)
6.	Aria di Ruggieri
7.	Voi partite mio sole
8.	Aria di Romanesca
9.	Corilla danzando]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Doloroso mio core
Doloroso mio core,
Come puoi tu soffrir tanti martiri ? Corri, corri a morire,
Smorzar l'ardor costante,
Che non sei solo, disperato amante.
Tormentata alma mia,
E potrai tu patir tanta ferita, Spregia dungue la vita,
Che refrigerio degl'amanti ö morte, Che non sei solo, disperat1amante.
Infocato cor mio
Viver non potrai tu s'amor t'assale, Fuggi, fuggi il tuo male,
Ahi legge ria d'amanti,
Chi vive amando, tormentato more.
Du mein schmerzerfülltes Herz,
wie kannst du solche Qualen ertragen ?
Eile, eile hin, zu sterben, lösche die beständige Glut.
Denn du bist nicht allein, verzweifelter Liebhaber.
Du schmerzgequälte Seele,
und kannst du eine solche Wunde ertragen ?
Missachte also dein Leben,
denn die Erlösung für die Liebenden ist der Tod.
Denn du bist nicht allein, verzweifelter Liebhaber.
Du schmerzdurchglühtes Herz,
du kannst nicht leben, wenn die Liebe dich überwältigt.
Flieh, flieh deine Qual
ach, hartes Gesetz für die Liebenden :
Wer in der Liebe lebt, stirbt unter Qualen.	^
2.	La mia pallida faccia
La mia pallida faccia E lingua di pietä,
E qual per voi mi sfaccia,
A voi narrando vä,
E bench'io taccia del petto mio L'incendio rio,
Pur ognuno se'1 vede,
Ogn'uomo il sa,
Sol da voi si crede
Infinita bellezza, e poca fede.
I	miei sospiri ardenti Del chioso ardor fansi Le lagrime cocenti,
Son pur faville, ohim6;
E ben ch'io tenti
In parte oscura Calar l'arsura,
Piü chiaro del mio foco il sol no ä; Pur da voi non si crede Infinita bellezza, e poca fede.
Mostra la guancia esangue,
Qual piaga il sen m'aprl.
Per cui fuggendo il sangue Tanto si scolorl
II	cor che langue,
Scuopre il dolore Del mio pallore,
Perchfe celi lo stral, che lo ferl, Pur da voi non si crede Infinita bellezza, e poca fede.
Mein bleiches Antlitz
redet die Sprache des Kummers.
Und wie ich mich nach dir sehne, erzählt es dir.
Und obwohl ich das heftige Brennen in meiner Brust verschweige, sieht es doch jeder, und jedermann weiss es.
Nur von dir glaubt man
masslose Schönheit und Treulosigkeit.	^
Meine heissen Seufzer
steigen aus der verborgenen Glut auf;
die glühenden Tränen
sind nur Funken, ach.
Und obwohl ich versuche,
im Dunkeln
die Glut zu dämpfen,
heller als mein Feuer ist auch die Sonne nicht.
Doch von dir glaubt man nicht masslose Schönheit und Treulosigkeit.
Es zeigt die bleiche Wange, welche Wunde mir den Busen aufriss.
Durch sie entfloh das Blut und so entfärbte sich das schmachtende Herz.
Enthüllt ist der Schmerz durch meine Blässe.
Warum verbirgst du den Pfeil, der die Wunde schlug ?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1527.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Se m'amate
          Se m'amate, io v'adoro,
          Se pur mi disprezzate, io vi disprezzo;
          Se morite per me, io per voi moro; io son avvezzo, Se m'odiate voi, io son avvezzo A secondar d'Amor gli effetti suoi:
          Sempre faro quel che farete voi.
          Liebst du mich, so lieb ich dich; verschmähst du mich, verschmäh ich dich; stirbst du für mich, sterb ich für dich; hassest du mich, bin ich gewohnt, den Wirkungen der Liebe nachzugeben :
          Ich werde stets tun, was du tust.
Donna, siam rei di morte
          Donna, siam rei di morte ; errasti, errai-Di perdon non son degni i nostri errori : Tu ch'avventasti in me si fieri ardori,
          Io ch'a si caro sol gli ochi levai,
          Io	che una fera rigida adorai,
          Tu che fusti sord' aspe a' miei dolori,
          Tu nell' ire ostinata, io negli amori,
          Tu purtroppo sdegnasti, io troppo amai,
          Or la pena laggiü nel fiero averno Pari al fallo n'aspetta; arderä poi,
          Chi visse in foco, in vivo foco eterno : Quivi, s'Amor fia giusto, ambedue noi Tra les fiamme danati avrem l'inferno ;
          Tu nel mio cor, ed negli occhi tuoi.
          Frau, wir sind des Todes schuldig s Du hast gefehlt, ich habe gefehlt.
          Unsere Sünden verdienen keine Vergebung.
          Du, denn du hast in mir so wildes Feuer entfacht;
          Ich, denn ich habe zu einer so liebenswerten Sonne die Blicke erhoben;
          Ich, denn ich verehrte eine hartherzige Bestie;
          Du, denn du warst taub und kalt für meine Schmerzen;
          Du warst hartnäckig im Hass, ich in der Liebe;
          Du hast zu sehr verachtet, ich zu sehr geliebt.
          Jetzt erwartet uns dort unten, in der schrecklichen Hölle, eine Strafe, die unseren Vergehen entspricht:
          Wer in Liebesglut gelebt hat, wird dann in ewigem Feuer brennen.
          Dort werden, wenn Amor gerecht ist, wir beide
          als Verdammte in den Flammen unsere Hölle finden,
          du in der Glut meines Herzens, ich in der Glut deiner Augen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1528.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6.	Intro nave dorata
Intro nave dorata Solchiam, Fillide, il mare;
Vedi un nembo ch'appare.
Mira l'aria infocata
I	venti soffiano e l'onde lnnalzano, E'l giä placido mar divien severo : Torna indietro, Nochiero.
Filii mia tu paventi,
E'l tuo spirto vien meno,
E stringendomi al seno Formi languidi accenti :
Tempeste e turbini Tethi confondono,
E precipita il Ciel converso in onde Torna, torna alle sponde.
Filii, cor del mio core,
Filii, dolce mio bene,
Io	nel mar di mie pene Provo doppio l'orrore;
Cielo implacabile,
Nebbia foltissima
Dalla luce del dl tutti ne priva : Torna, torna alla riva.
Ma tue rare bellezze Scorge il mare adirato,
E giä lascia placato Sue temute fierezze :
Zeffiri spirano,
L'onde s'increspano,
E la luce del Sol piü non si cela : Spiega, spiega la vela.
In einem vergoldeten Schiff Lass uns, Phyllis, das Meer befahren.
"Sieh, dort erscheint eine Wolke.
Schau den glühenden Himmel.
Die Winde blasen und die Wellen bäumen sich auf, und das eben noch friedliche Meer wird gefährlich. Kehr zurück, Schiffer "
Meine Phyllis, du fürchtest dich und bist einer Ohnmacht nahe.
"Du umklammerst mich und seufzest :
Gewitter und Sturm wühlen das Meer auf, und der Himmel stürzt als Wasserflut nieder.
Kehr zurück ans Ufer 1"
Phyllis, meine Geliebte,
Phyllis, mein süsser Schatz,
Ich empfinde auf dem Meer
doppelt den Schrecken meiner Leiden.
Der unerbittliche Himmel, der undurchdringliche Nebel,
Rauben uns allen das Tageslicht.
Kehr zurück ans Ufer '.
Aber das erzürnte Meer
erblickt deine ausserordentliche Schönheit.
Und schon lässt es friedlich ab von seiner gefürchteten Wildheit.
Zephyre hauchen,
die Wellen kräuseln sich,
und das Sonnenlicht verbirgt sich nicht mehr.
Setz das Segel
7.	Maddalena alla Croce
                   A pife della gran croce, in cui languiva Vicino a morte il buon Giesü spirante,
                  Scapigliata cosl pianger s'udiva La sua fedele addolorata amante;
                  E dell'umor che da' begli occhi usciva,
                  E dell' or della chioma ondosa, errante,
                  Non mandö mai, da che la vita S viva,
                  Perle ed oro piü bei l'India,
                  0	1'Atlante "Come far", dicea, lassa, "o Signor mio, Puoi senza me quest'ultima parola ?
                  Come, morendo tu, viver poss' io ?
                  Come, morendo tu, viver poss' io ?
                  Che se morir pur vuoi, l'anima unita Ho teco (il sai, mio Redentor, mio Dio) ,
                  Perö teco aver deggio e morte, e vita".
                  Am Fuss des grossen Kreuzes,
                  an welchem der gute Jesus Todesschmerzen litt, hörte man seine getreue, schmerzerfüllte Freundin mit zerrauftem Haar weinen.
                  Und nie, seit Menschengedenken, sandten uns Indien oder Atlantis Perlen und Gold, die schöner gewesen wären, als die Tränen aus ihren Augen und das Gold ihres offen wallenden Haares.
                  "Wie kannst Du, Herr", sagte sie ermattet "ohne mich die letzten Worte sprechen ?
                  Wie kann ich leben, wenn Du stirbst ?
                  Doch wenn Du sterben willst, ist meine Seele so mit Dir vereint (Du weisst es, mein Herr und mein Gott), dass ich mit Dir leben oder sterben muss".
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1529.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8. Aria di Passacaglia
CosI mi disprezzate ?
Cosl voi, voi mi burlate ?
Tempo verrä, ch'Amore Farä di vostro core Quel, che fate del mio;
Non piü parole, addio Datemi pur martiri,
Burlate i miei sospiri,
Negatemi mercede,
Oltragiate mia fede,
Ch'in voi vedrete poi Quel che mi fate voi.
Beltä sempre non regna,
E s'ella pur v'insegna A dispregiar mia f6,
Credete pur a me,
Che s'oggi m'ancidete,
Domani vi pentirete.
Non nego giä ch'in voi Amor ha i pregi suoi,
Ma so che'1 tempo cassa Beltä che fugge e passa;
Se non volete amare,
10	non voglio penare.
11	vostro biondo erine,
Le guance purpurine,
Veloci piü che maggio,
Tosto faran passaggio. Prezzategli, prezzategli pur voi, Ch'io ridero ben poi.
So	verachtest du micht ?
So	machst du, du dich über mich lustig ?
Die Zeit wird kommen, wo Amor aus deinem Herzen macht, was du aus meinem.
Kein Wort mehr, leb wohl.
Quäle mich nur,
lache nur über meine Seufzer, verweigere mir den Lohn verhöhne meine Treue,
später wirst du an dir selbst erleben, was du mir jetzt antust.
Die Schönheit herrscht nicht immer.
Und wenn sie dich lehrt, meine Treue zu missachten, glaub mir nur :
Wenn du mich heute quälst, wirst du es morgen bereuen.
Ich leugne nicht,
dass die Liebe in dir ihre Zierde hat, aber ich weiss, dass die Zeit
die flüchtige, vergängliche Schönheit zerstört. Wenn du nicht lieben willst, will ich nicht leiden.
Dein blondes Haar, die roten Wangen verblühen schneller als der Mai und werden rasch vergehen.
Bilde dir nur viel darauf ein I Wer zuletzt lacht, lacht am besten I
9.	0 dolore
O mio riso 0 mio canto 0 mio viso
0 n.io core al pianto, Lagrimate occhi amati E dispietati,
Al pianto, al pianto Cheggio mercS, e voi ridete
intanto.
0 dolore,
0 ferita,
0 mio core,
0 mio bene,
Aita, aita,
Deh, non m'abbandonate,
Luci beate,
Morte mi dä,
Aita, aita
Morte mi dä, chi potria darmi vita.
0 Schmerz, o Wunde, o mein Herz, o Geliebte.
Zu Hilfe, zu Hilfe.
Verlasst mich nicht, selige Augen.
Den Tod gibt mir, wer mir das Leben geben könnte.
0 mein Lachen, o mein Singen, o mein Antlitz, o mein Herz in Tränen.
Weint geliebte und grausame Augen, eure Tränen
bitte ich um Gnac’e und ihr lacht dabei.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1530.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Eri giä tutta mia
Eri giä tutta mia,
Mia quell'alma e quel core,
Or da me ti disvia Nuovo affetto d'amore;
0 mirabil bellezza, ove sei tu ?
0 bellezza, o valore,
0 mirabil bellezza, ove sei tu ? Or non sei piü, non piü,
Eri giä tutta mia, or non sei piü,
Non piü, non piü
Ah, ah, che mia non sei piü.
Sol per me gli occhi belli Rivolgevi ridenti.
Per me d'oro i capelli
Si	scioglivano a'venti;
O fugaci contenti,
O dolcezza, o beltä dove sei tu ? Eri giä tutta mia, or non sei piü; Non piü, non piü,
Ah, che mia non sei piü.
Ah, che piü tu non miri
II	gioir del mio viso,
II	mio canto, il mio riso E converso in martiri;
0 dispersi sospiri,
0 sparita pietä dove sei tu ?
Eri giä tutta mia, or non sei piü; Non piü, non piü,
Ah, che mia non sei piü.
Eben noch warst du ganz mein, mein deine Seele und dein Herz. Nun trennt dich von mir eine neue Liebe.
O wunderbare Schöne, wo bist du ? Eben noch warst du ganz mein, und jetzt nicht mehr.
Nur auf mich wandtest du die schönen, lachenden Augen.
Nur für mich lösten sich deine goldenen Haare im Wind.
O flüchtige Freuden !
O Süsse, o Schöne, wo bist du ? Eben noch warst du ganz mein, und jetzt nicht mehr.
Ach, dass du nie mehr
in mein glückliches Gesicht blickst !
Mein Singen, mein Lachen
ist zur Qual geworden.
O verlorene Seufzer !
0 verschwundenes Mitleid, wo bist du ? Eben noch warst du ganz mein, und jetzt nicht mehr.
2.	Vanne, o carta amorosa
Vanne, o carta amorosa,
Vanne a colei, per cui tacendo io moro; Deh, mia timida cara,
Ardischi, e spera, e priega,
Chiedi, chiedi a colei Di mio amor, di mia fede Pietä, ma non mercede.
Non chieggio, no, non chieggio Ch'a miei sospir sospiri,
Non chieggio no, non chieggio Ch'al mio languir languisca.
Ah, crudo 6 ben quel core,
Ben § indegno amatore
Chi di veder desia
L'amata donna sospirar d'amore.
Lungi, lungi da lei sien le pene amorose : Dolor, pianti, sospir, tutti sien miei. Anzi (o nuovo stupor dell'amor mio)
Io non bramo, io non cheggio Che l'amor mio riami,
Che s'amore ha dolor, non vuo' che m'ami.
Io	bramo, io cheggio solo,
Che '1 mio amor non isdegni,
E voglio per merc6 de' miei dolori Sol ch'io l'ami, e l'adori.
Geh hin, kleiner Liebesbrief,
geh zu jener, für die ich schweigend sterbe.	^
Ach, meine scheuen Zeilen	^
Seid mutig, hofft, bittet,
fordert von ihr
für meine Liebe, meine Treue
Mitleid, aber keinen Lohn.
Ich verlange nicht,
dass sie bei meinem Seufzen seufzt,
dass sie bei meinem Leiden leidet.
Ach, grausam ist wohl ein Herz und unwürdig ein Liebhaber, der sehen will,
dass die geliebte Frau aus Liebe seufzt.
Fern, fern von ihr seien die Qualen der Liebe :
Schmerzen, Tränen, Seufzer, alles nehme ich auf mich
Eher (o neues Wunder meiner Liebe)
wünsche ich, dass sie meine Liebe nicht erwidert.
Denn wenn sie durch die Liebe leidet,
will ich nicht, dass sie mich liebt.
Ich wünsche, ich verlange nur, dass sie meine Liebe nicht verachte, und möchte als Lohn für meine Schmerzen, nur, dass ich sie lieben und anbeten darf.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0 mio cor
O	mio cor, dolce mia vita, Poichä, lasso
II	tuo passo
Volge altrove invida stella, Almen senti,
Pria che parti, i miei lamenti.
Troppo, ahim6, ratto ten fuggi, Ferma un poco,
E quel foco,
Con che il cor m'abbruggi,
E struggi,
E poi parti anima mia.
Io	per te sol vivo e spiro,
Sol rivolto
Nel tuo volto
Ogni ben godo, e rimiro.
Da te lunge
Duolo e noia il cor mi punge.
"prrai dunque col partire 0chi t'ama
Dar cagione al suo morire,
Deh, soccorso
Se non hai cor d'aspe, o d'orso.
Tu sai pur, dolce mio bene,
Ch'io nel core Tant'ardore
Quant'ha il mar steril' arene,
Ch'6 il mio petto D'infinito amor ricetto,
Ma che faccio, i preghi e'l pianto Spargo invano,
Che ei lontano
Piü non m'ode, e fugge intanto,
Ahi fortuna
Del mio mal sempre digiuna.
Aure voi pietose almeno,
Ch'intendete,
f| vedete
1	dolor, ch'hö dentro al seno Riferite
Al crudel, quel ch'ora udite.
Riferite, che vicino Alle porte Della morte
M' ha condotto il mio destino,
Dali'aita
Di lui sol pende mia vita.
Oh mein Herz, mein süsses Leben, da, ach,
ein missgünstiger Stern
deine Schritte anderswohin lenkt,
hör wenigstens
meine Klage,bevor du gehst.
Allzu rasch, ach, fliehst du,
ach, halt ein,
und lösch das Feuer,
mit welchem du mein Herz versengst
und verzehrst,
und dann scheide, Geliebte.
Ich lebe und atme nur für dich.
Nur wenn ich dein Gesicht sehe, geniesse und betrachte ich jedes Glück.
Fern von dir
quälen Schmerz und Verdruss mein Herz.
Willst also mit deiner Abreise dem, der dich liebt,
Grund zum Sterben geben ?
Ach, hilf mir,
wenn du nicht das Herz einer Schlange oder eines Bären hast.
Du weisst doch, Geliebte,
dass ich im Herzen soviel Glut habe,
wie das Meer unfruchtbaren Sand,
dass mein Busen
unendliche Liebe birgt.
Aber was tu ich ? Bitten und Tränen verschwende ich vergebens, denn sie ist fern.
Sie hört mich nicht und entweicht inzwischen.
Ach, Schicksal,
das nach meinem Leid hungert.
Ihr Lüfte, ihr mindestens fühlt Mitleid.
Ihr hört und seht
den Schmerz, den ich im Busen trage.
Berichtet
der Grausamen, was ihr jetzt hört.
Berichtet ihr, dass mein Schicksal mich an die Pforten des Todes geführt hat.
Von ihrer Hilfe allein hängt mein Leben ab.
4.	Con dolcezza e pietate
Con dolcezza e pietate Alle gioie d'amore,
0	begli occhi allettate
II	mio libero core;
Ma da voi fuggirö,
E non mai crederö
Che regni scherzo, o gioco,
Ove son le catene, e strali e foco.
Mit Zärtlichkeit und Schmeicheln
lockt ihr, schöne Augen, mein freies Herz
zu den Freuden der Liebe.
Aber ich werde vor euch fliehen, und nie werde ich glauben, dass Freude oder Scherz herrscht, wo Ketten, Pfeile und Feuer sind.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6. Aria di Ruggieri
Ti lascio, anima mia, giunta S guell'ora,	Ich verlasse dich, Geliebte, nah ist die Stunde,
L'ora, ohimö, che chiama alla partita.	die Stunde, ach, die uns zur Trennung ruft.
Io	parto, ohimä, convien ch'io mora,	Ich scheide, ach, und ich muss sterben,
Perchfe convien partir da te, mia vita.	da ich dich verlassen muss, mein Leben.
Ah, purtroppo ö'l dolor ch'entro m'accora;	Ach, zu gross ist der Schmerz, der mich betrübt.
Non mi dar col tuo duol nova ferita.	Schaff mir nicht neues Leid durch deine Qual.
Deh, non languir cor mio, ch'al mio partire	Ach, klage nicht, mein Herz, denn bei meiner Abreise
Mi duole il tuo doler piü che'l morire.	Schmerzt mich dein Schmerz mehr als der Tod.
7.	Voi partite mio sole
Voi partite mio sole,
E porta il vostro lume altrove il giorno; Chi sarä, che console La mia notte dolente,
Se voi non fate al nostro ciel ritorno ?
0	mie speranze spente :
Ahi, belle luci, onde ne givo altera,
Come fu l'alba, ohimö, vidi la sera.
Voi partite, mio bene,
E meco in compagnia restaro i mali;
Con voi parte la spene Della sperata gioia,
E l'alma per seguirvi aperto ha l'ali;
E giunto il dl ch'io moia :
Ahi duro caso, ahi fera dipartita,
Poi che col vostro pi6 parte la vita.
Voi partite, ma resta
Misera, in me di voi la rimembranza;
Sol questa il volo arresta All'anima che fugge :
E vive Amor, se morta ä la speranza,
Ma nuovo duol mi strugge :
Che voi cangiando ciel cangiate amore, Lunge dagli occhi, ohimö, lunge dal core.
Du scheidest, meine Sonne,
und dein Licht trägt den Tag anderswohin.
Wer aber wird meine schmerzerfüllte Nacht trösten, wenn du nicht am Himmel wiederkehrst ?
0	meine erloschenen Hoffnungen :
Ach, schöne Augen, um deretwillen ich so stolz , doch kaum war es Morgen, ach, kam schon der Abend.
Du scheidest, Geliebte,
und mir zur Gesellschaft bleibt mein Leid; mit dir entschwindet die Hoffnung auf die ersehnte Freude.
Und die Seele breitet, dir zu folgen, ihre Flügel aus Der Tag meines Todes naht s
Ach, hartes Schicksal, ach, bittere Trennung, denn mit dir scheidet mein Leben.
Du scheidest, aber mir Unglücklicher bleibt die Erinnerung an dich.
Nur sie hält die fliehende Seele zurück,
und meine Liebe lebt weiter, auch wenn die Hoffnung
gestorben ist.
Aber neuer Schmerz befällt mich :
Dass du, unter neuem Himmel auch neue Liebe findest. Ach, aus den Augen, aus dem Sinn 1
    8.	Aria di Romanesca
                                Dunque dovrö del puro servir mio,
                                Crudel, or riportar tormenti e pene.
                                0	tradite speranze, o van desio,
                                Che sepolta nel duol l'alma mi tiene.
                                Te, te Amor, te solo ora incolpar degg'io, Che m'involi, tiranno, ogni mio bene.
                                 Te, te incolpar degg'io, che prendl a gioco Che m'arda il cor di crudeltade il foco.
                         So	soll ich denn von meinem reinen Dienen, du Grausame, jetzt Leiden und Qualen davontragen ?
                         0	betrogene Hoffnungen, o eitle Wünsche, die mein Herz im Leid begraben.
                         Dich, dich allein, Amor, muss ich nun anklagen, weil du mir tyrannisch mein ganzes Glück raubst.
Dich, dich allein, muss ich anklagen, weil du darüber lachst, Dass mir das Feuer der Grausamkeit das Herz verbrennt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corilla danzando
Corilla danzando	Corilla tanzt auf der Wiese.
Sul prato si sta,	Ein Lüftchen fährt scherzend
    E l'Aura, scherzando	durch ihr goldenes Haar.
    Intorno al crin d'oro	und ich, der sie anbete,
Ed io che l'adoro,	wünschte, dies Lüftlein zu sein.
     Vezzosa s'en va;
     Fedele e costante,
     D'esser desio quell'Aura volante.
Uebersetzung : Alfred Ziltener
                  Widmung der "Toccate d'intavolatura di cimbalo et organo", Rom 1637]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\
w
ISnSÜIiTi  m [1n LlÄ 
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>