<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19890427'>27/04/1989</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1455.tif'/>
        <date when='19890427'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wallfisch, Elizabeth' type='person' role='int'>Wallfisch, Elizabeth</name>
        <name key='Mason, Timothy' type='person' role='int'>Mason, Timothy</name>
        <name key='Nicholson, Linda' type='person' role='int'>Nicholson, Linda</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿£>aö $fat>ierttio bet Sßtcner Iifaffif
t
LONDON FORTEPIANO TRIO
Elizabeth Wallfisch, Violine Timothy Mason, Violoncello Linda Nicholson, Fortepiano]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                   •
          Die musikalische Gattung des Klaviertrios entwickelte sich um die Mitte des 18. Jahrhunderts aus der begleiteten Klaviersonate und der barocken Triosonate.
          Seit dem Spätbarock waren Stücke für Cembalo mit ad libitum-Be-gleitung durch Violine oder Flöte und Violoncello sehr beliebt. Dabei war anfänglich das Tasteninstrument sehr dominierend, wie schon aus typischen Werktiteln dieser Zeit hervorgeht: 1760 erschienen in Paris J. Schoberts "Sonates en trio pour le Clavecin avec accom-pagnement de Violon et Basse ad lib., op.6", 1775 C.Ph.E. Bachs "Sonaten fürs Clavier.... die man allein ohne etwas zu vermissen und auf einer Violine und einem Violoncello begleitet blos spielen kann und leicht sind". Noch J. Haydn bezeichnete seine Klaviertrios, die vorwiegend in den 1780er und 1790er Jahren entstanden sind, als "Sonaten für Cembalo oder Fortepiano" und liess dabei den Zusatz "mit Begleitung von Violine und Violoncello" sogar oft weg.
           In den Anfängen bestand die Streicherbegleitung in der Regel darin, dass das Cello die linke Hand des Claviers verdoppelte, wobei z.B. Pedaltöne ausgehalten oder rhythmisch bewegt werden konnten. Die Violine wurde zum Clavierdiskant oft in Terzen oder Sexten parallel geführt oder umspielte diesen mit harmonischen oder rhythmischen Figuren. Bedeutender war jedoch von Anfang an die klangliche Wirkung der Streichinstrumente, und so sind denn solche ad libitum-An-gaben häufig nur als Notlösung zu verstehen.
          Die zweite wichtige Quelle ist die barocke Triosonate. Durch die Praxis, zuweilen eine der beiden Oberstimmen dem Cembalodiskant zu übertragen, wurde eine wesentliche Voraussetzung für das Klaviertrio geschaffen. In diesem Zusammenhang sind vor allem die Sonaten von J.S. Bach und C.Ph.E. Bach für obligates Cembalo und ein Melodieinstrument zu erwähnen, bei denen die linke Hand auch noch von einem Bassinstrument verstärkt werden konnte ("... col Basso acc. se piace"). Von vielen dieser Triosonaten existieren frühere Fassungen für zwei Oberstimmen und Generalbass.
           Es ist oft schwierig, diese beiden gattungsgeschichtlichen Wege deutlich zu trennen, und viele Werke lassen sich kaum eindeutig einord-nen. Auch waren selbstverständlich noch andere Einflüsse wirksam. Von grösser Bedeutung für die Entwicklung der Klaviermusik im allgemeinen war natürlich auch die allmähliche Ablösung und Verdrängung des Cembalos durch das Fortepiano.
           Die formale Entwicklung des Klaviertrios gleicht derjenigen der Klaviersonate, wurde aber schon früh von der Praxis mitbestimmt, Sinfonien oder andere Orchesterwerke für das häusliche Musizieren zu Klaviertrios umzuschreiben. So wurden z.B. Haydns Londoner Sinfonien kurz nach ihrem Erscheinen für Fortepiano, Violine und Violoncello eingerichtet, ebenso später die meisten Sinfonien Beethovens (die zweite sogar vom Komponisten selbst).

   •
Von Joseph Haydn sind über 30 Klaviertrios überliefert; viele davon sind in seinen späten Lebensjahren entstanden. Die beiden Trios in A-Dur (Hob. XV: 18) und B-Dur (Hob. XV:20) wurden 1794 in London veröffentlicht und sind der jung verwitweten Fürstin Maria Anna Esterhäzy gewidmet. Wenn sich in diesen Werken die Violine schon völlig selbständig entfaltet, so wird doch das Cello noch meistens colla parte mit dem Klavierbass geführt.
Obwohl noch vor Haydns grossen Trios komponiert, sind Mozarts Klaviertrios in B-Dur (KV 502, Wien 1786) und C-Dur (KV 548, Wien 1788) wesentlich kühner konzipiert und konzertanter angelegt. Sie sind auch insofern "moderner", als sich beide Streichinstrumente über längere Abschnitte verselbständigen.
Diese allmähliche Befreiung der Cello-Partie von ihrer Rolle als harmonisches Fundament setzt sich schliesslich in den Klaviertrios von Beethoven fort, wird aber erst bei Schubert vollumfänglich erreicht, dessen Trios in B-Dur, op.99 (D 898) und Es-Dur, op. 100 (D 929) von 1826/27 wohl auch den Höhepunkt der Gattung darstellen.
Heinz Meyer
Das LONDON FORTEPIANO TRIO wurde 1978 gegründet. Die Musiker haben sich vorgenommen, die Klaviertrios von Haydn, Mozart, Beethoven, Schubert und deren Zeitgenossen so aufzuführen, wie sie vom Publikum der Uraufführungen gehört wurden. Die Gattung des Klaviertrios profitiert in besonderem Masse vom historischen Instrumentarium und einer adäquaten Spielpraxis, denn die ästhetischen Intentionen der Komponisten, besonders was Proportion und Klang betrifft, sind untrennbar mit der Instrumentation verknüpft. Der Balance zwischen Tasteninstrument und Streichern kommt dabei entscheidende Bedeutung zu. Eine Ausgewogenheit wird hier dadurch erreicht, dass Instrumente des ausgehenden 18. Jahrhunderts, bzw. getreue Kopien, verwendet werden, die auch in klassischer Manier bespannt sind.
Das LONDON FORTEPIANO TRIO hat schon in vielen Ländern Europas konzertiert und war bei vielen grossen internationalen Musikfestivals zu Gast. Das Ensemble arbeitet regelmässig für die BBC, das belgische Radio und für zahlreiche deutsche Rundfunkgesellschaften, und jedes Jahr werden zwei bis drei Schallplatten eingespielt. Die Aufnahmen sämtlicher Klaviertrios von Haydn und Mozart sind bereits veröffentlicht; gegenwärtig werden die Trios von Beethoven aufgenommen, die demnächst ebenfalls vollständig vorliegen werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         ^ £iLß~—j %
 4q „	" ^"cr^'J
          *	PROGRAMM	// ’,
/2^ ^ - £? £ z, *9 0^	^ 15^
        Joseph Haydn	Trio in A-Dur, Hob. XV: 18 (London 1794)
     (1732-1809)	Allegro moderato	-
                                   Andante
                                        Allegro
          Wolfgang Amadeus Mozart Trio in B-Dur, KV 502 (Wien 1786)
     (1756-1791)	Allegro
                                      Larghetto
                                        Allegretto
                                     Pause
        Joseph Haydn	Trio in B-Dur, Hob. XV:20 (London 1794)
                                        Allegro
                                      Andante cantabile
                                         Finale: Allegro
          Wolfgang Amadeus Mozart Trio in C-Dur, KV 548 (Wien 1788)
                                        Allegro
                                      Andante cantabile Allegro
INSTRUMENTARIUM
                         Violine von Petrus Paulus de Vita, 1790. Violoncello von Rowland Ross, 1988, nach Stradivarius. Fortepiano von Monika May, 1984, nach J.A. Stein, aus der Sammlung der Schola Cantorum Basiliensis.
Das Konzert vom 27. April in Basel wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Sonntag, 11. Juni 1989 um 20.00 Uhr ausgestrahlt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>