<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='20020226'>26/02/2002</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1097.tif'/>
        <date when='20020226'/>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Kapsberger, Johannes Hieronymus' type='person' role='cmp'>Kapsberger, Johannes Hieronymus</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Piccinini, Alessandro' type='person' role='cmp'>Piccinini, Alessandro</name>
        <name key='Ferrari, Benedetto' type='person' role='cmp'>Ferrari, Benedetto</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Pellegrini, Domenico' type='person' role='cmp'>Pellegrini, Domenico</name>
        <name key='Milanuzzi, Carlo' type='person' role='cmp'>Milanuzzi, Carlo</name>
        <name key='Domínguez, Rosa' type='person' role='int'>Domínguez, Rosa</name>
        <name key='Costoyas, Dolores' type='person' role='int'>Costoyas, Dolores</name>
        <name key='Pustilnik, Mónica' type='person' role='int'>Pustilnik, Mónica</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
        Dienstag, 26. 02. 2002 Mittwoch, 27. 02. 2002 jeweils 20.15 Uhr Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
Konzert III
Lidia, Spina del mio Cor
    Vokal- und Instrumentalmusik von Claudio Monteverdi und seinen Zeitgenossen
        Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
Ji
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lidia, Spina del mio Cor
Vokal- und Instrumentalmusik von Claudio Monteverdi und seinen Zeitgenossen.
 Alessandro Piccinini
Barbara Strozzi (1619- 1677)
Girolamo Frescobaldi (1583- 1643)
Giovanni Geronimo
Kapsberger
(ca. 1580- 1651)
Sigismondo d'lndia (ca. 1582- 1629)
Alessandro Piccinini (1566 -ca. 1638)
Benedetto Ferrari
(ca. 1603 - 1681)
Claudio Monteverdi (1567- 1643)
Girolamo Frescobaldi
Amor dormiglione
aus: Cantate, ariette e duetti, op. 2, (Venezia 1651)
Se l'aura spira
aus: Primo libro d'arie musicali per cantarsi (Firenze 1630)
Toccata II
aus: Libro primo d'intavolatura di lauto (Roma 1611)
Vorrei baciarti, o Tirsi
aus: Le musiche da cantar solo,
                          Libro I (Milano 1609)
Chiaccona in partite variate aus: Intavolatura di liuto, e di chitarrone, libro primo (Bologna 1623)
Voglio di vita uscir
aus: Musiche varie a voce sola,
Libro II (Venezia 1637)
Lidia, spina del mio cor aus: Scherzi musicali (Venezia 1607)
                                   * * ★
Aria di Passacaglia
                        Aria di Romanesca
                            aus: Primo libro d'arie musicali
                           per cantarsi
                         (Firenze 1630)
 Girolamo Frescobaldi
 Claudio Monteverdi
 Domenico Pellegrini (nach 1600 - nach 1682)
 Claudio Monteverdi
 Ensemble Bella Diva
 Rosa Dominguez Monica Pustilnik Dolores Costoyas
Toccata per due arciliuti aus: Intavolatura di liuto, et di chitarrone, libro primo (Bologna 1623)
Prima parte sopra l'aria di Ruggieri aus: Primo libro d'arie musicali per cantarsi (Firenze 1630)
Ohime ch'io cado	m
aus: Carlo Milanuzzi,	^
                           Quarto scherzo delle ariose vaghezze (Venezia 1624)
Ciaccona in parte variate alla vera spagnuola aus: Armoniosi concerti sopra la chitarra spagnuola (Bologna 1650)
O	rosetta, che rosetta aus: Scherzi musicali (Venezia 1607)
Mezzosopran Theorbe, Gitarre und Laute Theorbe, Gitarre und Laute
Kultur*
Basel-Stadt
D 4rMMSkzz.m Schweizer Radio DRS
Rosa Dominguez (Mezzosopran), geboren in Argentinien, erhielt zunächst eine Ausbildung als Pianistin an der Rijksmuziekakademie in Antwerpen, später nahm sie Gesangsund Kompositionsunterricht in Buenos Aires und führte ihr Gesangsstudium an der Schola Cantorum Basiliensis bei Kurt Widmer und Rene Jacobs zum abschliessenden Diplom.
Als gesuchte Solistin sang sie Partien in verschiedenen Opernaufführungen, wie in "LOrfeo" und "L'lncoronazione di Poppea" (Claudio Monteverdi) oder in "II Mondo alla Roversa" (Baldassare Galuppi) und arbeitete mit Dirigenten wie Jordi SomlII, Marc Minkowski und Gabriel Garrido zusammen. Ai^rerdem ist sie als Ensemblesängerin regelmässig an Produktionen von "Concerto Italiano" (Ltg. Rinaldo Alessandrini), "La Capella Reial de Catalunya" (Ltg. Jordi Savall) und "El Ayre Espanol (Ltg. Edoardo Löpez Banzo) beteiligt. In der preisgekrönten CD-Aufnahme des Maddalena-Oratoriums von Antonio Caldara in der Serie Schola Cantorum Basiliensis-Documenta sang sie unter Rene Jacobs' Leitung die Rolle der Marta.
Monica Pustilnik (Theorbe, Gitarre und Laute) stammt aus Buenos Aires und absolvierte 1991 ein Gitarren- und Klavierdiplom am dortigen Conservatorio Nacional. Seit 1994 erfolgte eine verstärkte Hinwendung zur historischen Musikpraxis, was sie zum Studium bei Hopkinson Smith an der Schola Cantorum Basi^nsis führte. Ausserdem besuchte sie Meisterkurse u.a. bei Eu^Si Ferre und Rolf Lislevand.
Sie bestreitet zahlreiche Auftritte als Solistin wie als Continua Spielerin. Eine regelmässige Zusammenarbeit verbindet sie mit Ensembles wie "Les Talents Lyriques" (Ltg. Christophe Rousset), "Les Musiciens du Louvre" (Ltg. Marc Minkowski) und "Musica Antiqua Köln" (Ltg. Reinhard Goebel). Ihre Qualitäten als Cantinuo-Spielerin führten zur Mitwirkung in mehreren CD-Auf-nahmen, u.a. in "ll Ritorno d'Ulisse in Patria" (Claudio Monteverdi), "Le Ballet Comique de la Reyne" (Balthazar de Beaujoyeux) und "Premier Livre de Danseries" (Pierre Phalese) unter den Dirigenten Gabriel Garrido und Peter van Heyghen.
Das Konzert wird von Radio DRS2 aufgezeichnet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dolores Costoyas (Theorbe, Gitarre und Laute) setzte nach dem Gitarrendiplom am Conservatorio Juan Jose Castro in Buenos Aires ihr Studium bei Eduardo Fernändez und Miguel Angel Girollet fort. Sie errang erste Preise bei den Gitarrenwettbewerben "Heitor Villa-Lobos" und "Maria Luisa Anido''. An der Schola Cantorum Basiliensis erfolgte eine Vertiefung im Bereich der Alten Musik mit dem Studium der Laute, Theorbe und Barockgitarre bei Hopkinson Smith.
Als Solistin wie als Continuo-Spielerin erhielt Dolores Costoyas zahlreiche Einladungen zu Festivals in Europa und Amerika und pflegt die Zusammenarbeit mit Ensembles wie “Concerto Vocale" (Ltg. Rene Jacobs), "Les Musiciens du Louvre" (Ltg. TWTrc Minkowski), "Les Talents Lyriques" (Ltg. Christophe Rousset) und "Huelgas Ensemble" (Ltg. Paul van Nevel). Nach der Mitwirkung an etlichen CD-Produktionen ist nun eine Solo-Aufnahme mit spanischer Renaissance-Musik für Vihuela beim Label Glissando in Vorbereitung.
Hinweis:
Erläuterungen zum Programm sowie die Gesangs texte erhalten Sie am Konzertabend.

         Unser nächstes Konzert:
Extrakonzert II Freitag, 19. April 2002 20.15 Uhr Martinskirche Basel
       Folias & Pasacalles -Tonos humanos & Variaciones
        Ensemble Hesperion XXI:
           Montserrat Figueras Rolf Lislevand Arianna Savall Pedro Este van Adela Gonzales-Campa
       Ltg. Jordi Savall
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>