<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19640512'>12/05/1964</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1305.tif'/>
        <date when='19640512'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Staempfli, Wally' type='person' role='int'>Staempfli, Wally</name>
        <name key='Melkus, Eduard' type='person' role='int'>Melkus, Eduard</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿lllfllf
Mg^
mm Mm
mm
%*w
fc?v*??cS fVT'l'^S^ n/ /-t WVt
Sl^Gfäföö
Viertes Konzert:
Dienstag, den 12. Mai 1964,20.15 Uhr, im Hans-Huber-Saal zum zweihundertsten Todestag von
FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
Jean-Philippe Rameau und Jean-Marie Leclair
1764-1964
Wally Staempfli, Lausanne (Sopran),
Eduard Melkus, Wien (Violine), August Wenzinger (Viola da gamba), Eduard Müller (Cembalo)
Jean-Philippe Rameau (1683-1764):
Konzert Nr. 4, B-dur, für Cembalo, Violine und Viola da gamba, aus «Pieces de clavecin en concerts» (1741)
La Pantomine (Loure vive) / L’Indiscrete (Rondeau) / La Rameau
Orphee, Kantate für Sopran, Violine, Viola da gamba und Continuo
(vor 1721)
Pause
Jean-Marie Leclair (1697-1764):
Sonate op. 5, Nr. 6, c-moll, für Violine und Continuo (1734)
Grave / Allegro ma non troppo / Gavotta (Andante grazioso) / Allegro
Jean-Philippe Rameau
Konzert Nr. 5, D-dur, für Cembalo, Violine und Viola da gamba, aus «Pieces de clavecin en concerts» (1741)
La Forqueray (Fugue) / La Cupis (Rondement) / La Marais (Rondement)
Programm 50 Rappen. Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. 6.90 (Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 4.-) bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORPHEE
Kantate für Sopran, Violine, Viola da gamba und Continuo von Jean-Philippe Rameau
        RECITATIF
 Par le charme vainqueur d’un chant harmonieux Orphee ä l’empire des ombres Arrachait l’objet de ses voeux;
 Et le fils de Venus, dans ces routes trop sombres,
 Conduisait son triomphe ä 1 eclat de ses feux.
 Un plaisir seul manquait ä ce mortel heureux:
 Pluton, par une loi bizarre,
 Avait, jusqu’au pied du Tenare Contraint ses regards amoureux;
 Mais de jeunes Amours une escorte riante Essayait d’amuser son äme impatiente Par ces chants gracieux.
           AIR
 Que du bruit de tes hauts exploits L’univers toujours retentisse!
 Et qu’aux sons vainqueurs de ta voix, Desormais la terre obeisse.
 L’enfer en respecte les lois.
 Elle a su reparer l’outrage Que t’avait fait l’injuste sort.
 Et l’avare sein de la mort Te rend la beaute qui t’engage.
        RECITATIF
 Mais son äme, sensible ä la seule Eurydice
 Ne songe qu’au plaisir dont le terme est prochain:
 «Cessez», dit-il, «cessez un eloge si vain!»
Bezaubernd mit wohltönendem Gesang Entriß Orpheus der Schattenwelt Den Gegenstand all seiner Wünsche; Der Venus Sohn geleitete die Rückkehr, Mit Fackellicht den dunklen Pfad erhellend.
Ein Wunsch blieb dem Beglückten ungestillt:
Pluto verbot ihm launenhaft Bis zu dem Einstieg in die Oberwelt Rückwärts zu senden seine Sehnsuchtsblicke,
Doch junger Liebesgötter muntre Schar Bestrebte sich, durch heitre Klänge Die ungeduldige Seele zu erheitern.
Vom Ruhme deiner hohen Taten Ertöne stetsfort nun die Welt,
Und deiner Stimme, wo sie dröhnet,
Sei folgsam alles unterstellt.
Die Hölle zeigt sich dir gefügig,
Dem Mißgeschick folgt neues Glück, Des Unrechts Schaden ist geschlichtet: Es gibt gefräßiger Tod zurück Die Schöne, der du dich verpflichtet.
Die Seele aber denkt nur Eurydice, Denkt nur der Lust, die ihm so nahgerückt:
«Oh schweigt», ruft er, «schweigt mit eurem Schmeicheln!»
AIR GRACIEUX
 «J’ai pour temoin de ma victoire Les beaux yeux qui m’ont enflamme. C’est le seul prix, la seule gloire,
 Dont mon coeur puisse etre charme.»
 A ce penser flatteur, il s’emeut, il se trouble,
 II cede enfin au violent transport De sa flamme qui se redouble. Attends, fais sur ton coeur encore quelques efforts!
 C’en est fait... et ses yeux ont vu ceux d’Eurydice! ...
 Triste jouet de l’infernal caprice,
 Prete ä quitter les sombres bords,
 Une barbare main la retient chez les morts.
 Emu, par des nouveaux accords Ce malheureux epoux croit attendrir Megere.
 Elle est sourde et ce n’est qua l’enfant de Cythere,
 Qu’il fait entendre ainsi sa plainte et ses remords:
 Amour, c’est toi qui fais mon crime, C’est ä toi de le reparer!
 Des feux que tu viens m’inspirer Ma chere epouse est la victime.
 Vole aux enfers le reparer!
 Ah! devaient-ils nous separer Pour un transport si legitime?
 Ne saurais-tu le reparer?
  RECITATIF
 Inutiles regrets! ... ä sa douleur mortelle, l'out l’abandonne sans retour.
 Ce n’est plus qu’en quittant le jour Qu’il peut rejoindre ce qu’il aime.
«Mir leuchten, Zeugen meines Sieges,
Die Augen nur, für die ich glühe;
Sie einzig, die mein Herz verzaubern,
Sind Preis und Lohn für alle Mühe.»
Der Einfall schmeichelt, reißt ihn hin, verwirrt ihn;
Er weicht der heftigen Begierde,
Die voller Inbrunst immer höher schlägt. Gedulde dich, oh zügle noch die Flamme!
Umsonst - das Auge traf in Eurydices Auge!
Bejammernswert, Spielball von Abgrunds Mächten,
Hält sie, die beinah schon der Düsternis entronnen,
Feindselige Hand, bannt sie erneut zu Toten.
Vernichtet, hofft mit neuem Saitenspiel Der Mann die Schicksalsgöttin zu erweichen.
Sie stellt sich taub und nur Cytherens Sohn
Vernimmt die Klage, hört den bittren Vorwurf:
«Da, Amor, du die Missetat verschuldet, Wird Heilung nur durch dich geschafft. Von Liebesflut, die du entzündet,
Ward meine Gattin hingerafft.
So	flieg zur Hölle! Bring sie wieder! Verfiele sie der dunklen Haft,
Weil Liebesüberschwang uns lockte?
Du einzig bist’s, der Rettung schafft.»
Unnütze Klage! . . . Seinen Todesschmerzen Sieht er sich endlos ausgeliefert,
Nur wenn er auf das Licht verzichtet, Erreicht er wieder die Geliebte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIR GAI
En amour, il est un moment Marque pour notre recompense.
Si	quelquefois, par indolence,
On echappe ce point charmant,
Plus souvent encore un amant Se perd par trop d’impatience.
De ses desirs impetueux,
L’amant habile est toujours maitre.
II	täche avec soin de connaitre L’instant qui doit combler ses voeux, Tel aujourd’hui serait heureux S’il n’avait voulu trop tot letre!
Ein Augenblick ist in der Liebe Uns nur gewährt zu unsrem Heil,
Und oft durch töriges Mißachten Wird dieses Glück uns nicht zuteil. Doch öfter noch verscherzt sich Huld Durch des Liebhabers Ungeduld.
Wer liebt und klug ist, weiß zu meistern Den Trieb, der lockend ihn betört, Erforscht mit Scharfsinn die Minute,
Da all sein Sehnen wird erhört.
Im Glücke säße mancher heut’,
Hätt’ er sich nicht zu früh gefreut.
Die verwendeten Instrumente:
Violine: Nicolaus Amati (oder aus dessen Werkstatt), Cremona, 17. Jahrhundert Viola da gamba: Jakob Stainer, Absam, 1673 Cembalo: J. C. Neupert, Bamberg (Spezialanfertigung)
Typographie von Jan Tschichold
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>