<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19860109'>09/01/1986</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, St. Alban-Kirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1376.tif'/>
        <date when='19860109'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Benet, Josep' type='person' role='int'>Benet, Josep</name>
        <name key='Cabré, Josep' type='person' role='int'>Cabré, Josep</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Senn, Georg' type='person' role='int'>Senn, Georg</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, St. Alban-Kirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
                             2.	KONZERT
           Do, 9. und Fr, 10. Januar 1986 (Wiederholung) jeweils 20.15 Uhr St. Alban-Kirche
              Musik zum Jahreswechsel und Epiphanias
        Geistliche Gesänge und Organa aus dem Magnus Liber
             PROGRAMM
    "Ecce advenit", Introitus (mit Tropus "Haec est praeclara")
    "Omnes de Saba", Graduale
    "Omnes de Saba", 2-stimmiges Organum
    "Etenim sederunt", Introitus (mit Tropus "Hodie Stephanus") "Sederunt principes", Graduale
    "Vidimus stellam", Alleluia, 3-stimmiges Organum "Reges Tharsis", Offertorium
    "Exiit sermo", 2-stimmiges Organum "Laudate pueri", Alleluia "Christus manens", 3-stimmiges Organum "Multifarie", Alleluia
    "Benedicamus Domino", 2-stimmiges Organum "Laetabundus", Sequenz
    Ausführende: Brigitte Lesne (Alt)
                    Josep Benet (Tenor)
                    Josep Cabrö (Bass)
                    Das Choralensemble der Schola Cantorum Basiliensis (Soli: Georg Senn, Gerd Türk)
                    Leitung: Christopher Schmidt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ecce, advenit dominator Dominus: et regnum ln manu eius et potestas et imperium. Deus, iudicium tuum regi da: et iustitiam tuam filio regis.
Tropus:
Haec est praeclara dies tribus sacrata miraculis, in qua cum propheta canamus, dicentes: Ecce, advenit.
Cui magi hodie munera offerunt et ut regem supernum adorant qui est ubique, dominator.
In Iordane a Iohanne baptizatus paterna voce filius est protestatus cuius honor et regnum.
Naturas limpheas hodie mutavit in sapori-feros haustus per potestatem et^ Imperium.
Omnes de Saba venient, aurum et thus defe-rentes, et laudem Domino annuntiantes.
Surge, et illuminare Ierusalem: quia gloria Domini super te orta est.
Etenim sederunt, et adversum me loquebantur: et iniqui persecuti sunt me: adluva me. Domine Deus meus, quia servus tuus exerce-batur in tuis iustificationibus.
Beati immaculati in via: qui ambulant in lege Domini.
Tropus:
Hodie Stephanus martyr caelos ascendit, quem propheta dudum intuens eius voce dice-bat: Etenim...
Insurrexerunt contra me Iudaeorum popul1 inique, et iniqui...
Invidiose lapidibus oppresserunt me, adluva...
Suscipe meum in pace spiritum, quia servus...
Sederunt principes, et adversum me loquebantur: et iniqui persecuti sunt me. Adiuva me, Doroine Deus meus: salvum me fac propter misericordiam tuam.
Alleluia. Vidimus stellam eius in Oriente, et venimus cum muneribus adorare Dominum.
Siehe, der Gebieter ist gekommen, der Herr: in seiner Hand ruht Königsmacht, Gewalt und Herrschaft. Gott, gib dein Gericht dem König, und deine Gerechtigkeit dem Königssohn.
Dies ist der strahlende Tag, der von drei Wundern geheiligt ist, an dem wir mit dem Propheten singen und sagen: Siehe...
Dem die Weisen Gaben darbringen und wie einen erhabenen König verehren, der überall ist, der Gebieter.
Im Jordan von Johannes getauft, wurde dem Sohn von der Stimme des Vaters Ehre und Königsmacht bestätigt.
Die Quellen der Natur hat er heute in wohlschmeckenden Trank gewandelt durch Macht und Herrschaft.
Alle kommen von Saba mit Gaben von Gold und Weihrauch, laut kündend das Lob des Herrn. Auf werde licht, Jerusalem; die Herrlichkeit des Herrn ging strahlend auf über dir.
Denn es sitzen die Fürsten zu Gericht und sprechen gegen mich; böse Menschen verfolgen mich. 0, hilf mir, Herr, mein Gott; denn treu ergeben ist dein Knecht deinen Geboten. Selig die Makellosen auf dem Lebenswege, die wandeln nach des Herrn Gesetz.
Heute fährt der Märtyrer Stephanus in den Himmel auf, von dem der Prophet einst seine Worte ahnend sagte: Denn es sitzen...
Die Völker Judäas erhoben sich böse gegen mich und böse Menschen...
Missgünstig bedrängten sie mich mit Steinen, o, hilf mir...
Nimm meinen Geist in Frieden auf; denn treu ergeben...
Es sitzen die Fürsten zu Gericht und sprechen gegen mich; böse Menschen verfolgen mich. 0, hilf mir, Herr, mein Gott; um deiner Barmherzigkeit willen errette mich.
Alleluia. Wir haben seinen Stern im Morgenland gesehen und sind mit Geschenken gekommen, den Herrn anzubeten.
Reges Tharsis et insulae munera offerent: reges Arabum et Saba dona adducent: et adorabunt eum: omnes reges terrae, omnes gentes servient ei.
Deus iudicium tuum regi da et iustitiam tuam filio regis: iudicare populum tuum cum iustitia et pauperes tuos in iudicio: omnes gentes servient ei.
Suscipiant montes pacem populo tuo et colles iustitiam.
Orietur in diebus eius iustitia et abun-dantia pacis, donec extollatur luna, et dominabitur a mari usque ad mare.
Omnes gentes servient ei.
Exiit sermo inter frateres, quod discipulus ille non moritur: et non dixit Iesus: Non moritur. Sed: Sic eum volo manere, donec veniam: tu me sequere.
Alleluia. Laudate pueri Dominum, laudate nomen Domini.
Christus manens quod erat
assumpsit quod non erat,
sine fine principium
finem sumpsit spontaneum,
ut per mortem mortis regnum
terminaret in eternum
et erectos iugo mortis
nos ad dextram Dei patris collocaret.
Alleluia. Multifarie olim Deus loquens in prophetis, novissime diebus istis locutus est nobis in filio suo.
Benedicamus Domino. Deo gratias.
Die Könige von *ftiarsis und den Inseln werden Geschenke bringen; die Könige von Arabien und Saba kommen herbei mit Gaben. Alle Könige der Erde beten ihn an, alle Völker dienen ihm.
Gott, gib dein Gericht dem König, und deine Gerechtigkeit dem Königssohn; über dein Volk mit Gerechtigkeit zu urteilen, deine Armen im Gericht: Alle Völker...
Die Berge werden den Frieden für dein Volk aufnehmen, und die Hügel die Gerechtigkeit.
Seine Gerechtigkeit wird aufgehen in jenen Tagen und Ueberfluss an Frieden, bis der Mond verlischt, und wird herrschen von Meer zu Meer. Alle Völker...
Unter den Brüdern ging das Gerede, jener Jünger sterbe nicht. Jesus hatte aber nicht gesagt: Er stirbt nicht. Sondern: Ich will, dass er so bleibe, bis ich wiederkomme; du folge mir.
Alleluia. Ihr Knäblein, lobet den Herrn, ja, lobet den Namen des Herrn.
Christus blieb, was er war, und nahm an, was er nicht war,
Anfang ohne Ende, nähme er ein jähes Ende.
Dass er duch seinen Tod das Reich des Todes auf ewig beende,
und uns, nach dem Joch des Todes wieder aufgerichtet, zur Rechten Gottvaters setze.
Alleluia. Nachdem vor Zeiten Gott manchmal und auf mancherlei Weise geredet hat durch die Propheten, hat er am letzten zu uns geredet durch seinen Sohn.
Lasset uns lobpreisen dem Herrn.
Dank sei Gott.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Laetabundus exsultet fidelis chorus, Alleluia.
Regem regura intactae profudit thorus, res miranda.
Angelus consilii natus est de virgine, sol de stella, sol occasum nesciens, stella semper rutilians, semper clara.
Sicut	sidus radium, profert
virgo	filium pari forma:
neque	sidus radio, neque
virgo	filio fit corrupta.
Cedrus alta Libani conformatur Hysopo valle nostra.
Verbum, ens altissirai corporari passum est carne surapta.
Isaias cecinit, synagoga meminit, nunquam tarnen desinit esse caeca, si non suis vatibus credat vel gentilibus Sibyllinis versibus haec praedicta.
Infelix propera, crede vel vetera; cur damnaberis, gens misera?
Natum considera, quem docet litera; ipsum genuit puerpera.
In Freude frohlocke ein gläubiger Chor, Alleluia.
Den König der Könige brachte
das Ehelager der Unberührten hervor,
wunderbares Geschehen!
Der Bote des Ratschlusses ist geboren von einer Jungfrau, Sonne vom Stern, eine Sonne, die den Untergang nicht kennt, ein Stern, der immer golden schimmert, immer hell.
Wie der Stern einen Strahl, so bringt die Jungfrau einen Sohn hervor in gleicher Form. So wie der Stern durch den Strahl, so nimmt auch die Jungfrau durch den Sohn keinen Schaden.
Die hohe Zeder des Libanon macht sich dem Ysop gleich.
Das Geistwort des Höchsten hat es erlitten, durch das angenommene Fleisch verkörpert zu werden.
Jesaia sang es, Synagoge erinnert sich, aber dennoch hört sie niemals auf, blind zu sein, wenn sie nicht den Propheten ihres eigenen Volkes oder den Sprüchen der Sibyllen diese Prophezeiungen glaubt.
Unglückliche beeile dich, glaube oder werde alt;
Warum wirst du verurteilt werden, elendes Volk?
Der aber, den die Schrift belehren kann, betrachte den Neugeborenen; ihn selbst hat die Wöchnerin geboren.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>