<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19970505'>05/05/1997</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0939.tif'/>
        <date when='19970505'/>
        <name key='Fischer-Dieskau, Dietrich' type='person' role='int'>Fischer-Dieskau, Dietrich</name>
        <name key='Westphal, Gert' type='person' role='int'>Westphal, Gert</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Extra konzert
        Montag, 5. Mai 1997, 20.15 Uhr Grösser Festsaal Casino Basel
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0940.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿"Es ist das Schöne einer tätigen Teilnahme, dass sie wieder hervorbringend ist, denn wenn meine Lieder Sie zu Melodien veranlassen, so kann ich wohl sagen, dass Ihre Melodien mich zu manchem Liede aufgeweckt haben, und ich würde gewiss, wenn wir näher zusammen lebten, öfter als jetzt mich zur lyrischen Stimmung erhoben fühlen."
Goethe an Zelter, 26. August 1799
Der Briefwechsel
Als der historisch und künstlerisch interessierte Johann Wolfgang Goethe am Ende des 1 8. Jahrhunderts auf der Suche nach einem musikalischen Berater war, lernte er das Lied "Ich denke dein" aus der Feder Carl Friedrich Zelters kennen. Der Berliner Verleger Unger vermittelte, und am 1 1. Ausgust 1799 wandte sich Zelter, der Berliner Maurermeister, Komponist und Musikdirektor, zum ersten Mal an den Dichter. Darauf folgte eine Korrespondenz, die über drei Jahrzehnte währte: 871 Briefe sind erhalten, zwei Drittel stammen von Zelter, ein Drittel von Goethe. Sie sind in den seltenstens Fällen ausschliesslich musikalischen Themen gewidmet (berühmt wurden die Debatte über Dur und Moll, die Berichte über die Begegnung Goethe - Beethoven 1812, den Berliner "Freischütz" 1 821 und die Wiederaufführung der Bachschen Matthäus-Passion 1829). Die Herren diskutierten auch über die anderen Künste, über Ästhetik und Kunsttheorie sowie über das politische Geschehen, und sie teilten sich die Freuden und Sorgen-ihres Alltags mit. Öfters nahmen Beilagen verschiedenster Natur den Weg von Berlin nach Weimar und zurück: Theaterzettel, Manuskripte, Noten, Bücher, Medaillen, Teltower Rübchen, Fisch, Wein und Tabak. Goethe schätzte an Zelter, dass er "immer grandios und tüchtig" wirkte, Zelter nannte Goethe einen "lebendigen Bruder". So ist dieser" Dialog in Briefen", den Goethe in Absprache mit Zelter früh für eine Veröffentlichung bestimmte, nicht nur eine unschätzbare geistes- und kulturgeschichtliche Hinterlassenschaft, sondern auch das Dokument einer tiefen Freundschaft.
Regula Rapp

Dietrich Fischer-Dieskau, geboren 1925 in Berlin, debütierte 1948 auf dem Konzertpodium und fast gleichzeitig in Verdis Don Carlos an der Städtischen Oper Berlin. Es folgte rasch eine große internationale Karriere. Seine Interpretationen auf der Opernbühne setzten neue Massstäbe. Gleichbedeutend neben der Oper blieb der Konzertsaal. Die Liederabende Dietrich Fiescher-Dieskau verhalfen dem deutschen Kunstlied zu einer Geltung, wie es sie zu keiner früheren Zeit hatte. Auch die Schallplatte hatte für Dietrich Fiescher-Dieskai^ stets eine grosse Bedeutung. Kein Sängerkollege hat ^ eine auch nur annähernd so umfangreiche Diskographie: Seine ständige Auseinandersetzung mit musikalischen Themen fand ihren Niederschlag in mehreren Buchveröffentlichungen: einer 'Anthologie des deutschen Liedes", einer umfassenden Biographie Franz Schuberts anhand der Entstehungsgeschichte seiner Lieder, "Robert Schumann - Wort und Musik", "Wenn Musik der Liebe Nahrung ist" u.a.
Gert Westphal " Der König der Vorleser" wurde 1920 in Dresden geboren. 1948 Leiter der Hörspielabteilung bei Radio Bremen, ab 1952 in derselben Position beim Südwestfunk Baden-Baden. Als Schauspieler und Regisseur Gast an ersten Theatern für Schauspiel und Oper, auf Tourneen und an den prominenten Festspielorten. Von 1960 bis 1980 Mitglied des Zürcher ^ Schauspielhauses. Unzählige Lesungen live sowie für Rundfunk und Tonträger. Literaturpreis des Kantons Zürich (1975), 1991 Verleihung der Ehrenurkunde der Deutschen Schallplattenkritik "für seinen langjährigen und massstäblichen Einsatz als Wort-Interpret in den akustischen Medien". Die Deutsche Grammophon ehrt den grossen Rezitator und Hörbuch-Grossmeister mit dem "Goldenen Grammophon". Keiner liest vor wie er, keiner so viel, so ganz mit dem grossen Atem, keiner steht so sehr für den literarischen Menschen unter den Schauspielern.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0941.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KulturI
Basel-Stadt]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>