<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19761207'>07/12/1976</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Aula des Naturhistorischen Museums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1691.tif'/>
        <date when='19761207'/>
        <name key='Falkenhagen, Adam' type='person' role='cmp'>Falkenhagen, Adam</name>
        <name key='Gaultier, Denis' type='person' role='cmp'>Gaultier, Denis</name>
        <name key='Gaultier, Ennemond (le Vieux)' type='person' role='cmp'>Gaultier, Ennemond (le Vieux)</name>
        <name key='Mouton, Charles' type='person' role='cmp'>Mouton, Charles</name>
        <name key='Hagen, Joachim B.' type='person' role='cmp'>Hagen, Joachim B.</name>
        <name key='Royen, Anne van' type='person' role='int'>Royen, Anne van</name>
        <name key='Bailes, Anthony' type='person' role='int'>Bailes, Anthony</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Aula des Naturhistorischen Museums'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Musik für zwei Lauten
          Anne van Royen und Anthony Bailes
          FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL Podiumskonzert
          Dienstag, den 7. Dezember 1976, 20.15 Uhr in der Aula des Naturhistorischen Museums (Augustinergasse)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Programm
In der Absicht, die klanglichen Möglichkeiten des Instruments zu erweitern, experimentierte man in Frankreich in der ersten Hälfte des 17. Jahrhunderts mit einer Vielzahl von Lautenstimmungen. Aus diesen Versuchen gingen einerseits die einheitliche d-mo11-Stimmung hervor, andererseits die sogenannte Pariser Lautenschule, bei deren Musik die Schönheit des Klangs und das Spiel mit verschiedenen Klangfarben im Vordergrund stehen.
Die wichtigsten Vertreter dieser Bewegung waren Ennemond Gaultier, "Le Vieux", und sein Sohn und Schüler Denis Gaultier.
Vieux Gaultier gehörte zu den ersten, die mit der d-moll-Stim-mung Erfahrungen sammelten, und seine Kompositionen zeigen das Bestreben, der Laute ein Höchstes an Klangschönheit zu entlok-ken. Noch stärker von den neuen Idealen geprägt ist der Kompositionsstil von Denis Gaultier: Er nutzt alle Nuancierungsmöglichkeiten des Lautenklangs. Seine Themen und Harmonien sind dabei oft nur flüchtig angedeutet, und die in der Renaissance als so wichtig erscheinende Vollstimmigkeit einer Komposition steht bei diesem Stil eher im Hintergrund. - Auch Charles Mouton war Schüler von Gaultier. Charakteristisch für seine Kompositionen ist eine grosse harmonische Dichte und die reiche Verzierung der Melodielinien. Seine musikalischen Ideen spiegeln Elemente der zeitgenössischen Ensemble- und Cembalomusik.
Die meisten französischen Lautenduette sind im sogenannten Contrepartie-Stil geschrieben, das heisst, zu einem bereits bestehenden Solostück wurde vom gleichen, oft aber auch von einem ändern Musiker, ein zweiter Part komponiert.
Gemeinsam mit der ihr vorangehenden französischen Schule hat die deutsche Lautenmusik des Barock den Wunsch, alle klanglichen Möglichkeiten des Instruments auszunutzen, um dadurch einen "guten Affect" zu erzielen. Adam Falckenhagen gehört der auf Johann Sebastian Bach folgenden Musikergeneration an. Er pflegte die galante Ausdrucksweise oder was E.G. Baron "Delica-tesse und cantable Anmut" nannte. Nach Walther war er "etliche Jahre in Dresden, und hat daselbst von dem berühmten Lautenisten Hrn. Weiss profitiert". Sein Nachfolger am Bayreuther Hof,
Joachim Hagen, komponierte in einem die technischen Möglichkeiten bis ins letzte ausschöpfenden virtuosen Stil und stellte damit in gewissem Sinne eine Synthese der technischen Errungenschaften in der Lautenmusik der vorangegangenen Jahrhunderte her.
PROGRAMM
Adam Falckenhagen 1697-1761
Denis Gaultier 1597-1672 Vieux Gaultier 1575-1651 Denis Gaultier
Charles Mouton
1626-um 1699
Pause
Denis Gaultier
Denis Gaultier Vieux Gaultier Denis Gaultier
Joachim B. Hagen
 Duetto
  [Largo / Allegro / Tempo giusto]
 Pieces en re majeur:
  Prelude
  Gigue / Courante / Sarabande Allemande / Courante / Sarabande
 Tombeau de Gogo: Allemande La belle Homicide: Courante
Pieces en sol majeur:
  Prelude / Gigue Courante / Sarabande
Narcisse
Canarie
Sarabande
Duetto (um 1766)
  Allegro moderato / Amoroso / Presto
Instrumente: Barocklauten von Paul J. Reichlin, nach Martin Hoffmann, Leipzig 1697 und von Stephen Murphy.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>