<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19161202">02/12/1916</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, La Comédie</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0385.tif"/>
<date when="19161202"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, La Comédie"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿PR O GR AMME
Le Captif Comédie en i acte de 1 nstan Bernard
Lén : Ml)r JULIETTE DOLLV - Doublet : M. ZILVER - Le geôlier : M. VIERNE
ENTRACTE THÉ
1.	a) Air du Prince Igoro............ Iiorodine
li) La Jolie fille de Pertli ..........liizct
Al. Serge ~Rorowjk.y
2.	a) Andante et allegro ..................../h'io.rti
  !•>) C liant du Ménestrel . . . .........Glazounoff
AI. Nicolas Karjinsky
3.	a) Odo iSapliicjue..............Brahnu
 l>) Psyché.................Paladiblc
    c) Clianson \populaire toscane
/Jimc Nina Jaq’ic, r-IX ; lcroze
4- Duo de Don Juan ...........' _ Alozart
/M"'1’ Nina Jaques-Dnlcrozc cl AI. S. Borowslci
    Au piano: AI il* Olga Fischer
  ENTRACTE THÉ
LeV enrteur de Soleil
        Pièce en î acte de Racliild Le Camelot ; M. DESORMES . — La foule,
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0386.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CHATTERTON
     "La Comédie» annonce un spectacle très littéraire pour les matinées du jeudi de décembre : le célèbre drame d’Alfred de Vigny, « Chatterton ».
     Lors de la reprise de celte œuvre à l’Odéon, en 1907, Anatole Françe fui consacra dans les «Annales» un article dont nous reproduisons tes parties essentielles :
   « V igny voulait montrer sur la scène lame toute nue d’un poète moderne.
    « Dans ce but, il reprit, dans Stella, l’épisode <ie Chatterton, qu'il eut à refaire d’un fxjut â l’autre. Sa première idée s’était formulée d'une façon aussi peu théâtrale <|iie possible. C’était, dans le livre, une délicieuse et poétique analyse sans décor, sans intrigue, sans aucune scène indiquée ou, du moins, développée. Le ]>oète fut obligé de couler à nouveau sa conception, dans un second moule absolument différent du premier. Dur labeur de refonte, dans lequel le métal court risque de s’altérer ! Ce fut le travail de quatorze nuits. II en sortit le drame de Chatterton.
    C’est ainsi que s’appelle le liéres • if n'a rien de commun avec le mauvais garnement de ce nom, qui se suicida en Angleterre à l’âge de dix-neuf ans, après avoir fait des poèmes assez curieux et de fort mauvaises actions. Le Chatterton d’Alfred de Vigny est purement idéal. C’est le poète aux prises avec une société égoïste et matérielle. Dans cette lutte inégale, le poète e*t nécessairement le plus faible. Il se tue on, du moins, c’est la société qui le tue. Voilà tout le drame.
   Le poignard a des droits sacrés ; il est des devoirs et des intérêts supérieurs à la vie nous le savons ; mais les stoïciens, qui n'étaient point les ennemis de la mort volontaire, n’avait-nt pas coutume de «'ouvrir les veines à dix-neuf ans sous prétexte qu’ils étaient pauvres, et qu’un magistrat grossier avait, par bienveillance, offensé leur dignité. Nous ne pouvons voir un coupable dans le Chatterton d’Alfred de Vignv, mais nous ne pouvons plus reconnaître en lui un être sain et robuste.
   T.‘épisode de Chatterton, intercalé dans Stella, exprime une pensée qui est jusfe en ec qu’elle se confon I dans l’idée générale <iu livre, laquelle est elle-même juste et ’ raie.
   Après avoir montré ce que cette idée a d’exagér.; et de dangereux dans ,sa réalisation scénique, Antole France concltu en ces ternies :
   « Chatterton n’en est pas moins un drame intime, fort bien fait et écrit dans la plus belle prose que nous avons jamais entendue surnotre théâtre contemporain.
   « Ce drame contient un des plus merveilleux tvpes de femme qui aient été créés depuis TRacine. Kittv Bell peut être comparée à Monime : ie ne sais laquelle des deux est d’une pureté plus exquise et d’une plus délit;tuse puàtur. .	FRANCR
La Comédie s ameât u décembre 191(1
jMLatinée de Gai *
dtwnee par h A C OjH ET) E nu liensJue De la SEC II OX (iEXEVOISi: DE LA
C1WIX-RQUGE
a
                                     Avec le gracieux concours rV
Nina Jaques-Dalcroze
C a ni aine e
                 M . iScrge Borow.sky
                                         t)e l’Ofilrà de jftôêCfu
               M N icolus K arjmsky
lriolonccliièlt
                 Au piano: .HUe Olga FISCHER
Prix : 3° centimes
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
