<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19170210'>10/02/1917</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0465.tif'/>
        <date when='19170210'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Astorga, Emanuele d&apos;' type='person' role='cmp'>Astorga, Emanuele d&apos;</name>
        <name key='Rosa, Salvator' type='person' role='cmp'>Rosa, Salvator</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Durante, Francesco' type='person' role='cmp'>Durante, Francesco</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Turina, Joaquín' type='person' role='cmp'>Turina, Joaquín</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA YILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 ------m
  Samedi 10 Février 1917, à 8 heures et demie précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mme ILONA DURIGO
Cantatrice.
        ----PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Don Juan........................
2.	d) Morir vogl’io...............................
 V) Canzonetta ...............................
  c)	Corne reggio di sol.........................
    d)	Danza fanciulla, pour chant et orchestre........
              M”« llona DURIGO.
3.	Symphonie en mi bémol......................
     a) Adagio. Allegro. - b) Andante. - c) Menuetto. - d) Allegro.
DEUXIÈME PARTIE
 4.	Les Murmures de la Forêt, de «Siegfried»........
5.	d) Um Mitternacht............................
  b)	Ich atmet einen linden Duft...................
    c)	Wer hat dies Liedlein erdacht (chant et orchestre)
              M”' llona DURIGO.
 6.	La Procession du Rocio (re audition)............
Orchestre sous la direction de
    M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
            Le concert commencera à 8 heures el demie précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. i
 Mozart Astorga Salvator Rosa Caldara Durante
 Mozart
Wagner
Mahler
 Turina
 IP
a
'mprimerte n. currys. Treille, 4, aeneve.
£
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wolfgang-Amadeus MOZART
Né à Salzburg le 27 janvier 1756, mort à Vienne le 5 décembre 1791.
Ouverture de Don Juan.
On sait que dans l’opéra Don Juan, l’ouverture s’enchaîne à la première scène par une brusque et géniale transition ; elle doit donc être pourvue au concert d’une conclusion ad hoc, on exécutera ici une coda, peu connue, de Mozart lui-même, relevée dans le manuscrit de Don Juan que possède la Bibliothèque du Conservatoire de Paris.
Morir vogl’io (Astorga).
                      Quai mai fatale arcano Viva mi tiene,
                     Mentre per me non v’ha,
                      Che l’inmenso dolor e la miseria estrema ! Ah ! se il tuo perduto atnor,
                      Rendere a me non vuol barbara sorte, Pietosa al mio dolor Percbe non vien la morte?
 Morir vogl’io Se del mio affatino Il ciel tiranno Non ha pietà !
 Morir vogl’io,
 Che in tal tormento, Dolce contento Morir sarâ.
 Avrâ pur fine Con la mia morte Délia mia sorte La crudeltâ E quell’ingratto Cotanto amato Mi piangerâ.
      Star vicino (Salvator Rosa).
        Star lontan da colei, che si brama. E d’amor il piû mesto dolor.
        Star vicino al bel idol, che s’ama E il più vago diletto d’amor.
Corne reggio di sol... (Caldara, 1678-1673).
Come raggio di sol, mite e sereno, sovra placidi flutti si riposa, mentre del mare nel profondo seno sta la tempesta ascosa
Cosi riso talor gaio e pacato di contento, di gioia un volto in fiora mentre nel suo segreto il cor piagato s’angoscia e si martora.
Danza, Danza (Durante, 1684-1755).
Danza, danza, fanciulla gentile, al mio cantare.
Gira, vola, leggera, sottile, al suono dell’ onde del mare.
Senti il vago rumore dell’ aura scherzosa, che parla al core
con languido suon.
E che invita a danzar senza posa,
Danza, danza, fanciulla gentille, al mio centar !
                   Symphonie en mi bémol.
                            (Kôchel-Verzeichnis n° 543-)
 On a dit de Haydn qu’il avait fixé définitivement le type de la symphonie, lentement élaboré par le xvme siècle allemand ; Mozart vient ici parachever l’œuvre de Haydn- en donnant, de ce style, les œuvres les plus délicates et les plus élevées. Ce qui frappe chez Haydn, c’est la vérité et l’abondance de l’invention ; chez Mozart c’est le degré d’achèvement où il l’amène, cette pureté et cette noblesse incomparable de l’expression qui révèlent l’homme si toutefois elles 11e le racontent pas.
 Une longue série de symphonies préparent celles où devaient se réaliser complètement le génie créateur de Mozart. Cette série peut être limitée à la symphonie dite de Linz, écrite en 1783. Puis trois ans sans symphonie et qu’on peut remplir d’un nom : Les Noces de Figaro. Et coup sur coup ces quatre chefs-d’œuvre : les symphonies en ré majeur (1786), en mi bémol (26 juin 1788), en sol mineur (25 juillet 1788), en do majeur (10 août 1788).
Um Mitternacht (Gustav Mahler).
Uni Mitternacht	Um Mitternacht
Hab’ ich gewacht	Nahm ich in acht
 Und aufgeblickt zum Himmel;	Die Schlàge meines Herzens ;
 Kein Stem vom Sterngewimmel	Ein einz’ger Puis des Schmerzens
Hat mir gelacht	War angefacht
Um Mitternacht.	Um Mitternacht.
Um Mitternacht	Um Mitternacht
 Hab’ ich gedacht	Kàmpft’ ich die Schlacht,
 Hinaus in dunkle Schranken;	O Menschheit, deiner Leiden ;
 Es hat kein Lichtgedanken	Nicht konnt’ ich sie entscheiden
Mir Trost gebracht	Mit meiner Macht
Um Mitternacht.	Um Mitternacht.
                         Um Mitternacht Hab’ ich die Macht In deine Hand gegeben;
Herr ùber Tod und Leben,
                          Du hâltst die Wacht Um Mitternacht !
                                           Fr. Rückert.
Ich atmet’ einen linden Duîl (Gustav Mahler).
 Ich atmet’ einen linden Duft.	Wie lieblich ist der Lindenduft !
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde, Das Lindenreis brachst du gelinde,
 Ein Angebinde von lieber Hand.	Ich atme leis’ im Duft der Linde
 Wie lieblich war der Lindenduft!	Der Liebe linden Duft.
Fr. Rückert.
— 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Wer hat dies Liedlein erdacht? (Gustav Mahler).
             Dort oben am Berg in dem hohen Haus Da gucket ein fein’s, lieb’s Màdel heraus,
                Es ist nicht dort daheime !
                Es ist des Wirts sein Tbchterlein !
              Es wohnet auf grüner Heide !
              Mein Herz ist wund ! Komm’ Schâtzle. mach’s gesund !
               Dein’ schwarzbraunen Aeuglein, die hab’n mich verwundt’t !
              Dein rosiger Mund macht Herzen gesund,
              Macht Jugend verstàndig, macht Tote lebendig,
              Macht Kranke gesund, ja gesund.
               Wer hat denn das schône Liedlein erdacht ?
               Es haben’s drei Gâns’ über’s Wasser gebracht,
              Zwei Graue und eine Weisse !
              Und wer das Liedlein nicht singen kann,
               Dem wollen sie es pfeifen.
                               Aus des “Knaben Wunderhorn”.
4»
Joaquin TURINA
   Né à Séville, Joaquin Turina est un des représentants en vue de cette jeune école musicale espagnole à laquelle appartient aussi Manuel deFalla. Après ses premières études musicales en Espagne, il alla les achever à Paris où il fut élève de la Scola Cantorum. Il se fit connaître très vite par d’assez nombreuses œuvres de piano et de musique de chambre, et La Procesion del Rocio pour orchestre, écrite en 1912, parut bientôt sur les programmes d’Espagne, de Paris et de Rome. Voici le commentaire que l’auteur donne de son œuvre :
   « Tous les ans, au mois de juin, la Procesion del Rocio (de la Rosée) à laquelle prennent part, dans leurs carrosses, les plus grandes familles de la ville, fait son entrée à Triana (quartier de Séville) en l’honneur de la Vierge dont on promène l’étendard en musique au milieu d’une brillante cavalcade, sur un char d’argent traîné par des bœufs.
   Triana est en fête : des «soléares» succèdent aux seguedilles, un ivrogne entonne un «garrotin», mais les airs de danse sont interrompus par l’arrivée de la procession qu’annonce un joueur de flûte et de tambour; le thème religieux, plusieurs fois exposé, éclate triomphalement, mêlé aux accents de la Marche Royale et au bruit des cloches sonnant à toute volée.
    Les danses et les chants de fête reprennent alors, mais ne tardent pas à décroître jusqu’à s’éteindre complètement. »
    Samedi 24 février, Huitième Concert d’abonnement. — Soliste : M. Barjanski, violoncelliste.— Programme : Symphonie inachevée, Schubert. — Concerto pour violoncelle, Dvorak. — Don Quichotte, poème symphonique, Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>