<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="19170113">13/01/1917</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0413.tif"/>
<date when="19170113"/>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Carl Philipp Emanuel Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Senger, Hugo de" type="person" role="cmp">Hugo de Senger</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE JLA VI I-1-E DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
---------------- --- -»
                      Samedi 13 janvier 1917, à 8 heures et demie précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M Yvonne ASTRUC
Violoniste.
                _CQ>__
£>c>0§*! PROGRAMME %*&<=><*>'-—
PREMIÈRE PARTIE
            1.	Symphonie en ré majeur (ire audition).......... Ph.-Emm. Bach
                               Allegro di molto. - Largo. - Presto.
               2.	Concerto en ri majeur, pour violon et orchestre,
                 n° 7 de l'éd. Breitkopf et Hærtel............. Mozart
                             a)	Allegro maestoso. bj Andante. - c) Rondo.
                               M11* Yvonne ASTRUC.
          3.	Prélude et Adagio religioso................... Hugo de Senger
                             (En l’honneur du 25™* anniversaire de la mort de l’auteur.)
DEUXIÈME PARTIE
                                                          t
                4.	Ibéria, images pour orchestre (n° 2) (ire audition
        en Suisse)................................ Debussy
                               a)	Par les rues et par les chemins.
b)	Les parfums de la nuit. - Le matin d’un jour de fête.
5.	Havanaise pour violon et orchestre............. Saint-Saëns
                               M110 Yvonne ASTRUC.
6.	Deux valses romantiques (ire audition)......... Chabrier
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
I*e conceil commencera à 8 heures ei demie précises.
                    1	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux,
M
5	c
    Ç y	imprimerie n. currys. Trente, ueneve,	\ )
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0414.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Charles-Philippe-Emmanuel BACH
Né à Weimar le 8 mars 1714, mort à Hambourg le 14 décembre 1788.
  Les concerts remontent rarement dans l’histoire de la symphonie au-delà de Haydn. Le fait est que Haydn fut le premier qui anima la symphonie d’une vie personnelle assez forte pour qu’elle se fixe dans quelques chefs-d’œuvre définitifs. Mais les musiciens qui le préparèrent, et qui remplissent tout un siècle d’incroyable activité productrice, s’ils restent en général d’excellents artisans, s’élèvent souvent bien près du génie complet ; leurs œuvres, si elles se bornent en général à reproduire un type, n’en font pas moins pressentir de façon souvent touchante celles qui devaient être leur aboutissement ; elles ont tout l’intérêt des œuvres populaires et « primitives » ; et à défaut de caractères individuels plus marqués, elles ont des caractères généraux, de races et d’époque, bien séduisants.
  Pour aboutir à ce type d’organisme musical supérieur qu’on appela la symphonie, la musique instrumentale a suivi deux courants d’activité parallèles, l’un d’essence populaire, l’autre de caractère savant. Le courant populaire a opéré le choix des instruments et constitué peu à peu ce que nous appelons l’orchestre classique ; il s’est manifesté dans les canipn.es et les estampies des xve et xvie siècles, puis dans les danses et suites de danses plus ou moins stylisées, appelées divertissements, cassations, sérénades. L’autre courant crée déjà des formes d’art instrumental inspirées de celles de la musique vocale, il se manifeste dans les caprices et fantaisies, dans les préludes, fugues, canons et toutes les formes polyphoniques instrumentales, donne, déjà en 1597, les sinfoniæ sacræ de Giovanni Gabrieli, et aboutit aux concerti et sonates d’église.
  L’un et l’autre courant reçurent de l’opéra italien et français une salutaire impulsion — le courant populaire grâce à la place donnée dans l’opéra aux divertissements et suites de ballets, l’autre grâce au rôle joué dans l’opéra par certains morceaux purement instrumentaux : c’est même ici que le mot symphonie fut employé pour la première fois dans l’acception qu’on lui donne aujourd’hui. Monteverde appelle symphonies les fragments purement instrumentaux qui préparent certaines scènes de ses œuvres. L’école vénitienne d’opéra (milieu du xvne siècle) développe ce nouveau moyen, et donne de vrais prologues instrumentaux, toujours appelés symphonies. L’école napolitaine (fin du xvne siècle) détache ce morceau instrumental de l’opéra qu’il précédé, lui donne une existence propre et une forme particulière, connue sous le nom d'ouverture italienne et dont Alessandro Scarlatti donna les plus illustres exemples. Cette forme de musique instrumentale, reposant sur l’équilibre de trois mouvements : vif-lent-vij, allait être reproduite au concert sous le nom de symphonie de concert ; ce fut bientôt la symphonie, tout court. Elle gardait de l’ouverture italienne l’heureuse unité esthétique que celle-ci avait réalisée; elle gardait aussi la forme du premier mouvement, appelée forme-sonate et déjà utilisée par Scarlatti. Mais elle s’efforça de s’approprier toutes les possibilités de richesse et de variété que la suite tenait de son essence populaire. Et pour cela, elle sépara les uns des autres les trois mouvements de l’ouverture italienne, donna à chacun d’eux son développement propre, enfin y intercala un menuet. Cet élaboration fut l’œuvre du xviii' siècle allemand; elle s’accomplit dans les innombrables petites cours et chapelles de tous genres qui constituaient l’Allemagne
de cette époque, et fut le fait de musiciens restés généralement obscurs. Si la source «vive de leur musique était l’Italie, l’esprit qui les animait, leur souci de style, était essentiellement redevable au goût français du grand siècle. Ces musiciens peuvent être partagés en trois écoles : l’école de Vienne, plus directement soumise à l’influence italienne; l’école de Mannheim, la plus originale et celle qui touche le plus directement à Mozart et Haydn ; l’école de l’Allemagne du nord, formée essentiellement des musiciens attachés à la cour de Frédéric-le-Grand ; c’est celle où le goût classique français est le plus sensible, et c’est elle dont Philippe-Emmanuel Bach est le plus brillant représentant.
  Deuxième fils de Jean-Sébastien, Philippe-Emmanuel Bach (surnommé le « Bach de Hambourg » ou le « Bach de Berlin ») fut destiné au barreau, ce qui explique que son père lui laissa cultiver ce qu’on appelait à l’époque le «style galant». Devenu musicien de chambre de Frédéric-le-Grand, il laissa un ouvrage théorique très important sur l’art de jouer du clavecin et une œuvre instrumentale considérable. La symphonie en ré majeur est très représentative de son œuvre. Elle se rattache directement à Scarlatti, par sa constitution en trois mouvements contigus, dont les deuxième et troisième sont peu développés. Mais le premier mouvement est un type si parfait, si général de la forme-sonate qu’il n’est pas étonnant qu’il nous soit resté. On remarquera sa pureté de style, l’habilité du jeu tonal, le bonheur et l’élégance du développement. On remarquera aussi, dans l’œuvre entière, l’heureux usage des groupes instrumentaux, des soli d’instruments à vent, toutes ces qualités de style qui devaient faire de Philippe-Emmanuel Bach le précurseur direct des grands classiques.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye, le 22 août 1862.
  A propos du Prélude à l’Après-midi d’un faune, on a marqué, ici même, les caractères essentiels de la première période créatrice de Claude Debussy, période vraiment miraculeuse, où surgit sans heurt, avec la sûreté d’une force naturelle, un art tout nouveau, très personnel et cependant profondément représentatif de son temps et de son pays, puisqu’il réunit en lui les aspirations qui avaient tenté de s’exprimer par l’impressionisme en peinture et par le symbolisme en littérature. On sait que cette période est tout entière remplie de la tranquille élaboration de Pelléas et Mélisande, cependant qu’elle porte des fruits dans tous les genres, et qu’elle est marquée notamment dans le domaine symphonique par l’œuvre citée plus haut et par les Nocturnes. Dès 1902, ou 1904 selon l’avis de M. Louis Laloy, une nouvelle période commence, période de maturité, où l’art debussyste ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel ; d’où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par la Mer, qui est une vraie symphonie, et par les Trois Images pour orchestre, parues en 1909. Ces Trois Images, Rondes de Printemps Gigue triste, et Ibéri' sont indépendantes les unes des autres et n’ont de commun que ce caractère indiqué par le]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0415.tif"/>
<page><![CDATA[﻿titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par la même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plu.c riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré. « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la Nuit ». « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocants poui qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux ne soit nécessaire, il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvres d’authentiques thèmes espagnols — rien d’un»e vraie « rhapsodie » — si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le titre plus lointain d'Ibéria, c’est une Espagne de rêve, où nous entraînent ces images; et l’on pourrait penser ici aux poèmes où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaienr aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de leur réa)' quotidienne.
  -î-
 Emmanuel CHABRIER
   Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1894.
   Un des artisans de cette renaissance musicale française, survenue après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérable d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale, et à maints égards celle qui eut le plus d’influence sur les générations plus jeunes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. C’est que son œuvre a plus que tout autre la saveur particulière de sa terre et de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait d autre part une humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues qui eût pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eût à souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne; c’est pourquoi sans doute son oeuvre est inégale; quelques morceaux cependant sont des images achevées de cette personnalité originale ; c’est le cas des Valses romantiques pour deux pianos, dont deux, les deuxième et troisième, seront jouées ici dans une transcription d’orchestre.	E. A.
 Hugo de Senger
   Hugo de Senger est mort le 18 janvier 1892. En attendant de commémorer dignement cet anniversaire, le Comité a tenu à inscrire au programme de ce concert le nom de cet artiste qui fut un grand musicien et un noble caractère.
   Ceux qui l’ont connu savent la place prépondérante qu’il a occupée dans la vie musicale de notre ville à laquelle, pendant de longues années, il a généreusement consacré ses forces et ses ressources. Devançant toutes autres initiatives, il prit à sa charge l’orchestre, organisa des concerts par abonnements, de nombreux concerts populaires et, à côté de ses fonctions de chef d’orchestre et de son professorat au Conservatoire, il dirigea la Société de Chant sacré, la Société de Chant du Conservatoire, le corps de Musique de Landwehr, la Fanfare municipale de Genève, et d’antres sociétés encore. S cette prodigieuse activité ne se poursuivit pas sans de cruelles et inévitables déceptions, elle fut cependant singulièrement féconde et lui causa de grandes joies artistiques. Unt des dernières fut la composition de l’admirable partition de la Fête des Vignerons qu obtint un succès éclatant. Hugo de Senger ne laissa que des amis et le jour de s» funérailles une foule immense l’accompagna à sa dernière demeure.
Sixième Concert d’abonnement, Samedi 27 janvier 1917. — Soliste, M. Johny Auber-pianiste. — Programme : 1” aodition intégrale de Petrouchka, à’hjor Strawinski/.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
