<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19170127'>27/01/1917</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0432.tif'/>
        <date when='19170127'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE
         YI LLE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                      Samedi 27 janvier 1917, à 8 heures et demie précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. JOHNNY AUBERT
Pianiste.
                     PROGRAMME	----
cOJ
PREMIÈRE PARTIE
               1.	Deux parties de la Troisième symphonie (inachevée)
         (ire audition)............................... Borodine
                              a)	Moderato assai.
                              b)	Scherzo.
                2.	Concerto, n° 2, en ut mineur (op. 18) pour piano et
        orchestre................................... Rachtnaninow
                            a) Moderato. bj Adagio sostenuto.
                              c)	Allegro scherzando.
                                 M. Johnny AUBERT.
DEUXIÈME PARTIE
                 3.	Petrouchka, scènes burlesques en 4 tableaux (ire audi-
          tion intégrale)............................... Strawinsky
                              a)	Fête populaire de la semaine grasse. - Le tour de passe-passe. Danse russe.
                            b)	Chez Petrouchka.
                             c)	Chez le Maure.
                               d)	Fête populaire de la semaine grasse (vers le soir). - Mort de Petrouchka.
                                     Au piano : M. Johnny Aubert.
Piano de concert IBACH aux soins de la Maison GUIGNARD.
Orchestre sous la direction de
M. ERNEST ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
L.e concert commencera à 8 heures et demie précises.
* Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’e»écution des morceaux.
SK
>2-*-©-*^+
                               'imprimerie n. jvrrys. Trente. ueneve.	\^)
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Igor STRAWINSKY
Petrouchka
Scènes burlesques en 4 tableaux.
  Un bref résumé biographique sur Igor Strawinsky ayant été donné ici à l’occasion du Feu d'artifice, il suffira aujourd’hui de rappeler que Petrouchka, composé en 1910-1911, est la première œuvre importante où ce musicien ait été complètement lui-même. Il s’y montrait décidément étranger à cette catégorie de musiciens dont l’œuvre est un édifice intellectuel, conçu dans l’abstrait et appliqué après coup à l’instrument sonore, — étranger aussi à ceux pour qui la musique n’est qu’un moyen, soumis à des intentions expressives, — mais, et en cela bien de sa race, il s'y affirmait de ceux chez qui l’émotion se manifeste le plus proprement et le plus spontanément en musique, y aboutissant sans intermédiaire, s’y incarnant de manière intégrale et exclusive, faisant siennes les lois mêmes de la matière choisie. Autrement dit, s’il est bien entendu que l’œuvre de Strawinsky recèle l’émotion qui lui a donné naissance, elle n’a pas d’intentions expressives étrangères à son effet purement musical ; elle agit par la qualité sensible de ses jeux sonores, plutôt que par une seconde projection dans le domaine intellectuel ou sentimental. S’abstenant de tout didactisme, d’autant plus sévère à elle même que toute son énergie émotive est dans la richesse et la pureté de ses éléments mélodiques, rythmiques ou harmoniques, elle n’échappe donc point à ce qui fut la nature essentielle de la musique, de la musique populaire notamment, dont elle ne diffère que par plus de diversité et de foisonnement.
  Après l’Oiseau de feu, qui met en jeu les forces du fantastique et du merveilleux, Petrouchka nous apporte l’expression de la douleur et de la joie tout humaines, incarnées dans le type même de Petrouchka — type d’à peu près tous les temps et tous les pays — c’est notre Guignol. L’œuvre est donc de l’espèce des arlequinades, avec une physionomie bien particulière où se marque la personnalité et la race de son auteur
—	on s’en apercevra notamment à cette «humanité» si caractéristique des principales créatures du théâtre ou du roman russes. Trois sortes de personnages : les marionnettes, le charlatan qui leur communique une vie magique, et le peuple qui s’en divertit. Les marionnettes elles-mêmes au nombre de trois : Petrouchka, celui des trois qui ressent le plus fortement les passions humaines, souffrant de sa laideur, de son esclavage, capable d’aimer; — la Ballerine, jolie et légère; le Maure, beau, fort et bête.
  L’action se passe à Saint-Pétersbourg vers 1830, pendant les réjouissances de la semaine grasse. Le rideau se lève sur une place publique;
—	journée ensoleillée d’hiver. Echoppes, chevaux de bois, balançoires. Foule bigarrée, gens du peuple, gens du monde, groupes d’ivrognes embrassés, soldats. Au milieu de la scène le petit théâtre des marionnettes. Dès le début on discernera à l’orchestre l’élément harmonique : où l’on reconnaîtra l’harmonie d’accordéon, et qui formera le fond sur lequel se broderont toutes les scènes populaires.
 Puis gronde aux basses le thème essentiel de cette première scène :
     qui se répercute en valeurs diminuées aux hautbois et piccolos, et se reproduira longtemps en rythmes variés. Sous forme de marche, il accompagne un groupe d’ivrognes qui passe en dansant. Bientôt se fait entendre un oigne de barbarie, devant lequel danse une danseuse en marquant la mesure avec un triangle; le joueur d’orgue lui-même se met à jouer du piston tout en tournant sa manivelle. A l’autre extrémité de la scène, une autre boîte à musique se fait entendre autour de laquelle tourne une autre danseuse. Et la fête va croissant, jusqu’à ce que deux tambours sortent devant le théâtre de marionnettes, attirant l’attention de la foule par leur batterie. Alors le vieux charlatan, à l’aspect oriental, apparaît et prépare son tour de passe-passe. Il tire de son manteau sa flûte et en joue, puis, magiquement fait s’écarter les rideaux du petit théâtre. On aperçoit les trois poupées, suspendues chacune à un crochet ; sur trois sifflets de flûte aiguë, le charlatan les anime l’une après l’autre ; et elles commencent leur danse.
       La danse finie, le rideau tombe. Un tambour éloigné marque la continuation de la fête — interrompue un instant par un appel fantastique de Petrouchka. Et le rideau se relève sur la chambre que Petrouchka occupe dans le petit théâtre — cellules aux murs de carton noir, décorés d’étoiles, d’une demi-lune, et d’un portrait renfrogné du charlatan. D’un coup de pied, la petite poupée est précipitée dans sa cellule. Elle se relève lentement, tâte son dos meurtri, et éclate en malédictions contre son maître. (On reconnaîtra dans toute cette scène le motif en accord arpégé, où se heurtent généralement deux tonalités différentes, et qui accompagne les apparitions de Petrouchka.) Alors Petrouchka pense à la Ballerine. Il devient tendre. Et bientôt, sur deux mesures de piano solo apparaît la petite Ballerine. Petrouchka veut lui exprimer tout ce qu’il vient de ressentir mais l’émotion le trouble, l’entraîne dans des contorsions ridicules : la Ballerine fuit. Le petit Petrouchka, reste seul accablé, et son désespoir éclate; il se précipite contre la paroi de sa cellule, la transperce et disparaît; l’accordéon de la fête s’est fait entendre brusquement, puis en écho; encore un dernier motif de Petrouchka, très haut, et le rideau tombe...
        Tambour lointain de la fête...
        Quelques accords brutaux de l’orchestre annoncent la personnalité du Maure. Et très paresseusement, le rideau se lève, découvrant une cellule ornée d’un papier à dessins de palmes vertes et de fruits fantastiques sur fond rouge. Sur une lente mélopée de clarinettes, le Maure, en costume d’une grande richesse, couché sur son sofa très bas, joue avec une noix de coco. Longtemps il continue son jeu monotone, avec de subits éclats de colère contre les choses. — Sur un roulement de tambour, la petite Ballerine entre, un cornet à piston à la main, et devant le Maure émerveillé, elle danse, en jouant de sa trompette. Le Maure, séduit, se met à danser avec elle — on reconnaîtra deux valses de Lanner. Tout à coup, sur un trémolo des altos, éclatent sourdement les accords brisés de Petrouchka, c’est le petit guignol qui vient surprendre la Ballerine ;
2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ la petite danseuse s’évanouit, cependant que les deux autres commencent à se poursuivre et à se quereller jusqu’à ce que le Maure, à grands coups, pousse Petrouchka dehors.
    De nouveau, le tambour lointain. Et le rideau se relève sur la place publique. C’est vers le soir, la fête est à son comble ; les harmonies d’accordéon, en majeur, embrassent tout l’orchestre, d’où émerge par moments un gai motif. On reconnaîtra ensuite à son accompagnement frétillant la danse des nounous. Brusquement, un rythme pesant interrompt la danse, c’est un ours qui s’avance en marchant sur ses pattes de derrière, accompagné d’un paysan jouant du chalumeau — un ivrogne l’imite d’une voix étranglée.. Et le tourbillon de fête reprend : un marchand fêtard passe en jetant des billets de banque à la foule ; des tsiganes se mettent à danser, le marchand joue de l’accordéon. Et voici, à deux temps, la lourde danse des cochons et des palefreniers ; les nounous s’en mêlent, et c’est un grand vacarme brusquement interrompu par l’arrivée de déguisés : ces masques et travestis font toutes sortes de bouffonneries jusqu’à ce que toute la foule se mette à danser avec eux sur un retour du thème 2. Alors un grand cri part du petit théâtre. Une longue tenue de trompette stridente aboutit aux motifs de Petrouchka. C’est l’épilogue de la scène de jalousie. Le Maure, malgré les efforts que fait la Ballerine pour le retenir, poursuit le petit Petrouchka sur la place, et finit par le frapper de son sabre. Le pauvre Petrouchka tombe, la tête fracassée. La nuit est venue, la neige tombe, la foule bouleversée devant ce drame de poupées, entoure Petrouchka; quelques souvenirs de lui flottent encore à la clarinette, au violon solo, au basson, au piccolo; il meurt, sans cris. Un pas se fait entendre, c’est le Charlatan, qu’un soldat de police est aller chercher. Les harmonies du tour de passe-passe reviennent : le Charlatan a relevé le petit cadavre et le secoue pour montrer à la foule qu’il ne s’agit bien que d’une poupée remplie de son. Alors le public s’écoule. La place reste déserte, désolée. Les cors et les hautbois font entendre un lointain écho de la fête. Mais soudain, avec son motif aux trompettes aiguës, l’ombre de Petrouchka surgit au dessus du petit théâtre, menace le Charlatan et lui fait le pied de nez. Le Charlatan laisse échapper de ses mains la poupée qu’il tenait encore, et se sauve épouvanté, en regardant timidement derrière lui.	E. A.
!!
    Samedi 10 février, Septième Concert d’abonnement. — Soliste : Mme Ilona Durigo, contralto. — Programme : Symphonie en mi bémol, Mozart. — Quatre mélodies anciennes, pour chant et orchestre, Astorga-Salvator R osa-Caldara-Durantc. — Siegfried. Idylle, tVagner. — Trois mélodies, pour chant et orchestre, Mablcr. — La Procession du Rocio (i"> audition), Turina.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>