<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170115'>15/01/1917</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0417.tif'/>
        <date when='19170115'/>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Le Boucher, Maurice' type='person' role='cmp'>Le Boucher, Maurice</name>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <name key='Pillois, Jacques' type='person' role='cmp'>Pillois, Jacques</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <name key='Karjinsky, Nicolas' type='person' role='cmp'>Karjinsky, Nicolas</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DE l_A RÉFORMATION
         Lundi 15 Janvier 1917, à 8 heures et demie du soir
 CrlîAXI)
CONCERT SYMPHONIQUE
   Festival de Musique Franco-Russe
AVEC LE CONCOURS DE
ITJladame ‘77leffof=(ffoubert, cantatrice, sofiste dey Concerta Cofonne
                                                         et Qamoureux.
(IJladame ’TKarie Œantf>ès, pianiste, professeur supérieur au
                                                                 Conservatoire.
‘ÏJlademoisette (JJlanon Cougnard, cantatrice, professeur au
                                                                            Conservatoire.
   £ ’Orchestre du ôrandz^héâtre renforcé et un Chœur de voix de femmes
         ---38^--
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
    1.	Stenka Rasine, poème symphonique pour grand orchestre . Glazounof.
    2.	Variations symphoniques, pour piano et orchestre .... César Franck.
           Mme Marie Panthès.
  3.	Mélodies, Première audition................Maurice Le Boucher.
            a)	La Vie des Morts. — b) Les funérailles. — c) Fuite des Centaures.
           Mme Mellot-Joubert.
  4.	Ouverture « La Vie pour le Czar»............Glinka.
SECONDE PARTIE
  5.	L'Anémone et la Rose.................Jacques Pillois.
            Poème lyrique (Leconte de Lisle) pour soli, chœurs et orchestre. (Première audition). Kypris M"10 Mellot-Joubert, la récitante MUe Manon Cougnard.
 6.	Islamey.........................Balakirew-Karjinsky.
             Fantatsie orientale pour piano et orchestre. (Première audition). Mme Marie Panthés.
  7.	La Grande Pâque Russe................Rimsky-Korsakoff.
oQ>e concert sera dirigé par ^Monsieur
cTQcofas tfÇarjmsfcy
Piano PLEYEL aux soins de M. Ch. BERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0418.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L'Anémone et la Rose
    Poème de Leconte de l’Isle
Sur la couche d’ivoire où nous te contemplons Tu dors, cher Adonis, Ephèbe aux cheveux blonds.
O	jeune Dieu pleuré des Vierges de Syrie Quand le noir sanglier blessa ta chaire fleurie Et s’enfuit te laissant immobile et sans voix De ton sang rose et frais baigner l’herbe des bois. Sur la montagne et dans les profondes vallées On entendit frémir les nymphes désolées Et l’écho prolongea leurs pieuses douleurs Et Kypris, les cheveux épars, les yeux en pleurs, T’enveloppant encor d’une suprême étreinte Troubla la paix des cieux de sa divine plainte.
Adonis, Adonis ! Tu meurs et je t’aimais !
Te voilà mort, et moi je ne mourrai jamais !
Tu faisais ma beauté, mon orgueil et ma joie
Et je ne suis belle, et mon corps neigeux ploie Comme un grand lys brisé par les vents rie l’hiver 1 Je suis déesse, hélas! Toi, qui m’étais si cher,
Je ne te verrai plus ! Mes lèvres embaumées Plus jamais ne joindront tes lèvres bien-aimées 1 Mais si du sombre Erèbe on ne peut revenir Je puis faire du moins, triste et doux souvenir,
Croître et s’épanouir, au sol où tu reposes
Sous mes pleurs l’Anémone et dans ton sang des roses 1
Telle parla Kypris et grâce à son amour Tu renais et tu meurs et renais tour à tour Et tu rends chaque année à la terre ravie L’azur du ciel, les pleurs, la lumière et la vie.
Sur la couche d’ivoire, où nous te contemplons Eveille-toi toujours, Ephèbe au cheveux blonds !
La Vie des Morts
        Paroles deJ.-M. de Hérédia Musique de Maurice Le Boucher
Lorsque la sombre croix sur nous sera plantée,
La terre nous ayant tous deux ensevelis,
Ton corps refleurira dans la neige des lys Et de ma chair naîtra Ja rose ensanglantée,
Et de la divine Mort que tes vers ont chantée,
En son vol noir chargé de silence et d’oublis,
Nous fera par le ciel, bercés d’un lent roulis,
Vers des astres nouveaux une route enchantée.
Et montant au soleil, en son vivant foyer Nos deux esprits iront se fondre et se noyer Dans la félicité des flammes éternelles.
Cependant que sacrant le poète et l’aini,
La Gloire nous fera vivre à jamais parmi Les Ombres que la Lyre a faites paternelles.
     Les Funérailles
Paroles de J.-M. de Hérédia Musique de Maurice Le Boucher
Vers la Phocide illustre, aux temples que domine La rocheuse Pytlio toujours ceinte d'éclairs,
Quand les guerriers anciens descendaient aux enfers, La Grèce acccompagnait leur image divine.
Et leurs Ombres, tandis que la nuit illumine L’Archipel radieux et les golfes déserts,
Ecoutaient, du sommet des promontoires clairs, Chanter sur leurs tombeaux la mer de Salamine
Et moi je m’éteindrai, vieillard, en un long deuil, Mon corps sera cloué en un étroit cerceuil Et l’on paîra la terre et le prêtre et les cierges.
Et pourtant j’ai rêvé ce dessin glorieux De tomber au soleil ainsi que les aïeux,
Jeune encore et pleuré des héros et des vierges.
Fuite de Centaures
Paroles de J.-M. de Hérédia Musique de Maurice Le Boucher
Us fuient, ivres de meurtre et de rebellion,
Vers le mont escarpé qui garde leur retraite ;
La peur les précipite, ils sentent la mort prête Et flairent dans la nuit une odeur de lion.
Ils franchissent, foulant l’hydre et le stellion, Ravins, torrents, halliers, sans que rien les arrête; Et déjà, sur le ciel, se dresse au loin la crête De l’Ossa, de l’Olympe ou du noir Pélion.
Parfois, l’un des fuyards de la farouche harde Se cabre brusquement, se retourne, regarde,
Et rejoint d’un seul bond le fraternel bétail.
Car il a vu la lune éblouissante et pleine Allonger derrière eux, suprême épouvantail,
La gigantesque horreur de l’ombre herculéenne.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>