<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170312'>12/03/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0514.tif'/>
        <date when='19170312'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Miche, Paul Gustave' type='person' role='cmp'>Miche, Paul</name>
        <name key='Bréville, Pierre de' type='person' role='cmp'>Bréville, Pierre de</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Rhené-Baton' type='person' role='cmp'>Rhené-Baton</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Flagny, Lucien de' type='person' role='cmp'>Flagny, Lucien de</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Réformation &undi 12 cïï^ars 7977
..... .......— ■ —...................... ... à 8 fieures et guart —
Au profit de la Section genevoise de la Croix-Rouge suisse et des Colonies de Vacances.
  UN SEUL CONCERT
Marie-Louise DEBOGIS
PROGRAMME
i.	a) DIVINITÉS DU STYX............. GLUCK
b)	LIEBESBOTSCHAFT..............
r) ERLKŒNIG.....................
F. SCHUBERT
2.	a) LA BELLE AU BOIS DORMANT EST \
MORTE.......................f
   b)	HIER, AUJOURD’HUI, DEMAIN . .. . i Paul M,CHE
 c)	LE COLIBRI......................!
                Au piano : L’AUTEUR.
 d)	CHANSON TRISTE................J
  e)	HARMONIE DU SOIR.............i P" de BREV,LLE
3.	a) LE MENDIANT DES GRANDES
  ROUTES...................../ ■
 b)	BALLADE........................ E. JAQUES-DALCROZE
 c)	OFFRANDE.....................
  d)	LA VIE ET LA MORT...........
                Au piano : L’AUTEUR.
4.	a) AU DÉSERT......................,
  b)	SÉRÉNADE MÉLANCOLIQUE...... RHENÉ-BATON
   r) FRÊLE COMME UN HARMONICA.. \
 d)	LES COLOMBES..................J
  e)	CHINOISERIE ....................( M. de FALLA
  f)	LES LAURIERS................... L. de FLAGNY
Au piano d’accompagnement : M. Léopold KETTEN.
Piano IBACH aux soins de M. Guignard.
       --------
    PRIX DES PLACES : Rt\-de-rhaussée. Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Parterre non-numéroté, 1 fr. - îre galerie. Réservées, 4 fr. - Non-numé-rotées, 2 fr. - 2me galerie (en vente exclusivement le soir du Concert à l’entrée), 50 cent.
 11 sera per^u le 5 % en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, rue du Stand, 51 (téléphone 51-08, et à la Réformation. (Réservées exclusivement chez M. MONTFORT).
 H. JARRVS. UENEVÊ
                                   Bureau de Concerts Ad. HENN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Concert Marie=Louise Debogis.
                 Alceste (Imprécations).
  Divinités du Stw! Divinités du Sty\! Ministres de la mort !
  Je n’invoquerai poiul votre pitié cruelle, je n’invoquerai point, je n’invoquerai point votre pitié cruelle, votre pitié cruelle.
  J’enlève un tendre époux à son funeste sort : mais je vous abandonne une épouse, mais je vous abandonne une épouse fidèle.
  Divinités du Styx ! Divinités du Styx! Ministres de la mort !
  Mourir pource (pi’on aime, pour ce qu’on aime, est un trop doux effort, une vertu si naturelle, si naturelle, mon cœur est animé du plus noble, plus noble transport.
  Je sens une force nouvelle. Je vais où mon amour m’appelle.
  Je sens une force nouvelle. Je %ais où mon amour m’appelle. Mon cœur est animé du plus noble transport.
  Di\ mités du Styx ! etc.
Liebesbotschaft.
Hauschendes Hiichlein, so silbern und liell. Filsl zur Geliebteu so munter und schnell ? WTi, liantes Biichlein. mein liote sei du. Bringe die Griisse des Fernen ihr zu.
\II’ ihre Blumen, im Garten ^epllegl,
Die sie so lieblicli am liusen Iriigt,
Ind ilire Kosen in purpurner Glut, Hiichlein, erquicke mil kidilender Fini.
Wenn sie am l fer, in Traume versenkt. Meiner gedenkend. das kopfchen liiingt, l'riiste die Susse mit freundlichem Blick, Demi der Geliebte kehrt bald zuriick.
\eigt sich die Sonne mit rotlichem Schein, Wiege das Liebchen in Sclilummer ein, Bausche sie murmelnd in süsse Buh\ Flüstre ihr Tribune der Liebe zu.
Erlkônig.
V\ et' reilet so spai durcit A.njtil mui W hui ?
Fs ist der \ ater mît seinem Kind ;
Fr liât den Knaben wohl in dem Vrm,
Fr l'asst ihn sieber. er hiilt ihn wann.
Mein Sobn. was birgst du so bang’ dein
[Gesicht 1'
Siehst, Vater. du den Frlkonig nicht ')
Den Erlenkonig mit Kron’und Schweif? — Mein Sohn. es ist ein Nebelstreif.—
<• Du liebes kind, koiuni. geb’ mit mir!
(iar sebone Spiele spiel' ich mit dir ;
Manch bunte Hlumen sind an dem Strand, Meine Militer liât manch’ giilden Gewand. » —
Mejn \ ater. mein \ ater. und horest du nicht, Was Erlenkiinig mir leise verspricht? —
Sei ruliig. bleibe ruliig, mein Kind ; lu diirren Dliitlern siiuselt der \\ ind.
U iljsl, leiner knabe. du mit mir geh’n? Meine Tochter sollen cticli warlen schiin ; Meine Tochter fiihren den nitchtlichen
| Reihn
l	nd w iegen und tanzen und singen dich
|ein.»
Mein \ ater, mein Vater, und siehst du
                                [nicht dort Frlkonigs l ochter am diistern Ort-Mein Sohn, mein Solin, ich seh' es genau. Es scheinen die alten W eiden so grau. —
« Ich liebe dich, mich reizt deine schone
                                      [Gestalt,
l	nd bisl du nicht \x iIlig, so brauch’ ich
                                   (Gewait. » Mein \ ater, mein Vater, jetzt l'assl er
                                   mich an !
Frlkonig liai mir ein Leid’s getan ! —
Dem \ ater grauset’s, er reitel geschwind, Fr hiilt in Vrmen das iichzende kind, Frreicht den Ilof mit Müh’ und \ot ; lu seinen Vrmen das kind war tôt.
Gothe.
La Belle au Bois dormant est morte.
La Belle au Bois dormant «'si morte, Soudain, tel le Prince charmant.
J’ai, plein d’émoi., franchi la porte, l.a Belle au bois dormant est morte Pour avoir dormi trop longtemps !
l.a Belle au Bois dormmit est morte. Fst morte hier en m’attendant.
Oue bien doucement on l’emporte,
Ft sur un lit de feuilles mortes Ou'on couche mon amour d’enfant. Beauté, jeunesse, que m’importe!
Tout ici-bas n’est que tourment!
Mon âme, o mon aine, sois forte.
La Belle au Bois dormant est morte,
File avait dormi trop longtemps!
Bené Fichteh-Bamsav]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Hier, Aujourd’hui, Demain.
 Hier, Zéphir léger passait à tire d’aile, D’un cœur découragé porte-lui les aveux. Lui criai-je, et dis-lui que nia voix la
[rappelle.
A ce message, hélas! Zéphir fut infidèle;
       Pour longtemps je serai malheureux ! Je me suis arrêté, ce soir, au bord de l’onde ; J’ai dit au saule vert que vous étiez nia
| sœur ;
En me voyant plaintif, malade, seul au
(monde,
 Et courbé sur le flot qui bouillonne et
[qui gronde.
Il a penché son front et compris ma
[douleur,
 À l'aube, j’irai voir partir les hirondelles. Comme elles, vous fuyez vers de lointains
[climats
Elles reparaîtront au temps des fleurs
                                   [nouvelles; Mais que m’importe à moi ?
        Je sais bien qu'avec elles.
       Pour essuyer mes pleurs.
        Elles ne reviendront pas.
 Paul Gaitieh.
 Le Colibri.
 J’ai vu passer aux pays froids L’oiseau des îles merveilleuses.
 11 allait, frôlant les yeuses Et les sapins mornes des bois.
 Je lui dis : « 'l’es plages sont belles.
 Ne pleures-tu pas leur soleil? »
 Il répondit ; « Tout m’est vermeil ; Je porte mon ciel sur mes ailes ! » J’ai vu passer aux pays froids L’oiseau des îles merveilleuses.
 G. Houtei.i.
 Chanson triste.
 On entend un chant sur l’eau
          Dans la brune : Ce doit être un matelot Qui veut se jeter à l’eau Pour la lune.
 La lune entr’ouvre le flot
                            Qui sanglotte,
Le matelot tombe à l’eau...
                    On entend traîner sur l’eau Quelques notes.
Maurice BoiTchok.
Harmonie du soir.
 Voici venir les temps où vibrant sur sa lige Chaque (leur s’évapore ainsi qu’un encensoir ;
 Les sons et les parfums tournent dans l’air du soir; Valse mélancolique et langoureux vertige !
 Chaque fleur s’évapore ainsi qu’un encensoir ;
 Le violon frémit comme un cœur qu’on afflige ;
 Valse mélancolique et langoureux vertige !
 Le ciel est triste et beau comme un grand reposoir.
 Le violon frémit comme un cœur qu’on afflige ;
 Un cœur tendre, qui hait le néant vasle et noir !
 Le ciel est triste et beau comme un grand reposoir ;
 Le soleil s’est noyé dans son sang qui se fige____
 Un cœur tendre qui hait, le néant ■vaste et noir.
 Du passé lumineux recueille tout vestige !
 Le soleil s’est noyé dans son sang qui se fige____
 Ton souvenir en moi luit compte un ostensoir !
Charles Baühei.aiiie.
Le Mendiant des grandes routes.
 Le mendiant des grandes routes.
 Qui tremble, traînant son bâton,
 Et qui toujours est aux écoutes.
 S'endort à midi sons le pont.
 Bercé par la ri\ière
 Il voit en rêve qu’il est mort.
 Sans huiles, prêtre ni prièrès ;
 Mais par un chemin de lumière Il entre au paradis plein d’or.
 Et le bon Dieu, parmi les anges L’accueille et dit : « Bassure-toi ;
 Je t’attendais ; prends place el mange. >• Kl l’enfant Jésus dans ses langes.
 Le bénit en lexmil un doigt.
 Puis le bon Dieu lui dit : « Begarde.
 I ons tes malheurs vont prendre fin.
 As-tu point froid ? Voici des bardes... As-tu point soif!' Voici du vin.
 Veux-tu poursuivre les chimères ?
 Je vais te rendre tes vingt ans.
 Veux-tu pleurer ? Voici la mère...
 Plus rien ici n’esl éphémère,
 Elle est au ciel depuis longtemps. »
 Le mendiant des grandes routes.
 Quand on le trouva sous le pont (L’Angelus priait dans la brise).
 N’avait ni logis, ni chemise.
 Mais il était mort pour de bon.
Henry Spiess.
Ballade.
Quand les anges se sont perdus. Qui s’en venaient sur la mer,
Les oiseaux les ont entendus En criant éperdus Dans le vent amer.
Quand les vaisseaux se sont perdus Qui s’en venaient sur la mer.
Les oiseaux les ont attendus Puis s’en sont allés Dans le vent amer.
         S’en sonl allés Jusqu’aux chaumières Qui dorment au bord de la mer.
Et ils ont dit qu’étaient perdus
Les anges attendus.
Et s’en sont allés aux clochers des églises Qui chantent selon la brise.
Et ils ont dit qu.’étaient perdus Les anges attendus.
      Et la nuit les enfants étranges Ont vu les ailes des anges Comme des vaisseaux flotter au ciel. Ont vu les voiles comme des ailes Planer vers les étoiles Et mêlant les ailes, les voiles Et les navires et les anges,
Ils ont prié, les enfants frêles,
Dans une ignorance blanche.
Camille Mmjci.aik.
Offrande.
      Mon cœur el mon âme Si tu veux, je te les donne Comme des raisins ou des fleurs ; Et tout ce qui éclôt en moi Est suspendu au dessus de toi Comme un espalier, se courbant Pour que tu le cueilles.
.le suis gerbe bonne à lier,
Je suis vendange pour ta corbeille, Je suis fruit pour ton panier,
Je suis ombre sur ton sommeil. Mais laisse-moi t'accompagner Comme les nuages du ciel
Comme l'eau que tu côtoies,
 Je t'accompagne el je te veille.
 \ toi, à toi, car ton chemin Est toujours le mien.
 Et je veux bien n’être qu’un objet, Pourvu qu’il soit près de ta main, Et je veux bien n’être qu’une fumée Pourvu qu'elle t’amuse,
 Et je veux bien n’être qu’un rien Si tu as envie d’un rien,
 Et je veux être toute chose Pourvu que ton rêve s’y pose.
Camille M vuclaik.
 La Vie et la Mort.
S'il nous faut mourir, eh bien ! mourons donc. Mais tournons la ronde, c’est la vie, ô gué !
Des bords de la mer, aux prés, aux montagnes.
Et par les usines et sous les pommiers,
Et par les villages, les bourgs, les grand’villes, Marins, forgerons, meuniers, charpentiers,
Ceux d’ions les états, fossoyeux, notaires ;
Les riches, les pauvres et les militaires...
S’il nous faut mourir, eh bien ! mourons donc. Mais tournons la rond’, mais tournons la ronde.
     C'est la vie, ô gué ! c'est la vie !
Ceux qui batt’nt le bois, ceux qui batl’nt le fer. Ceux qui s'batt’nt entr’eux pour s’connaîlre mieux. Tous ceux qui s’haïss’nt, tous les amoureux.
Les mains dans les mains, à la queue leu leu.
Les rois el les fous, et toi, ma chère âme,
         Et moi. tout près de toi ;
Qui te baise au cou jusqu’à perdre haleine,
\ oyez : comme on s’aime, les mains dans les mains Faufilant le Destin Nous continuerons à tourner la ronde De l’autre côté des portes de la mort.
Et nous reprendrons pour recommencer Les portes de la vie l’autre côté.
S'il nous faut mourir, eh bien ! mourons donc.
Mais tournons la rond’, mais tournons la ronde. C’esl la vie. ô gué ! c’esl la vie.
                                       Paul Four.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au Désert.
 La tète d’un vieux scheikh saigne en haut d une lance, \u dessus du désert plane un vautour qui fuit ;
 Et, morte aussi, la lune au ciel monte en silence Souriant à ce mort oublié dans la nuit.
                                          Jean Lvnoit.
Sérénade mélancolique.
 Tes grands yeux doux semblent des Qui nagent dans un lac d'azur.
 Sous la paix de tes yeux tranquilles Fais-moi tranquille et fais-moi pur.
îles	Ton corps a l’adorable enfance
              Des clairs paradis de jadis : l'.nveloppe-moi du silence De ton corps blanc comme des Ins.
 Je soutire, j’étoufFe, je pleure ; Fais de ton corps, fais de tes bras Min que je m’y perde et meure l n tombeau que tu m’ouvriras.
 Jean I.
 Heures d’Été.
 Frêle comme un harmonica,
 L’eau pure des vasques soupire ;
 La même étoile en feu se mire Dans nos verres de vieux muscat. Ton col superbe et délicat De Clorinde ou de Lindamire Sort tout entier pour qu’on l’admire
  D’un brocart de pontifical. Dans le soir de magnificence, Les richesses de la présence , Evoquent l’âge florentin ;
  Et vers le ciel fin de turquoise Monte des coupes du festin. Suave, un songe de framboise.
 Ubert S v vi vin.
Les Colombes.
 Sur le coteau, là-bas où sont les tombes.
 I 11 beau palmier, comme un panache vert Dresse sa tète, où le soir les colombes \ iennent nicher et se mettre à couvert.
 Mais le matin elles quittent les branches Comme un collier (pii s'égrène, on les voit S’éparpiller dans l'air bleu, toutes blanches. El se poser pins loin sur quelque toit.
 Mon âme est l'arbre où tous les soirs comme elles De blancs essaims de folles visions Tombent des cieuv, en palpitant des ailes.
 Pour s’envoler dès les premiers rayons.
Th. Gvi tii;h.
 Chinoiserie.
 Ce n'est pas \ous, non, Madame, que j'aime, Ni vous non plus, Juliette, ni vous, Ophélia, ni Béat ri x ni même La lire, Laurela blomleavee ses grands yeux doux.
 Celle que j’aime à présent, est en Chine; Elle demeure avec ses vieux parents.
 Dans une tour de porcelaine line,
 \il fleuve jaune où sont les cormorans.
 Elle a des yeux retroussés vers les tempes. 1 n petit pied à tenir dans la main.
 Le teint plus clair que le cuivre des lampes, Les ongles longs et rougis de carmin.
 Par son treillis elle passe sa lète,
 Que l’hirondelle en volant vient loucher, Et, chaque soir, aussi bien qu’un poète. Chante le saule et la Heur du pêcher...
Th. C vi riKn.
 Les Lauriers.
 N’effeuillez pas sur l'urne close La lleur d’Vphrodite. la rose;
 Ce mort n’a pas connu l’amour.
          Ne jetez pas non plus sur elle La fleur des vieillards, l'immortelle;
 Cet enfant n’a vécu qu’un jour.
 Si vous voulez qu'au noir séjour Son ombre descende lieu rie,
 Cueillez tous le> lauriers dans les bois d’alentour : Mon fils est mort, est mort pour la patrie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>