<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170326'>26/03/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0559.tif'/>
        <date when='19170326'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE -
VICTOR! A - H A L L
       LUNDI 26 MARS 1917	à 8 h. 15 minutes
          CONCERT SYMPHONIQUE
                                    DONNÉ PAR LA
SOCIÉTÉ DES CONCERTS
             DU CONSERVATOIRE DE PARIS
                                                   sous la direction de Monsieur
                 ANDRÉ MESSAGER
    Programme
1.	Ouverture de BENVENUTO CELLINI (op. 23) . H. Berlioz
2.	3me SYMPHONIE (op. 55) en mi b (EROlCfl).. L. v. Beethoven
                              a)	Allegro con brio.
                              b)	Marcia funebre.
                              c)	Scherzo.
                              d)	Allegro molto.
3.	L'APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique . P. Dukas
     4.	a) NOCTURNE (Op. 57, N» 5).............j
                                                          Q. Fauré
       b)	FILEUSE (Op . 80, N» 2)...............J
5.	Morceau symphonique de RÉDEMPTION..... C. Franck
6 RftPSODIE NORVÉGIENNE................. Ed. Lalo
                              a)	Andantino. Allegretto.
                               b)	Presto.
                 Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie, 22, et le soir à l’entrée.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0560.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
Chef dorchestre : M. André MESSAGER
2d Chef d’orchestre : M. Philippe GAUBERT 1er Violon solo : M. Alfred BRUN
     1er® Violons
MM. Brun (solo). Loiseau-Luquin.
     Gibier.
     Besnier.
     Duttenhofer.
     Candela.
     Lluniont.
     Mayet.
    Hémery.
     Le Métayer. Duran.
     Pascal.
     Durot.
     2d“ Violons
MM. Tracol (solo). Austruy. Aubert. Samson. Devaux. Bandre. Poirrier. Jutnas. Gasselin. Pecquet. Villain. Perrinot.
       Altos
MM. Michaux (solo). Gaillard.
      Seitz.
     Le Métayer.
      Bailly.
    Mignard.
     Giannini.
     Pollain.
Violoncelles
MM. Papin (solo). Gauthier. Dumoulin. Furet. Schneklind. Schidenhelm. Delgrange. Ziguera.
Contrebasses
MM. Soyer.
Pickett.
Charron.
Tourmente.
O’Kelly.
Bousseau.
Pennequin.
Flûtes
MM. Gaubert (solo). Stenosse. Manouvrier.
Hautbois
MM. Bas (solo). Gobert. Montenat.
Clarinettes
MM. Coules"(solo). Linger.
Mayeur.
Bassons
MM Letellier (solo). Bourdeau.
       iPP Letellier flls.
Cors
 MM. Péuable (solo). Delgrange. Vialet.
 Julin.
Trompettes
 MM. Chaine (solo). Fauthoux. Loyraux. Audiger.
Trombones
MM. Couillaud (solo). Adam.
Brousse.
Tuba
M. Becker.
Harpes
 Mm* Ellie (solo). M. Jamet.
Timbales
M. Braggers.
Tambour
 M. Truc.
Batterie
 MM. Lafitte. Barrai.
HECTOR BERLIOZ
     Né à la Côte-St-André (Isère) le 11 décembre 1803, mort à Paris le 8 mars 1869.
Ouverture de Benvenuto Cellini (op. 23).
    Le Benvenuto Cellini d’Hector Berlioz fut donné pour la première fois à l’Opéra de Paris le 10 septembre 1838. La chute de l’œuvre fut complète; on siffla, on hurla ; les musiciens de l’orchestre jouaient tout autre chose que leurs parties; les chanteurs se firent un plaisir de massacrer leurs rôles, et le public de les interrompre par les manifestations les plus inconvenantes et les plus odieuses.
    Benvenuto Cellini n’a pas été repris en France, mais il a souvent été représenté en Allemagne avec un succès éclatant.
    Par contre l’ouverture est restée au répertoire de toutes les sociétés de concerts et voici comment Adolphe Boschot la commente dans son si intéressant ouvrage sur H. Berlioz : un Romantique sous Louis-Philippe.
    « Berlioz choisit donc, dans sa partition, quelques motifs parmi les <• plus caractéristiques et qui prêtent le mieux aux développements d’or-« chestre. II ne se contente pas de les mettre bout à bout; mais il les déve-« loppe, les magnifie. Ce n’est pas du tout un potpourri, ragoût d’arlequins « vite cuisinés où des débris de l’opéra sont reliés par une sauce à tout « faire. Grâce à son génie de la sonorité, ces motifs, qui dans l’action théâ-« traie sont subordonnés aux exigences dramatiques, deviennent, dans ii l’ouverture, les germes d’une musique vraiment symphonique. Même « séparée de la partition et entendue comme une page d’orchestre indépen-« dante, cette ouverture a une vie propre : elle vit, comme telle ouverture « de Weber ou de Beethoven, par la seule musique et la magie des sono-•< rités. — Néanmoins elle prépare à la partition, car elle est faite de la « même substance.
    « D’abord, à tout l’orchestre, une attaque impétueuse, tourbillonnante : « bravoure, insouciance, jeunesse (triolets qui montent en fusées, rythme « qui gambade), c’est à la fois l’annonce du Carnaval romain et comme « une première apparition du fougueux Benvenuto.
    « Un long silence.
    « Deux thèmes, de caractères très différents, ne tardent pas à s’opposer, « à se faire valoir par le contraste : l’un, grave, solennel, confié aux basses n ou trombones, ou aux bassons, c’est l’air du cardinal (A tous péchés pleine » indulgence); — l’autre, caressant, tendre, voluptueusement mélancolique, k (c’esf la délicieuse ariette d’Arlequin), murmuré d’abord dans les sono-•i rités idylliques et féminines* de l’orchestre, puis chanté passionnément « avec les cordes énamourées.
    « Tout à coup, la joie du début. II gambade, cet alleqro fantasque, im-« pétueux, il gambade comme une bande de joyeux drilles, apprentis que « le ciseleur florentin entraîne, parmi les masques et les moccoli, au pour-« chas d’une aventure galante. Cela bondit, cela court, preste, léger, espiè-« gle, narquois,plein de fougue. Elle passe, cette bande, elle s’éloigne... Un « dernier sursaut sonore ; et le silence se fait.
    «Tremblante, soutenue par la voix caressante des cors, une clarinette « exhale sa plainte ; on croit voir passer une jeune fille, toute pâlj... En '• effet, un dialogue s’engage. Insinuants, les violons veulent entraîner dans « leurs triolets la mélodie qui hésite, qui se défend, mais bien peu... De « nouveau la fèt« retentit, exubérante, méridionale, brûlée de soleil et de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« passion, enivrante, pleine d’effluves et de désirs... La douce, la pâle mé-« lodie reprend encore, redite par un hautbois tremblant; et l’on entend « l’amour, la douleur d’un être faible.
    « Alors les violons — dont la voix et la caresse sont rendues plus douces, « mais aussi plus ardentes, plus profondes, par le prolongement mélanco-« lique des violoncelles, — les violons enlaceurs redisent cette mélodie « craintive et lui communiquent leur flamme. Ils l’entraînent, ils l’enlèvent. « La magie sonore de la fête devient resplendissante. Sur le tumulte de la « foule qui se rue au plaisir, plane la phrase du cardinal, grande phrase « calme, lentement, puissamment déclamée par l’unisson des cuivres. — « Eblouissement par le son, cette ouverture mérite des épithètes chères à « Berlioz : elle est irrésistible et foudroyante.
   « Depuis Beethoven, depuis Weber, aucun musicien, en 1838, n’avait « encore,écrit une telle ouverture.
    « An bout d’un siècle presque, elle parait aussi jeune, aussi étincelante, «aussi belle. A part quelques singularités de style, qui sont propres â « Berlioz, elle peut être entendue, sans pâlir, après les plus célèbres ouver-« tures des maîtres classiques. »
LOUIS van BEETHOVEN
nè à Bonn le 16 décembre 1770, mort i Vienne le 26 mars 1827.
Symphonie héroïque (op. 55).
Allegro con brio. — Marcia funebre. — Scherzo. — Allegro molto.
    La Symphonie héroïque, troisième symphonie de Beethoven, fut achevée en 1804, ainsi qu’en témoigne le titre du manuscrit autographe : Sinfonia grande, 1804 im August ; mais il paraît certain que sa conception première est de plusieurs années antérieure à cette époque.
   Cette œuvre est la première où, par l’ampleur des formes autant que par la hauteur de la pensée, le génie de Beethoven se manifeste en toute sa plénitude. Elle a sa source dans le sentiment d’admiration et d’enthousiasme que Beethoven professa toujours pour les idées d’héroïsme et de liberté que la Révolution française venait de propager en Europe, idées qui, dans son esprit, se symbolisaient en la personne du général Bonaparte. Il avait songé d’abord à donner à sa symphonie le propre nom du héros français ; Ries aflirme avoir vu sur sa table de travail la partition manuscrite, dont le titre portait ce seul mot : Buonaparte, et en pas de la page : Luigi van Beethoven, sans un mot de plus. Mais quand, à la fin de cette année 1804. le même Ries lui annonça que Bonaparte venait de se faire proclamer empereur, la colère le prit et, déchirant la page, il la jeta à terre : « Ce n’était » donc, lui aussi, qu un homme vulgaire, s’écria-t-il I Maintenant il va fouler » aux pieds tous les droits de l’humanité et ne sera plus que l'esclave de sa » seule ambition ; il voudra s’élever plus haut que tous les autres, et de-» viendra un tyran ». Et quand, deux ans plus tard, la symphonie fut publiée, ce fut sous le titre plus vague de c symphonie héroïque », qui lui est reslé: Sinfonia eroica.... composta per festeggiare il sovvenire di un grand' Uomo.
    La Symphonie héroïque fut exécutée pour la première fois publiquement à Vienne en janvier 1805. Elle porte le numéro d’op. 55. C’est la première œuvre que la Société des Concerts ait fait entendre : elle figura, en effet, en tête du programme de son premier concert donné le 9 mars 1828.
PAUL DUKAS
Né à Paris le 1er octobre 1865.
L’apprenti sorcier, scherzo symphonique.
    L'apprenti sorcier, scherzo d’après une ballade de Goethe, par M. Paul Dukas, a été exécuté pour la première fois dans un concert d’orchestre de la Société nationale de musique, le 18 mai 1897.
L'apprenti sorcier (ballade)
     Enfin, il s’est doue absenté, le vieux maître sorcier! Ët maintenant c’est à moi aussi de eomraander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvras ; j'ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
    Que pour l’œuvre l'eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau 1
     Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces vilaines guenilles ; tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté 1 Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller pui-ser de l’eau I
     Que pour l'oeuvre'l'eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large seau t
     BravoI il descend au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà une seconde fois! comme chaque cuve s’enfle I comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah I je m’en aperçois !
—	Malheur! malheur! j’ai oublié le mot!
     Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? Il court et se démène 1 Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah! et eent fleuves se précipitent sur moi!
     Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne ! C’est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente! quelle mine! quel regard!
     Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille!
     Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache!
     Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t'attrape! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
    Malheur! malheur! deux morceaux s'agitent maintenant, et s'empressent comme des valets debout pour le service! A mon aide, puissances supérieures!
     Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix I — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j'ai évoqués, je ne peux plus m'en débarrasser.
    <v Dans le coin, balai! balai! que'cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins ».
                                Gcetbk, Poésies. — Traduction Henri Bi.àzi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0562.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GABRIEL FAURÉ
né i Pamiers (Ariège) le 13 mai 1845.
Nocturne (op. 57, n° 5).
   Pour accompagner les représentations du Shglock de M. Edmond Ha-raucourt (d’après Shakespeare) à l’Odéon en 1889, M. Gabriel Fauré a écrit une musique de scène importante dont les fragments principaux ont été réunis en une Suite d’orchestre. Le Noctarne en ré est écrit pour cordes seules; les premiers violons planent sur les sourdines de l’ensemble, d’un charme prenant et d’une grande pureté de lignes.
Pileuse (op. 80, n° 2).
    Cette Fileuse fait partie de la musique de scène composée pour le célèbre drame de Maeterlinck Pelléas et Mélisande; elle sert de prélude ou d’en-tr’acte au III» acte. Les violons y dévident le fil ténu d’une charmante arabesque mélodique, cependant qu’aux instruments en bois chantent les airs qui remplissent Mélisande de l’angoisse d’attendre.
CÉSAR FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
Rédemption, oratorio.
MORCEAU SYMPHONIQUE
    Le morceau symphonique sert d’introduction à la deuxième partie de l’ouvrage.
    Quelques fragments, empruntés aux cantilènes qui se développeront si amplement tout à l’heure, annoncent par deux fois la méditation. Celle-ci, l’une des plus belles pages de l’art moderne, s’exprime par l’archet des violons, avec une intarissable abondance. C’est un regret de ne pouvoir en retracer ici, jusqu’au bout, le contour mélodique. Du moins l’extrait est-
— 7 —
il assez long pour montrer comment la pensée se développe et se transforme. La « basse », exécutée par les violoncelles el les contrebasses, parait être elle-même, sous la polyphonie du quatuor, une mélodie autonome : chacun des instruments « chante » pour son propre compte, avec expansion. Les violoncelles plus loin reprennent la phrase initiale, et celle-ci revient en tutti, tantôt à grand éclat, tantôt en profonde douceur.
    Entrée des trombones : leur sonnerie triomphale est suivie aux trompettes du motif choral « devant la loi nouvelle ». Elle annonce le Rédempteur et l’allégresse du monde que sa parole va transformer. Les violons, divisés, en traits étincelants la soutiennent. Des accords puissants et brefs marquent les périodes... La méditation revient, distribuant sa cantilène entre divers instruments. — Puis la phrase de l’Archange « la terre a tressailli » se développe à l’orchestre pour aboutir à une dernière sonnerie des cuivres, en une péroraison grandiose.
    Rédemption, œuvre composée en 1871-72, — l’auteur travaillait déjà aux Béatitudes, — fut exécutée en 1873, sous la direction d’Edouard Colonne, à l’Odéon (concert spirituel du 10 avril). Une exécution assez médiocre, due à des circonstances diverses (fautes de copie qui retardèrent les répétitions, insuffisance de l’orchestre en face de certaines tonalités difficiles, etc.) contribua à déconcerter le public.
    L’œuvre subit des remaniements. Pour la rendre plus abordable, le maître changea certaines modulations, en dépit de sa répugnance à sacrifier un plan tonal très fortement conçu. Le morceau symphonique de la deuxième partie fut entièrement refait. La seconde édition, définitive, parut en 1874.	Maurice Emmanubl.
EDOUARD LALO
Hé à Lille le 28 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1862.
Rapsodie norvégienne.
Andantino. Allegretto. — Presto.
    1.	— Une introduction d’allure calme, où cependant éclatent quelques accents énormes et plusieurs traits rapides, fait chanter aux violons, puis aux violoncelles une sorte de récitatif :
è
8\...........
                  p. u...yr
 v u]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ — s —
     Elle est suivie d’un Allegretto, léger à merveille, où la fantaisie miéle-dique et rythmique de l’auteur s’exprime en une orchestration très spirituelle. La clarinette ouvre le ban, soutenue par les cors et un général
U i*ftw Eu / iota .v*
pizzicato des cordes ; en sus par la harpe et par une « batterie » comprenant timbales, tamboar de basque et triangle Les violons continuent le discours entamé. C’est aux cordes surtout qu’il se poursuivra, jusqu’à la fin de la pièce, scandé par quelques-uns de ces accords brefs, éclatants, que Lalo aime à placer dans les régions de la mesure où on les attend le moins.
    Il	— A cet égard, la seconde pièce est encore plus saisissante et les formidables éclats de ce Presto tourbillonnant entrent presque toujours en conflit avec les soi-disant « temps forts » ils occupent, comme on peut le voir ci-dessous, le 2* et le 3e temps de la mesure :
    Une série de motifs, très singuliers, et inspirés plus ou moins des airs populaires norvégiens, sont encadrés par le premier de tous, qui leur sert d’appel et de conclusion. Tout le long du Presto le quintette des cordes, — à moins qu’il n’aecompagne très légèrement la voix des bois, — est d’une ardeur endiablée.
    Cette œuvre charmante, où l’auteur a tiré de lui-même plus de thèmes qu’il n’en a emprunté aux Normans du Nord, est issue de la Fantaisie norvégienne pour violon et orchestre (1880). Elle est dédiée à Ed. Colonne et vit le jour en 1881 Elle est donc postérieure au Concerto pour Violon et orchestre; à la Symphonie Espagnole; au Concerto pour Violoncelle et orchestre. Mais elle prédèdela Symphonie en sol mineur et le Concerto pour piano. Elle est une des productions les plus originales de son auteur.
                                             Maurice Emmanuel.
 UMHWtNNE. IMF. A, l*ITTi*.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>