<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170412'>12/04/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0590.tif'/>
        <date when='19170412'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Szendy, Árpád' type='person' role='cmp'>Szendy, Árpád</name>
        <name key='Tarnay' type='person' role='cmp'>Tarnay</name>
        <name key='Demény' type='person' role='cmp'>Demény</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Jeudi 12 Avril hjij, à 8 b. •et demie
  UN SEUL CONCERT ILONA ..........................
DURIGO
         --0O0-
PROGRAMME
1.	a) JÜNGLING AUF DEM HÜGEL ....
 b)	DAS ROSENBAND................./
 c)	NACHT UND TRÆUME........... SCHUBERT
 J) KLÆRCHEN’S LIED...............i
 e)	DAS ECHO ........................
2.	à) HERBSTGEFÜHL.................. ■
  /;) MIT EINEM GEMALTEN BANDE . \
c)	DER KRANKE.................... Othmar SCHŒCK
 J) RAVENNA........................i (n* en 1886 “ B5le>-
e)	NACHRUF.........................)
3.	a) COMME UN GRAND LAC........ G. DORET
b)	SONNET ...........................j
 c)	LA CIGALE ........................ p. MAURICE
 et) UA CHANSON DU VENT.........|
4.	a) HEJ, JUCZA PANNA .............. SZENDY
 b)	ÔSZ UTÔJA ....................... TARNAY
 c)	ELMENT A BABAM ...............i
 J) SZIVEM LEZÂR................... DEMÉNY
Au piano : M"e OIg;a FISCHER.
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
Il sera perçu le 5 % en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, rue du Stand, 5i (téléphone 01-08) et au Conservatoire. (Réservées exclusivement chez M. Montfort.)
Impr. Jarrys, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Textes chantés par Mmc Ilona DURIGO
                 Franz Schubert.
                      Jiingling auf dem Hiigel.
Ein Jüngling atif dem Hügel Mit seinem Kummer sass, Wolil w ard (1er Yugenspiegel Ihin trüb' und trânennass.
Sali frohe Laminer spielen Am grünen Felsenhang,
Sali frohe Bachlein quillen Das bimte Tal entlang.
Die Schmetterlinge sogen Vm roten Blülenmund.
VVie Morgentriiume flogen Die Wolken in dem Hund.
Und ailes war so munter,
I n ailes schwamm in Glückj Niur in sein Herz hinunler Sali nicht der Freude Blick.
Vch ! dumpfes Grabgelânte lin Dorfe nun erklang.
Schon tonte aus der Weite Fin klagender Gesang.
Sali nun die Lichter scheinen, l)en schw arzen Leichenzug, —
Fing bitter an zu weinen,
YVeil man sein Boschen trug.
Jet/.t liess den Sarg man nieder, Der Totengraber kam Und gab der Krde wieder,
Was Gott aus selber nahni.
Das schwieg des Jiiiiglings Klage l nd betend ward sein I51ick.
Sali schon am schôner’n ’l'age Des Wiedersehens GUick.
Und wie die Sterne kamen,
Der Moud lieraufgeschifît,
Da las er in den Sternen Der HofTnung hohe Schrift.
11 ïnri;\Biii:\M;n.
     Das Rosenband.
I111 Frühlingsschatten fand ich sie, Da hand ich sie mit Hosenbandern, Sie f'iihll’es nicht und schlummertc, Ich sali sic an, mein Leben hing Mil diesem Blick an ihrem Leben, Ich lïihlt’es wohl und \\ ussf es nicht.
Doch Jispelt' ich ihr sprachlos zu Un rausclite mit den Hosenbandern : Da waclite sie vom Schlunimer auf, Sie sali midi an, ihr Leben hing Mil diesem Blick an meinem Leben, l nd uni uns ward Elysium.
Ki.opstock.
Nacht und Trâume.
Ileil’ge Nacht, du sinkest nieder, Nieder wallon aueli die Traiinie, Wiedein Mondlichtdurchdie Baume, Durch der Menschen slille Brust.
Die belauschen sic mit Lust, Bufen, vvenn der ïag ervvacht : Kehre wieder, heil'ge Nacht! Holde Traume, kehret wieder !
M. Coli.im.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Klarchen’s Lied.
b)	Mit einem gemalten Bande.
Gustave Doret.
 Freudvoll und lcidvoll, gedankenvoll sein, Langen und bangen in schwebender Pein, Himmelhocli jauchzend, zmn Todo betrübt, Gliicklich allein ist die Seele, die liebl !
Goethe.
              Das Echo.
 Herzliebe, gute Mutter,
 O grolle nicht mit mir,
 Du sahst den Ilans mich küssen, Doch icli kann nichts dafiir,
 Ich will dir ailes sagen,
 Doch habe nur Geduld,
 Das Echo drauss ara Ilügel, beim
| Biigel,
 Das ist an allem Schtild.
 Ich sass dort auf dor Wiese,
 Da bat er mich gesehn,
 Doch blieb er ehrerbietig Hübsch in der Ferne stehn,
 Und sprach: «Gern’ trât’ ich naher. Nahmst du ’s nicht iibel auf;
Sag’, bin ich dir willkomrnen ? »
         « Roramen »,
 Rief schnell das Echo drauf.
 Dann kam er auf die Wiese,
 Z u mir liin selzl er si ch, liiess mich die schône Liese, Und schlang den Arm um mich Und bat, ich môcht' ihm sagen, Ob icli ihm gut sein kann ?
 Das wiir’ ihm selir erfreulicli :
 « Freilich »,
 Rief schnell das Echo drein.
 Dics hôrt’ er und hat naher Zu riicken mir gewagl,
 Er glaubte wohl, ich halle Das ailes ihm gesagt;
 « Erlaubst du », sprach er zartlich,
 Dass ich als meine Braut
 Dich recht vom Ilerzen küsse ? »
          « Küsse »,
 Schrie jetzt das Echo laut.
 Ist dir der flans, lieb’ Mutter,
 Nicht recht zu meinem Mann,
 So sag, dass ihm das Echo Den hôsen Streich getan ;
 Doch glaubst du, dass vvir passen Zii einem Ehepaar,
 Dann sollsl du ihn nicht krânken.
         mngst denken,
 Dass ich das Echo war !
                         Castelei.
Othmar Schoeck. a) Herbstgefühl.
 Fetler griine, du Laub,
Am Hehengelander Hier rnein Fenster herauf ! Gedrangter quellet,
 Zu illingsbeeren,
 Und reifet schneller,
 Und glânzend, voiler!
 Euch brütet der Mutter Sonne Scheideblick ; Euch umsauselt des holden Himmels Fruchtende Fülle,
 Euch kühlet des Mondes freundlicher
 Ach, ans diesen Augen Der ewig belebenden Liehe Vollschwellende Tranen.
 [Zauberhauch,
 Goethe.
 Kleine Blumen, kleine Blâlter, Streuen mir mit leichter Hand, Gute, junge Frühlingsgolter TSndelnd auf ein luftig Band.
 Zephir nimm’s auf deine Flügel, Schling’s um meiner Liebsten Kleid. Und so Iritt sic vor den Spiegel Ail in ihrer Munterkeit.
 c) Der Kranke.
 Sieht mit Rosen sich umgeben Solbst wie eine lîose jung :
 Einen Blick, geliebtes Leben,
 Und ich bin belohnt genung,
 Fühle was dies Herz empfindet, Reiche frei mir deine Hand,
 Und das Band, das uns verbindet, Soi kein schwaches Rosenband.
Goethe.
 Soll ich dich denn nun verlassen, Erde, heitres Vaterhaus?
 Herzlich Lieben, mutig Ilassen.
 Ist demi ailes, ailes ans?
 Vor dem Fenster, durch die Linden Spiell es wie ein linder Gruss, Lüfte, wollt ihr mir verkünden, Dass ich bald hinunter muss P
 Liebe, ferne, blaue Ilügel,
 Stiller Flùss im Talesgnin,
 Vch, wieoft wiinscht’ich mir Flügel, Ueber dich hinwegzuzieh’n !
 Da sich jetzt die Flügel dehnen, Schau’r ich in mich selbst zurtick, I ntl ein unbeschreiblich Schnen Ziehl mich zu dei- Welt zurück.
 Eichendorff.
d) Ravenna.
 Ich bin auch in Ravenna gewesen, Ist eine kleine, tote Stadt,
 Die Kirchen, und viel Ruinen liai, Man kann davon in den Büchcrn
[lesen.
Du
gehst hindurch, und schaust
[dich uni,
 Die Strassen sind so Inib und nass, Und sind so tausendjahrig slumm, Und iibcrall wiichst Nloosund Gras.
 Das ist, wie alte Lieder sind,
 Man liort sie an, und keincr laclit. Und jeder lauscht, und jeder sinnt Hernach daran bis in die Nacht.
Ilèrmann Hesse.
 e) Nachruf.
 I)u liebe, treue Laute,
 Wie manche Sommernacht,
 Bis dass der Morgen graute,
 Hab’ ich mil dir durchwacht !
 Die Tfller vvieder nachten,
 Kaum spielt nocli Abendrot,
 Doch die sonst mit uns vvachten. Die liegen lange lot !
 Was wollen wir nun singen Hier in der Einsamkeit?
 Wenn aile von uns gingen.
 Die miser Lied erfreut ?
 Wir wollen dennoch singen So slill ist’s auf der Welt;
 Wer weiss. die Lieder dringen \ ielleicht zum Stei nenzelt.
 Wer weiss, die da geslorben,
 Sie horen droben mich,
 Und (ilTnen lois' die Pfortcn,
 Und nolimen uns zu sich.
Eichexdouff.
 Comme un grand lac...
 Comme un grand lac perdu dans une solitude Ton front, pâle Rosa, rêve éternellement.
 Qui t’apprit le secret de cette quiétude
 Où le remord s’apaise où s’endort le tourment?
 Va, ce calme n’est rien qu’une savante étude ;
 J’ai lu dans ton sourire une douleur qui ment, l'u refuses aux dieux dont la main te fut rude L’ivresse d’entrevoir l’horreur du châtiment.
 Je t’admire et le plains, ô fière créature,
 Pareille aux vieux Titans des deux précipités, Triste sœur des maudits et des déshérités !
 De ton front résigné j’ai compris l’imposture; Enfant, j'ai de Ion mal sondé la profondeur :
 Les dieux ont mesuré la souffrance à ton cœur!
Vrmnnd Sii.vestre.
Pierre Maurice.
Sonnet.
 Ne redire qu'un nom, vivre d’une pensée.
 Avoir songé tout bas ce beau songe pareil \ux douces visions des anges du sommeil.
 De mettre à votre doigt l’anneau de fiancée.
 Passer ainsi les jours, l'âme toute bercée, Murmurer jusqu'au soir, et reprendre au réveil. Comme fait l’alouette au lever du soleil.
 La joyeuse chanson toujours recommancée ;
 Puis marcher dans la vie à ce rayon divin.
 Ecarter de vos pas les pierres du chemin,
 Prendre pour moi la peine el me vouer sans (rêve. \ vous récompenser par un amour sans fin D’avoir laissé tomber votre main dans ma main. Voilà, ce que j’ai mi. tout enfant dans un rêve!
II. Chwtavoixe.
 La Cigale.
 L’air est si chaud (pie la cigale, La pauvre cigale frugale Qui se régale de chansons Ne fait plus entendre les sons De sa chansonnette inégale.
 El rêvant, qu’elle agile encor Ses petits tambourins de fée. Sur l’écorce des pins ehaull'ée Où pleure une résine d’or Ivre de soleil elle dort.
Paul \ ni.\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿9
La Chanson du Vent.
Vent fou qui voles où tu veux De {Jour eu Heur, de femme en
                        [femme, Vent qui caresses les cheveux,
Vent libre, je voudrais ton âme. Vent, qui murmures dans les bois. Comme un cœur à bouche fermée. Certain soir, je voudrais ta voix Pour parler à la bien-aimée !
O	vent, qui soulèves les mers,
Qui luirles le long des rivages,
Je voudrais dans mes jours amers Parfois aussi des cris sauvages Pour y jeter tous mes sanglots, Toutes mes colères, ma haine Et pour fouetter comme des flots L’océan de la foule humaine.
Jean Lahor.
Szendy.
Hejl Jucza Panna.
Ilcj ! Jucza Panna,
Ylegy a kütra, megy a kûtra, llej ! Piros rozsât Hint az ûtra, szôr az ûtra. llej ! Aki aztat Felkapkodja, felkapkodja, llej ! azé lesz a Jucza Panna.
Hej ! Jucza Panna Puruskôja, puruskôja Hej ! Ki van varrva Figurâra, teréfâra. llej ! aki aztat \tkarolja, àtkarolja,
Hej ! azè lesz a Jucza Panna
Ah ! Jucza Panna.
Jucza Panna se rend à la source,
Elle sème des roses rouges,
Des roses rouges sur son chemin.
Celui qui ramassera ces roses,
Celui qui les ramassera Les aura et
Elle sera sienne, la belle Jucza Panna.
Ah! Jucza Panna Votre corselet, votre corselet Est joliment décoré El enrichi de belles broderies.
Yh ! celui qui s’emparera De ton corselet, t’aura.
Elle sera sienne, la belle Jucza Panna.
Tarnay.
Üsz utôja.
Ilogy szâllnak a szâlak, a hôfehér szâlak, a néma, a mêla tâjon ât, as ôsz utôja, büsan lerôja késô, enyészo mosolyât. f
Ilogy hullnak, fakulnak a violaszirmok a szomorù boni szàrnyain. . Azok a szâlak, héfehér szâlak foszlô, eloszlô élniaim.
Lïs Nom.
Automne tardif.
Combien s’étirent les fils, les fils blancs neigeux d’automne sur le pays tranquille et mélancolique les derniers sourires de l’automne tardif reluisent en eux.
Combien les violettes
s’affaissent et se fanent,
dans le triste crépuscule
chaque fil d’automne, blanc neigeux
ressemble à mes peines.

  Demény.
Elment a babâm.
Liment a babàm a vàradi taborba, Vajjon ram gondol-e a tâvolban. Nom tudja a pille, ha messze szàll, Mit, crez az elài vuU rôzsaszàl.
Vlkonyat utân, ha csillagos este kél Felsôhajt a zokogô esli szél,
Râm borul a fckcle éjszaka,
Nem ragyog a te szerned csillaga.
            Mon bien-aimé partit...
Mon bien-aimé partit courageusement à l’armée, Pense-t-il à moi en ce lieu étranger?
Le papillon s’occiipe-l-il du malheur de la rose Quand d’un vol léger il va folâtrer plus loin ?
Lorsque descend le soleil et que vient la nuit,
Le vent du soir gémit, plein de douleur.
Lorsque tu es loin, une sombre nuit descend en moi, Doux regard aux yeux clairs, arrête-toi ici !
Szivem lezâr.
Mon cœur est à toi.
Szivem lezàr,
Vadrozsaszàl,
V	két karomba Sielsz-e mor ? .
\dd liât a bérét,
Ne nézd a végét,
Fogàt a nénéd Ugyis vicsoritja màr.
iNe bànd szivem,
Maradj luvein,
Szeress te engem Azéri luven,
Vkârrni âron,
Ezen a nyâron Te lész a pàrom,
Ivicsi gyongyvirùgszàlom !
Oisuvx Deszo.
Mon cœur est à toi,
Viens dans mes bras,
Petit trésor,
Que,je les referme sur toi. Prends mes mains,
Ne songe pas à la fin,
\h ! ta tante ne me vent Cependant plus de bien !
Cela m’est égal,
Sois moi seulement fidèle, Aime-moi toujours Sans crainte,
Sois toute à moi,
Le jour des noces viendra, Même aux prix de ma vie, Ce jour sera bientôt là.
H. Jarrys, Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>