<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170320'>20/03/1917</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0540.tif'/>
        <date when='19170320'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION ^ard/ 20 ^ars 1911
__- . t	—	}	- à 8 heures et demie du soir --
lre AUDITION de LIEDS INÉDITS
   SOLIS et DUOS de Monsieur Emile
Jaques-Dalcroze
    chantés par
Mm' N. JaOUES-DALCROZE M. Zareh Cheridjian
  Au piano : L’AUTEUR
PROGRAMME
1.	a) MÉPRIS.................... Burnat-Provins
  b)	LA FILLE MORTE EN SES
   AMOURS................. Paul Fort
  c)	LAQUELLE L’ATTRAPERA? Burnnt-Provins à) LE CIEL EST GAI.......... Paul Fort
             M. Zareh Cheridjian.
2.	a) LONGTEMPS J’AI CRU.....j
 b)	LE PETIT PRINTEMPSL c •
BLEU	\Henry bpteoà
 c)	CHANSON D’ESPOIR......
            Mme Jaques-Dalcroze.
3.	a) LA FEMME ERMITE ......\
 b)	LE VENT...................j
 c)	LA MORT VAINCUE......(
 d)	BERCEUSE POUR LES ;
   AGONISANTS..........
 e)	LA RONDE................
             Duos. - Mm' Jaques-Dalcroze et M. Cheridjian.
4.	a) LE PETIT CHEVAL BLANC . ,
  b)	CETTE NUIT J’AI RÊVÉ.....' Paul Fort
  c)	LE DIABLE DANS LA NUIT^
            M. Zareh Cheridjian.
5.	a) PETITE CHANSON PAR LA
PLUIE...................... Heiinj Spiejj
 b)	MATIN PASTORAL........
  c)	L’AMOUREUSE... Mme Jaques-Dalcroze.
Paul Fort
6.	a) CHARMEUSE DE PEINES .. \
  b)	J’AI DES P’TIT’S FLEURSi
BLEUES....................'
 c)	L’AMOUR..................... Paul Fort
 J) LA CHANSON FATALE.....\
e)	LA NOCE....................J
            Duos. - Mmc Jaques-Dalcroze et M. Cheridjian.
Piano Bliithner aux joiiui Oc lu sHuimh Sautier et Jcvgcr.
Le bénéfice sera versé à la Caisse du Comité de bienfaisance de la Paroisse de Plainpalais.
PRIX DES PLACES : Réservées, 3 Francs. - Première galerie numérotée, 3 francs. - Non numérotée, 2 francs.
  Parterre, 1 franc. - Deuxième galerie," 50 centimes.
   11 sera perçu le 5 °/0 en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
  Billets en vente au magasin de musique Rotschy frères, Coiraterie, 22, et chez le concierge de la Réformation.
  Les réservées exclusivement -hez MM. Rotschy Frères.
Prix : 30 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—S TEXTES ÏH-
i.	a) Mépris...........Burnat-Provins.
             Je t’ai jeté mon cœur, comme on jette une pierre, car tes yeux m’ont toujours fait peur, et je ne savais comment faire autrement.
             Pour un fruit, ou pour une fleur,
tu te serais baissée, tu n’as pas ramassé mon cœur.
              Seras-tu toujours aussi fière ?
                      A ta porte, je l’ai laissé, tout froid et cassé, comme une pierre.
   b)	La Fille morte dans ses amours. .. Paul Fort. Cette fille, elle est morte, est morte dans ses amours.
Ils l’ont portée en terre, en terre au point du jour.
Ils l’ont couchée toute seule, toute seule en ses atours.
Ils l’ont couchée toute seule, toute seule en son cercueil. Ils sont rev’nus gaîment, gaîment avec le jour.
Ils ont chanté gaîment, gaîment : « Chacun son tour. »
« Cette fille, elle est morte, est morte dans ses amours. » Ils sont allés aux champs, aux champs comme tous les jours...
   c)	Laquelle l’attrapera...... Burnat-Provins.
             Marguerite, Joséphine,
              Louise, et Barbéra, j’ai un joli bien, je n’aime personne, j’ai une bonne maison, des vignes, des prés, qui m’épousera ?
             Je n’aime personne, mais il est bien temps de prendre une femme, laquelle m’aimera ?
            Je sens que mon cœur est mûr, il va tomber comme une noix.
               Laquelle l’attrapera ?
             Marguerite, Joséphine,
             Louise ou Barbéra.
    d)	Le Ciel est gai, c’est joli Mai . . .. Paul Fort.
    La mer brille au-dessus de la haie, la mer brille comme une coquille. On a envie de la pêcher. Le ciel est gai, c’est joli Mai.
   C’est doux la mer au-dessus de la haie, c’est doux comme une main d’enfant. On a envie de la caresser. Le ciel est gai, c’est joli Mai.
   Et c’est aux mains vives de la brise que vivent et brillent des aiguilles qui cousent la mer avec la haie. Le ciel est gai, c’est joli Mai.
    Si doux que larme sur la joue, la mer est larme sur la haie qui doucement descend au port. Mais on n’a guère envie de pleurer.
   —	« Un gars est tombé dans le port !» — « Mort dans la mer, c’est jolie mort. « Mais on n’a guère envie de pleurer. Le ciel est gai, c’est joli Mai !
2.	a) Longtemps j’ai cru......... Henry Spiess.
      Longtemps j’ai cru que le bonheur devait venir avec des fleurs, simple, naïf, joyeux, facile, un peu léger, un peu songeur, un peu tendre et puéril !
         J’ai cru qu’il était nécessaire
        qu’il eût des yeux francs, des mains claires,
        et qu’il conduisît vers mon cœur
       un amour selon ma chimère,
        un calme amour, sans cri ni pleurs !
        Aussi j’ai guetté, d’heure en heure, sans reconnaître mon bonheur, durant des jours, durant des mois, jusqu’au soir où, pour mon malheur, le bonheur est entré chez moi.
        Il joignait des mains sans noblesse ; il regardait comme on délaisse, et levait vers moi, comme on pleure, le visage de la tristesse, du remords et de la douleur !
b)	Le Petit printemps bleu.....Henry Spiess.
        Il fait un petit printemps bleu, qui va, vient, recule et s’avance ; hésite et se rapproche un peu, en pleuvant par intermittences.
         Il fait un petit printemps bleu...
         Les jours, que le soleil traverse, les jours s’en vont, mais chacun d’eux s’attarde avec plus de tendresse.
        Et, par des chemins imprévus, quelqu’un, doucement, nous ramène vers l’amour, qui semblait perdu, vers ses plaisirs et vers ses peines.
       A quoi bon détourner les yeux de l’heure ingénue et charmante ?...
        Il fait un petit printemps bleu qui soupire et pourtant qui chante !
r) Chanson d'espoir . .
Tout l’espoir d’un cœurcan-[dide
flotte dans le vent léger, dont le souffle à peine ride le gazon neuf du verger.
Tout l’émoi des fiancées rêve et chante dans les nids, sur les branches balancées au gré du vent rajeuni.
Le ruisseau, qui suit sa pente vers l’écluse et le moulin, dit une histoire pimpante sur un rythme alerte et fin.
......Henry Spiess.
 La maison, qui va renaître, se réveille en frémissnt ; les rideaux de ses fenêtres font des signes au passant.
 Le seuil a craqué de joie sous les pas de l’étranger ; et le ciel tout grand s’éploie peuplé d’oiseaux messagers.
 Le moment d’aimer son rêve vient de tinter au beffroi : Tout s’apprête et tout
                    [s’achève pour le passage du Roi.
3.	a) La Femme ermite ........ Paul Fort.
    Là-bas dans nos herbes l’y a une ermite.
    —	Là-bas dans nos herbes une ermite il y a.
  Tous les jours elle dit qu’elle deviendra riche.
    —	Tous les jours elle dit qu’elle s’enrichira.
    Elle s’enfuit au bois cueillir la noisille.
    —	Elle s’enfuit au bois pour gauler la noix.
    Elle mit dans son doigt une tant verte épine !
  —	Elle mit dans son doigt une tant verte épine !

    L’épine a tant crû qu’elle ombre la ville.
    —	L’épine a tant crû qu’elle ombre les toits.
    De la plus p’tite brandie on fit deux navires,
    —	De la plus p’tite branche 011 en fit bien trois.
    L’un est pour le roi, — le gardera-t-il ?
    —	L’un est pour la reine, l’autre est pour le roi.
    Le troisième pour elle, — le gardera-t-elle ?
    —	Le troisième pour elle et le fils du roi.
 b)	Le Vent........ .....Paul Fort.
   Mort ! le vent pleure autour du monde. Vie ! autour <ly monde le vent rit. — Aimons-nous vite, aimons-nous tous, dépêchons-nous, le vent nous pousse.
    Or, si ta traîne est le vent, Mort ! et que ses franges te balaient, Vie ! — Aimons-nous vite, aimons-nous tous, dépêchons-nous, le vent nous pousse.
   Vie ! tu nous pousses vers la Mort. Mort ! tu nous pousses vers la Vie. — Aimons-nous donc, aimons-nous tous, s’il faut toujours qu’on se retrouve.
   c)	La Mort vaincue . .. .. . . ., Paul Fort.
    L’hiver est vert, le moulin boit, tiquetinton la tique-tintette, l’hiver est mort, la mort s’en va, tiquetinton la tiquetinta.
    La mort s’en va, les gens vivront, .tiquetinta la tiquetinton, c’est le printemps et des sourires, la tiquetintette, et des enfants.
   Les gens qui meurent 11e mourront pas, tiquetinton la tiquetinta, tout ce qui vient quand il fait beau, la tiquetintette, on s’en souvient.
   d)	Berceuse pour les agonisants.. .. Paul Fort.
    Il 11e faut pas croire à la mort. Voici le soleil radieux vers la terre et sur vos yeux. Ne versez plus de vainés larmes, le ciel est clair comme votre âme, elle éclaire l’ombre oublieuse, — et voici la mort radieuse.
    Et voici la mort lumineuse et chaînante, et voici la vie. Voici la perle de votre âme qu’un ange éperle dans le calme, et voici les voix musicales et radieuses des archanges.
   Ils chantent, inentendus de ce monde qui méconnut son éclat envolé du ciel. Mais la mort est venue, fidèle. Et le ciel chante dans le ciel vers cette étoile reconnue.
   Mais voici la fin lumineuse. Le ciel est pur comme votre âme. — Il ne faut pas croire à la mort, voici calme votre visage, votre âme est fraîche comme son calme... Le ciel est jeune comme votre âme.
   Et voici la mort advenue, et voici la vie reconnue où
tant d’âmes sont lumineuses, toujours et toutes radieuses.
L’autre vie n’était qu’un orage. Mais voici pur votre visage,
—	Ht voici la vie heureuse.
 «t
 e)	La Ronde............Paul Fort.
   Si toutes les filles du monde voulaient s’ donner la main, tout autour de la mer elles pourraient faire une ronde.
   Si tous les gars du monde voulaient bien êtr’ marins, ils fraient avec leurs barques un joli pont sur l’onde.
   Alors on pourrait faire, une ronde autour du monde, si tous les gens du monde voulaient s’ donner la main.
4.	a) Le Petit cheval blanc.......Paul Fort.
    Le petit cheval dans le mauvais temps, qu’il avait donc du courage ! C’était un petit cheval blanc, tous derrière et lui devant.
Il n'y avait jamais de beaux temps dans ce pauvre paysage. Il n’y avait jamais de printemps, ni derrière, ni devant.
 Mais toujours il était content, menant les gars du village, à travers la pluie noire des champs, tous derrière et lui devant.
 Sa voiture allait poursuivant sa belle petite queue sauvage. C’est alors qu’il était content, eux derrière et lui devant.
 Mais un jour, dans le mauvais temps, un jour qu’il était si sage, il est mort par un éclair blanc, tous derrière et lui devant.
 Il est mort sans voir le beau temps, qu’il avait donc du courage ! Il est mort sans voir le printemps ni derrière ni devant.
 b)	Cette nuit j’ai rêvé........Paul Fort.
 Cette nuit, j’ai rêvé que mon amie était morte. Mon amie était morte, couchée dans le tombeau.
 Moi aussi, j’étais mort, et j’étais là, près d’elle. Alors, j’ai rêvé que nous nous regardions.
 Mon amie était morte, j’étais couché près d’elle. Cette nuit, j’ai rêvé que je vivais enfin !
 Couchée dans le tombeau, ses yeux tout près des miçns, cette nuit, j’ai rêvé que nous nous regardions,
 que nous nous regardions d’un regard éternel, que nous regardions, que nous nous regardions...
 c)	Le Diable dans la nuit ...... Paul Fort.
 Le diable court dans la nuit avec des yeux d’rubis, avec sa p’tite fourchette fait la chasse aux souris,
 il en tue trois cent mille, les jette à l’abreuvoir, allume sa p’tite fourchette et fait cuire le potage,
 il le fera manger aux amants malappris qui ne pensent qu’à rire et tout 1’ jour se pourlichent,
 et quand auront vomi leurs cœurs à l’abreuvoir, avec sa p’tite fourchette, il en fera des écuelles
 qu’il attachera, toutes, à sa queue verdoyante pour faire du bruit, du bruit, pendant les nuits d’orage.
 5. a) Petite Chanson par la pluie .. .. Henry Spiess.
          Maman, j’ai mal de cette pluie et de ce parfum d’autrefois !
          Maman, prends mes pleurs contre toi, et que ton baiser les essuie.
           Voici, c’est l’octobre et l’adieu ; c’est le grand vent qui se désole, et le dur chemin de l’école...
          Et c’est des larmes plein les yeux.
           C’est le dépar,t lent dans la pluie et l’effroi des derniers regards...
          Ali ! quel souvenir pour plus tard, sur le dur chemin de la vie !
          Et c’est tout ce qu’on ne dit pas pour essayer d’être moins tristes...
           C’est la pluie en travers des vitres...
          Maman, prends mes pleurs contre toi.
b)	Matin pastoral..........Paul Fort.
 Sous les oliviers dorment les bergers, que la lune argente. Ou bien c’est le jour ?
 L’aube vient de naître. Dans la bergerie tinte une clochette au cœur des brebis.
 C’est l’heure charmante où le bélier danse tournant vers le jour deux pattes tremblantes,
 et laisse à son cou bal 1er sa clochette, suivie des yeux d’or de toutes les têtes.
 Bergers endormis, n’entendez-vous pas tinter des clochettes au fond de vos rêves ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Bergers endormis, ne sentez-vous pas danser votre cœur sous votre manteau ?
 C’est l'heure où tout danse, la terre et les eaux — la nymphe en la source et Pan dans sa course. —
 Levez-vous, bergers ! Les oliviers dansent, écartant les voiles de l’aube matinale.
 Dans la lumineuse buée des vallées, tous les oliviers dansent les bras levés !
 Pour eux quel plaisir de voir sur les monts les ours et les loups danser vers l’aurore,
 puis un sommer rose vivre et s’élancer : le cœur de l’aurore bat dans un glacier.
 Bergers endormis, n’entendez-vous pas, le long de la haie, sauter les agneaux ?
 Bergers endormis, ne sentez-vous pas bondir votre cœur sous votre manteau ?
 La vie recommence. Les troupeaux, déjà, ont gravi les sentes... O mélancolie!
 Déjà les bergers, les yeux au soleil, regardent brûler les heures de la vie.
 11	danse une abeille. Et chaque troupeau tremble de sommeil. — O mélancolie !
 Est-ce alors, bergers, que vous sentez mieux danser votre cœur sous votre manteau ?
 Quand le troupeau dort sous l’aile d’une abeille, tout près du ciel bleu, tout près du soleil,
 le berger, qui veille, entend dans son cœur battre tous les cœurs dormants du troupeau.
c)	L’Amoureuse...........Paul Fort.
 Beaux yeux, mes beaux yeux, en prison sous mes cheveux. Le vent entrouvre et ferme et secoue la prison.
 II	fait jour, il fait nuit. Je conrs à travers champs.
 Mes seins, mes seins blancs, en prison sous mes mains. Le vent passe entre les grilles, le vent glisse entre les doigts. Il fait chaud, il fait froid. Je cours à travers bois.
 Mais ton cœur, à ton cœur en prison dans mon cœur ! Le vent chante et rit et pleure uans ia prison. — Entends des portes s’ouvrir et se fermer dans le vent. Cours à travers champs, cours à travers bois, cours délivrer ton cœur, cours après moi !
6.	a) Charmeuse de peines.......Pau! Fort.
 —	Charmeuse de peines, ô bohémienne, toi qui sais agiter les sorts, sais-tu bien si les joies reviennent, petit cerveau d’or ?
 —	Oui, je sais que des joies reviennent, quand l’hiver est mort.
 —	Et que iaut-il faire pour hâter l’hiver, dis-le, toi qui sais agiter les sorts? Petir cerveau d’or, je le ferais bien...
 —	Oh ! cela n’est rien, il faut tuer la Mort.
 —	Charmeuse de peines, ô magicienne, toi qui sais agiter les sorts, cherche encor si les joies reviennent, petit cerveau d’or?
 _ Oui, je sais que des joies reviennent, quand 1 amour
est mort.	.
 —	Et que faut-il faire pour tuer 1 amour, dis-le, toi qui sais agiter les sorts ? Petit cerveau d’or, je le ferais bien...
 —	Oh ! cela n’est rien, va, cela n’est rien.
 —	Dis-le-moi plus haut, petit cerveau d’or.
 —	Mords au front l’amour. Embrasse la Mort. Dans mon cœur de fer plonge un poignard dor.
 b)	J’ai des p’tites fleurs bleues . . : i Paul Fort.
 J’ai des p’tites fleurs bleues, j’ai des p’tites rieurs bleues plus claires que tes yeux. — Donne ! — Elles sont à moi, elles ne sont à personne. Tout en haut du mont, ma mie, tout en haut du mont.
   J’ai des escarboucles, j’ai des escarboucles plus vives que ta bouche. — Donne ! — Elles sont à moi, elles ne sont à personne. Chez moi sous la cendre, ma mie, chez moi suus la cendre.
   J’ai trouvé un cœur, j’ai trouvé deux cœurs, j’en ai "rouvé mille. — Montre ! — J’ai trouvé l’amour, il est à tout le monde. Partout sur la route, ma mie, partout sur la route.
 c)	LA’mour ............Paul Fort,
 ' Nous ferons un ermitage, tous les deux j'irons dedans. Te nous y baiserons cent ans pour te charmer viveme. t.
 L’y a z-un collier de fraises tout à Pentour de nos dent.?, r je nous mangerons les lèvres pour te charmer vivement. L’y a deux bleuets bien bleus tout vivants sous nos cheveux, et je nous mêlerons nos yeux pour nous charmer tous les deux.
 J) La Chanson fatale.........Paul Fort.
   La vie est courte, la mer est grande. Vois-tu, ma mie, on s' verra guère. J’ suis pas un mat lot à la manque. Y a des calmes plats sur la mer.
   Faut les subir.
   La vie si courte, la mer si grande, ça t’ lait peur, ah ! tu n’aimes que moi ! Si tu 1 aimais un peu, la mer, tu
 i	irais, va, laut la subir.
   Il	faudra bien subir la mort, comme ton amour pour moi, ma mie. La vie si courte, la mer si grande, vois-tu, ma mie,
   faut les subir.
   Et la tempête, les calmes plats, et le retard et la distance, et le roc noir, la mer qui s’ouvre où mon bateau s’tngloutira, faut les subir.
 tr?. nc<-ré amour, et ton attente, et l’autre amour qui te viendra.
 e)	La Noce.............Paul Fort.
   Ah ! que de joie, la flûte et la musette troublent nos cœurs de leurs accords charmants, voici venir les gars et les fillettes, et tous les vieux au son des instruments.
   Gai, gai, marions-nous, les rubans et les cornettes, gai, gai, marions-nous, et ce joli couple, itou !
   Que de plaisir quand dans l’église en fête, cloche et clochettes les appellent tertous, — trois cents clochettes pour les yeux de la belle, un gros bourdon pour le cœur de l’époux.
   Gai, gai, marions-nous, les rubans et les cornettes, jai, gai, marions-nous, et ce joli couple, itou !
   La cloche enfin tient nos langues muettes. Ah ! que de peine quand ce n’est plus pour nous...,Pleurez, les vieux, sur vos livres de messe. Qui sait.? bientôt la cloche sera
pour vous ? <	.
   Gai, gai, marions-nous, les rubans et les cornettes, gai, gai, marions-nous, et ce joli couple, itou !
   Enfin c’est tout, et la cloche est muette. Allons danser au bonheur des époux. Vive le gars et la fille et la fête ! Ah ! que de joie quand ce n’est pas pour nous.
   Gai, gai, marions-nous, les rubans et les cornettes, gai, gai, marions-nous, et ce joli couple, itou !
   Que de plaisir, la flûte et la musette vont rajeunir les vieux pour un moment. Voici danser les gars et les fillettes. Ah ! que de joie au son des instruments !
                                                   <=*=>]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>