<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='19161202'>02/12/1916</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0382.tif'/>
        <date when='19161202'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
  Samedi 2 décembre 1916, à 8 heures et demie précises.
 TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
M. BILEWSKY
   Violoniste.
                     PROSBA.BME |-
   PREMIERE PARTIE
 Borodine.
1.	Symphonie n° 1, en mi bémol....................
              a)	Adagio — Allegro.
               b)	Scherzo.
              c)	Andante.
               d)	Allegro molto vivo.
2.	Feu d'artifice, fantaisie pour grand orchestre.......
               (Première audition.)
DEUXIÈME PARTIE
j. Concerto en fa, op. 20, pour violon et orchestre .. .
              a)	Andante. — Allegro.
              b)	Romance (andantino). — Allegro con fuoco.
               M. BILEWSKY.
4.	Fragments du troisième acte des Maîtres-Chanteurs.
               Introduction du troisième acte.
               Danse des Apprentis.
               Entrée des Maîtres-Chanteurs.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ansermet
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
            I^e concert commencera à 8 heures et demie précises.
<	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. ^
 Strawinsky.
 Lalo.
 Wagner.
                                          imprimerie n. wrjrs, Treille. ueneve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0383.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4#
Alexandre Borodine
(Petrograd, 12 novembre 1834 — 27 février 1887.)
        On sait qu’après sa naissance chez Glinka et Dargomijsky, c’est à l’activité de cinq musiciens, Balakirew, Cui, Borodine, Moussorgsky et Rimsky-Korsakow, que la musique russe dut, dans la deuxième moitié du xixe siècle, sa magnifique expansion. De ces célèbres cinq, Borodine fut un des plus doués — mais le seul qui voulut rester un amateur, consacrant la majeure partie de son temps à l’enseignement scientifique. Venant à la musique quand une nécessité impérieuse l’y poussait, il n’y laissa que des œuvres éprouvées, profondément senties, sans recherche ni superfétation d’aucune sorte, d’un langage simple mais étonnamment juste, et où sa personnalité se marque par un don mélodique très particulier, cette rythmique puissante propre aux Russes, cette harmonie usant volontiers du chromatisme et de la pédale, qu’il tenait de Glinka et qui devint peu à peu caractéristique de la musique russe, enfin un goût déterminé pour les formes claires et bien définies. C’est sans doute à ce dernier trait qu’il doit d’avoir cultivé avec plus de bonheur qu’aucun de ses compatriotes les formes de la musique pure : quatuor et symphonie. Mais en empruntant à l’art germanique ces formes que celui-ci avait créées, il les anima d’un esprit nouveau, conforme au génie de sa race, et c’est pourquoi, dans l’histoire de la symphonie post-beetho-venienne, les symphonies de Borodine occupent une place toute particulière et très importante.
        On indiquerait en quelques mots la nature particulière des symphonies de Borodine, par opposition aux symphonies de tradition beethovenienne, en disant que leur sens est révélé immédiatement par la valeur propre des éléments thématiques au lieu de se dévoiler peu à peu, au cours de développements dont ces éléments ne seraient que le prétexte. Il s’en suit que l’art de Borodine est moins subjectif, moins propre à raconter l’homme dans ses sentiments et ses passions particulières; qu’il révélera plutôt l’homme tout entier, dans ses instincts profonds, qui sont ceux de sa race — d’où son caractère épique plutôt que lyrique.
        La première symphonie, en mi bémol, écrite entre 1862 et 1867, n’est pas aussi parfaitement réalisée que la seconde, en si mineur, écrite beaucoup plus tard. Le finale se ressent d’une incontestable influence schu-mannienne et l’on pourrait relever dans les transitions quelques gaucheries harmoniques. Elle n’en est pas moins de la plus pure et de la plus riche matière musicale, notamment dans son premier mouvement, avec ses harmonies si neuves et ses rythmes incisifs.
Igor Strawinsky
       Né à Petrograd le 23 mai/5 juin 1882, Igor Strawinsky fut engagé jusque vers sa vingtième année dans des études classiques et juridiques.
      Mais dès l’âge de neuf ans, il révélait de remarquables aptitudes de pianiste qu’un élève de Rubinstein fut chargé de développer. Dès 1903, l’allegro d’une sonate de piano, que deux autres parties devaient bientôt compléter, marquait ses velléités de compositeur. Il travailla la théorie musicale avec des élèves de Rimsky-Korsakow, l’orchestration et la composition avec le maître lui-même. «Dès 1906 (époque de son mariage) il se voue entièrement à la musique et jalonne ses années d’œuvres de plus en plus significatives. L’exécution aux concerts Ziloti à Petrograd de son Scherzo fantastique, en 1908, révèle son nom à la Russie; les représentations de l’Oiseau de feu et de Petrouchka, par la troupe des Ballets russes, en 1910 et 1911, le révèlent à l’Europe et surtout à Paris, qui devient pour lui comme une seconde patrie, celle de ses admirateurs les plus fervents. Au printemps 1913, le Sacre du Printemps, mis en scène par Nijinsky, déchaîne d’âpres et retentissantes discussions en révélant en lui autre chose qu’un talent, une personnalité géniale qui ouvre à la musique des voies nouvelles. L’exécution de cette œuvre au concert, en avril 1914, fait taire les siffleurs et provoque dans tout le monde musical ce bouleversement profond qui marque les grandes dates.
        Un opéra, le Rossignol, d’après Andersen, joué à Paris et à Londres en 1914, vint en quelque sorte résumer, sous une forme inattendue, toute cette première période créatrice du jeune compositeur russe. Dès lors, de nombreuses compositions ont assurément vu le jour, que les circonstances ont empêché jusqu’ici de publier. Ajoutons qu’un bon nombre de ces œuvres ont été écrites sur notre terre romande, et saisissons cette occasion pour dire l’honneur que ressent notre pays de compter parmi ses hôtes la personnalité la plus en vue de la musique actuelle.
        Le Feu d’artifice (qui se dit en russe, comme en allemand, Feuerwerk) a été composé en 1908, à l’occasion du mariage de Maximilien Steinberg avec la fille de Rimsky-Korsakow. Ce fut le bouquet lumineux par lequel l’auteur, absent, tint à saluer la fête nuptiale de son camarade et de la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau l’est bien par son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait pas conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme ou du style. L’œuvre est en effet du style le plus ferme, du tissu musical le plus serré et le plus cohérent. Elle est fondée sur un thème
■ oü-flu--:--r          -^-  r"! --  F*--- 
               J'- J         LA] b      /  
      qui apparaît par fragments, puis entier, et en imitations, aux cuivres, cependant que les autres instruments l’auréolent d’arabesques d’un dessin d’ailleurs très marqué. Puis intervient un nouvel élément, dans une atmosphère plus calme. Après quoi le mouvement renaît et amène peu à peu un thème apparemment nouveau :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0384.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mais qui n’est autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l’envers — curieuse application d’un vieux moyen contrapuntique, l'imitation rétrograde, qui évoque la marche de l’écrevisse. Alors, brusquement, le thème se retourne, repart dans sa forme primitive et s’épanouit une dernière fois.
-î-
Edouard Lalo
(1823 —1892.)
   Edouard Lalo, élément essentiel de cette renaissance de l’art français dans le domaine de la musique symphonique qui se développa après 1870, fut surtout un musicien pittoresque et descriptif. Il n’aborda la symphonie proprement dite qu’une seule fois, vers la fin de sa vie; mais dans le genre du concerto, il excella et en laisse de nombreux exemples achevés. Le Concerto en fa, op. 20, dédié à Sarasate, a été composé vers 1872.
-î-
Richard Wagner
(1813 — 1883.)
   Les fragments symphoniques extraits par Wagner des Maîtres-Chanteurs se composent de l’introduction de la première scène, enchaînée sans transition, et sans qu’aucun « arrangement » ait été nécessaire, à un épisode de la joyeuse fête populaire par laquelle l’œuvre se termine : la danse des Apprentis, suivie de cette marche un peu massive sur laquelle les Maîtres font leur entrée.
   On sait qu’au lever du rideau de la première scène, Sachs, assis près de la porte de sa boutique, un gros in-folio ouvert sur les genoux, songe dans la paix du matin. Il connaît l’amour réciproque des deux jeunes gens, Walther et Eva; il est gagné par la beauté de ce sentiment et, si un instant il a espéré, lui aussi, posséder l’amour d’Eva, il se résigne, et sans toutefois qu’aucun geste extérieur ne trahisse l’émotion qui letreint, renonce. Désormais, il sera le plus sûr ami des deux amants et s’appliquera à faire tomber les obstacles à leur bonheur.
  C'est ce moment du drame qui a inspiré à Wagner l’incomparable page qui sert d’introduction au troisième acte, musique grave et poignante, dont la polyphonie s’éploie lentement, comme le rayonnement d’une lumière intérieure.
                                                            E. A.
Quatrième Concert d’abonnement, Samedi 16 décembre 1916. — Soliste, MU« Yvonne Gall, de l’Opéra. — Programme : Symphonie n° 4, en si bémol, Beethoven. — Songe d’Iphigénie en Tauride (chant et orchestre), Gluck. — Rhapsodie espagnole, Maurice Ravel. — Mélodies pour chant et orchestre, Fauri, Busser. — Sadko, poème symphonique, Rimsky-Korsakow.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>