<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170329'>29/03/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0566.tif'/>
        <date when='19170329'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT JAQUES-DALCROZE
SALLE DE LA REFORMATION
cJeudi 29 ^IKçtrs 1917
 ** à fieures ef demie de f’ après-midi **
UNE SEULE DÉMONSTRATION DE LA
Méthode Jaques-Dalcroze
avec fe concours de guatre Classes d'enfants et d’une Classe de jeunes fiffes.
  PROGRAMME RYTHMIQUE
a)	20 minutes de leçon donnée par M. Jaques-Dalcroze à une classe d’enfants n’ayant encore jamais étudié
      la Rythmique.
b)	i5 minutes de leçon donnée à deux classes d’enfants étudiant la Rythmique depuis six mois.
c)	20 minutes de leçon donnée à une classe d’enfants étudiant la Rythmique depuis deux ans et demi.
SUJETS DES LEÇONS
Exercices d inhibition et de volonté spontanée
1.	Sauts, arrêts, agenouillements, changements subits
     de direction et de mouvements au commandement de « hop ! ».
Division du temps
2.	Les diverses mesures de 2 à 9 temps.
3.	Direction.
4.	Les notes de longues durée •' J J. et ce„es de
     courte durée » • « é é é é é é etc.
                                            S
5.	Accelerando et ritenuto.
6.	Les syncopes. /
Mouvements dissociés
7.	Battre à 2 temps contre 3, 4 contre 2 et 3, 5 contre
     2	et 3, etc. xMarcher 3 pas tout en battant 2 temps, etc.
Accentuations et nuances
8.	Crescendo et decrescendo, accents pathétiques,
      direction.
9.	Réalisations, improvisation et notation de rythmes
     divers en des mesures indiquées par le public.
SOLFEGE ET IMPROVISATION
a)	Application de la rythmique à la lecture vocale de mélodies en do, sol, fa et si bémol majeur, — audition
      intérieure, — reconnaissance de notes et d’accords, — double vitesse et lenteur, — mémorisation, — improvisation de courtes mélodies, etc.	Une classe d’enfants étudiant depuis six mois le solfège J. I).
b)	Les gamines majeures, mineurs et chromatiques, — les accords, — les modulations. — Transposition, harmo-
     nisation. — Direction de mélodies. — Improvisation au piano.	/y	()u courà pédagogique.
HUIT ESQUISSES RYTHMIQUES
composées par E. Jaques-Dalcroze, interprétées par les classes d’enfants de 2e et 3' année de Rythmique.
-------------0O0-----
      flue brochure explicative dur les exercices Je la Rythmique sera vendue au prix de 20 centimes.
PIANO BLÜTHNER AUX SOINS DE LA MAISON SAUTIER & JAEOER
PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée. Réservées, 5 et 3 francs. — Non réservées, 1 franc. — Première galerie. Réservées, 3 francs. — Non réservées, 2 francs. — Seconde galerie, 50 centimes
Il sera perçu le 5 °/o en sus pour le droit des pauvres.
Les place* de seconde galerie ne àe vendront que le jour de l'audition à ientrée.
Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>