<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170120'>20/01/1917</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0423.tif'/>
        <date when='19170120'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORiMATION
Samedi 20 Janvier 1917, à # heures et quart
SOIRÉE POPULAIRE
donnée sous les auspices de la
Société de Secours mutuels de l'Enseignement libre (Section genevoise) pour la création d’un Fonds de Chômage.
La Chanson populaire
de la
 Suisse Alémanique
Causerie de M. Gottfried BOHINENBLUST
avec le gracieux concours du
“ LIEDERKRANZ ”
sous la direction de M. Richard WiSSMANN
Soliste : M. PIET DEUTSCH, professeur au Conservatoire de Bâle.
Piano de concert BLÜTHNER, aux soins de la Maison Sautier et Jœger.
PRIX DES PLACES : Parterre numéroté, 5 francs. — Parterre non-numéroté, 1 franc. — Première galerie numérotée, 3 francs. — Première galerie non-numérotée, 2 francs. — Seconde galerie, 50 centimes.
Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22, magasin de pianos, rue de Candolle, 8, et à la Salle de la Réformation. — Les réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY, Corraterie, 22.
H JARRYS, GENÈVE
Programme au verso.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0424.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME I. - Chansons Historiques.
Pour une voix : M. PIET DEUTSCH.
1.	Dieu le Père dans l’Eternité, fragments du chant de Morat, pr Mathias Zoller, 1476.
            Air : Schilhers Hofton.
2.	Fragments du Second Chant de Tell, pr Hieronymus Muheim, d’Uri, xvie siècle.
           Air du Chant de Guillaume de Nassau.
3.	Chant de Nancy, postérieur à 1477, auteur inconnu.
            Air : Der erste Lindenschmidton, 1490.
4.	Chant de Bicocca, par Niklaus Manuel, de Berne, 1522.
            Air : Pavierton, 1525.
3. Chansons des Nobles Ours de Berne, 1536 (lors de la marche sur Genève). Auteur inconnu.
            Air : Tollerwies. Partie chorale par Anton von Bruck, 1534.
6.	Chanson de Lentulus, 1767.
             Mélodie originale.
7.	Chellelânder Spinnerliedli (fileuse), 1802. Chanson satirique sur l’attaque manquée
     contre la ville de Zurich par les Zurichois de l’Oberland.
Pour chœur : LIEDERKRANZ (direction R. Wissmann).
8.	Chanson de la Bérésina.
                 -OQO-
II.	- Vieilles Chansons d’Amour et Chants du Pays.
Pour une voix : M. PIET DEUTSCH.	Pour chœur d’hommes :
...	,	.	... ..	LIEDERKRANZ (direction R. Wissmann).
1.	J ai vu quelque part une petite fleur.	v	J
6.	O bien-aimée, ne va pas si loin !
2.	La Jeune Fille matinale.	Pour chœur mixte
3.	Belle Etoile du soir.	7. L’Aube à l’orée du bois.
4.	Il a neigé.	8. Anneli où étais-tu hier?
3.	Aucune Pomme n’est si rouge.	9. La Montagne de Simeli.
III.	- Chansons modernes en dialecte.
Pour une voix : M. PIET DEUTSCH.
1.	Quand je dormirai au cimetière, paroles d’Adolphe Frey, air de G. Bohnenblust.
2.	Les Yeux de la bien-aimée, paroles de iMeinrad Lienert, air de Volkmar Andreæ.
3.	Au Crépuscule, paroles de Meinrad Lienert, air de Friederich Niggli.
4.	Là-bas, paroles de Meinrad Lienert, air de Gottfried Bohnenblust.
3.	Paroles magiques, texte de Joset Reinhart, air de Heinrich Pestalozzi.
6.	Le Temps est venu, paroles de Josef Reinhart, air de Casimir Meister.
CHŒUR FINAL.
7.	Chant de Kappel, par Zwingli. Arrangé pour 4 et 6 voix par Gottfried Bohnenblust.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>