<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170110'>10/01/1917</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0410.tif'/>
        <date when='19170110'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿    sous les auspices tle la
N ouve lie Société Helvétique
   (Groupe tle Genève)
   Chansons guerrières «Suisses tristes et gaies du XVIe siècle à nos jours ckantées sur le lutli par
 H an n,s m der Gand
  Soirée du 10 Janvier 1917]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0411.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
») Vermahnlied an die EidgenoJJenjcbaft
       « Remontrance aux confédérés. » D’après un texte du XVIe siècle, sur une mélodie religieuse. Scbwyzerfâbnli, 1, p. 8.
/•) BiccocaLied.
      « Chanson de la Bicoque ». Réponse virulente de Nicolas Manuel, chroniqueur des Bernois, à un chant des Lansquenets qui se moquaient de la défaite des Suisses à la Bicoque (27 ai'ril 1522). Scbwyzerfâbnli I, p. 10.
e) AI a non et Le dragon
      Chantée à Charmoille. Transmise par tradition orale. Scbwyzerfâbnli, II. p. 14.
©
a)	Rod/ignolet gentil, rame ne-moi mon ami.
      Très ancienne romance. Paroles et mélodie d’après le chansonnier manuscrit de F. Quinche. Date sans doute du service étranger.
/>) Der Rot ’Schwyzer.
       « L’habit-rouge ». Chanson militaire de la fin du XVII' siècle. Encore répandue aujourd’hui. Scbwyzerfâbnli I, p. 30.
c) La petite Jeanne ton.
      Vieille ronde de la Suisse romande. Chantée encore actuellement sous différentes formes. Scbwyzerfâbnli I, p. 26.
«) ALte lagwacbt '■ A uf, auf, tbr Scbwelzerjcldoberàlern !
       Ancienne diane. Publiée au XVIIIe siècle. Scbwyzerfâbnli /, p. 20.
/’■ La jardinière du roi.
      Vieille chanson chantée à Rossemaison.
c) Quattro cuvai.
      Vieille chanson. La préférée des officiers grisons I Air noté au Splugen 1915. Scbwyzerfâbnli 11, p. 10.
Entracte : 10 minutes
DEUXIÈME PARTIE
«) Lied der Hehetischen Republik.
     «Chant de la République Helvétique». Manuscrit de l’an 1804. Scbwyzerfâbnli 1, p. 42.
/>) TriiUiLied oder CbelUlàndtrzuy ga Ziiri un Jahr Zwei.
      Pamphlet à propos du bombardement de Zurich par le général Zougois Andermatt en 1802. Paroles mises dans la bouche d’un fileur de la Tôss supérieure qui se moque de cette expédition, tout en travaillant à son métier. Scbwyzerfâbnli l, p. 38.
c) Sur Les montagnes de Gruyère.
      Chant de guerre des volontaires gruyériens allant au secours'de*Bâle en 1792 (par Bridel).
a)	I fieinedi in dura.
      Chanson de marche du bataillon 95. Moderne. Vieilles chansons p. 25. h) AiarschLied der Infanterie Aîit radie lire Illjj.
      Chanson de marche des mitrailleurs d’infanterie 1II/4. Paroles et musique de Hanns in der Gand. Scbwyzerfâbnli 11, p. 29.
>■) Le Départ.
     Chanson romande, sans doute née à la mobilisation (Tous les jeunes gens vont quitter le village).
iV,
       La plupart de ces chants sont extraits des recueils I et II Scbwyzerfâbnli. Ernste und beitere Kriegs Soldaten und Volkslieder der Scbweizer aus dem 16, 17, 18 und 19 Jabrbundert, publiées par Hanns in der Gand, chez E. Kühn, éditeur à Bienne, et des Vieilles chansons populaires et militaires de la Suisse romande et Italienne (même éditeur).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0412.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>