<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dernier concert symphonique
            <date when='19170402'>02/04/1917</date>
          </title>
          <series>Dernier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0578.tif'/>
        <date when='19170402'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Dernier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LUNDI 2 AVRIL 1917
à 8 heures 15 minutes
DERNIER
CONCERT SYMPHONIQUE
DONNE PAR LA
SOCIÉTÉ DES CONCERTS
Dü CONSERVATOIRE DE PARIS
 sous la dir«ction de Monsieur
ANDRÉ MESSAGER
Programme
1	. Ouverture du CARNAVAL ROMAIN (op. 9). . . H. Berlioz
2.	LE ROUET D’OMPHALE (op. 31), poème sym-
    phonique ............................ C. Saint-Saëns
3.	5me SYMPHONIE (op. 67), en ut mineur...... L. v. Beethoven
                 a)	Allegro «on brio.
               b)	Andante con moto.
               c)	Scherzo. — Allegro.
4.	Deux NOCTURNES....................... C. Debussy
            a)	Nuages.
            b)	Fêtes.
5.	SHÉHÉRAZADE (op. 35).................. N. Rimsky-
Suito symphonique en 4 parties.	K O T S 3 K O W
Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie 22, et le soir à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
Chef d’Orchestre : M. André MESSAGER
2'1 Chef d’orchestre : M. Philippe GAUBERT 1er Violon solo : M. Alfred BRUN
1ers Violons
Violoncelles
Cors
MM. Brun (solo). Loiseau. Luquin. Gibier. Besnier. Duttenhofer. Candela. Dumont. Mayet. Hémery.
     Le Métayer. Duran. Pascal. Durôt.
     2lls Violons
MM. Tracol (solo). Austruy. Aubert. Samson. Devaux. Bandre. Poirrier. Jumas. Gasselin. Pecquet. Villain. Perrinot.
        Altos
MM. Michaux (solo). Gaillard.
      Seitz.
     Le Métayer.
      Bailly.
     Mignard.
     Giannini.
      Pollain.
MM. Papin (solo). Gauthier. Dumoulin. Furet. Schneklud. Schidenhelm. Delgrange. Ziguera.
Contrebasses
MM. Soyer.
Pickett.
Charron.
Tourmente.
O’Kelly.
Rousseau.
Pennequin.
Flûtes
MM. Gaubert (solo). Stenosse. Manouvrier.
Hautbois
MM. Bas (solo). Gobert. Montenat.
Clarinettes
MM. Costes (solo). Linger.
Mayeur.
Bassons
MM Letellier (solo). Bourdeau. Couppas. Letellier fils.
 MM. Pénable (solo). Delgrange. Vialet.
      Julin.
    Trompettes
 MM. Chaîne (solo). Fauthoux. Loyraux. Audiger.
    Trombones
 MM. Couillaud (solo). Adam.
     Brousse.
Tuba
 M. Becker.
Harpes
 M|lie Kllie (solo). M. Jamet.
    Timbales
 M. Baggers.
    Tambour
 M. Truc.
Batterie
 MM. Lafitte. Barrai.
HECTOR BERLIOZ
     né à la Côte-Saint-André (Isère) le 11 décembre 1803, mort à Paris le 8 mars 1869.
Ouverture du Carnaval Romain (Op. 9).
    Cela commence par un éclat de joie : thème du sattarello carnavalesque, emprunté par Berlioz à son Benvemito Cellini (danse chantée au 2mc acte). Mais ce thème est tronqué. Un silence burlesque le coupe, suivi de rires en trilles, aux violons et aux bois. Un point d’orgue... Alors, comme si toute cette joie n’était qu’une feinte ou un contraste, une douce cantilène, timbrée par le cor anglais, oppose aux ricanements de la foule un chant d’amour calme, profond. (Il est tiré aussi de Benvemito, Ier acte.) Les altos le reprennent ; flûtes et clarinettes l’enguirlandent. Plus loin ce même chant dialogue avec lui-même, sous la forme d’un canon dans lequel les deux mélodies, identiques, réparties entre les instruments graves et les instruments aigus, se poursuivent sans se rejoindre. D’étranges rythmes les accompagnent, enveloppant dans leurs gaies percussions les émouvantes voix. A ce recueillement succèdent les bruits de fête, discrets d’abord, en sourdines, mais bientôt grandissants : la folie populaire se déchaîne et les rugissements du Carnaval veulent faire oublier les mélancolies de l’amour. L’auteur ne l’entend pas ainsi : dans une accalmie de la fête et sous la persistance des rythmes du sattarello, le chant d’amour revient aux bassons, aux trombones, aux bois aigus, aux cors et une dernière fois aux trombones, dénaturé, effrayant, tandis que recommencent les tourbillonnements de la fête et que cette fois triomphe sa griserie.	Maurice Emmanuel.
CAMILLE SA1NT-SAENS
né à Paris le 9 octobre 1835.
Le Rouet d’Omphale, (op. 31), poème symphonique.
    <■ Le sujet de ce poème symphonique est la séduction féminine, la lutte triomphante de la faiblesse contre la force. Le rouet n’esl qu’un prétexte, choisi seulement au point de vue du rythme et de l’allure générale du morceau. » (Notice de l'auteur). C. Saint-Saëns a pris soin de signaler encore « aux personnes que la recherche des détails pourrait intéresser » la phrase]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿musicale qui lui sert à peindre « Hercule gémissant clans les liens qu’il ne
peut briser», phrase volontairement pesante, dont la sonorité orchestrale accentue la douleur, et sur laquelle une harpe railleuse égrène ses accords. Bientôt Hercule se tait el la moquerie d’Omphale se fait plus mordante; la belle fileuse transforme la plainte du héros en un petit rire saccadé :
Puis le rouet tourne de nouveau; une dernière fois se fait entendre la phrase charmeuse initiale : la femme a dompté le demi-dieu.
   Il	sera permis d’ajouter que la beauté des poèmes symphoniques de Saint-Saëns tient à ce que, dans ses œuvres, comme dans les poèmes symphoniques de Liszt, l’imitation n’est jamais réaliste. La musique y reste souveraine.
                                              Maurice Emmanuel.
LOUIS van BEETHOVEN
ué à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
5me Symphonie en ut mineur (op. 67).
Allegro cou brio. — Amiante con moto. — Scherzo. Allegro.
    Malgré les beautés de la Symphonie iikhoïque (ihc) et après la Symphonie en si bémol (IVe), dont 1 Adagio compte parmi les merveilles de l’art, Beethoven parut grandir encore lorsqu’il lit entendre dans un concert, à Vienne (décembre 1809), la Symphonie en ut minfah : le développement thématique prenait dans celle-ci une ampleur inconnue, qui força l'admiration. Elle demeure l'œuvre classique par excellence, où les pensées, toujours fortes, édifient sur un plan prévu une architecture sonore splendidement variée dans sa décoration.
Le premier Allegro est issu tout entier d’un thème rythmique très court, de quatre notes, sur deux sons, le groupe a de l'exemple suivant :
eC cCaSÙ n.<UÙ!*à CL _
 rr\
¥
M
    Ce motif, si médiocre qu’il soit en apparence, suffit à engendrer une pièce grandiose. La persistance thématique ici est telle que le second thème lui-mème emprunte sa tète au premier cl s’achève sur une réplique, au grave, du groupe a. C’est une dérogation aux traditions qui veulent que les
I vi0{.
I 1 ,1 J
deux thèmes organiques de tout Allegro initial, dans une symphonie ou dans une sonate, soient très dissemblables, afin d’affirmer mieux leur dualisme. Beethoven, cette fois, a grell'è l’un sur l’autre, et le second est connue une paraphrase du premier. Il va de soi que le développement central sera édifié sur le même motif a. On remarquera les magnifiques accords alternés aux divers groupes instrumentaux, interrompus dans leur calme par un soubresaut du thème B, avant l’explosion qui amène la troisième partie de
Y	Allegro. Celle-ci n’est pas seulement le pendant symétrique de la première. Avant de conclure, le maître sc lance dans de nouvelles amplifications de son thème ; il ne prend point congé sans avoir épuisé le sujet.
CLAUDE DEBUSSY
Né à St-Oermain le 23 août 18t>2.
Deux Nocturnes INuages. — Fêtes.
   L’œuvre complète comprend trois Nocturnes (Nuages, Fêtes, Sirènes), composés en 1899 et exécutés au concert Chevillant en 1900. Ces trois pièces lurent la seconde manifestation du talent de Claude Debussy symphoniste. Le Prélude à l’Après-midi d'un Faune avait été exécuté à la Société Nationale, en 1894.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
    L’accueil fait aux Nocturnes fut chaleureux, et le public témoigna, malgré les protestations de quelques auditeurs, que de cet art raffiné et souple, si neuf qu’il fût, il subissait le charme. Et les Nocturnes furent comme une introduction au succès, qui devait bientôt suivre, de Pelléas et Mélisande (1902). Us étaient, a dit L. Laloy, interprète averti, «peinture non des objets et des êtres, nuages, fêtes ou sirènes, mais de leurs lumières, de leurs reflets, des vibrations qu’ils communiquent à l’air, de leur action sur l’espace ému...; tableaux où il ne subsiste, des choses, que leur enveloppe de changeantes clartés.»
    Il	est dangereux de présenter de ces pièces une analyse thématique : les constructions sonores de Debussy ne s’appuient pas, comme celles des classiques, sur une charpente connue, partout reconnaissable. Ici, la volonté de l’auteur substitue à des formes traditionnelles des édifices nouveaux. Mais l’auditeur écoutera (Nuages) le cor anglais et la flûte chanter de calmes mélopées et il jouira de la douceur des teintes que réalise la division et la subdivision des instruments à cordes.
    Dans la seconde pièce (Fêtes), une introduction rythmique très mouvementée et close par un accord des cuivres précédé le motif en triolets des flûtes et hautbois. Plus loin se produit un brusque changement de mesure. Un rythme binaire scandé par timbales, harpes et pizzicato des cordes supporte une sonnerie de trompettes avec sourdine qui, lorsque la fête bat son plein, se superpose aux triolets du début. Les trombones alors renforcent les trompettes. Il y a ensuite 1111 apaisement progressif. Les bruits de fête s’éloignent et se perdent dans la nuit.
    Avec les Nocturnes Claude Debussy proposa à l’attention de quelques-uns, el bientôt à la ferveur d’un grand nombre, une musique à la fois subtile et simplifiée dont il devait deux ans plus tard, avec Pelléas, longuement médité, et grâce au zèle ardent du chef d’orchestre, André Messager, apporter au théâtre un monument qui fit fortune.
                                              Maurice Emmanuel.
NICOLAS RIMSKY-KORSAKOW
né le 18 mars 1844 à Tischwine (Gouv. de Nowgorod), mort à Pélrograd le 21 juin ÜU8.
Shéhérazade (op. 35).
Suite symphonique en quatre parties.
    L’âme russe, tout européenne qu’elle peut sembler, a de trop fortes attaches avec l’Asie pour que la musique russe ne soit pas un perpétuel compromis entre la technique de l’Occident et le sentiment poétique de l’Orient. Himsky-Korsakow, ce maître incontesté de l’école russe contemporaine, sut, comme pas un, synthétiser ces deux courants d'art et les fondre en un tout d’une suprême élégance, cette élégance qui lait du Musse mondain le représentant de toutes les séductions orientales unies aux formes raffinées de la culture occidentale......
7 —
    Avec son imagination de mi-oriental, Rimsky-Korsakow ne pouvait que se laisser séduire un jour par les récits merveilleux des Mille et une Nuils, ce miroir de l’âme d’Arabie et de Perse qui sous le voile attrayant de l'anecdote cache d’anciennes traditions égyptiennes......
    Pour traduire en langage musical les impressions si variées que produisent les contes fantatisques d’Ali-Baba, d’Aladin ou de Sindbad le marin, chapelet multicolore dont les grains mirifiques sortent tantôt de Perse, tantôt du Turkestan, d’Egypte, de Bagdad, Rimsky-Korsakow a choisi un motif caractéristique qui se diversifie de mille manières au courant des quatre parties en lesquelles se divise la longue suite symphonique. C’est en vain qu’on chercherait, dans cette chevauchée de rythmes, d’harmonies et de formes mélodiques, le fil conducteur d’un « poème symphonique» dans le genre descriptif de Berlioz on R. Strauss. La structure de chaque morceau est classique, et rentre très nettement dans le cadre conventionnel du Rondo à deux thèmes — succession théorique d’un lor thème, d’un 2;e thème qui contraste avec le 1|!|', du retour du 1<!|' thème, puis du 2e, après quoi le 1er thème réapparait encore en manière de conclusion, ("est dire que le canevas sur lequel chaque pièce de la symphonie est brodée démontre une intention d’équilibre esthétique et non de commentaire anecdotique. Aussi faut-il écouter cette œuvre non connue une série d’allusions particulières à des faits caractéristiques, mais comme une série de moyennes affectives dont chacune s’étend à tout un ensemble d’images plus ou moins indéterminées et gravitant autour du sujet général, « 1111 long récit fantastique ».
                                               Alexandre denéréaz.
    I.	La mer et le vaisseau de Sindbad. — 11 y a deux « motifs » qui relient les quatre parties : celui du violon solo, qui revient sans cesse et qui représente la spirituelle narratrice Shéhérazade ; et le motif de l’introduction qui représente sans doute le héros Sindbad ou son navire.
    La première partie se borne à présenter de façons diverses le motif de Sindbad pour peindre la marche du navire tantôt sur une mer calme tantôt sur des flots agités jusqu’à ce que le vaisseau arrive en lieu sûr.
    II.	Le récit du prince Kalender. — Le violon solo introduit un rythme de danse orientalo-slave dont le thème revient diversement instrumenté. Les trompettes el les trombones font retentir en fanfare le motif de Sindbad avec développements variés de la clarinette et du basson. Le thème de la danse revient ensuite.
    III.	Le jeune prince et la jeune princesse. — Une douce mélodie : c’est la princesse qui attend au jardin son bien-aimé. Puis vient un ravissant tableau en forme de danse, interrompu une fois seulement par le violon solo.
    IV.	Pête à Bagdad. La mer. Le vaisseau se brise contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain. — Finale d’un grand effet, à la manière d’un opéra où les personnages connus ici les différents thèmes reviennent tous ensemble. Sindbad cependant, personnage principal de la fête à Bagdad, raconte ses voyages en mer : un orage, le navire dématé et sans gouvernail se brisant contre un rocher, la tempête se calmant, Sindbad sauvé.
    Le violon solo, c’est à dire Shéhérazade la jolie narratrice, revient au premier plan, et le poème symphonique se termine en doux accords.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société des Concerts
du
  Conservatoire de ^Paris
     JCa Société des Concerts, créée par Cherubini et ZKabeneck, débuta à iBaris le 9 mars 1828. £'orchestre, formé exclusivement d’anciens lauréats du Conservatoire, se distingua tout de suite par une perfection technique incomparable. 3)ès ce moment, et guidé par la volonté et la persévérance de SKabeneck, il imposa au public les œuvres de ^Beethoven et des grands classiques. Qrâce à de fortes traditions, grâce à une sélection toujours perfectionnée dans le choix des instrumentistes, l’Orchestre de la Société des Concerts s’est maintenu au tout premier rang des orchestres du monde. Xes chefs qui succédèrent à SKabeneck furent Qirard (1849),
‘Gilmant (1860), Q. EKainl (1864), SDeldevez (1873), Qarcin (1885), ‘Gaffanet (1892), Q. Marty (1903).
      3)epuis 1908, c’est à ZM. Slndré [Messager qu’est confié l’honneur de la direction. 3IÎ. Slndré [Messager est un compositeur délicat, un musicien de race, dont le rôle a été grand dans le développement de l’art lyrique français. ’Gour à tour, il fut ^Directeur de la [Musique à l’Opéra-Comique et ^Directeur de l’Opéra.
      C’est la première fois que iOrchestre de la Société des Concerts vient en Suisse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0583.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿merveilleux ai “V'XnVnuvé chez nou» JV" ment après avoir cpiou	défense dé-
dit triomphe victorieux, absolue> nous les «intéressée de la oeau	le au’ils nous
remercions pour le ou donnent.	Gustave Dorcfc
. - fv üUv)Xnî3A
» ïmJŒoSS%»km%T™r
                 JIOAHOd 3J10U U3 itJOS
 ■JH.P pns he sjnajneij sanaisnid snb isuie ‘Jl'u ■°0 3P io }jnoD9WIO‘ op ‘uo ren an S3i ‘uonca oP ou da.^j ^uieuoüm SS
serrai? s?s!““j°
                                                 èi Jnoj ap e.nb
                                                    Sfiq tI3U i 3S 'OTA f
Notes de musique
  i/orchestre de la Société <ln Conserratonre de Paris en Suisse
  L’orchestre de la Société du Conservatoire de Paris a donné huit concerts en Suisse : Genève, Lausanne, Berne, Bâle, Zurich et Neti-châtel ont eu le privilège d’entendre, d’admirer et de fêter l’orchestre le plus parfait du inonde, qui perpétue et transmet, depuis bientôt quatre-vingt-dix ans,les traditions de virtuosité les plus pures et les interprétations les plus saines. Je vous ai dit précédemment dans quelles circonstances naquit cet organisme merveilleux qui fait l’admiration du inonde entier.
  Toutes les louanges qu’on peut adresser a ces artistes, dont la modestie égale le talent, ne donneront aucune idée de l’impression produite. Sans doute beaucoup d’orchestres étrangers sont venus chez nous ; cette mode des tournées n’est pas très ancienne ; elle a déjà porté ses fruits cependant, démontrant par l’exemple que tout n’est pas parfait dans nos institutions musicales suisses. Mais, d’autre part, ces tournées avaient trop souvent pour but plutôt le succès d’un virtuose chef ; la curiosité d’entendre interpréter telle ou telle symphonie par celui-ci ou celui-là excitait le public. On n’avait aucune idée de l’unité prodigieuse d’exécutions telles que nous venons de les entendre. Les quatre-vingts instrumentistes de l’Orchestre du Conservatoire sortent tous de la même école ; leur but est le même: mettre au service de la gloire de la musique toute leur force et tout leur talent ; de génération en génération, les secrets de virtuosité se sont transmis ; lorsqu’un des instrumentistes disparaît, son rôle est confié — par élection de la société — au successeur le plus digne qui a déjà vécu dans l’atmosphère de la maison, espérant obtenir un jour ce titre recherché de « Sociétaire ».
  Il	est des gens pour railler ces usages et ces traditions, traitant de vieilles perruques les défenseurs de cette institution. Il est vrai qiiü ces railleurs sont en général les désabusés de la carrière.
  On a beaucoup parlé de discipline et d'organisation ces dernières années. Le plus bel exemple nous en est donné par la tenue de l’orchestre de la Société du Conservatoire. Voyez, à l’heure du concert, tous ces artistes entrer et se placer sur l’estrade dans l’ordre le plus précis, sans bruit, sans que vous puissiez percevoir le moindre son d’instrument qui s’accorde tardivement... et inutilement. Le chef ne se prépare pas une entrée, ne sollicite point l’admiration des auditeurs par une attente trop bien combinée. Il fait partie de son orchestre ; il en est le chef respecté, mais il en est l’ami et le collaborateur ; ses observations, dans les répétitions, sont écoutées par les exécutants dans le seul désir de le satisfaire et de perfectionner tel ou tel passage.
 à
  f
   I
  1
 ia
 11
 op
 sp
 gq
  3U
  ap.
 ap
 UA
   lie
  JP
  Id
  Ui
  IU
  IA
  JO
  ,P
  Jt
   16 P ? i
 c
  b
  D
   !»
  4
  5 '» b
   ■s
  o
  s
  3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Car — disons-le bien pour ces artistes aucune difficulté technique n’existe ; il ne s'agit que de perfectionnement constant. Oui n’a assîsté à une lecture d’une œuvre par l’orchestre du Conservatoire ne peut se faire une idée des facultés techniques de tous les membres de cetic collectivité, où chaque chef de pupitre est responsable de son groupe. L’ordre et l’équilibre sont à la base de chaque groupe, dont l’art suprême consiste à apporter ii l’ensemble son concours sans que jamais le désir de se faire remarquer n’intervienne. Mais si une partie de soliste est mise en relief par les nécessités de l’exécution, écoutez alors quelle admirable qualité de son, quelle grâce, quelle souplesse, quelles nuances subtiles ! Avez-vous jamais entendu une pareille égalité sonore entre les premiers et seconds violons ? Avez-vous jamais rêvé des altos d’une unité de timbres aussi parfaite ? Avez-vous jamais eu l’oreille caressée par des violoncelles à l’archet aussi égal ? Et n’est-ce i>oint pour la première foûwque vous avez rencontré des contre-basses jouant parfaitement juste, vigoureuse et de belle sonorité grasse ?
  Dans ieurs traits,.ies instruments à cordes <mt atteint une unité prodigieuse; ce n’est pas seulement l’unité de coups d’archets, mais l’unité de timbre. La coloration du son est vivante, toujours d’une intensité merveilleuse sans que jamais on ait la sensation de rien d'artificiel. L’aisance et la virtuosité de M. Alfred Brun, le violon solo, sont superbes. Et quelle simplicité d’allure, quelle autorité dans l’affirmation des rythmes reproduits fidèlement par toute l’armée des violonistes.
  Certains diront peut-être — du moins ceux qui jugent superficiellement —« que d’autres orchestres possèdent un quatuor approchant tejelui-ci. En apparence seulement. Mais il ne jvièiidra à personne l’idée de comparer à aucune autre compagnie les instruments à vent, rç, faudrait inventer des termes nouveaux louangeurs pour ces hommes dont la responsabilité d’exécution est si lourde, et qui jamais ne se laissent aller à la moindre faiblesse. 11 faudrait les nommer tous.
  Le flûtiste Philippe Gaubert (qui est en même temps second chef) a succédé à Taffanel Set: à Hennebains ; sa célébrité est grande malgré sa jeunesse. Sa qualité de sou, sa virtuosité transcendante sont au service d’une mu-, sicalité absolue. (Gaubert est grand prix de tëome !) 11 est impossible, entre autres, de rêver plus merveilleuse interprétation de l’Après-midi d’nn faune, de Debussy. Il se dégage de ce solo de flûte une grâce voluptueu-:îp,' une émotion que nul ne peut imaginer s’il lïkt entendu Gaubert.
  M. Bas, le premie - hautbois, est inoubliable; noble, mélancolique, gracieux, ironique, ému tour à tour, il provoque l’admiration in-légrale, si je puis dire. Et po.ir M. Costes, pre-niïisFc clarinette, je ne sais plus que! nouveau qualificatif trouver ! Le basson de M. Letel-Her est noble et. magnifique également. Et (tue pensez-vous du premier cor, M. Pénable? Artiste probe, virtuose accompli comme ses camarades Chaîne, premier trompette, Couil-tônd, premier trombone. Et quelle sonorité déploie M. Becker, le tuba ! Quelle sûreté dans la technique de Mme Ellie, harpiste, et qu’elle superbe conviction chez l’impeccable timbalier Baggers ! Il faudrait nommer chaque artiste, car ne croyez pas que les autres déploient un talent et un dévouement désintéressé moindres à la cause de la musique. Je veux cependant encore mentionner le chef 'dM seconds violons, M. Tracol, le chef des attos, M. Michaux, le chef des violoncelles, M. Ha pin, et M. Soyer, premier contrebassiste.
  Voilà l’armée dont chaque élément a le sentiment du devoir Pour la conduire à la victoire, cette armée a choisi M. An-Messager, le musicien que vous savez, chef d’orchestre dont la brillante carrière rjéjouit tous ceux qui ont su reconnaître en lui depuis longtemps les qualités superbes de précision et de fermeté, de réelle musicalité et de cpnviction dans la cause qu’il défend. Son succès personnel dans cette tournée helvétique, a été très grand. En Suisse française comme en Suisse allemande, la sobriété et l’élégance de son geste, comme la sûreté absolue de sa direction ont été appréciées à leur juste valeur. Ce qui est à remarquer dans les exécutions des œuvres diverses, c’es.t la simplicité absolue, le respect des textes musicaux, le mépris complet de recherches d’effets extérieurs et inattendus.
  Depuis vingt ans, vous savez à quel marty-ae. constant sont exposées les symphonies de Beethoven. Trop de chefs d’orchestre cherchent à se spécialiser par une interprétation différente de celle de ses collègues. On en est arrivé à des variétés de déformations qui touchent au ridicule et au comique. Messager et son orchestre ont gardé à cette occasion encore ce sens parfait de l’ordre et de l’équilibre. Avec eux, l’exécution des œuvres les plus complexes devient claire ; tout a l’air facile. Nul effort. La musique se développe naturellement, et chez l’auditeur, aucune inquiétude. aucune angoisse dans les passages les plus périlleux. Ce sont là les grandes traditions du Conservatoire de Paris.
  Quelle joie de constater que la Suisse musicale a compris les exceptionnelles manifestations musicales qui lui ont été offertes. Partout la foule est accourue, enthousiaste, vibrante d’admiration devant pareille perfection. Lausanne et Genève auront eu le privilège de deux concerts. Combien de salles se seraient encore remplies s’il y avait eu possibilité de garder plus longtemps ces merveilleux artistes? Ils reviendront sûrement après avoir éprouvé chez nous la joie du triomphe victorieux, dans la défense désintéressée de la beauté absolue. Et nous, les remercions pour le bel exemple qu’ils nous donnent.
                         Gustave Dorct]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE — VICTORIA - HALL
........ ■ - ................... ..
  LUNDI 2 AVRIL 1917	à 8 h. 15 minutes
Changement de programme
   De nombreux amateurs genevois ayant exprimé à M. André Messager leur désir d’entendre le Prélude à l’Après-midi d’un Faune, l’illustre chef de l'Orchestre du Conservatoire de Paris, avec une complaisance dont on lui saura gré, a décidé d’accéder à cetle demande et de remplacer au programme de lundi 2 avril, les Deux Nocturnes de Claude Debussy par l’exquis prologue symphonique qu’a inspiré au même auteur l’églogue de S. Mallarmé.
On trouvera ci-contre une courte notice sur cette œuvre célèbre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CLAUDE DEBUSSY
nê 9 Saint-Germain te 21 aont 1 Hfi'i.
Prélude à L’après-midi d’un Faune,
pour l’églogue de S. Mallarmé.
    La structure et l’orchestration de ce Prélude, très romantiques, se prêtent peu à l’analyse. En face d’un tel ouvrage le raisonneur peut rester court : mieux vaut se laisser aller au bercement charmeur des phrases, des rythmes et des accords que d’y chercher le reflet d’œuvres traditionnelles. Et cependant ces phrases, ces rythmes et ces accords, émanation directe d’une sensibilité musicale étrangement raffinée, ne sont point en rupture ouverte avec les habitudes antérieures. Le plan de la pièce est simple: c’est une « poésie » brève, en trois parties, récitée à mi-voix, murmurée presque, où l’on peut discerner, — s’il est permis de parler, à propos de cet art impressionniste, le langage des rhétorieiens, — un commencement, un milieu et une lin.
La première phrase ou, si l'on veut, le premier thème, bien que ce
t bue ici né soit plus qu'approché, eu raison de la tluidité des formes mé-
lo	.iq .es <1 «Il leur instabilité, soupirée par la llùte toute seule, rappelle par sa contexture tes modalités antiques chromatisées, plutôt qu’elle n'appartient a a gamme moderne. Elle se présente plusieurs fois Le cor, le hautbois, la clarinette en prolongent la ligne, à chaque apparition, y ajoutant chacun leur dessin personnel. Plus loin le hautbois, épisodiquement’ chante une cantflène dont la mesure i
ci-contre doit être retenue au passage:	.....
son rythme, en eiret, s’agrégera tout à fk* «j J » » «V ~
l'heure à celui de la phrase H. Celle-ci, ;----H ~
émise en premier lieu par les bois associés, puis (exemple ci-dessous) par les instruments à cordes, marque le centre de la pièce. La voix délicieusement menue du violon solo ia repele cl prépare le retour du premier thème agrandi, soutenu par le quatuor eu
       S
sourdines et le scintillement des harpes. La llùte encore va reprendre la phrase initiale, modifiée, il est vrai, par des apports nouveaux : à la llùte, deux violons soli, le hautbois, le violoncelle successivement s’unissent, ou avec elle ils dialoguent. Et, pour conclure, le cor emprunte au premier rythme son fragment chromatique.
    Les harmonies de M. Debussy, souvent délicieuses, peuvent déconcerter l’auditeur que seule la tonalité traditionnelle satisfait. Les principes dont elles s’inspirent n’excluent pas cependant le régime de nos tons; pas plus que le chromatique et Y enharmonique des Grecs ne détruisaient l’échelle de leurs modes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>