<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19170224'>24/02/1917</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0480.tif'/>
        <date when='19170224'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
.... ............... .......................... ........ ......... ■
  Samedi 24 Février 1917, à 8 heures et demie précises.
                  HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                            avec le concours de
     M. A. BARJANSKI
                                                 Violoncelliste.
                   _rfv>_
  ~ -' <E>ox££sf PROGRAMME	--
    J
                                        PREMIÈRE PARTIE
     1.	Symphonie en si mineur (inachevée)............ Schubert
                    a)	Allegro moderato, b) Andante con moto.
       2.	Concerto en si mineur, pour violoncelle et orchestre Dvorak
                 a)	Allegro, b) Adagio ma non troppo.
                  c)	Finale. Allegro moderato.
                     M. A. Barjanski.
   DEUXIÈME PARTIE
       3.	Don Quichotte, variations fantastiques sur un thème chevaleresque, pour orchestre................ Richard Strauss
                       Violoncelle solo : M. Barjanski.
                      Alto solo : M. Outers.
                      Violon solo : M. Closset.
   Orchestre sous la direction de
      M. Ernest ansermet
   Le Comité prévient 1e public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
  L.e concept commencera à 8 heures ei demie précises.
   „ Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
ô)
                                       imprimerie n. jwrys, Treille, 4, h en e va.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard STRAUSS
(Né à Munich le il juin 1864.)
  Don Quichotte, op. 35, composé en 1907, est une des œuvres les plus achevées de Richard Strauss. Musique de nature expressive, dont le sens repose surtout dans l’organisme polyphonique, et qui justifie celui-ci par un prétexte littéraire, descriptif ou philosophique. Ici, le prétexte est une évocation musicale de l’« ingenioso hidalgo » que créa Cervantès. Ce portrait ou cette biographie en musique devait mettre en œuvre quelques-unes des ressources les plus caractéristiques de l’art de Richard Strauss : ce sens de l’humour, qu'avait déjà révélé Till Eulenspiegel, ce réalisme descriptif qu’il poussa plus loin que tous ses devanciers, enfin, quoique plus exceptionnellement, ce sens dramatique intense et ce lyrisme particulier qu’avaient fait connaître Don Juan, Tod und Verklàrung et Also sprach Zaratlmstra. Ces divers éléments sont exprimés par la polyphonie la plus souple et la plus subtile, au moyen d’un appareil instrumental qui fait appel à tous les moyens du grand orchestre moderne, plus le tuba-ténor et la machine à vent, le tout traité avec la maîtrise souveraine d’un artiste arrivé au plus haut point de sa maturité.
  L’œuvre*, traitée comme des variations fantastiques sur un thème de caractère chevaleresque, a la forme générale suivante, d’un seul tenant :
           a)	Introduction.
           b)	Thème et variations.
            c)	Final.
   L’introduction évoque l’époque de la chevalerie ; elle dépeint la physionomie de notre héros, ce gentilhomme de cinquante ans, de « complexion robuste et vigoureuse, maigre de visage, le corps sec et décharné », elle évoque aussi la dame de ses pensées, sa Dulcinée, enfin elle le montre s’abîmant dans la lecture des romans chevaleresques jusqu’à ce qu’il en perde la raison et se décide à courir le monde en qualité de chevalier errant, à l’exemple d’Amadis de Gaule ou de Renaud de Montauban, pour protéger l’innocence et abattre les méchants.
  Le premier motif entendu contient déjà l’élément conducteur essentiel (1), qui caractérise la chevalerie. Puis une mélodie gra^ioso (2) des cordes indique le caractère galant de la chevalerie. On remarquera la conclusion de cette mélodie (3), à la clarinette, qui jouera un rôle important et que soulignent des harmonies où se marque la morbidesse des idées romanesques de l’époque. L’élément (1) se développe alors aux altos : c’est Don Quichotte, plongé dans la lecture des livres de chevnlerie. Bientôt apparaît à son esprit la Dame qu’il veut servir, et qu’il nomme Dulcinée du Toboso : le motif en est donné au hautbois (4). Un nouveau motif chevaleresque apparaît aux trompettes bouchées (5), Don Quichotte se représente le géant Caraculiambro, vaincu par lui, se jetant aux pieds de Dulcinée ; d’autres images plus ou moins précises de vie chevaleresque se présentent à son esprit : celle d’un chevalier minaudant avec sa Dame (6), celle d’un chevalier qui se compromet en se lançant dans de hardies interventions (7) ; son esprit embrasse d’une vue d’ensemble l’image universelle de la Chevalerie : tous les motifs exposés se combinent, se répondent, s’enchevêtrent dans une trame polyphonique de plus en plus complexe, qui montre la confusion croissante dans le cerveau du héros de la Manche.
  * Le lecteur peut se borner il lire les titres des paragraphes.
       L’élément (i) élargi se dégage cependant, aux trompettes, toujours plus décidé, et une sonnerie de la, coupée d’accords dissonants, marque la décision de Don Quichotte devenu dément, de marcher sur les traces des chevaliers errants, Alors l’exposition du thème commence.
          Thème. — C’est d’abord Don Quichotte, le Chevalier à la Tristc-Jigurc qui apparaît, personnifié par le violoncelle-solo, et un thème fait des premiers éléments de l’introduction (notamment les éléments i, 2, 3). Vient une seconde période thématique caractérisant Sancho Pança, l’écuyer de Don Quichotte. Sa corpulente et matérielle personne est justement dépeinte par le tuba-ténor et la clarinette-basse (8). Ses propos, sa sagesse vulgaire, son bavardage fait de proverbes sont dépeints par l’alto solo (9).
          Première variation. — Première sortie de Don Quichotte, combat contre les moulins à vent. — Le Chevalier monté sur Rossinante et l’écuyer monté sur un âne (clarinette-basse) partent en quête d’aventures. Sur leurs éléments caractéristiques plane bientôt aux violons le motif de Dulcinée (4), pour qui Don Quichotte va combattre.
         « Ami Sancho, dit tout à coup Don Quichotte à son écuyer, voix-tu cette troupe de démesurés géants ?» — « Ce ne sont pas des géants, dit Sancho, ce sont des moulins à vent, et ce qui vous paraît des bras, ce sont les ailes que le vent fait tourner... » Un curieux dessin des bois figure les moulins (10). Sans écouter les avis de Sancho, Don Quichotte se précipite sur ces ennemis imaginaires, ainsi que le montre une gamme montante du violoncelle-solo. Un glissando de harpe terminé par un coup de timbale marque le moment où une aile de moulin jette à bas de son cheval le malheureux chevalier. 11 se relève meurtri en pensant à Dulcinée.
         Deuxième variation. — Le combat victorieux contre un troupeau de moutons. — Don Quichotte part en guerre, pressentant une aventure importante (n). «Vois-tu là ce tourbillon de poussière ? dit-il à son compagnon, il s’élève de dessous les pieds d’une armée innombrable ». Et il lui décrit l’armée de l’empereur Alifanfaron. « Devant Dieu, je n’entends rien, dit Sancho, si ce n’est le bêlement de quelques moutons». A travers le le trémolo des altos, les bruits du troupeau se font entendre, auxquels se mêle un air pastoral. Don Quichotte ayant chargé victorieusement l’ennemi, Sancho le rejoint. C’est la
          Troisième variation. — Entretien entre Don Quichotte et Sancho Pança. — Les éléments caractéristiques des deux personnages se développent et se répondent, Don Quichotte au violoncelle-solo, Sancho à l’alto-solo, à la clarinette-basse, au tuba-ténor. Après quelques questions et réponses, Sancho égrène ses proverbes et ses préceptes vulgaires (alto-solo). Don Quichotte exaspéré l’interrompt tout à coup (3), l’élément chevaleresque (1) élargi éclate aux trompettes, et après un brusque arrêt, Don Quichotte montre à son compagnon l’idéal de la chevalerie, le retour de l’âge d’or sur la terre : grande période en fa di'e^e majeur, d’un lyrisme soutenu, d’une sonorité lumineuse, basé essentiellement sur (1) que vient couronner le motif de Dulcinée (4). Sancho veut répliquer (8) mais Don Quichotte lui impose le silence.
          Quatrième variation. — Combat contre des pénitents. — Toutes les cordes donnent une nouvelle forme guerrière du thème de Don Quichotte. Un thème de marche, religieux, se fait entendre aux cuivres bouchés (12). C’est un cortège de pénitents escortant une image voilée de la Vierge. Don Quichotte, persuadé qu’il s’agit de mystificateurs, les enjoint (7) de délivrer la « noble dame qu’ils retiennent prisonnière». Iciencore l’aventure]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tourne mal pour lui. Sancho se lamente, puis le persifle (clarinette-basse et tuba-ténor) et s’en va dormir (tuba-basse, contre basson).
   Cinquième variation. — Veillée des armes. — Tandis que Sancho dort, Don Quichotte veille et songe à ses entreprises. L’idée de Dulcinée le hante bientôt et il s’y laiss bercer en même temps qu’aux souffles de la nuit : long récit expressif du violoncelle-solo
   Sixième variation. — Rencontre avec une fille de ferme, qtie Sancho désigne à son maitr comme étant Dulcinée. — Le motif de Dulcinée (4) paraît sous une forme grotesque au: hautbois. Don Quichotte refuse de reconnaître la Dame de ses pensées sous les traits di l’horrible mégère que lui montre Sancho. Sancho le persuade. L’élément (3) conclut montrant le doute qui emplit l’âme du Chevalier.
   Septième variation. — Le voyage imaginaire à travers les airs sur un cheval de bois. — Des compagnons ayant lié Don Quichotte et Sancho sur un cheval de bois et leur ayant bandé les yeux, les persuadent qu’ils volent à travers les airs.
  Ample mouvemeut de cordes et de bois, élément (1) aux cors, machine à vent; tandis qu’un ré obstiné des contrebasses marque que le cheval n’a pas quitté la terre.
   Huitième variation. — Le voyage sur la nacelle enchantée. — Elément (2) en forme de barcarolle au violon-solo et hautbois, souligné de (1) aux cuivres. Les deux voyageurs se laissent aller, au fil d’un fleuve, dans un petit bateau que Don Quichotte croit enchanté. Le bateau ne tarde pas à chavirer ; les deux voyageurs, sauvés, s’égouttent (pizzicatis de cordes) (1), Sancho implore Dieu de les préserver de nouvelles folies (x) (aux bois).
   Neuvième variation. — Combat contre deux prétendus sorciers; deux moines sur leurs mules. — Nouvelle forme de (1). Un duo de bassons représente les deux moines chevauchant, en qui Don Quichotte crut voir des sorciers.
   Dixième variation. — Combat singulier contre le Chevalier de la Blanche-Lune. Don Quichotte vaincu dépose les armes et se fait berger. — L’élément (1) éclate avec ampleur : c’est par un Chevalier, cette fois, que Don Quichotte est provoqué. L’enjeu de la lutte est qu’en cas de défaite, Don Quichotte s’engage à mettre bas les armes une année (13). Don Quichotte est défait, tandis que la timbale marque les lourds battements de son cœur, tous les souvenirs de sa vie lui reviennent. Mais sous l’effet de cette dernière épreuve, il les voit autrement et recouvre peu à peu son bon sens. L’air pastoral de la deuxième variation revient, montrant que Don Quichotte aspire à se faire berger. Le processus de l’introduction s’accomplit en sens inverse, de la confusion vers la lumière, la variation s’achève sur une consonnance.
   Final. — Mort de Don Quichotte. — Profondément modifié, l’élément (1) revient au violoncelle-solo, exprimant l’apaisement et une sereine philosophie. Ce sont les adieux du Chevalier, redevenu Alonso Quijano, dit le Bon, à la vie ; sa paix avec ceux qui l’entourent, ses dernières paroles. Il expire. L’élément (3), sereinement, tire un voile sur ce héros.	E. A.
   Samedi 10 mars, neuvième Concert d’abonnement. — Soliste : M. Szigeti, violoniste. — Œuvres de Beethoven. Ouverture d'Egmont. — Concerto en ré, pour violon. — Symphonie n° 3 (Eroïca).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DON QUICHOTTE
   de Richard Strauss.
Thèmes cités dans la notice.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>