<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19161104'>04/11/1916</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0352.tif'/>
        <date when='19161104'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE I-A VILLE DE GENÈVE
 COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 Samedi 4 novembre 1916, à 8 heures et quart précises.
 PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
M. RICARDO VIN ÈS
  Pianiste.
 —SX=>&% PROGRAMME |40K=X3>“— PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de l’Enlèvement au Sérail................
2.	a) Sonate en ré..................................
b)	Les Vieux seigneurs, sarabande grave.............
c)	Arlequine....................................
d)	Les Tourbillons...............................
M. Ricardo Vlnès.
3.	Symphonie en mi bémol, n° 1 de l’édit. BreitkopfetHærtel
à) Adagio. - Allegro con spirito. — b) Andante.
                  c)	Menuetto. — d) Allegro con spirito.
  DEUXIÈME PARTIE
 Mozart
 Scarlatti
 Couperin
 Rameau
 Haydn
       4. Nuits dans les Jardins d’Espagne, pour piano et orchestre
(irc audition).................................. de Fallu
                    a)	Le Généraliflfe.
                 b)	Danse lointaine. — c) Dans les montagnes de Cordoue.
                       M. Rlcardo Vlnès.
 5	. Thamar, poème symphonique...................... Balakirew
                  Piano ERARD, aux soins de M. Ch. Berguer.
  Orchestre sous la direction de
       M. Ernest ANSERMET
  Le conceri commencera à 8 heures et quart précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
a
                                              •mprimene n. ja<rys. TretHo. uenev*.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tT »
   Wolfgang-Amédée MOZART
      (17S6-1791.)
     Ouverture de ('Enlèvement au Sérail.
    Ce morceau assez considérable, qui prélude à un opéra-comique assez mince, est curieux par l’emploi si spontané et si allègre qui y est fait de ce qu’on appelait à l’époque musique turque, c’est-à-dire le triangle, la grosse caisse et les cymbales — premiers essais d’exotisme musical.
Deux allégros, écrits dans ce style insolite, encadrent un andante inspiré d’un motif de l’opéra ; mais, libéré ici des exigences de l’air vocal, ce motif donne naissance à un andante du plus charmant et du plus pur style symphonique. Ainsi, cette phrase touchante encadrée d’allegros colorés et caractéristiques prépare fort bien le drame sentimental qui va se dérouler entre les murs d’un sérail, et cette ouverture se trouve constituer, sans effort, une image naïve de l’ouvrage auquel elle sert de portique.
      <dÇe» cjo ' cije»
   Joseph HAYDN
      (Né à Rohrau s/Leitha, le zer avril 17)2; mort à Vienne le ji mai 1809.)
     Symphonie en mi bémol majeur (n° 1, Breitkopf et Hartel).
    Pour ceux qui aiment à désigner d’un nom les symphonies, la Symphonie en mi bémol est celle du roulement de timbales. Elle est la première des douze « symphonies anglaises », écrites vers 1792, sur la demande de l’imprésario Salomon, de Londres. A cette époque, l’art de Haydn avait reçu des fameuses symphonies écrites par Mozart en 1788 un élan nouveau, et donna ses œuvres les plus parfaites, et surtout les plus riches, faisant pressentir par plus d’un trait les grandes œuvres beethoveniennes, et tout l’art à venir. La Symphonie en mi bémol est un type parfait de cette dernière manière de Haydn, où l’art classique primitif atteint ses limites extrêmes et quelquefois les dépasse.
   Manuel DE FALLA Nuits dans les Jardins d'Espagne (pour piano et orchestre).
    Après un arrêt d’au moins deux siècles, l’Espagne recommence à collaborer à l’art musical européen. Non que sa vie musicale se fût éteinte durant cette période, bien au contraire; mais elle s’y contenta de son art populaire, si substantiel et si profond, puisque du paso-doble
a
et de la ^ar^uela toujours « actuels », elle touche — en passant par le chant propre de chacune de ses provinces — à la source asiatique de notre musique, que lui garde toujours présente ces chants de gitanes qu’elle appelle flamenca. Dire qu’une race naît (ou renaît) à l’art musical européen, c’est dire, en somme, qu’à son trésor musical commun, ou anonyme, elle va ajouter l’œuvre personnelle. Mais ce mouvement n’est pas encore accompli tant qu’elle se contente de reproduire tant bien que mal sa musique populaire dans ce système sonore qu’ont élaboré nos compositeurs et que l’on nomme « art musical ». Car l’apparition de l’œuvre personnelle, comme toute naissance, implique d’abord un détachement du fond commun, une différence, avec seulement ce rapport profond, essentiel, si difficile à formuler généralement, où se marque la race, la filiation. Cette considération est particulièrement importante à retenir à propos de l’Espagne, à cause du caractère très défini, très frappant de sa musique populaire. Ces rythmes de jota, ces sons de tambourin ou de castagnettes à quoi semble se réduire, de loin, la musique espagnole, peuvent être des éléments nouveaux et heureux pour un compositeur étranger, mais au compositeur espagnol ils apparaîtront sans doute comme des effets usés et bien insuffisants à élaborer ce complexe qu’est l’œuvre d’art personnelle. L’âme espagnole n’en sera pas moins sensible dans leur œuvre, mais elle y transparaîtra sous des traits imprévus.
  Le premier qui, en Espagne, chercha à se créer un style personnel fut Felipe Pedrell et s’il ne restait de son œuvre que l’exemple qu’il donnait ainsi aux jeunes musiciens, cela suffirait à perpétuer sa mémoire. Vint ensuite Albeniz, dont la faculté créatrice géniale ne fut compromise que par un trop grand attachement à certain style étroitement pianistique. Puis, le malheureux Granados, qui chercha à éviter précisément l’esclavage des formules musicales populaires en s’inspirant du style galant du xvhi' siècle espagnol. Aujourd’hui, toute une phalange de compositeurs suivent les traces de leurs aînés avec des fortunes diverses. Le plus accompli paraît être Manuel de Falla (prononcez Faya), qui s’est fait connaître déjà par des pièces de chant, de piano, un drame lyrique intitulé la Vie brève, représenté à l’Opéra-Comique de Paris avec un grand succès, et une scène gitane, l'Amour Sorcier. Pur Andalou, né à Cadix, M. de Falla fit ses études à Madrid, puis se fixa à Paris. Appartenant à la génération de Maurice Ravel, il fit effort comme celui-ci pour se détacher du raffinement et de la complexité du style impressionniste et réaliser un art plus pur de lignes, plus franc d’expression. On s’en apercevra dans ces nocturnes où l’orchestre et le piano concertent et au sujet desquels il n’est guère besoin de commentaire, une telle musique s’adressant à la sensibilité plutôt qu’à l’intellect. Le Généraliffe est, comme on sait, ce jardin en terrasses qui fait l’ornement de Gre-
— 5 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ nade. Le troisième morceau, rattaché sans interruption au second, évoque ces montagnes de Cordoue où les gitanes élisent volontiers domicile. C’est évidemment leurs chants qu’évoque la musique et l’on remarquera en passant un thème d’une rare vigueur, inspiré d’un rythme de tango.
«♦» <♦>
Mily-Alexandrovitch BALAK1REW.
(18)7-1910.) .
Thamar.
     Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « cinq » compositeurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compagnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmique, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
     Le poème symphonique Thamar, dédié à François Liszt, n’est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un poème de Lermontov dont voici le résumé :
     « Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où naquit le Térek, s’élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine,
                     d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées, cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
 Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre ou marchand, se rendait à son appel enchanteur et prenait part à la fête nocturne...
                     Des cris passionnés dans l’ombre s’amassaient Réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
     « Mais à peine l’aube venait-elle dorer les cimes des montagnes, que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek, qui emportait vers la mer un corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres de la tour, une ombre blanche
                    Envoyait un adieu de loin au bien aimé... »
                                                                E. A.
      Deuxième Concert d’abonnement, Samedi iS novembre. — Soliste : M. Lestelly, de l’Opéra. — Programme : Symphonie en do majeur, Dittersdorf. — Invocation et hymne au Soleil des «Indes galantes », Rameau. — Prélude à l’Après-midi d’un Faune, Debussy.
 —	Air du Prince Igor, Borodine. — Suite de Namouna, Lalo.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>