<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='19161216'>16/12/1916</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0399.tif'/>
        <date when='19161216'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Busser, Henri' type='person' role='cmp'>Busser, Henri</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
..... ........ ■ » .■ ■ ■■ .......
  Samedi 16 décembre 1916, à 8 heures et demie précises.
 QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
 M"e Yvonne GALL
de l’Opéra.
           —MO®»*.B, «E
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Symphonie n° 4, en si bémol................. Beethoven.
              a)	Adagio — Allegro vivace.
              b)	Adagio.
               c)	Allegro vivace.
              d)	Allegro ma non troppo.
   2.	Monologue et air (songe) d’Iphigénie en Tauride Gluck.
                Mlu Yvonne OALL
DEUXIÈME PARTIE
3.	Rhapsodie espagnole....................... Maurice Ravel.
                a)	Prélude à la Nuit.
               b)	Malagueiïa.
              c)	Habanera.
                d)	Feria.
4.	a) Après un rêve........................
b)	Clair de lune........................
    c)	La Nymphe de la Source ................ Büsser.
                 M11* Yvonne GALL
5.	Sadko, poème symphonique................. Rimsky-Korsakow.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni rèpetl ni ajouté au concert.
            I»e concert commencera à 8 heures et demie précises.
„	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. I
 Fauré.
âJ
wpnmtr/0 n. jmrry». Tr*Jt/0. *, vmw.	V j
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0400.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. van Beethoven
(1770—1827)
                 Symphonie n° 4, en si bémol (op. 60).
Après la composition de YErotca, Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La IVe Symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven. Il était « plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la IIIe symphonie.
Il	se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la IVe symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de Yallegro vivace. On sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven ; et Y adagio est particulièrement caractéristique de l’atmosphère sereine et radieuse de cette symphonie.
->
            Christophe-Willibald Gluck
(1714-1787)
             Monologue et air d’« Iphigénie en Tauride ».
                  Cette nuit, j’ai revu le palais de mon père.
                      J’allais jouir de ses embrassements,
J’oubliais en ces doux moments Ses anciennes rigueurs et quinze ans de misère.
La terre tremble sous mes pas,
                  Le soleil indigné fuit ces lieux qu’il abhorre,
                  Le feu brille dans l’air et la foudre en éclats Tombe sur le palais, l’embrase et le dévore !
Du milieu des débris fumants Sort une voix plaintive et tendre,
Jusqu’au fond de mon cœur elle se fait entendre.
Je vole à ces tristes accents.
                A mes yeux aussitôt se présente mon père :
Sanglant, percé de coups, et d’un spectre inhumain Fuyant la rage meurtrière...
Ce spectre affreux, c’était ma mère !
                 Elle m’arme d’un glaive et disparaît soudain ;
                  Je veux fuir ; on me crie : Arrête ! — C’est Oreste !
Je vois un malheureux et je lui tends la main ;
et-ç?
                         Je veux le secourir, un ascendant funeste Forçait mon bras à lui percer le sein !
   —	O toi, qui prolongeas mes jours,
   Reprends un bien que je déteste,
                               Diane ! je t’implore, arrêtes-en le cours.
Rejoins Iphigénie au malheureux Oreste,
                                    Hélas ! tout m’en fait une loi ;
La mort me devient nécessaire.
                                   {’ai vu s’élever contre moi ,es Dieux, ma patrie et mon père !
   -S-
 Maurice Ravel
        Issu d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est né, le 7 mars 1875, à Ciboure, dans le pays basque français. Il fut voué à la musique dès son jeune âge, entra au Conservatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants élèves de MM. Gédalge et Gabriel Fauré.
        Mais la haine de certains membres influents de l’institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome, et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le Debussysque. Et le fait est que Maurice Ravel fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s’assimiler les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’art musical et en tirer parti. Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l’intégralité de la réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s’apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.
       C’est aussi un témoignage de cet esprit qu’ont représenté, avec des nuances différentes, Chabrier, Fauré et Erik Satie en musique, Jules Laforgue en littérature, et que M. G.-Jean Aubry a assez ingénieusement défini en parlant de « l’esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques ».
        Les rythmes et les motifs caractéristiques de la musique espagnole ont, de tout temps, tenté les compositeurs las de leur atmosphère habituelle, et qui y trouvaient des éléments de poésie, de pittoresque et de couleur que leur étrangeté même rendaient plus sensible que ceux qu’ils auraient pu demander à leur terre natale. Glinka et Rim sky-Korsakow et presque tous les compositeurs français modernes en ont laissé d’illustres exemples. La Rhapsodie espagnole, tout en étant une des œuvres les plus accomplies de Maurice Ravel, est aussi une manifestation particulièrement réussie de cette sorte d’exotisme, de cet ibérisme musical. Achevé en 1907, un de ses morceaux, la Habanera, avait déjà figuré dans une suite pour piano à quatre mains, écrite en 1895, intitulée sites auriculaires. La Malaguena est une sérénade. La Habanera, ou havanaise, est ce rythme de danse qu’on connaît bien. La Féria dépeint une fête populaire, où l’improvisation d’un chanteur andalou nous distrait un moment des bruits de la foule.
V]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0401.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                   Après un rêve (Gabriel Fauré).
                      Dans un sommeil que charmait ton image,
Je rêvais le bonheur, ardent mirage,
Tes yeux étaient plus doux, ta voix pure et sonore,
                  Tu rayonnais comme un ciel éclairé par l’aurore;
                          Tu m’appelais et je quittai la terre Pour m’enfuir avec toi vers la lumière,
Les cieux pour nous entr’ouvrirent leurs nues,
Splendeurs inconnues,
Lueurs divines entrevues. —
Hélas ! triste réveil des songes,
Je t’appelle, 6 Nuit, rends-moi tes mensonges,
Reviens, radieuse ; reviens, 6 nuit mystérieuse !
(D’après une poésie toscane) Romain Bussine.
Clair de lune (Gabriel Fauré).
Ils n’ont pas l’air de croire à leur bonheur, Et leur chanson se mêle au clair de lune ! Au calme clair de lune, triste et beau,
Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres, Et sangloter d’extase les jets d’eau, [bres. Les grands jets d’eau sveltes parmi les mar-P. Verlaine.
-î-
              La Nymphe de la Source (Henri Biisser).
                   Si tes pas t’ont conduit vers l’heureuse vallée Où la source murmure au milieu des roseaux,
                 Souviens-toi, voyageur, que sa paix embaumée Est due à la fraîcheur qu’y répandent mes eaux.
                   Ce sont elles qui font les fleurs douces éclore,
                   Et verdir l’arbre vaste, agréable à tes yeux,
                 Et si, dormant auprès de son âme sonore,
                  Tu vois, nue à tes pieds, la Nymphe de ces lieux,
                 Vénère-la. Reprends ton chemin sans offense,
                   Contente-toi de l’ombre où tu t’es abrité,
                  Du bruit mélodieux qui s’ajoute au silence,
                  Et de la coupe bue à mon flot argenté.
                                                          Henri de Régnier.
-S-
            Nicolas Rimsky-Korsakow
(Tiekvin, 1844 — Petrograd, 1908)
Sadko, op. 5 (1867-1892) — Dédié à M. Mili Balakirew.
   Le vaisseau de Sadko, notable habitant de Novgorod, a été arrêté en pleine mer. Désigné par le sort, Sadko a été lui-même jeté dans les flots comme tribut au Roi des Mers. Le vaisseau poursuit son chemin. Resté seul au milieu des flots, Sadko est avec sa lyre entraîné par le Roi des Mers dans son royaume sous-marin. Il se trouve au milieu d’un grand festin. Le Roi des Mers marie sa fille à l’Océan. Ayant fait jouer Sadko de la lyre, Te Roi des Mers se met à danser et tout son royaume l’imite. L’Océan s’agite aussi : il brise et engloutit les vaisseaux... Alors Sadko arrache les cordes de sa lyre, la danse cesse et la mer redevient calme.	E. A.
Votre âme est un paysage choisi,
Que vont charmant masques et bergamas-Jouant du luth et dansant, et quasi [ques Tristes sous leurs déguisements fantasques! Tout en chantant sur le mode mineur, L’amour vainqueur et la vie opportune,
<3T
Cinquième Concert d’abonnement, Samedi 13 janvier 1917. — Soliste, M. Gaston Poulet, violoniste, de Paris. — Programme : Symphonie en ri majeur, Phil.-Emm. Bach. — Concerto en mi bémol pour violon et orchestre, Mozart. — Prélude et Adagio religioso, Hugo de Senger. — Ibéria (ire audition), Debussy. — Valses romantiques, Chabrier.
— 4 —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>