<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170317'>17/03/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Ecole de chimie; Musée JJ Rousseau; Salle Ami Lullin; Aula; institut d'Hygiène</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0508.tif'/>
        <date when='19170317'/>
        <date when='19170318'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Ecole de chimie; Musée JJ Rousseau; Salle Ami Lullin; Aula; institut d&apos;Hygiène'/>
        <page><![CDATA[﻿             MM.
     L Université de Genève a toujours pensé que sa mission 11 est pas limitée au seul domaine scientifique. Elle sait que 111 la reckercke m 1 enseignement 11e sont ckose vraiment féconde sans 1 amour du kien et de 1 kumamté. Fondée, entretenue par la communauté genevoise, elle met son konneur à rester mêlée à la vie commune, et c est pourquoi, dès 1914, elle a voulu eontriktier, avec toutes nos institutions nationales, aux œuvres d assistance qui s organisaient alors ; c est pourquoi, depuis, elle s est attackée aux entreprises de solidarité qui relèvent plus directement de sa compétence et, en particulier, à 1 œuvre des étudiants prisonniers de guerre.
      Les fonds dont 1 Université peut disposer à cet effet 11 ont pas suffi aux kesoins. Les sommes importantes versées par les professeurs à titre de contnkution personnelle, pas plus que celles qu ils verseront encore, 11e peuvent rétakkr ce kudget spécial.
Il	faut comkler un déficit et poursuivre la tâcke commencée. Pour prolonger cet effort de trente mois, pour oktenir une aide qui est devenue îndispensakle, c est en toute simpkcité comme en toute confiance que nous faisons appel à nos amis, à la population tout entière.
      Dans les circonstances présentes, il 11 est pas question d organiser 1111 kazar ou une fête. Nous avons préféré inviter le puklic, le S A Alt,1^1 I 7	At ANC HE,
l8 MARS, à deux journées universitaires au cours desquelles les professeurs eux-mêmes se proposent de faire mieux connaître nos collections, nos lakoratoires et nos travaux. Nomkreux seront les visiteurs qui voudront voir de près comment s élakorc, se ramifie et se transmet le savoir dans la plus kaute de nos écoles genevoises.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0509.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    lie SAMEDI 17 A'IAl^.S, à a heures, à 1 Ecole Je Chimie, Je public sera admis à assister aux travaux de AIA1. Duparc, Ph. Guye et Amé Pictet, entourés de leurs étudiants. Divers laboratoires de 1 Université lui seront ensuite ouverts. Al. Yung, avec M. A rnold Pictet, exposera de curieux spécimens zoologiques ; M. Ckod at, des espèces botaniques rares ainsi que de lumineuses aquarelles ; MM. Feli r et Pittard orienteront 1 assistance dans les spécialités qu'ils cultivent ; Al. Claparède procédera à des expériences de psychologie ; Al. C.-E. Guye, à des démonstrations sur le radium.
     A 4 heures, un thé sera servi sous la direction de Aline Rutty. D aimables vendeuses offriront des cartes postales, des cigares et cigarettes. Un comptoir de comestibles compensera la rigueur des jours sans viande.
     Diverses expositions sont prévues avec, pour guides, les maîtres en histoire et en littérature. jM. Bernard Bouvier met à notre disposition le Al usée J.-J. Rousseau. X^es pièces les plus importantes du M • isée «le la R élormation seront réunies à cette occasion par Al Al.. Borgeaud et Choisy. Enfin, la 5 aile Ann Eulliu sera accessible à nos hôtes sous la direction de M. Gardy.
     Un souper sera servi à y h. 1 U.
     Dès 9 heures, à 1 Aula, de courtes séries de projections lumineuses se succéderont sur 1 écran : photographies de nébuleuses célestes, commentées par Al. R. Gautier; animaux vivants, des protondeurs de notre lac, présentés par m. y ung ; voyages au Portugal et au Maroc avec AlAd. Chodat et Alontet ; miniatures des manuscrits les plus riches de la Bibliothèque, révélées par M. Gardy. M. Dup arc, en guise de bouquet, terminera la séance par d éclatantes démonstrations d explosifs.
     Des chœurs d étudiants suisses-allemands, des chants russes et diverses productions laites par les étudiants internés rempliront les entr actes.
    Le 1)1/MANCHE 18 MARS, à .o heures du matin, le puklic visitera, sous la direction de Ni.. Cnstiam, 1 Institut d Hygiène récemment construit sur le quai d A.rve, et dont les services offrent un intérêt très actuel.
     L après-midi, dès a lieures, à 1 Ecole de CInmie comme à l’Université, on répétera la plus grande partie du programme de la veille : ce sera pour les Genevois
1	occasion de faire le tour du propriétaire.
            MM.,
     La ville de la Croix- R ouge ne refusera pas à son Université les moyens de répandre quelque bien autour d elle. Tous les anciens étudiants qui ont passé par nos auditoires, tous les travailleurs du livre ou du microscope, tous ceux qui sont simplement curieux de science et amis du savoir voudront faire acte de présence à ces journées du îy et du 18 mars et y apporter leur okole.
     En les conviant dans notre ckère vieille maison, nous espérons, sous une forme nouvelle et selon nos forces, faire servir nos travaux au kien puklic.
     Agrées, MM., 1 assurance de notre considération distinguée.
                                    F. De Crue, recteur de l’Université.
                                       R. Gautier, vice-recteur.
Adolphe d’Espine	(',. Fui.uqukt, secrétaire du Sénat universitaire.
Ai.fred Martin	H. Fehr, doyen de la Faculté des sciences.
Bernard Bouvier j	Ch. Wkrner, doyen de la Faculté des lettres.
Robert Chodat anciens recteurs E. Milhaud, doyen de la Faculté des sciences éco-Edouard Montkt i	nomiques et sociales.
Ai.bert Mayor	P. Moriaud, doyen de la Faculté de droit.
Louis Rehfous	E. Choisy, doyen de la Faculté de théologie.
                                     H.	Cristiani, doyen de la Faculté de médecine.
       P.-S. — Les cartes sont en vente à l'Université et chez les principaux libraires.
       La Carte générale donnant droit à la visite des laboratoires et salles d’exposition : 2 fr. le samedi et 1 fr. le dimanche. Moitié prix pour les étudiants et les élèves des écoles.
       La carte pour la soirée de l’Aula est vendue au prix de 5 fr. pour les places numérotées et 2 fr. pour les autres places. Prix d’entrée pour l’institut d’Hygiène, 0 fr. 3o.
      Les dons (et même les dons en nature, pour le comptoir de comestibles) sont reçus avec reconnaissance au Secrétariat (salle 33) par M. A. Roussy, secrétaire de l’Université.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0510.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>