<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='19161118'>18/11/1916</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0364.tif'/>
        <date when='19161118'/>
        <name key='Dittersdorf, Carl Ditters von' type='person' role='cmp'>Dittersdorf, Carl Ditters von</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 18 novembre 1916, à 8 heures et quart précises.
DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. LEST E L LY
   Baryton de l’Opéra.
m
          ---PROGftA.M,I»!E 14^0----
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut majeur........................
              a)	Allegro molto.
              b)	Larghetto.
            c)	Menuetto — Prestissimo — Menuetto.
2.	Invocation et Hymne au Soleil des Indes galantes . .
          (Chant et orchestre.)
            M. LESTELLY.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Prélude à PAprès-midi d’un faune...............
4.	Air de l’opéra le Prince Igor (chant et orchestre) .. .
M. LESTELLY.
5.	Namouna, suite extraite du ballet................
              o) Prélude.
              b)	Sérénade.
               c)	La sieste.
              d)	Parades de foire. — Fête foraine.
               Flûte solo, M. Buyssens.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ansermet
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
Ive concerl commencera à 8 heures ei quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 Dittersdorf.
 Rameau.
 Debussy.
 Borodine.
 Lalo.
I
M
a
imprimerie n. jwrys. Trente, +. uenevm.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               Ditters von Dittersdorf
Karl Ditters, né à Vienne le 2 novembre 1739, entré comme page chez le prince Hildburghausen, où il finit par devenir musicien d’orchestre, ayant occupé ensuite plusieurs situations importantes de maître de chapelle, notamment chez le prince-évêque de Breslau, où il reçut ses lettres de noblesse, très connu de son temps pour avoir beaucoup composé dans tous les genres, mourut le 31 octobre 1799 au château de Rothlhotta près Neuhaus. Dans le domaine de la symphonie, il laisse environ cent cinq œuvres, dont quinze inspirées des Métamorphoses d’Ovide, et mérite de n’être point oublié, aux côtés de Haydn et Mozart, dans les compositeurs pré-beethoveniens. La symphonie en ut majeur, considérée comme une des plus belles de son héritage, n’est pas « à programme » et son intérêt est proprement musical. Signée par l’auteur, Carlo di Dittersdorf, elle mêle, en effet, le caractère rythmique de la symphonie italienne à la grâce et à la richesse harmonique du style viennois. Elle est écrite pour le « grand » orchestre primitif (sans clarinettes ni flûtes, mais avec cors et timbales et les violoncelles distincts des contrebasses) et comporte encore une partie de cembalo (auquel Haydn le premier devait renoncer). On remarquera, en particulier, le curieux équilibre des mouvements : ce retour du menuet après le finale, dont Beethoven devait tirer un grand parti dans sa Ve symphonie.
cj»	=*>
             Jean-Philippe Rameau
 (1683-1764)
Invocation et Hymne au Soleil des « Indes galantes. »
               Soleil, on a détruit tes superbes asiles,
          Il ne te reste plus de temples que nos cœurs.
           Daigne nous écouter dans ces déserts tranquilles !
          Le zèle est pour les dieux le plus cher des honneurs.
           Brillant Soleil, jamais nos yeux, dans ta carrière,
                        N’ont vu tomber de noirs frimas,
                        Et tu répands dans nos climats Ta plus éclatante lumière.
          Permettez, astre du jour.
             Qu’en chantant vos feux nous chantions d’autres flammes;
          Partagez, astre du jour, l’encens de nos âmes Avec le tendre Amour.
          Le Soleil, en guidant nos pas,
                           Répand ses appas Dans les routes qu’il pare.
 Raison, quand malgré tes soins,
 L’amour nous égare,
 Nous plaît-il moins?
           Vous brillez, astre du jour,
          Vous charmez nos yeux par l’éclat de vos flammes I L’astre de nos âmes,
          C’est le tendre Amour.
                           Clair flambeau du monde,
                                L’air, la terre et l’onde Ressentent tes bienfaits 1 Clair flambeau du monde,
                                L’air, la terre et l’onde Te doivent leurs attraits !
Par toi dans nos champs tout abonde.
        Nous ne pouvons compter les biens que tu nous fais. Chantons-les seulement !
Que l’écho nous réponde !
        Que ton nom dans nos bois retentisse à jamais !
                     Tu laisses l’univers dans une nuit profonde,
        Lorsque tu disparais,
                     Et nos yeux, en perdant ta lumière féconde,
         Perdent tous leurs plaisirs ; la beauté perd ses traits.
      Le Prélude à l’Après-midi d’un faune est la première œuvre purement orchestrale de Debussy. Composée en 1894, e^e ouvre cette période de production véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléas et Mélisande. Déjà, d’ailleurs, elle présente ces caractères grâce auxquels l’œuvre de Debussy devait, après celle des Russes, délivrer la musique du pédantisme où elle allait s’enlisant : ce plaisir de l’invention dans le développement (au lieu de l’aride devoir que s’y imposaient les compositeurs), ce goût de la « consonnance » ou de la beauté propre de l’harmonie, cet assouplissement de la mélodie et cette aération de l’orchestre où les timbres individuels vont prendre leur essor.
     La musique de ce poème musical ne commente pas, vers à vers, le poème de Stéphane Mallarmé ; elle évoque plutôt « les décors successifs « à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du faune, dans la « chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite peureuse « des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant, « rempli de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle « nature. »
      Le prince Igor, après une bataille malheureuse, est en captivité. Il pleure le passé et sa liberté perdue et regrette de n’avoir pas pris garde au présage qui lui avait été donné de sa défaite; il songe à l’épouse restée seule et à son pays abandonné et appelle la délivrance.
                     Hélas ! mon âme est triste. Adieu le doux repos ! En proie à mon chagrin profond je veille ; Le temps passé renaît, quand je sommeille. Oh ! jours heureux et beaux !
Je vois encore le noir présage !
                                  Et puis, je vois dans un mirage Fêtes, victoires de jadis !
         Les jours de gloire, hélas I sont bien finis. Je suis vaincu, blessé, captif;
Dans l’ombre passe un cri plaintif.
Claude - Achille Debussy
(Né à St-Germain en Laye, en 1862.)
                   Alexandre Borodine
(Pétrograd, 1823-1887.)
Air de l’opéra « Le Prince Igor. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Rage ! ma brave armée Fut exterminée !...
        Igor languit captif !
                           J’ai tout perdu, gloire, honneur, patrie !
        Igor flétri !... Moi dans l’infamie !
       Oh ! quel misérable son !
                        Pour moi bien mieux vaudrait la mort !
        Que libre enfin je sois encore,
        Et je saurai trouver des bras vengeurs.
       Pour mon pays luira l’aurore,
        Je frapperai ses oppresseurs !
       Tendre épouse bien-aimée,
      Comme à <oi va ma pensée.
       Sur ma sombre destinée Toi, tu pleureras.
        Ah ! du haut de la terrasse,
                         Tes yeux cherchent dans l’espace,
       Et toi seule à ma disgrâce Tu pardonneras.
       Comment survivre encore à ma défaite ?
       Là, mon pays qui compte sur mon bras !
       Là, ces Khans maudits! sous leurs griffes ont ma tête.
        Igor captif demeure, hélas !
                            Renais, ô liberté chérie !
                     Et je saurai te venger, ô patrie !
       Ou je mourrai dans les combats !
       Hélas! mon âme est triste! Adieu le doux repos.
       En proie à mon chagrin profond, je veille,
       Le temps passé renaît quand je sommeille.
Oh ! jours heureux et beaux!
                           J’appelle et nul n’entend ! Je souffre !
        Est-il donc peine pareille?
Ah ! grâce ! Quel tourment !
                                          <=f» <=£=>
Edouard Lalo
(Né à Lille le 28 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.)
   Un des éléments essentiels de la renaissance musicale française venue après 1870. Entre l'œuvre de Chabrier, plus géniale mais moins accomplie, et l’œuvre de Saint-Saëns, plus abondante et plus proche de la tradition classique, mais d’une moindre saveur, celle de Lalo demeure remarquable par sa franchise et sa justesse d’expression, sa sûreté de goût et par la qualité de son invention mélodique et rythmique.
   Il n’y aurait pas d’intérêt à rappeler le livret de Namouna, imposé par l’Opéra à Lalo, et sur lequel il dut écrire en quelques mois, vers 1882, sa partition. Mais ici, mieux peut-être que dans une œuvre purement symphonique (où le tempérament français ne fut jamais tout à fait à son aise), on appréciera la valeur de Lalo, qui sut saisir d’habiles prétextes, dans les situations scéniques quelconques qui lui étaient proposées, pour écrire de délicieux poèmes musicaux et qui, dans un genre traité souvent avec moins d’égards, s’éleva tout naturellement au style.
                                                          E. A.
Troisième Concert d’abonnement, Samedi 2 décembre. Soliste : M. Bilewsky, violoniste, de Paris. — Programme : Symphonie n° 1, en mi bémol, Borodine. — Feu d’artifice (ir« audition), Strawinsky. — Concerto pour violon et orchestre, Lalo. — Fragments du acte des Maîtres Chanteurs, Wagner.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>