<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170502'>02/05/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0606.tif'/>
        <date when='19170502'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿    SOCIETE DE CHANT SACRE
      DE GENÈVE
                                                                    \
       (i.xxxix" année)
LA MESSE
       EN SI MINEUR
    DE J.-S. BACH
      GENÈVE
         IMPRIMERIE HENRI JARRYS, HUE DE LA TREILLE, 4 1917
         Prix : 50 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-
lÉlffi*'
*
Société de Chant-Sacré — Genève
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
QTCercredi 2 QjÇai 1917, à 8 heures
0=2) 0=2!
A l’occasion des 25 ans de direction de M. Otto BARBLAN UNE SEULE AUDITION DE
La MESSE
EN SI MINEUR
DE
J.-S. BACH
pour soli, chœur, orchestre et orgue
avec le concours de
Mme Debogis-Bohy	Mlle M. Philippi
Soprano	Alto
M. Plamondon M. Louis de La Cruz
   Ténor	Baryton
M. Charles FALLER
Organiste.
(L22 0=2) 0=22
 PRIX DES PLACES : Nef centrale numérotées, 6 et 5 fr ; Abside numérotées, 4 fr. ; Bas-côtés, 3 fr. ; Transepts, l fr. 50.
 Entrées pour les places à 6, 5, 4 et 3 fr. par le péristyle; pour les places à l fr. 50 par les chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule).
Location chez MM. Rotschi/ Frères, magasin de musique, 22, Corraterie.
L’analyse de la Messe est en vente au bureau de location et le soir du concert à l’entrée.
au prix de 50 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA MESSE EN SI MINEUR
DE
J.-S. BACH
OMMENTBach, ce luthérien convaincu, ce « chantre de l’Ecriture» si profondément attaché à la Réforme, fut-il amené à écrire une grande messe catholique ? Telle est la première question qui se pose en face de cette œuvre gigantesque.
Bach considérait son art comme un sacerdoce ; il se préoccupait aussi peu de flatter le goût de ses contemporains que de plaire à la postérité. Sa mission fut plus haute; chaque page de son œuvre la proclame; sa musique, si admirable soit-elle, n’est qu’un moyen mis au service de sa pensée, de ses convictions ; Bach n’est pas uniquement un grand musicien, un grand artiste allemand; il est encore, et peut-être avant tout, un grand prédicateur, un visionnaire, presque un prophète.
Or, comme toute sa vie fut dévouée à la Réforme et qu’il voulut la glorifier par une musique digne d’elle, on a pu s’étonner de le voir écrire une grande messe.
Voici les événements extérieurs qui semblent avoir motivé la composition de cette œuvre : Bach avait accepté en 1723 — il avait alors]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿trente-huit ans — les fonctions de cantor à la Thomasschule de Leipzig. Sa tâche n’était pas facile; il dépendait, comme professeur, du recteur et du Conseil et, comme maître des chœurs, du Consistoire de l’Église. Personne, autour de lui, n’entrevoyait son génie; fort estimé et même célèbre comme organiste et comme virtuose, la haute signification de son œuvre échappait entièrement à ses contemporains. Le peuple allemand, déprimé, anémié, presque anéanti par la guerre de Trente ans, n’osait plus regarder en arrière... toute tradition effacée... le présent morne, l’avenir incertain... le génie de la race semblait à jamais perdu. L’Allemagne n’accordait de faveurs et de sympathie qu’à l’art étranger; « on ne se doutait même point qu’il pût y avoir un art national ».
  Bach, en qui germait la future régénération de l’art allemand, était méconnu, incompris, traité comme un serviteur quelconque, sans égards, et l’on imagine combien sa fierté naturelle dut souffrir de toutes les vexations qu’on lui infligeait. Les conflits avaient éclaté à maintes reprises entre lui et ses supérieurs.
  Désireux d’y mettre fin, il s’adressa plusieurs fois à la cour de Dresde; en 1733, croyant sans doute rehausser par là son prestige, il sollicita le titre de « Hofcompositeur ». « Dans la requête qu’il adressa à Auguste III, « roi de Pologne et électeur de Saxe, le 27 juillet 1733, il avoue fran-« chement les raisons pratiques qui lui font briguer le titre en question. « Il lui dédie le Kyrie et le Gloria de la Messe en si mineur1, les seules « portions de la grande œuvre qui fussent alors terminées, le priant « de daigner accepter son « pauvre travail » et de ne pas le juger d’après « cette « mauvaise composition », mais d’après sa « célèbre clémence » « et de prendre le compositeur « sous sa puissante protection 2. »
  Ces circonstances, on le voit, ne nous apprennent pas grand chose sur la genèse profonde de l’œuvre. Si la Messe en si mineur ne fut point écrite d’un seul jet, devons-nous en conclure que Bach ne l’ait point conçue comme un tout ? Pourquoi l’aurait-il, plus tard, complétée et achevée 3 ?
  1	La Cour de Saxe était catholique, bien que le pays fût protestant.
 2	A. Schweizer, J.- S. Bach, le musicien-poète.
 1 On sait que Bach écrivit encore quatre autres messes brèves.
   Cette question paraît avoir troublé la plupart de ses commentateurs. Les uns ont voulu voir dans la genèse de l’œuvre avant tout l’incitation, je dirais presque la contrainte, des circonstances extérieures que je viens d’indiquer : c’est méconnaître étrangement la sincérité passionnée du maître. D’autres proclament la supériorité de la Messe en si mineur de telle façon que l’on sent presque, sous les louanges, le désir de rabaisser ses œuvres protestantes et même la mise en doute de sa fidélité pour la Réforme 1.
   Spitta seul, s’attachant à l’esprit intérieur de la Messe en si mineur, y entrevoit la réalisation d’une grande pensée.
  La Messe en si mineur est, pour lui, l’œuvre la plus profondément chrétienne de Bach. Sa forme et ses dimensions la rendant impropre au culte catholique, elle représente, en quelque sorte, une liturgie idéale, synthèse de l’esprit protestant et de l’esprit catholique, une « réappari-« tion indubitable des conceptions du christianisme primordial » (« das « unzweifelhafte Wiedererscheinen von Anschauungen des Urchristen-« thums »).
   « La doctrine de Luther », écrit-il, « s’était élevée du sein de l’Eglise « catholique » et les « premiers Réformateurs n’envisageaient point une « rupture avec l’Eglise ». « Ils acceptaient le symbole de Nicée et, avec « lui, le Credo in unarn sanctam catholicam apostolicam ecclesiam, en signe « de leur communauté de foi avec le vrai catholicisme. »
   « Cette haute conception ne se retrouvait plus, il est vrai, deux cents « ans plus tard. »
   « Mais il était réservé à la musique de la proclamer encore une fois, « de la faire revivre dans un immortel chef-d’œuvre qui ne dresserait plus « le protestantisme en antagoniste du catholicisme, mais l’envisagerait « comme une évolution nécessaire de celui-ci, sur les mêmes bases. » Il n’est point impossible que Bach ait eu une telle idée et cette hypothèse généreuse confère à la Messe en si mineur une place unique dans son œuvre et dans la musique tout entière.
1 « Bach, cet artiste si profondément chrétien, protestant par erreur, sans doute, puisque « on son immortel Credo, il confesse sa foi en l’Eglise une, sainte, catholique et apostoliqne... » Tribune de Saint-Gervais, 1902. Jugement d’Edgard Tinel, cité par R. Rolland, Musiciens xi* a ujourd’h ui. )]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
*
♦ *
  Par la nature même de son texte, la Messe en si mineur s’éloigne considérablement des autres œuvres de Bach. La forme, cette grande libératrice de la pensée, a, pour ainsi dire, contraint le maître à s’exprimer en un langage fort différent de sa manière habituelle. Les éléments liturgiques qui forment les cinq grandes divisions de la Messe, Kyrie, Gloria, Credo, Sanctus, Agnus Dei, sont conçus en dehors de toute idée représentative. Seul, le lien intérieur persiste.
  Tandis que les Cantates et Passions sont composées de chœurs parfois très libres, de récitatifs, d’airs, d’ariosos, de chorals, la Messe en si mineur ne comprend ni récitatifs, ni chorals, ni ariosos. Les sentiments collectifs qu’elle exprime suscitent de nombreux chœurs, la plupart fugués 1, d’une incomparable puissance. Ils forment la partie essentielle de la Messe.
   Dans le Credo et le Conjiteor, Bach utilise des thèmes de la liturgie grégorienne et sa polyphonie revêt une forme étrangère à ses cantates d’église ; l’on y sent l’influence des grands Italiens, notamment de Palestrina.
   L’Incarnatus, le Crucifixus, les Airs et Duos qui s’intercalent entre les chœurs, sont d’un caractère plus subjectif. Certaines pages, enfin, ont une allure et même une instrumentation nettement populaires (le Resurrexit, le et expecto resurrectionem mortuorum, par exemple). Une telle composition présente forcément plus d’unité que les Passions. Mais peut-être la sensibilité profonde, l’émotion intense, la physionomie particulière de Bach, nous seront-elles mieux révélées par ses Passions et surtout par ses admirables Cantates.
  En somme, la Messe en si mineur est un point culminant dans l’œuvre de Bach, mais non un point d’orientation.
  Comme dans de nombreuses Cantates et Passions, Bach a fait, dans sa Messe, plusieurs emprunts à des œuvres antérieures. Le Gratins agimus tibi est tiré du premier chœur de la cantate Wir danken dir Gott,
  1	La Passion selon Matthieu ne contient pas une seule fugue.

— 7 —
dont le sens est presque identique; le Qui tollis peccata mundi est un remaniement de la cantate Schauet doch und sehet. Le premier choeur de la cantate Weinen Klagen est devenu le Crucifixus de la messe; le Patrem omnipotentem et YAgnus Dei proviennent aussi d’autres œuvres.
  Ces transcriptions, faites avec un grand discernement des textes, ne sont point rigoureuses. Spitta l’a remarqué : « Bach n’a laissé aucune « de ces compositions absolument telles que dans la première version... « souvent, par de petits détails, elles sont devenues plus caractéristiques « encore : ainsi le Crucifixus, par le frémissement de la basse et par la « modulation finale, le Qui tollis par la réduction de sonorité que « l’auteur obtient en supprimant les instruments à vent. »
  La Messe en si mineur ne fut probablement jamais jouée en entier du vivant de Bach.
  A Dresde, on n’exécuta même pas le Kyrie et le Gloria, ainsi que l’attestent les parties autographes, absolument intactes.
  A Leipzig, il est certain qu’on l’exécuta par fragments, aux jours de fête. Il n’est point inutile de rappeler que les offices des deux principales églises protestantes de Leipzig ressemblaient passablement à la messe catholique. A certains jours de fête, on exécutait « figuraliter » le Kyrie, le Gloria, le Sanctus ou YHosanna; à d’autres le Benedictus, YAgnus Dei, le Credo. Pour ces occasions, Bach avait copié lui-même des messes de Lotti et de Palestrina. L’œuvre de Bach étant tombée dans l’oubli au lendemain même de sa mort, ce n’est que vers 1850 que l’on commença à donner des auditions intégrales de la Messe en si mineur.
  La place me manque pour parler ici du langage musical que Bach emploie dans sa messe. On a beaucoup parlé, ces temps derniers, du symbolisme musical de Bach, on a insisté un peu trop, à mon sens, sur les très réelles intentions descriptives dont son œuvre fourmille. Ces traits ne sont point propres au cantor de Leipzig; ils sont communs à d’autres maîtres de son temps, à ses prédécesseurs et peut-être à tous les artistes qui ont vu dans la musique autre chose qu’une « architecture de son. »
  On ne saurait donc les considérer comme des caractères essentiels de la personnalité musicale de Bach. Son originalité propre, la signification]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿profonde de son œuvre sont tout autres... et quant à la grandeur et l’émotion de son langage musical, elles échappent à toute définition, à toute analyse laborieuse.
L’expression musicale est si mystérieuse, l’émotion qu’elle provoque est d’une nature si subtile, si indéfinissable et si particulière, qu’on ne saurait, sous peine de la défigurer, traduire par des vocables ce que l’âme des sons doit suggérer à l’auditeur.
Un grand poète l’a dit : « La musique ne peut jamais livrer son dernier secret. »
Ernest Bloch.

— 9 —
            1	— KYRIE
   CHŒUR
       (5 voix — Orchestre : cordes, flûtes, hautbois, bassons, orgue.)
                                                          (Traduction française.)
 Kyrie eleison.	Seigneur, prends pitié.
 Une introduction de quatre mesures ; puis, à l’orchestre d’abord, aux voix ensuite, une fugue sur le thème :
» * I S*---? - --[«» ÿ-pcetc.
_	_ _ r^racpqciSË:
    DUO
      (Soprani I et II — Orgue et violons.)
 Christe eleison.	Christ, aie pitié de nous.
   CHŒUR
                                                                                           t
       (4 voix — L'orchestre est le même que ponr le i.er Kyrie, mais il ne fait que doubler les voix.)
 Kyrie eleison.	Seigneur, prends pitié.
 Une fugue sur le thème :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0612.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
 2	- GLORIA
 CHŒUR
    (5 voix — Cordes, flûtes, hautbois, bassons, 3 trompettes, timbales, orgue.)
   Gloria in excelcis Deo, et in Gloire à Dieu dans les lieux très terra pax hominibus bonæ volun- hauts et paix sur la terre aux hommes tatis.	de bonne volonté.
    Puis l’admirable épisode :
Tranquillo.                        ---  
      y -<• • t t t * ll^----j---j      
v--------j---m---     "T f         pax, 
et in                 ter --- xi    1 1 
< [N                  ♦ A             à 
* é à                                 t 
              w ' 1 v ter --- ra pax,   
1 et inter --- ra, in                   
AIR pour Soprano
  (Cordes, violon solo, orgue.)
 Laudamus te, benedicimus te, Nous te louons, nous te bénissonsr adoramus te, glorificamus te.	nous t’adorons, nous te glorifions.
Aria. Viol. solo.

— II —
CHŒUR
(4 voix — Orchestre complet.)
 Gratias agimus tibi propter ma- Nous te rendons grâce à cause de gnam gloriam tuam.	ta gloire suprême.
Alla breve.	.-->*.
SE
 -G>-
        Gra-----ti-as a-----gimus ti — — bi.
DUO
                  (Soprano et ténor — Cordes, orgue et flûte solo.)
Domine Deus, Rex cœlestis, Seigneur Dieu, Roi des deux, Père Pater omnipotens ! Domine fili tout Puissant ! Seigneur Jésus-Christ, unigenite, Jesu Christe, altissime fils unique, Seigneur Dieu, agneau domine Deus, agnus Dei, filius de Dieu, fils du Père. patris,
CHŒUR
                          (4 voix — Cordes, 2 flûtes et orgue.)
 Qui tollis peccata mundi, mise- Qui ôtes les péchés du monde, aie rere nobis, suscipe deprecationem pitié de nous, exauce notre prière!
 nostram !
              Lento.
fa
HÜ
           r r r
 Qui toi - lis pec — ca
 ta mun — di
AIR pour Alto
                  (Cordes, orgue, hautbois [hautbois d’amour].)
 Qui sedes ad dextram Patris, Toi qui sièges à la droite du Père, miserere nobis,	aie pitié de nous.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  (i cor [corno da caccia], 2 bassons, orgue.)
   Quoniam tu solus sanctus, tu Car toi seul es saint, toi seul Sei-■solus dominus, tu solus altissimus, gneur, toi seul très haut, Jésus-Christ, Jesu Christe,
 CHŒUR
  (5 voix — Orchestre complet.)
    Cum sancto spiritu in gloria Dei Avec le Saint-Esprit, dans la gloire patris ! Amen !	de Dieu le Père ! Amen !
   Vivace.	.	N .
  I	y 2. A «7 ~	— '■ ^1 •	^ » J"?-)-*—
•	r	-
Cum sancto spi — ri — tu inglo-ri-a De — i Pa-tris
 et une fugue sur le thème :
/ «f=~ Æ  » « * * # • ■* * |   *^ .1» ' I 
«J                           •            
Cum sancto spi-----ri - tu in glo
| » • ; ■ ; I * UJ
— — — — — — —--ri-a De-i Pa-tris, A - nien,
3	- CREDO
 CHŒUR
  (5 voix — Violons, orgue.)
■Credo in unum Deum,	Je crois en un seul Dieu,
                   — 13 -
Fugue, dont le thème est tiré du chant grégorien :
-a—f-
-----1'
De — uni
ISH
Cre — — do
u — num
 CHŒUR
  (4 voix — Cordes, 2 hautbois, 3 trompettes, timbale, orgue.)
Patrem omnipotentem, factorem Le Père tout puissant, créateur du cœli et terræ, visibilium omnium ciel et de la terre, de toutes les choses et invisibilium,	visibles et invisibles,
 DUO
  (Soprano et alto — Cordes, orgue, 2 hautbois [hautbois d’amour].)
  Et in unum Dominum, Jesum Christum, filium Dei unigenitum, et ex Pâtre natum ante omnia sæcula ; Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero; genitum, non factum; consubstan-tialem Patri ; per quem omnia facta sunt ; qui propter nos, ho-mines, et propter nostram salutem descendit de cœlis.
  Et en un seul seigneur, Jésus-Christ, fils unique de Dieu, né du Père avant tous les siècles ; Dieu de Dieu, lumière de lumière, vrai Dieu de vrai Dieu; engendré, non créé; consubstantiel an Père; par qui toutes choses ont été faites ; qui pour nous, hommes, et pour notre salut, est descendu des deux.
CHŒUR
(4 voix — Orgue et violons.)
Etincarnatus est de spiritu sancto II a été fait chair par la vertu du ex Maria virgine, et homo factus Saint-Esprit, il est issu de la vierge est.	Marie et a été fait homme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒUR
  (4 voix — Cordes, flûte, orgue.)
 Crucifixus etiam pro nobis sub 11 a été crucifié pour nous sous Pontio Pilato, passus et sepultus Ponce Pilate, il a souffert et a été est.	enseveli.
L’une des pages les plus émouvantes de la Messe :
 Le thème obstiné de la basse revient treize fois, accompagné des harmonies douleureuses des violons et des flûtes et des lamentations du choeur :
    Cru --- ci--fi --- xus             
             , * 1 1 1 i i             
> - H o ri J^-..... !                  
\W---a---  ---m-0&-----                
9J         .......■---H*--- _L4m--#-g- 
Cru — ci--fi--xus
 CHŒUR
  (5 voix — Tout l’orchestre.)
  Et resurrexit tertia die secundum Scripturas. Et ascendit in cœlum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria judicare vivos et mortuos. Cujus regni non erit finis.
    Il	est ressuscité le troisième jour conformément aux Écritures. Il est monté au ciel, il est assis à la droite du Père. Il reviendra dans la gloire pour juger les vivants et les morts.
 ' Son règne n’aura pas de fin.
— 15 —
AIR pour Basse
(Orgue et 2 hautbois [hautbois d’amour].)
Et in Spiritum Sanctum, domi- Et au Saint-Esprit, le Seigneur num et vivificantem, qui ex Pâtre qui donne la vie, qui procède du Père Filioque procedit ; qui cum Pâtre et du Fils ; qui est adoré en même et Filio simul adoratur et conglo- temps que le Père et le Fils et avec rificatur; qui locutus est per Pro-phetas.
Credo in unam sanctam catho-licam et apostolicam Ecclesiam.
  eux glorifié ; qui a parlé par les Prophètes.
 Je crois à la sainte Église universelle et apostolique.
CHŒUR
{5 voix — La première partie a pour accompagnement l’orgue seul; l’orchestre complet s’y adjoint ensuite sur les paroles : et expecto resurrectionem mortuorum.)
Confiteor unum baptisma in re- Je crois en un seul baptême pour
 missionem peccatorum, et expecto	la rémission des péchés. J’attends la
 resurrectionem mortuorum et vitam	résurrection des morts et la vie éter-
venturi sæculi. Amen.	nelle. Amen !
U — SANCTUS
CHŒUR
(6 voix — Tout l’orchestre.)
 Sanctus, sanctus, sanctus, domi- Dieu saint, Dieu des armées ! Les nus Sabaoth ! Pleni sunt cœli et deux et la terre sont remplis de ta terra gloria ejus.	gloire.
 La première partie a pour motif principal :
*'<• î i i
Sanctus, sanc
 ■ tus, sanc ■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- i6 —
La seconde est une fugue :
Ple-nisunt cce-li et ter-ra glo— —--— — —ri —a — — e — jus,
AIR pour Ténor
   (Orgue, violon solo.)
     Benedictus qui venit in nomine Béni soit celui qui vient au nom du domini.	Seigneur!
 CHŒUR
   (8 voix — Tout l’orchestre.)
  Osanna in excelsis.	Hosanna dans les lieux très hauts !
 5 _ AGNUS DEI
  AIR pour Alto
   (Orgue, tous les violons à l’unisson.)
     Agnus Dei, qui tollis peccata Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés mundi, miserere nobis.	du monde, aie pitié de nous.
 CHŒUR
   (4 voix — Tout l’orchestre.)
   Dona nobis pacem.	Donne-nous la paix!
     C’est la même musique et la même instrumentation que le Gratias agimus tibi.

I
/]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>