<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170128'>28/01/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0435.tif'/>
        <date when='19170128'/>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Kune, A.' type='person' role='cmp'>Kune, A.</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿Jubilé JCéopold JCetten
            Jl l’occasion de sa kûme année d’enseignement
   __9 18Ï5-1917 <â=
     -- Victoria Jfall ---
           J)imanche 28 Janvier 1917, à 2 heures et demie
Monsieur Léopold KETTEN
Chevalier de la Légion d'Honneur Professeur supérieur de Chant au Conservatoire de Musique de Genève
-SOUVENIR
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0436.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿=^v
Programme de la Matinée
  Musique d’honneur :
CORPS DE JVIUSIQU E D’ÉLITE
   Sous la direction de M. *F. ROMAIN #
    AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE LA
  Fanfare Municipale de la \?ille de Genève
    Sous la direction de M. A. TEISSIER
  Société Chorale “La Muse"
cl'Artistes et Professeurs anciens élèves de M. le Professeur Léopold Ketten
  Mme Rose Soïni	Mme Hilbert-Ketten	Mllc C. Servettaz
          du Théâtre Royal de La Haye Premicre chanteuse des Théâtres de Paris Professeur de Chant
Mme L. Andina
Cantatrice
M,lc Lucie Decompoix
Cantatrice
M. A. Hermann
Diseur
M. 0. Dutoit
du Grand-Théâtre de Lyon
M. Bertossa
Ténor
M. Ed. L’Huillier
Violoniste
   QyfûüreJ <. e//e/i
A L’OCCASION DE SON JUBILÉ
ZMattre, tu peux porter ta tête haute et fière,
L’hommage qu’on te rend tu t’as bien mérité!
■>.Artiste supérieur telle fut ta carrière, cl ta devise fut « honneur et probité »!
Si ton talent est grand, plus grande est ta bonté : r>A tous les malheureux peinant leur vie entière, Tu prêtas ton concours avec aménité,
Faisant ainsi le bien d’élégante manière.
On t'honore aujourd’hui ; tu ne fais pas un rêve : Tes amis sont nombreux ; et tu sais qu'à Genève Les disciples des arts ne font rien à moitié...!
‘Pour moi, j’aurais aimé t’écrire un long poème... Je n’ai fait qu'un sonnet !... Accepte-le quand même Ketten, en souvenir d’une ardente amitié !
      Janvier 1917.
7>. ‘BRUNET,
Professeur au Conservatoire de Genève.
J)
(F
>!(».\sn:iu Lkopoi.d KKIIKA
Dans Mignon
Dans Faust
Dans la Dame Blanche
COMITÉ D'HONNEUR
Président
M. BARTHOLONI, Jean, Président du Comité du Conservatoire de Musique de Genève.
Membres d’honneur :
M. BRET, 1 héodore, Chancelier de la République et Canton de Genève.
M. COUGNARD, Marc, Avocat, Président de ia Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies.
M. DUNANT, Gaston, Banquier.
M. FOURNIER, Ernest, Directeur de la Comédie.
M. HENTSCH, Ernest, Banquier.
M. HELD, Ferdinand, Directeur du Conservatoire de Musique de Genève.
M. PASCAL D’AIX, Consul Général de F rance à Genève.
M. PETROWITCH, Consul Général de Serbie à Genève.
M- PICTET DE ROCHEMONT, Auguste.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Maurice.
M. VARS, Eugène, Président de la Chambre de Commerce Française, à Genève.
M. le Capitaine ZOLLER, Commandant du Corps de Musique d’Elite.
M. MALET, L.-H., Président de la Fanfare Municipale de la Ville de Genève.
Le Comité Central Français de Secours à Genève.
Le Comité du Corps de Musique d’Elite.
Commission Exécutive
M. Hector BLOCH, Président.
M. le Capitaine GAVARD, Trésorier.
M. le professeur P. BRUNET, professeur au Conservatoire.
M. .1. CHEVALON, artiste peintre.
M. A. HERMANN, de l'instruction Mutuelle.
M. Louis YIRET, Président de la Société chorale « La Muse. »
M. M.JERDELET.
M. C. GLINEUR.
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0437.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LÉOPOLD KETTEN naquit le 10 mai 1845. Elève d’harmonie d’Ambroise Thomas. A 12 ans était déjà accompagnateur au Conservatoire de Paris classe Ch. Bataille). A i5 ans, il occupait la place de chef de chant du Théâtre Lyrique, avec Léo Delibes comme collègue. C’est le fameux ténor Roger qui lui donne ses premières leçons de chant et, son talent de comédien aidant, il fait en 1867 un brillant début au Théâtre Italien dans Don Pasquale, avec Adelina Patti comme partenaire. Sa carrière théâtrale se poursuit dès ce moment avec le plus grand succès à Paris, Pau, Liège, Nouvelle-Orléans, Bruxelles, Anvers, Bordeaux, La Haye. etc. Ses rôles principaux ont été Faust, la Dame [Hanche, Mignon. l’Africaine, le Barbier, la Favorite, le Postillon de Longjumeau. Roméo qu’il a créé à Anvers, etc., etc.
     Il vint à Genève, en représentation, en 1875, puis fut engagé pour la saison d’hiver 1876-1877; il se fixa définitivement à Genève, renonce à la scène et se consacra à l’enseignement. Nommé professeur supérieur au Conservatoire en 1877, il donna depuis lors une grande impulsion à l'art vocal. On peut évaluer à près de 4.000 les élèves qu’il forma, parmi lesquels on peut citer : sa femme, ses ‘ deux filles, la première malheureusement • enlevée à son affection en 1912, après une carrière pleine de succès; Mesdames Jacquini d’Or, Bressler-Gianoli, Debogis, Vallombré, Rose Soïni, etc. ; Messieurs R. Lappelletrie, Lambert-Janet, Soudieux, Dutoit, etc...
    Il fut directeur de la Société de Chant du Conservatoire de 1881 à 1901 et reprit de nouveau la direction de cette Société de 1906 à 1912 en y adjoignant sa «Chapelle Ketten », choeurs d’hommes, fondée par lui en igo3. C’est sous son habile direction qu’on entendit pour la première fois à Genève le Paradis et la Péri, de Schumann, le Faust du même auteur ; Ruth et Béatitudes, de César Franck ; le Requiem, de Verdi ; la Damnation de Faust
et XEnfance du Christ, de Berlioz ; Marie Magdeleine, de Massenet ; Judas Macchabée. de Hændel la Veillée, de Jaques-Dalcroze ; la Légende de Sainle-Elisabeth. de Liszt, etc., etc.
  II fut un des principaux instigateurs de la fondation de l’Association des Musiciens de Genève, en 1893, institution de secours mutuels.
  Il	s’est dévoué corps et âme à toutes les œuvres de bienfaisance, ne ménageant jamais ni son temps ni sa peine pour toutes les misères à secourir. Pendant trente-deux ans il s’est chargé de la fête de Noël à l’Asile de Bel-Air.
  C’est en 1909 que le Gouvernement français le fit Chevalier de la Légion d’Honneur; cette décoration vint en rejoindre beaucoup d’autres qu’il a reçues de différents pays pour services rendus.
  Comme compositeur, il a beaucoup produit : deux volumes pour chant et piano ; diverses autres mélodies ; différentes œuvres pour piano seul, violon et piano, violoncelle, des duos, trios, quatuors, chœurs et œuvres symphoniques.
  Doué d’une grande mémoire, il accompagne et transpose la plupart du temps par cœur, parle couramment quatre langues. La musique ne l’a pas uniquement absorbé, et il sait intéresser à tous les arts et à la littérature, son esprit vif est sans cesse en activité.
  Cette jeunesse conservée après une carrière de quarante années d’enseignement, illustrée par d’éclatants succès, cette ascension régulière, ce constant souci du plus haut idéal de perfection pour ceux qu’il doit guider, sont uniques à notre époque où les artistes prennent j* à peine le temps d’apprendre leur art» |i| veulent devenir des maîtres avant d’avoir-été des élèves.
  A ce titre, la glorieuse carrière de Léopold Ketten est à la fois une précieuse leçon et le plus admirable des exemples.
Imprimerie Wyss & JJuchène, rue Verdaine, 7, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
1.	Fragments du Ballet de Coppélia......Léo Delibes.
                Musique d'Elite.
 2.	Sous la Forêt............Kune.
               La Musc.
      ALLOCUTIONS.
   3.	Scènes pittoresques j ^' Ange^us3'^ j ■ • • • Massenet.
                Musique d’Elite.
4.	Le Soir, chœur pour voix de femmes, et soli . Léopold Ketten.
               Dédié à M. Ferdinand Held, Directeur du Conservatoire. Soli (par ordre alphabétique) : M"* Birmelé. Mm" Blum, Braillard-Verdan, Closset, Fatio-Rusillon. M'1" Hartmann,
                   Marguerite Montant, Rouilly, Mm* Rose Soïni.
5.	Ouverture de Tannhauser........R. Wagner.
               Fanfare Municipale.
6.	Berceuse, pour violon (inédite)......Léopold Ketten.
                 M. L'Huillier.
7.	a) Les larmes (inédit)......... » »
b) Là-bas............. » »
                  M,le ServettaZ.
8.	Le beau pays des rêves, duo (inédit)..... » »
                M“* Rouilly et M. James Vautier.
9.	a) Le vase brisé........... » »
b)	En cueillant le cyclamen........ » »
                   Paroles de M. le Professeur Paul Drunet.
              M"* Decompoix.
10.	La nuit, duo (inédit)......... » »
                 Mm* Ililbert-Ketten et M. Bertossa.
 11.	Récitation.............’ * *
             M. Hermann.
12.	a) J’ai pleuré en rêve (inédit).......Léopold Ketten.
b)	La captive............ » »
               Mme Rose Soïni.
13.	a) L’adieu (inédit).......... » »
b)	Dans les bois........... » »
              Mm* Andina.
14.	a) Nunc et Semper (inédit)........ » »
b)	Ici-bas............. » »
               M. Gustave Dutoit.
15.	a) Parlons d’autre chose (inédit)...... » »
b)	Ritournelle........... » »
                Mme Hilbert-Ketten.
16.	Trois choses............ » »
                 Mllc Rouilly.
17.	Duo des Fées (inédit)......... » »
               Mm" Andina et Hilbert-Ketten.
18.	Symphonie d’oiseaux.......... » »
                (Par ordre alphabétique) M"* Chenevard, Mme Renaud et Mlle Rouilly, et la Classe de Virtuosité (Classe Ketten) : M1" Brachard, Mm* Closset, Mllc‘ Henry, Blanche Montant et Viret.
          Au piano: [M. le Professeur I.éopold KETTEN.
      . 1 ■»— V--]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JUIBIiLÉ EKCTTCH
                   ITlorjsieur et Iï)eid«n)e,
            V^ous êtes priés d eissisiei9 <au t^it) d tjorjrjeup ejui caurer lieu à 1 issue de 1® cépérrjcrjie au s<alle de 1 [~1 <arn)©r)ie Raulicjue.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>