<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19170322'>22/03/1917</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, La Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0545.tif'/>
        <date when='19170322'/>
        <date when='19170326'/>
        <date when='19170327'/>
        <date when='19170331'/>
        <date when='19170402'/>
        <name key='Rousseau, Jean-Jacques' type='person' role='cmp'>Rousseau, Jean-Jacques</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, La Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿La Comédie
es-
-*1i?#»-
=®
LE DEVIN DU VILLAGE LE TABLEAU PARLANT
Il est superflu de présenter au public genevois le Devin du village, de Rousseau. On sait que les philosophes du XVIIIe siècle s’intéressèrent à la musique et prirent position dans le fameux débat qui marqua l’établissement de l’opéra comique en France. Avec Grimm, Diderot, d’Hol-bach, Rousseau soutenait le genre nouveau, l’opéra-.bouffe importé d’Italie, contre le grand opéra de Lully et de Rameau. C'est pour montrer aux Français ce qu'on pouvait faire en imitant les Italiens que notre Jt?an-J?cques écrivit son Devin qui contient de charmantes inventions mélodiques et une forme de récitatif français léger et harmonieux, le tout dans une note très fraîche.
Le liégeois Grétry, auteur d’une foule d’opéras-comiques, parmi lesquels le Huron, Lucile. la Fausse Maçie, Richard Cœur de Lion et le Tableau parlant, est le compositeur le mieux doué de cette école. Le Tableau parlant lui valut le nom de « Pergolèse français ». mais l’espièglerie de Grétry est plus alerte que celle du Napolitain et surtout son esprit pétille et mousse plus légèrement.
La bouffonnerie du Tableau parlant eut un vif succès et Grimm écrivait après la représentation : « 11 n’ y a rien à dire de cet ouvrage, c’est un chef d’œuvre d’un bout à l’autre ; c’est une musique absolument neuve et dont il n’y a point de modèle en France.... C’est à tourner la tête ».
En fait, il s’agit d’un ouvrage certainement original et d’un comique excellent. Les mélodies aux rythmes animés ont du naturel et du charme; elles sont choisies avec art, et tous les personnages sont en situation et restent fidèles à leur caractère. On y voit Isabelle et Colombine se moquer fort spirituellement du vieux Cassandre et de sa galanterie surannée. De nombreux morceaux, tels le « récit du matelot » que chante Pierrot, le trio « Il faut partir », et un brillant « quintette » ont un entrain, un relief et un accent comique irrésistibles.
 JEUDI 22 MARS A 2 ‘/s H.
r..................—3 \
MATINÉE
DE GALA
  donnée par Lci (sOtliedie au bénéfice des
 Soldats suisses sans travail
  Avec le gracieux concoure de Aime*
 BÊCHARD, HENSSLER el DECOMPOIX et de AMI. H. ROY, FARINI et GOLAY
 PROGRAMME :
 Le Devin du Village
  Pastorale de Jean-Jacques ROUSSEAU
 Les Nouveaux Pauvres
  pièce nouvelle de M. FONSON, répertoire de la Comédie Française
 Le Tableau parlant
 Opéra comique de GRÉTRY
  Chef d’orcbeôtre Æ. Albert Paye hère Allée en ocène de Ai. Raraz Danôeé réglées par Aimes Privât el Poney
  THÉ pendant les deux entr'actes
----pste-——-
&
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
  La Société de musique symphonique de Genève qui s’est reconstituée sur de nouvelles bases et qui a donné l’an passé deux opéras comiques du XVIII° siècle et des danses de Rameau se propose, comme but principal, de collaborer aux soirées de 1’" Union pour l’Art Social ", tout en conservant son entière indépendance et son activité dans le domaine du Concert et occasionnellement dans celui du Théâtre.
  La Société a l’intention d’organiser aussi des concerts réguliers pendant l’été.
  Désirant faire appel le plus possible à l’élément professionnel, condition indispensable pour obtenir des exécutions satisfaisantes, le Société a besoin de trouver des ressources spéciales à côté du produit de ses concerts. Il adresse donc un pressant appel aux amateurs de musique qui comprendront l’utilité de l’œuvre d'éducation musicale qu’elle veut entreprendre.
  La Société de YOrcfrestre symphonique est composée de MM. flug. Bermond, P. Buisson, A. Charlier, Pierre Ferraris, Ed. Julliard, Joseph Lauber, Frank Martin, Auguste Meyer Auguste de Morsier, J. Mussard, Albert Paychère, Eugène Richard, William Rosier, J. Rouge, Louis Roux, E. Sarasin, Ch. Schœndelmeyer, P. Traverse, J. Vibert, W. Viollier et Otto Wend.
  N. B. — Les souscripteurs reçoivent au prorata de leurs dons des invitations et des billets à tarif réduit, pour les concerts donnés par la société à son bénéfice.
 Il	sera donné cinq représentations du Devin du Village et du Tableau parlant aux dates
 suivantes :
 MARDI 26 MARS à 8 '/s
 Maison communale de Plainpalais.
 MERCREDI 27 a 8 */*
 Maison communale de Plainpalais.
 JEUDI 28 en MATINÉE à 2 >/» h.
« La Comédie ».
 SAMEDI 3i à 8 '/s h.
 Maison communale de Plainpalais.
 LUNDI 2 AVRIL à 8 '/j
Réservée exclusivement à Y Art Social.
PRIX ORDINAIRE DES PLACES
 Location pour les quatre représentations publiques exclusivement à « La Comédie ».
Prix
5o	centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
LES NOUVEAUX PAUVRES
Comédie nouvelle en un acte de Jean F’rançois FONSON {Répertoire de la Comédie française)
PAUL, M. Bervé — JEAN, M. Ger\al MÉLANIE, Mme Person — HÉLÈNE, M» Charpin-Gédev
Thé à 1-entr acte. Série I (prix 1.75)
Le D evm du illage
Pastorale en un acte de Jean-Jacques ROUSSEAU Le DEVIN, M Henrv Roy. - COLETTE, Henssltr COLIN, Mme Renée Béchard
Dariàe*) réglées par	Privât el Poney
TKé à 1 entr acte. Série II (prix 1.75)
Le Ta bl eau P arlant
Opéra comique en iin acte de GRÉTRY
ISABELLE, Mmt' Henssler-Campiche — COLOMBINE. MU' Lucie Decompoix CASSANDRE, M. Golay — LÉANDKt., Mrac Béchard— PIERROT, M. ! arini
Alise en ace ne Je Af. BAROZ Etudes musicales et orchestre ,iou,r la direction de M. Albert PAYCHÊRE
Costumer de La JHaison Jaquemel *— Perruques de la Alaison Dalème]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>