<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1916----'>--/--/1916</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0407.tif'/>
        <date when='19160000'/>
        <date when='19170000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
                                  DES
ARTISTES MUSICIENS DE GENÈVE
Fondée en décembre 1893
--;<---
COMITÉ POUR 1916-1917:
            Président: M. L. Kettkn.
             Vice-présidents : MM. O. Schulz et O. Bakhi.an. Trésorier: M. M. Buisson.
             Secrétaire : M. P. Bratschi.
MM. Jaques-Dalcroze et Rehfous.
Vérificateurs des comptes:
           Mme» Chautkms-Demont et Lang-Malignon.
             '•ommission de gestion de la Caisse de retraite :
MM. Bratschi, Bonny, Rehfous, Wend,
Mme Bourgeois-Fontannaz.
                                              ♦	♦ ♦
        LISTE DES SOCIÉTAIRES (1916)
Membres actifs.
              Vlkxy, A. (violon), boulevard de la Tour, 4.
             Sarhieh, G. (piano), avenue Pictet-de-Rochemont, 8. ÏARRi.AN, O. (orgue, composition), rue de Candolle, lit. iEHRKNS, M. (piano), rue Tœpffer, 12.
              Ierthoud, H. (violon), av. de la Gare-des-Vollandes, 10. Ionny, E. (piano), rue du Commerce, I.
Iratschi, P. (orgue, théorie), rue de la Scie, 7.
              ■RiQUET, A. (violoncelle), rue Etienne-Duinont, 22. Iuisson, M. (violon), rue du Manège, 1. uisson, P. (alto), place Synagogue, pianos. uyssens, P. (flûte), rue de liesse, (i. h a ix, Ch. composition), rue de Candolle, l!i. harrey, li. (théorie), boulevard Helvétique, 34. i.osset, F. (violon), rue Leschot, 2.
             . , de la Cru/, (chant), pension Matthey, Florissant, 9. Dami, A. (chant), boulevard de la Tour, 10.
             Dechky, K. (piano), boulevard des Philosophes, 15. Delaye, G. (théorie, composition), rue Géneral-I)ufour,15. Eberharijt, A. (violon), boulevard des Tranchées, 8.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0408.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   MM. Faller, Ch. (orgue), chemin Faller, 3, Servette.
                 Fa va s-Ch a va N N n, H. (violon), av. Ernest-Pictet, 11, Servette.
   Gali.o, H. (violon), rue Bergalonne, 7.
               Heermann, H. (violon), chemin de l’Escalade, 5.
              Hertig, A. (piano), avenue des Vollandes, 35. Jaques-Dalcroze (composition), ch. de Miremont, 20. Kaufmann, G. (violon), rue Bovy-Lysberg, 9.
              Ketten, L. (chant), boulevard des Philosophes, 17. Kung, A. (violon), boulevard des Philosophes, 11. Kling, H. (solfège, composition), boul. Georges-Favon, 27. Koch, L. (dir. musique), boulevard du Théâtre, 8. Kunz, A. (violoncelle), rue des Caroubiers, 1!), Carouge. Lauber, .1. (piano, composition), rue de Candolle, l(i. Martin, Frank (composition), Malagnou, 07.
              Monod, E. (piano), chemin de Miremont, 23 a. Montii.let, W. (orgue, piano), Cour St-Pierre, 4. Montorbio, P. (violon), rond-point de Plainpalais, 1. Moog, .1. (flûte), Asile des Vieillards.
              Mottu, A. (piano), l’Ermitage, Malagnou.
              Ostroga, F. (piano), rue de Candolle, 30.
              Pahnke, W. (violon), boulevard des Philosophes, 23. Pieyre (dir. musique), Victoria Hall.
               Pollak, H. (violon), l ue Général-Dufour, 12.
              Hehfous, A. (violon), boulevard Helvétique, 22. Remondini, P. (violon), chemin du Vieux-Billard, 3. Rey, E. (violon), rue de l’Arquebuse, 24.
              Reymond, E. (violon), boulevard Georges-Favon, 43. Reymond, L. (violon), boulevard Georges-Favon, 43. Schneegans, .1. (violon, composition), boulevard de la Cluse, 54.
   Schui.z, (). (piano), rue Tœpffer, 21.
               Sniîi.i,, E. (piano, harmonie), rue de Candolle, 15. Vai.mond (chant), boulevard Georges-Favon, 41.
              Vianna da Motta (piano), boulevard de la Tour, 8. Wend, O. (piano, orgue), ch. des Tennis, Grange-Canal. Wiegandt (contrebasse), rue Grenus, 0.
              Wyssmann, B. (dir. musique), chemin des Clos, 31.
        Mine Baierlé-Collins, A. (chant), avenue des Vollandes, 10. MOe Bastard, E. (chant), rue Carteret, 6.
        Mmes Berlie-Eck (piano), rue Lombard.
   Bethmann (piano, solfège), Molard, 3.
              Blanc-Lanz (piano), Pinehat, 10.
               Blattner, J. (chant), rue de la Prairie, 7. Borelli-Eeponte (violon), avenue des Vollandes, 9. Mile Bosch, L. (harpe), rue de la Servette, 36.
        Mme Bourgeois (piano), rue Tœpffer, 21.
   Mile Bovet, M. (piano), avenue de Florissant, 14.

M'ics liiu-’.iTTMayku, M. (violon), Grands-Philosophes, 1.
      Bruel, J. (violon), boulevard de la Tour, 2.
Mmes Chautems-Demont, M. (violon), rue de liesse, 12. Cherid.iian (piano), chemin des Arpillières. Chojsy-Herve (chant), promenade St-Antoine, 14.
Mlles C hoisy, I,. (violon), boulevard des Tranchées, 8. Choisy, O. (piano), rue Le-Fort, 25.
      Ghossat, M. (piano), quai des Eaux-Vives, lili. Cougnahd, M. (chant), Grange-Canal.
       Ckot, M. (piano), rue I Seau regard. 1.
Mmes DEBorxis-BoHv (chant), carrefour de Villereuse, !.
      Délaye, E. (théorie, composition), rue Général-Du-four, 15.
Miles Demont, .1. (chant), Petits-Délices, 50.
      Dorsival, G. (violon), rue Pierre-Fatio, 15.
      Dupin, A. (violon), rue du Bhône, 1.
Mmes Escoepey (piano), rue de Monthoux, 6.
      Froment-Faller, N. (piano, solfège), Pension Vouga, rue Llotard, 50.
Miles Gaillard, li. (piano, chant), boul. Georges-Fa von, Girod, P. (piano), boulevard Georges-Favon, 10. Goguei. (piano), rue de Malagnou, 27.
      Gordon, J. (chant, piano), rue de Malagnou, 31. Græbner, A. (piano), boulevard des Philosophes, 19. Mmes Hartmann (piano), rue de Candolle, 14.
      Henry (piano), rue de la Plaine, 5.
      Hœhn-Bossiek (piano), rue Bovy-Lysberg, 9. Jahnieh-Duc (piano), boulevard James-Fazy, (i. Lacroix-Bahany (chant), rue du Bhône, 1. Lang-Malignon, L. (chant), rue Muzy, 12.
      Longet (piano, solfège), rue de St-Jeau, 104.
Mile Mai.an, L. (improvisation, solfège supérieur, gymnastique rythmique), rue de la Mairie, 27.
M11" Maystre, H. (piano), place du Port, 1.
Mlle Meigniez (piano), quai des Bergues, 17.
Mines Metzgf.r (solfège), rue Sturm, 20.
      Milella (chant), rue de Malagnou, 27.
M'ie» Morand, A. (gym. rythmique, piano), rue du Bhône, 2.
      Morange, E. (chant), rue Lévrier, 9.
Mmes Odier-Peiihottet, J. (violoncelle), rue de I.ancy, 5, Acacias.
      Olivier-Buisson, N. (piano), boulev. Georges-Favon, 10. Panthès, M. (piano), rue Le-Fort, 25.
Miles Pasche, S. (chant), rue Muzy, 14.
      Plojoux, M. (chant, piano), rue de la Violette, 4. Poujoulat (piano), boulevard du Pont-d’Arve, l(i.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0409.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M|le Richtek, M. (piano), avenue Pictet-de-Rochemont, 24. Mmes RajSGEN-LipDET (chant), Délices, 2.
M'le Sandoz, M. (violon), route de Chêne, 23 Mme Scheurer (violon), rue du Rhône, 2.
Mlle“ Sieghist, M. (piano), avenue Pictet-de-Rochemont, 24. Schmitz (piano), rue Plantamour, 15.
Terroux (piano, solfège), promenade St-Antoine, 14. Mnle Vernay-Girard (piano), boni, des Tranchées, 46.
Mlle Voiiga (piano), rue Liotard, 50.
Membres d’honneur.
MM. Marteau, H. (violoniste), ù Berlin. Paderewski, J. (pianiste), à Morges. Rehberg, W. (pianiste), à Francfort s/M.
Membres passifs.
MM. Hinder, Fr., rue du Marché, 36.
     Brun-Geisendorf, J., rue Sénebier, 14. Klegenheimer, (i., Corraterie, 12.
     Franc, boulevard des Philosophes, 17.
     Held, F., directeur du Conservatoire.
     Kallmus, Edouard, rue de l’Ecole-de-Médecine, 14. Kakmin, F., chemin des Arpillières.
     Kaufmann, 20, rue du Moléson, Servette.
     Koi-ler, Ch., rue du Marché, 18.
     Odier, W., rue de Lancy, 5, Acacias.
     Faccard, Éd., boulevard du Théâtre, 3.
     Rotschy, Henry, Corraterie, 22.
      Schfxi-ing, Ernest, Céligny.
     Vidoudez, Alfred, luthier, rue Abauzit, 1.
Mmes Buisson-Grobéty, boulevard de Saint-Georges, 52. De Couriss, route de Frontenex, 65.
     Juvet, boulevard Helvétique, 6.
M1,e Martine, L., route de Florissant, 11.
Mmes Reverdin, Fr., avenue des Vollandes. 1.
     Wexel, route de Florissant, 2.
Les cotisations peuvent être payées entre tes mains du trésorier; à la papeterie JOSSEÂUME, Bourg-de-Four, i9, et chez M. Paul BOISSON, pianos, place de la Synagogue, 5. Toutes les lettres et communications doivent être adressées au président.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>