<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19260909'>09/09/1926</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0311.tif'/>
        <date when='19260909'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿FORUM DE GENÈVE
9-19 SEPTEMBRE 1926
EXPOSITION VENTE AU MUSÉE RATH
 Sous les auspices de la Fédération universelle des Associations Chrétiennes d’Etudiants
VICTORIA = HALL
Jeudi 9 septembre 1926, à 21 heures (9 h.)
CONCERT
 PAR LE
QUATUOR TCHÈQUE
SEVCIK-LHOTSKŸ
DE PRAGUE
M. LHOTSKY M. PROCHÂZKA M. MORAVEC M. POUR
Premier violon.	Second violon.	Alto.
PROGRAMME
1.	QUATUOR A CORDES en fa majeur, op. 96..
          Allegro ma non troppo - Lento Molto vivace - Vivace ma non troppo.
2.	QUATUOR A CORDES en sol mineur, op. 10.
          Animé et très décidé - Assez vif et bien rythmé Andantino doucement expressif - Très modéré Très mouvementé et avec passion.
3 *QUATUOR a cordes en mi mineur {De ma vie)
          Allegro vivo appassionato Allegro moderato à la Polka Largo sostenuto - Vivace.
 *	Voir au dos une notice sur cette œu.ure.
PRIX DES PLACES : de 2 fr. 50 à 8 fr. (Droit des pauvres en sus). LOCATION “ AU GRAND PASSAGE ” (au rez-de-chaussée), côté rue du Marché,
                                                                                            Violoncelle.
Ant. Dvorak
C. Debussy
Fr. Smetana]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>•••••••••<
Fr. SMETANA
Quatuor à cordes en mi mineur “ De ma vie ”
    Le grand compositeur Smetana, né en 1824 à Litomysl, mort en 1884 à Prague, qui est une des gloires de la musique tchécoslovaque, a écrit lui-même l’analyse de son quatuor « De ma vie ».
La première phrase exprime, dit-il, mon penchant pour l’art	j
senti dans ma jeunesse, la domination du romantisme, le désir	•
immense de quelque chose que je ne pouvais formuler en	:
paroles ni imaginer d’une façon concrète, — mais aussi laver-	j
tissement de mes malheurs futurs. La seconde phrase introduit	;
dans les réminiscences de la vie gaie de ma jeunesse, alors que,	j
comme compositeur, je laissais mes œuvres s’épandre dans le	j
s monde et que j’étais connu partout comme un danseur pas-	•
sionné.	î
•
La phrase du milieu : par les sons j’évoque les souvenirs que	î
j’ai conservés des milieux aristocratiques dans lesquels j’ai vécu	:
j longtemps. La troisième phrase exprime le bonheur que me	j
donnait l’amour pour une jeune fille qui, plus tard, est devenue	j
ma femme. Quatrième phrase : j’ai compris les éléments de ma	j
musique nationale ; je me suis réjoui des résultats de mon	:
voyage jusqu’au moment où la catastrophe s’abattit sur moi et	j
que je commençai de devenir sourd. Un regard jeté dans le	;
triste avenir, le faible espoir d’une amélioration, mais, en	j
songeant aux débuts de ma carrière, un sentiment tout de	j
même douloureux.	j
•
Le son qui persiste si longuement dans le final trouve son	:
origine dans la première phrase (avertissement des malheurs	j
futurs) ; c’est en somme les sifflements aigus que je percevais	j
    dans mon oreille au commencement de l’année 1874; c’était le	j
premier signe de ma surdité.	•
•
î]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>