<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique 
            <date when='19261030'>30/10/1926</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0424.tif'/>
        <date when='19261030'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Deuxième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PASSAGE DES LIONS *RUE LÉVRIER, s.7
VENTE	- ABONNEMENT
  C outillions spéciale.) pour	Pot,R suivre les concerts : partitions de poche
    professeurs et professionnel■<	T°UT LE RÉPERT°"<e classique
 —	—	TOUTES LES ŒUVRES MODERNES
  LES MEILLEUR5 PORTRAITS
BOISSONNAS
•1, QUAI DE LA POSTE
•a-a-a-fi GENÈVE »•»•!)•»•
   Téléphone Si and 06.69
TOUS TRAVAUX photographiques
       é-

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi jo octobre 1926, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Deuxième de l’Abonnement)
solistes ■■
m-Gatrielle GILLS M. Ck PANZERA
Cantatrice, deé Concerts du Conservatoire, Colonne el Lamoureux.
   Baryton, de l’Opéra-Comique, des Concerté Colonne et Lamoureux.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 1, en ul mineur.......
          a)	Un poco sostenuto - Allegro.
          b)	Andante sostenuto.
   c)	Un poco allegretto e grazioso.
          3) Adagio - Allegro non troppo ma con brio.
Brabmj
DEUXIEME PARTIE
 2.	Scènes intégrales de
    PELLÉAS ET MÉLISANDE
Drame lyrique de Mæterlinck, musique de..... Debuéty
Pelle as : M. PANZERA. - MélUandc : M"*' GILLS.
3.	MARCHE ÉCOSSAISE.................... Debuàoy
L’Orchestre sera dirigé par
.M.. Ernest A N S E R Al E T
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les pertes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0426.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pr MAISON ” CENE/VE,
      llAt-ili'l . !lit.....'..'■ii JlluuMinhmlHi.Ælil.ii i!> lilinUj' fthlit/iI!I vi <..l:n>........bi'l
J ohannes BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
     La qualité expressive de la symphonie, qui va diminuant de g signification, de Beethoven à Schumann et k Mendelssohn, reprend un accent plus profond dans les quatre symphonies de Brahms, que celui-ci attendit pour écrire d’avoir atteint la pleine conscience et la maîtrise de son art. Les symphonies de Brahms ne retrouvent d’ailleurs pas tout à fait l’universalité, la généralité d’expression de celles de l’époque Haydn-Beethoven, elles restent romantiques, témoignages d’un caractère plus particulier, personnel ou national. Mais, comparées à celles de Mendelssohn et de Schumann qui les précédèrent, elles se rapprochent de la tradition beethovenienne par | leur retour aux grands thèmes, leur richesse et leur accomplisse- ï ment organiques.
      La première symphonie a été composée entre les années 1862 et 1876 et fut inspirée à Brahms par des auditions du Æanfred de Schumann, dont le sujet provoquait en lui des résonances profondes.
   Le second thème du premier mouvement de la symphonie en do mineur fait d’ailleurs allusion à l’œuvre schumanienne.
L'unité profonde de la symphonie trouve son expression dans un £ | motif chromatique de caractère pathétique, qui domine toute l’intro- ;
   duction, donne naissance au premier mouvement et circule, comme È un fil caché, dans les autres parties de l’œuvre. Après l’ampleur du | premier mouvement, Validante doàtenuto et le un poco allegretto e grazioào qui suivent paraissent remarquablement brefs et simples ; ils ne sont cependant pas sans lien intérieur entre eux et avec le premier mouvement; d’être plus dépouillés et plus directs, ils font sentir mieux la vraie nature de Brahms et ramènent dans la symphonie un peu de l’esprit de la suite allemande du XVIIe siècle, surtout le second des deux qui fait penser à la gaillarde ou à Y allemande. Le remplacement du mouvement lent et du écherzo classique par ces deux intermèdes est fait d’ailleurs pour renforcer la valeur du finale qui § devient le pendant du premier mouvement.
Ce finale ramène dans son introduction lente l’atmosphère pesante et sombre du début de la symphonie, mais s’éclaire tout à coup d’un éclatant solo de cor, magnifique inspiration fondée sur l’échelle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   ABONNEMIENf Le plus grand assortiment, complété des sam	■- nouveautés intéressantes, ainsi que des
  œuvres jouées aux concerts de l'O. S'. R.
En vente : Partitions d orchestre-^ pour suivre au concerté’
2 2 .Corraterie . 2 2
 Spjciali DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
CllAMÛPlONIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
 Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
OINÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

   naturelle des notes du cor des Alpes, et dont l’impression se répercute dans de pieux accords de trombones. L'allegro final s'élance alors dans une mélodie qui rappelle celle de la Joie, de la Neuvième symphonie, et cet allegro se déroule en effet comme un hymne à la Joie, d’une expression moins généralement humaine que celui de Beethoven, mais puissamment soutenu dans ses données plus étroites.
Claude - Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
ï .
Perdu dans la forêt où il chassait, Golaud, petit-fils d’Arkel, le
vieux roi d’Allemonde, a rencontré une jeune fille, presque une enfant, qui pleurait au bord d’une fontaine. Il veut s’approcher d'elle, elle le fuit avec épouvante. S’il la touche, elle se jette à l’eau. Elle est mystérieuse et belle. D’où vient-elle? Qu’est cette cou-§ ronne qu’elle a laissée tomber ou jetée au fond de la source et $ qu’elle défend qu’on aille chercher, préférant la mort plutôt que de ceindre ce diadème qui lui rappelle tout un passé de souffrance. | Golaud, épris de la jeunesse et du charme naïf de Mélisande, ayant pitié aussi de sa détresse inavouée, s’offre pour la protéger dans ce s bois où ils se sont tous les deux égarés. Peu à peu Mélisande prend confiance, et, voyant à ce sauveur la barbe et les cheveux déjà gris, i; elle se décide à le suivre pour sortir de la forêt que les ombres de lanuit commencent à obscurcir.
     Golaud épouse Mélisande et la conduit au palais d'Arkel, lorsque le vieux monarque a consenti à accueillir cette étrange inconnue, douce et silencieuse. Elle y voit Pelléas, le jeune frère de Golaud, et, tout de suite, par une sympathie née en leurs âmes tristes, ils sont devenus compagnons. Lui, pâle rêveur, elle, créature de mystère, sans se le dire, sans le comprendre même, ils se sont reconnus
PELLÉAS ET MÉLISANDE
Drame lyrique en 5 actes et 13 tableaux, livret de M. Mæterlinck. Représenté pour la première fois sur la scène de l’Opéra-Comique le 30 avril 1902.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
k	||ps:	—
 PHIOR
Cité, 11, et Corraterie, g, au irr
  MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION
           Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT aux livres et a la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 f r. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
 GENEVE
Rythmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
Harmonie
                        Technique corporelle et plastique animée
                       i.	C ourà pour amateurs, adultes et enfants ;
2	(-our'* professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
                          Cour., préparant à ienseignement de ta méthode Jaque*- Datcroze (examen àu certificat et Ou diplôme).
                                      I	ou s les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-Dalcroze-qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève. '
                                              Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassiere.

*
frère et sœur en mélancolie. Ils errent au bord de la mer, dans les jardins et les bois, et s’assoient au bord d’une antique fontaine, où disparaît l’anneau nuptial de Mélisande qui lui échappa, tandis qu’imprudemment elle s’amusait à le lancer dans les rayons du ï soleil, au-dessus de l’eau. Après ces promenades dont elle rentre troublée, elle est toute triste aux côtés de son époux Golaud, qui s'inquiète de la langueur de Mélisande. Qui lui a fait de la peine? Est-ce Pelléas? Non, personne ne l’offensa. C’est quelque chose qu’elle a en elle et qui est plus fort qu’elle. Pour la caresser, Golaud lui prend tendrement les mains et il s’aperçoit qu’à son doigt n’est plus sa bague d’épouse. C’est pour lui un pressentiment de malheur • auquel vient s'ajouter le soupçon, lorsqu'un soir il voit, au pied de la tour, Pelléas tenant entre ses mains les cheveux dénoués de
y
Mélisande penchée au bord de sa fenêtre. Ils causaient dans l’obscurité, elle était prisonnière de Pelléas qui gardait enroulée à son cou la chevelure dont le parfum l’inondait jusqu’au cœur. Ce sont là jeux d’enfant, dit le mari. Il conseille à Pelléas d’éviter Mélisande, qui bientôt sera mère, de s’en éloigner sans affectation, et il semble ne devoir pas attacher d’importance à cette fraternelle intimité. Mais le venin de la jalousie a empoisonné sa pensée et Golaud n’a plus qu’un souci, savoir si Mélisande est coupable. Il va jusqu’à faire complice de sa surveillance le petit Yniold, son fils né d’un premier mariage. Des paroles naïves de l’enfant il ne peut rien tirer de certain, si ce n’est que Pelléas et Mélisande sont souvent ensemble et qu’ils gardent toujours l’enfant auprès d’eux, parce qu’ils ont peur de rester seuls. Le soupçon grandissant pousse Golaud jusqu’à injurier et à brutaliser Mélisande. Enfin un soir, la veille du jour où Pelléas, près de partir pour échapper au danger d'amour, a donné un rendez-vous d’adieu à Mélisande dont il n’a jamais bien regardé le regard, à qui il n’a pas encore dit qu’il l’aimait, Golaud surprend sa femme et son frère en leur premier aveu de tendresse, et d’un coup d’épée il tue Pelléas. Maintenant dans la demeure qu’a secouée cette tempête de passion c'est le calme, mais un calme sinistre. Mélisande, pâlie par le mal, brisée par l’émotion, se meurt auprès du berceau de sa fille née au milieu de cette tragique tourmente. Golaud se désole et s’accuse de tout le malheur. Est-ce que ce n’est pas à faire pleurer les pierres? Pelléas et Mélisande se tenaient embrassés comme deux petits enfants, ils
 I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0429.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
étaient frère et sœur, et il a frappé malgré lui. Il demeure cependant tourmenté du désir de savoir, et, lorsque Mélisande s’éveille, demeuré seul avec elle il veut qu'elle lui dise si elle fut coupable. Maintenant qu’elle va mourir et qu’il mourra aussi, il la supplie, il lui commande de dire la vérité. La vérité! Mélisande répond à peine. C’est inutile, il ne saura rien; l’âme de Mélisande est déjà trop loin de la terre. Bientôt arrivent les servantes que personne n’a appelées et qui demeurent dans la chambre, sachant que l’heure du trépas a sonné. Et Mélisande meurt, tuée par la violence de Golaud qui sanglote : Ce n’est pas ma faute ! Le vieil Arkel ordonne qu’on sorte de la chambre et qu’on laisse seule dans le silence celle qui était un petit être tranquille et timide et mystérieux comme tout le monde. En partant, il emporte dans ses bras la petite fille, l’enfant de Mélisande, dont c’est à présent le tour de vivre dans la tristesse humaine.
*
*	*
  Au lendemain de ta première de Pelléas et Mélisande, Æ. Robert Godet rédumait sed impreddiond daiid un article de la Musique en Suisse dont noud extrayond le paddage suivant.
  L’œuvre que M. Claude Debussy vient de donner à l’Opéra-Comique de Paris n’est pas tirée du drame publié sous ce titre par M. Maurice Maeterlinck : elle est ce drame même, réalisé en la plénitude de son émotion et de sa beauté par la vertu d’une musique qui ne s’adresse ni à notre sensibilité conventionnelle ainsi qu’une illustration, ni telle qu’un commentaire à notre entendement, mais à notre intuition comme la vie, dont elle possède la sûre et grave éloquence.
  Physionomie et allure des personnages, le cri de leurs passions, l’accent de leur langage, c'est un fait que le musicien a transfiguré dans toutes ses parties le rêve du poète, qu’il l’a délivré de sa prison verbale, qu’il a substitué à son signe sa réalité, qu’il lui a conféré en même temps sa véritable portée et sa signification. Quant à l’atmosphère où naissent et se déroulent les événements, faut-il demander ce que valent, pour nous la rendre immédiatement et constamment perceptible, les artifices les plus subtils du langage abstrait auprès des ressources dont dispose un magicien de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0430.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
»e<ïe<3r»<s*R<>tt<JiE<»e<3ta<3re<>|S
I
G
J
l
   l’harmonie ? Mais je ne parle pas seulement de qualités extérieures comme la contexture du style, la richesse des couleurs, la délicatesse et la variété des nuances. Si M. Debussy s'est révélé dès ses premiers ouvrages, sous l’inspiration de Verlaine, de Baudelaire ou de Rossetti, comme un maître prestigieux en l’art d’évoquer le « milieu lyrique », c’est un don plus rare, — là où l’écrivain ne peut encore que suggérer des idées ou des idées d’idées, — de faire surgir en son pur éclat cette « splendeur du vrai » dont parle Platon et d’éveiller en nous, comme un chœur d’échos endormis dans les i profondeurs de la conscience humaine, le sens des analogies mystérieuses et des inéluctables fatalités dont se trament nos destinées.
   Ici intervient cette force anonyme, orpheline et unique en son espece, qui apparaît irréductible à l’analyse la plus minutieuse des procédés techniques, et dont Kant a indiqué le mode d’action en disant :
   « C’est par le génie que la nature dicte à l’art ses lois.
9
*
*	*
Les extraits inscrits a noire programme comportent les .reines suivantes, Sj reliées en deux groupes principaux :
9
       Première partie. — <3) Acte II, premier tableau : Un jour d'été, une fontaine dans le parc. — Pelléas et Mélisande viennent goûter la fraîcheur de l’ombre et de l’eau.
6	« C’est au bord d’une fontaine aussi qu’il vous a trouvée? — Oui. — Que vous fi a-t-il dit? — Rien. Je ne me rappelle plus. — Etait-il tout près de vous? — Oui, il voulait m’embrasser. — Et vous ne vouliez pas? — Non. — Pourquoi ne vouliez-vous pas? • Elle ne fait pas de réponse, elle joue avec son anneau de mariage, qu’elle jette vers le ciel et reprend, et rejette encore. Soudain i'anneau lui échappe : il tombe dans l'eau profonde.
      b)	Acte II. troisième tableau : Devant une grotte. — Les ténèbres sont profondes. « Il faut entrer là, dit Pelléas ; il faut pouvoir décrire l’endroit où vous avez perdu la bague, s’il vous interroge... Attendons que la lune ait déchiré ce grand nuage, elle éclairera toute la grotte... » Voici la lune, et voici la clarté. Mais Mélisande pousse un cri, elle a vu près d elle, endormis contre un quartier de roc, trots vieux pauvres à cheveux blancs. Elle s’épouvante et prend la fuite...
Deuxième partie. — a) Acte III, premier tableau : Une des tours du château. — Mélisande, à sa fenêtre, arrange ses cheveux pour la nuit. Par le chemin de ronde qui passe sous la fenêtre, Pelléas paraît. « Oh ! Tu es belle ainsi... Penche-toi... donne-moi ta main, ta petite main sur mes lèvres... — Je ne puis me pencher davantage... Oh! mes cheveux!... » Ses longs cheveux se sont dénoués et se déroulent jusqu'au visage de Pelléas. « Tes cheveux descendent vers moi... —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0431.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
j ERNEST 1AUIM
î	Chant
«	Boulevard Jame*-Fazy, j 7
E. KNECH TLI - BER AN
Piano
5,	rue Loui*~Ducbo*al (Rive)
BCCÉltE ARTISTIQUE EéE musique
Directeur Willy PERRET	Louis PIANTONI
Soliste De L Orchestre De la Suisse Romande, violon	Directeur Du Cercle Choral De Genève, piano
10, rue du Conseil-General	Leçons particulières
•	••••••■
M. 1BIPIR j	E. BBRTHOUB
Violoncelle ;	Violon
hue des Granges, 1 1 Tel. Si. 58.09 •	Avenue de la Gare des Faux-Vives, 10
©AN$® ET MÂIHflÊN
Professeur Eug. REVUZ
•	Rue du Rhône, 61	Téléphone SUind jtf-iç
                  E. ©Ullf
•	«
•	J	Piano - Solfège
;	• Roule de Cbene, 1 y	Tél. Si. 78.66
•	•
■	• #("
j	!/• KUEIN van OI1/TAY j
;	Violon ;
|	Chemin Bemi-Soteil (Cbampel) ï
| mme M. UACMENAU
S	Chant
•	Rue de* Eau .r- Vive*, Tél. St. 1 6-jti
Renseignement* et conditions : Imprimerie JARRYS, rue Henri-Fazy.

Laisse-moi, quelqu’un pourrait venir. — Non, non, je ne te délivre pas cette nuit... — J’entends un bruit de pas... Laisse-moi... ». C’est Golaud, sombre et menaçant : « Que faites-vous! Vous êtes des enfants... »
  b)	Acte III, troisième tableau : Une lerradée ait sortir ded souterraind. — Devant la tour, Pelléas échappé du souterrain qu’a voulu lui faire voir Golaud, salue le joyeux soleil matinal.
  c)	Interlude symphonique.
  (f) Acte IV, troisième tableau : Une fontaine dans te parc. — Pelléas est seul : « C’est le dernier soir... il faut que je la voie une dernière fois... Il faut que je lui dise tout ce que je n’ai pas dit... » Mélisande survient. Sortie du château sans être vue, elle accourt, hors d’haleine, comme un oiseau pourchassé. Et Pelléas parle : « Il faut que je m’en aille pour toujours. — Pourquoi? — Tu ne sais pas pourquoi il faut que je m’en aille? Tu ne sais pas que c’est parce que... je t aime?
—	Je t’aime aussi. * Un bruit sourd gronde au loin et les fait tressaillir. On a fermé les portes de fer du château ; ils ne peuvent plus rentrer : Le destin lui-même, et non plus leur volonté, les donne l’un à l’autre. Tout à coup ils aperçoivent Golaud qui les guette dan6 l’ombre, son épée à la main. « Va-t’en tout de suite, dit Pelléas. Je l’attendrai, je l’arrêterai. Va-t’en. — Non! non! — Il a tout vu, il nous tuera. — Tant mieux! Tant mieux! — Il vient!... Ta bouche! Encore ! Donne !... » A la face de la mort, ils s’embrassent éperdument. Golaud se précipite sur eux et frappe Pelléas qui tombe au bord de la fontaine ; Mélisande fuit à travers le bois, poursuivie par Golaud...
MARCHE ÉCOSSAISE
  La Al arche écossaise, écrite en 1891, pour piano à quatre mains, puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème à été indiqué à Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà dans la délicatesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orche<ilte : Al. Ernest ANSERALET Deuxième chef d'orchestre : M.. Fernand CLOSSET
SAISON 1926-1927
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon .solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2" premier violon .solo . Jean LACROIX, ex-ior violon solo du Grand Théâtre de Genève.
7er second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i" violoncelle solo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
1	contrebasse solo. . . R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
in flûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
îer hautbois solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.....FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
îre clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
    —	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris. jer batéon solo ...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
j” cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
îre trompette solo .... DUBOIS, ex-ir” trompette solo des Concerts Lamoureux. j" trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest. i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
jTe barpe........... Mm" BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.
r
VICTORIA-HALL	Samedi 6 novembre 1926
\
 3‘ Concert de PAbonnement
Sous la direction de JVL Ernest ANSERMET
et avec la participation du CHOKTJR ROA1.AND
Soliste : .M.. Jokimy AUBE-R1, pianiste
_ \
nmm
 §
1	.....§
   Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès Je jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique, le premier prix dans sa section. En 1909, premier prix de virtuosité avec grande
6	distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de u virtuoses organisé à Paris, en 1912, par AIumcü, M. Aubert s’est partagé depuis lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse et à l’étranger où il remporta des succès très $ remarqués.
  AU PROGRAMME :
  1.	Concerto brandebourgeois n° 1, en fa majeur.. J.-S. Bach § 2. Cantique de Pâques, pour chœur de femmes,
  soli et orchestre (ire audition)............ Honegger
  3.	Fantaisie pour piano, chœurs et orchestre .... Beethoven
  4.	Tempo di ballo (ire audition)............... Roland-Æanuet
   5.	Trois pièces de ballet extraites des Rencontres
 (ire audition)............................. Jacques Ibert
         a) Les Bouquetières. - b) Les Créoles. - c) Les Bavardes.
   6.	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre. . Liazt
    -
   Location chez VERON, GRAUER & C*e, dès Lundi ier novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
AU VI CTO RI A-HALL
DATES ET SOLISTES DES PROCHAINS CONCERTS
M. Johnny AUBERT, pianiste, M. Gabriel BOUILLON, violoniste. M. Arthur RUBINSTEIN. pianiste. M. Joseph WOLFSTHAL, violoniste. Mmo LoÜ6 LEONARD, cantatrice. M. Adolpne BUSCH. violoniste. M. Ernest BAUER. ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin HSCHER, pianiste. Mm8 Ninon VALLIN. cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
Samedi 6  novembre    
Samedi 20 novembre    
Samedi 4  décembre    
Samedi 18 décembre    
Samedi 8  janvier . . 
Samedi 22 janvier . . 
Samedi 29 janvier . . 
Samedi 12 février . . 
Samedi 26 février . . 
Samedi 12 mars ....   
    La LOCATION       
GRAUER & C“, rue du Rhône, 27, tous les jours de 9 heures à 12 h. i5 et de
13 h. 5o à 18 heures (le samedi jusqu’à 17 heures), téléphone : Stand 0.717.
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
                    1° Diminution du prix des places, l’abonné payant son abonnement à douze concerts au prix normal de dix concerts.
                   2° Certitude de pouvoir occuper à chaque audition les places préférées et de les conserver d’une saison à l’autre.
                    3° Privilège sur ces mêmes places pour les Concerts hors abonnement, en jouissant d’une réduction de prix sur le tarif général.
A partir du ier novembre le Bureau de location délivrera de.) abonnements réduits pour les dix dernierd concerts.
                                                            Téléphone Du Bureau de location : S tant) 0.717.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche ji octobre KJ26, à heures
        3e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>