<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19261002">02/10/1926</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0356.tif"/>
<date when="19261002"/>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ VICTORIA-HALL - GENÈVE
 Orchestre de la Suisse Romande
  Samedi 2 octobre 11)26, à 20 heures et demie
  avec le concours des
 BASLER GESANGVEREIN et BASLER LIEDERTAFEL
 et du CHŒUR D’ENFANTS DES ÉCOLES DE CAROUGE
 Une seule Audition de
LE LAUDI
DI SAN FRANCESCO D’ASSISI”
  (Cantico delle creature)
  pour chœur mixte, chœur d’enfants, soli, orchestre et orgue,
  musique de
 H E R M A N N SUXERf
 SOLISTES :
  Mme Hélène STOOSS	Mlk Maria PHILIPPI
      Soprano (Lausanne)	Allô (Bâle)
  M. Ernest BAUER	M. C. REHFUSS
       Ténor (Genève)	Baàée (Neucbâlel)
  A rorque : M. Henri QAQNEBIN, Directeur du Conservatoire de musique de Genève. Au piano : M. Georges PERRET (Genève).
 CHŒURS ET ORCHESTRE (350 exécutants)
   sous la direction de
                        •*
 M. Hans MUNCH, Directeur du Basler Gesangverein.
  PRIX DES PLACES : 2.75 à 9 francs (droit des pauvres en sus).
  La location est ouverte dès le Samedi 26 septembre, à l’Agence J. Véron, Grauer & C1', rue du Rhône, 27 (tél. Stand 0.717), tous les jours, de 9 h. à 12 h. 15 et de i3 h. 3o à 18 heures.
   IMP. JARRYS, P.-E. GRIVET SUCC.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0357.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE LAUDI
DI SAN FRANCESCO D’ASSISI
   Depuis longtemps le texte de Saint François d’Assise se présentait h l’esprit de Hermann Suter comme un admirable sujet de composition musicale, et c’est en 1923 qu’il se mit à l’œuvre, pendant ses vacances d’été dans l'Engadine. Son intention était de dédier l’œuvre au Basler Gesangverein, à l’occasion du Centenaire de cette société en 1924. La première audition en eut lieu, conformément à ce programme, en mai 1924, à Bâle, avec un succès considérable. Une seconde audition fut donnée le 3o septembre de la même année, à l’occasion du Congrès de musicologie, et l'œuvre produisit une si forte impression sur les musiciens étrangers venus à Bâle pour cette circonstance, que l’hiver suivant plusieurs villes d’Allemagne l’inscrivirent à leurs programmes. De magnifiques exécutions à Vienne (direction Furtvângler), Leipzig (Gewandhaus), Cologne (Gurzenich), etc., apportèrent leur consécration à l’œuvre de notre compatriote.
   En Suisse, la première exécution en dehors de Bâle eut lieu à la Fête des Musiciens suisses à Berne, en juin 1925, et les suivantes h Saint-Gall et à Zurich, en décembre de la même année. C’est alors que les sociétés bernoises furent sollicitées par la Colonie suisse à Paris, de venir chanter les Lauài dans la capitale française, et l’audition en eut lieu le 14 avril 1926 au Trocadero, avec le concours de l’Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire, sous la direction du Dr Brun, en présence de l’auteur, du Ministre de Suisse à Paris et d’un immense auditoire de plus de 4600 personnes, qui fit à l’œuvre et à ses interprètes un triomphal accueil. M. le Ministre Dunant, dans son récent discours au Comptoir suisse de Lausanne, rappela l’heureux effet de cette grandiose manifestation au point de vue de l’échange artistique entre les deux pays voisins.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
