<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261007'>07/10/1926</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0375.tif'/>
        <date when='19261007'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Bononcini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bononcini, Giovanni</name>
        <name key='Cesti, Antonio' type='person' role='cmp'>Cesti, Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Diepenbrock, Alphons' type='person' role='cmp'>Diepenbrock, Alphons</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève.
SALLE DU CONSERVATOIRE
Jeudi 7 octobre 1926, à 20 h. 30
 MÉClTAly D® CHANT
lona K. DURIGO
PROGRAMME
  î) Mortal cosa son io........................................Monteverde nw-iwi
  >) Lungi da te....................................................Bononcini liera-»»)
  r) Intorno all’idol mio......................................Cesti (MM6H)
  ') Ruggiadose, odorose....................................A. Scarlatti (1K4-17S)
 î) Schwermut...........................\
  >) Wie Melodien zieht es.................I
 ) Auf dem See.........................(> Brahms
 !) An die Nachtigall...................
  :) Meine Liebe ist grün................
 () Ruhe, meine Seele.....................\
 ?) AH’mein Qedanken...................I „
  c)	Freundliche Vision ...................( r°USS
 ?) Standchen............................
 j) Les Berceaux ........................j
  y) Les Roses d’Ispahan..................> G. Fauré
 ;) Notre amour.........................1
 /) Recueillement........................1 Diepuibrock
  î) Mandoline............................J (Amsterdam. 1862-1921)
Au piano : Tibor K.A.SICS
[X DES PLACES : Réservées, 5 tr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Droit des pauvres en sus).
    ition : GRAND PASSAGE (rez-de-chaussée, côté Marché) et au CONSERVATOIRE (Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE, téléphone Stand 0.242).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MONTEVERDE (1567-1643)
Johannes BRAHMS
i. a) “ Mortal cosa son io... ”
       Mortal cosa son io, frattura umana, al Tiranno d’Amor, terra sen giace ■la mia fiorita età, verd’e fugace.
       Mortal cosa son io, frattura umana, tutto, tutto mi turba, un soffio sol mi abbate ; il tempo che mi créa, qui quel mi combatte.
Air de l’Opera “Ulysse”
BONONCINI (1672-1750)
     i.	b) Lungi da te...
      Lungi da te ben mio Morto al piacer son io,
  Son vivo al mio dolor.
      E pur la speme io sento Dirmi : Sarai contento Se torni a riveder SulF ali del pensier L’oggetto del tuo amor.
  CESTI (1620-1669)
   i.	c) •“ Intorno ail’ idol mio... ”
   Intorno ail’ idol mio spirate pur, aure, soavi e grate, e nelle guancialette baciatelo per me, cortesi aurette !
  Al mio ben, che riposa su l’ait délia quiete, grati sogni assistete e il mio racchiuso ardore svelategli per me, o larve d’amore !
A. SCARLATTI (1654-1725)
  i.	d) ‘ Ruggiadose, odorose ”,
  Ruggiadose, odorose,
     violette graziose !
  Voi vi State vergognose mezzo ascose fra le foglie e sgridate le mie voglie che son troppo ambiziose.
  Ruggiadose, odorose,
violette graziose!
 2.	a) Schwermut.
Mir ist so weh um’s Herz,
Mir ist, als ob ich weinen môchte vor Gedankensatt und lebensmatt [Schmerz ! Môcht’ ich das Haupt hinlegen In die nacht der Nàchte !
M. Claudius.
 2.	b) Wie Melodien zieht es...
Wie Melodien zieht es mir leise durch den wie Frühlingsblumen blüht es, fSinn. und schwebt wie Duft dahin.
Doch kommt das Wort und fasst es und führt es vor das Aug’, wie Nebelgrau erblasst es, und schwindet wie ein Hauch.
Und dennoch ruht im Reime verborgen wohl ein Duft, den mild aus stillem Keime ein feuchtes Auge ruft.
Klaus Groth
 2 c) Auf dem See.
Blauer Himmel, blaue Wogen,
Rebenhügel um den See,
Drüben blauer Berge Bogen Schimmernd weiss im reinen Schnee.
Wie der Kahn uns hebt und wieget, Leichter Nebel steigt und fàllt,
Süsser Himmelsfriede lieget Ueber der beglânzten Welt.
Stürmend Herz tu’ auf die Augen,
Sieh’ umher und werde mild :
Glück und Frieden magst du saugen Aus des Doppelhimmels Bild.
Spiegelnd sieh’ die Flut erwidern Turm und Hügel, Busch und Stadt,
Also spiègle du in Liedern Was die Erde Schônstes hat.
 2.	d) An die Nachtigall.
Geuss nicht so laut der liebentflammten Tonreichen Schall	[Lieder
Vom Blütenast des Apfelbaumes hernieder, O Nachtigall!
Du tônest mir mit deiner süssen Kehle Die Liebe wach ;
Denn schon durchbebt die Tiefen meiner Dein schmelzend Ach	[Seele
Dann flieht der Schlaf von neuem dièses Ich starre dann	[Lager,
Mit nassem Blick und totenbleich und hager, Den Himmel an.
Fleuch, Nachtigall, in grüne Finsternisse, Ins Haingestrâuch Und spend’ im Nest der treuen Gattin Küsse, Entfleuch, entfleuch !
Kr. Halty
2. e) Meine Liebe ist grün.	3. b) AU’ Mein’ Oedanken.
Meine Liebe ist grün wie der Fliederbusch	AU’ mein Gedanken, mein Herz und mein Und mein Lieb ist schôn wie die Sonne ; [Sinn,
Die glânzt wohl herab auf den Fliederbusch	Da, wo die Liebste ist, wandem sie hin,
Und füllt ihn mit Duft und mit Wonne.	Geh’n ihres Weges trotz Mauer und Tor, Meine Seele liât Schwingen der Nachtigall kein Graben nicht vor.
Und wiegt sieh im blühenden Flieder,	£eh n wie die Voglein, hoch durch die Luft
Und jauchzet und singet vom Duft	Brauchen kein Brücken über Wasser und
Viel liebestrunkene Lieder. fberauscht	... , ,	, [Kluft,
c. .. ou	rinden das Stadtlein und finden das Haus,
relix Schumann.	c. , .,	,	’
           _—	rinden ihr Fenster aus allen heraus
                                            Und klopfen und rufen :
Richard STRAUSS (geb. 1864)	Mach auf, lass uns ein !
            .	(:) Wir kommen vom Liebsten
      3.	a) Ruhc, Meine Seele.	Und grüssen dich fein. (:)
Nicht ein Lüftchen regt sieh leise,	Mach auf, iass uns ein !
Sanft entschlummert ruht der Hain ;	,	___.
Durch der Blàtter dunkle Hülle	3‘ c> Freundli«he Vision.
Stiehlt sieh iichter Sonnenschein.	Nicht im Schlafe hab’ ich das getràumt,
...i,. meinp SppIh	Hell am Tage sah ich’s schôn vor mit :
Deine Stürâe gingen wlid,	Eine Wiese voiler Margueriten ;
Hast getobt und hast gezittert,	J;! ein weisses Haus in grünen Büschen ;
Wie die Brandung, wenn sie schwillt.	Gotterbilder leuchten aus dem Laube.
                                              Und ich geh mit einer, die mich lieb hat,
Diese Zeiten sind gewaltig,	Ruhigen Gemütes in die Kühle
Bringen Herz und Hirn in Not.	Dieses weissen Hauses, in den Frieden,
Ruhe, meine Seele, ruhe,^ ^ ^	Der voll Schônheit wartet, dass wir
[komm Otto Jul. Bierbaum
Und vergiss, was dich bedroht !	’ fkommen.
        Henckell.	^
 3.	d) Standchen.
 Mach’ auf, mach’ auf, doch leise, mein Kind,
                Um keinen vom Schlummer zu weeken !
                 Kaum murmelt der Bach, kaum zittert im Wind Ein Blatt an den Büschen und Hecken.
                  Drum leise, mein Màdchen, dass sieh nichts regt, Nur leise die Hand auf die Klinke gelegt !
                   Mit Tritten, wie Tritte der Elfen so sacht,
                 Um über die Blumen zu hüpfen,
 Flieg’ leicht hinaus in die Mondscheinnacht,
                   Zu mir in den Garten zu schliipfen !
                 Rings schlummern die Blüten am rieselnden Bach Und duften im Schlaf, nur die Liebe ist waeh.
                   Sitz’ nieder, hier dâmmert’s geheimnisvoll Unter den Lindenbâumen !
                  Die Nachtigall uns zu Hàupten soll Von unsern Küssen trâumen,
                 Und die Rose, wenn sie am Morgen erwaeht, Hoch glüh’n von den Wonneschauern der Nacht !
A. F. von Schack.
Gabriel FAÜRÉ
 4. a) Les Berceaux.
Le long du quai, les grands vaisseaux,	Mais viendra le jour des adieux,
Que la houle incline en silence,	Car il faut que les femmes pleurent,
Ne prennent pas garde aux berceaux,	Et que les hommes curieux
Que la main des femmes balance.	Tentent les horizons qui leurrent !
                        Et ce jour-là les grands vaisseaux.
                      Fuyant le port qui diminue,
                      Sentent leur masse retenue Par l’âme des lointains berceaux.
                                              Sully Prudhommo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4. b) Les Roses d’Ispahan
Les roses d’Ispahan dans leur gaine de mousse,
les jasmins de Mossoul, les fleurs de l’oranger,
ont un parfum moins frais, ont une odeur moins douce,
ô blanche Leïkh ! que ton souffle léger.
Ta lèvre est de corail et ton rire léger,
sonne mieux que l’eau vive et d’une voix plus douce.
Mieux que le vent joyeux qui berce l’oranger,
mieux que l’oiseau qui chante au bord d’un nid de mousse.
O Léilah ! depuis que de leur vol léger tous les baisers ont fui de ta lèvre si douce il n’est plus de parfum dans le pâle oranger, ni de céleste arôme aux roses dans leur mousse.
Oh ! que ton jeune amour, ce papillon léger revienne vers mon cœur d’une aile prompte et douce.
Et qu’il parfume encor la fleur de l’oranger
les roses d’Ispahan dans leur gaine de mousse.	Leconte de Lisle.
4. c) Notre amour.
Notre amour est chose légère,
Comme les parfums, que le vent Prend aux cîmes de la fougère Pour qu’on les respire en rêvant.
Notre amour est chose charmante,
Comme les chansons du matin,
Où nul regret ne se lamente,
Où vibre un espoir incertain.
Notre amour est chose sacrée,
Comme les mystères des bois,
Où tressaille une âme ignorée,
Où les silences ont des voix.
Notre amour est chose infinie,
Comme les chemins des couchants,
Où la mer, aux cieux réunie,
S’endort sous les soleils penchants.
Notre amour est chose éternelle,
Comme tout ce qu’un dieu vainqueur A touché du feu de son aile,
Comme tout ce qui vient du cœur !
Armand Silvestre.
4.	d) Recueillement
Diepenbrock
Sois sage, o ma douleur, et tiens-toi plus
[tranquille.
Tu réclamais le Soir ; il descend ; le voici : Une atmosphère obscuse enveloppe la ville, Aux uns portant la paix, aux autres le souci.
Pendant que des mortels la multitude vile, Sous le fouet du Plaisir, ce bourreau sans
[merci,
Va cueillir des remords dans la fête servile, Ma Douleur, donne-moi la main ; viens
[par ici.
Loin d’eux. Vois se pencher les défuntes
[Années,
Sur les balcons du ciel, en robes surannées ; Surgir au fond des eaux le Regret souriant ;
Le Soleil moribond s’endormir sous une
[arche,
Et comme un long linceul traînant à
l’Orient,
Entends, ma chère, entends la douce Nuit
                           [qui marche. Ch. Baudelaire.
4.	e) Mandoline
 Diepenbrock
Les donneurs de sérénades Et les belles écouteuses Echangent des propos fades Sous les ramures chanteuses.
C’est Tircis et c’est Aminte,
Et c’est l’éternel Clitandre Et c’est Damis qui pour mainte Cruelle fait maint vers tendre,
Leurs courtes vestes de soie, Leurs longues robes à queues, Leur élégance, leur joie Et leurs molles ombres bleues,
Tourbillonnent dans l’extase D’une lune rose et grise,
Et la mandoline jase Parmi les frissons de brise.
Paul Verlaine.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>