<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261228'>28/12/1926</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0577.tif'/>
        <date when='19261228'/>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Strauß, Johann' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ART SOCIAL
 Salle de la Réformation
   MARDI 28 Décembre 1926, à 8 h. 30
ORCHESTRE de ia SUISSE ROMANDE
    SOUS LA DIRECTION DE
     M. Ernest ANSERMET
La Danse et la Chanson
    dans la
     Musique instrumentale
    PREMIÈRE PARTIE
1)	I" SUITE ANGLAISE du xvi' siècle arrangée et instrumentée par .... H. Rabaud
          a)	Allegro (John Kull).
          b)	Andante (William Byrd).
           c)	Allegro (Giles Farnaby).
           d)	Lent (Giles Farnaby).
2)	CONCERTO BRAN DE BOURGEOIS
         n° I, en fa majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson, violon concertant et instruments à cordes........ J--S. Bach
          Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise.
           Violon concertant : M. Closset.
           Hautbois solo : M. Dennes.
    Cors : MM. Kaucky et ScHEiWElN.
3)	Airs de ballet d’HIPPOLYTE ET
   ARICIE..................... Rameau
          a) Marche - b) Air en rondeau
           c)	Gavotte - d) Chaconne - e) Menuet.
    DEUXIÈME PARTIE
4)	SUR LE BEAU DANUBE BLEU,
valse.........................y. Strauss
5)	HUIT CHANSONS POPULAIRES
 RUSSES...................... Liadow
    a) Chant religieux - b) Chant de Noël
          c)	Complainte - d) Chant comique :
           J’ai dansé avec le moucheron - e) Légende des oiseaux - f) Berceuse -g) Ronde - b) Chœur dansé.
6)	ES PAN A, rapsodie.............. Chabrier
     Entrée : 30 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Danse
et la Chanson
dans la
Musique instrumentale
  La musique instrumentale est sortie de la danse et de la chanson. A partir du XVIIe siècle, les compositeurs de musique instrumentale organisent et développent la matière des danses et des chansons et créent la suite qui n’est pas autre chose qu’une succession de morceaux de danse groupés selon un ordre varié de mouvements et de genres.
  Plus tard apparaîtra la symphonie. Elle est également composée de plusieurs pièces, mais elle diffère de la suite par son esprit qui s’éloigne de la danse (introduction d’un élément dramatique et pathétique), ainsi que par la structure intérieure de ses divers morceaux qui obéissent à des lois architecturales plus savantes.
  Cependant, les rythmes de danses et les danses elles-mêmes peuvent trouver place dans la symphonie, témoin le menuet et le scherzo.
  Parallèlement à la symphonie, la production des danses élevées à la dignité de genre artistique s’est continuée brillamment. D’autre part, les thèmes de chansons traités par les musiciens les plus célèbres ont donné naissance à des compositions d'une haute valeur.
   Il	est indiscutable que dans les danses et les chansons — elles sont souvent associées dans un même ouvrage — la musique a défini très exactement et affirmé avec éclat le caractère des races. Il sera aisé de s'en rendre compte en entendant successivement les Ballets de Rameau, les Chansons populaires russes de Liadoff et 1 ’Espana de Cha-brier.
  C’est donc intentionnellement que le comité de l’Art Social, avec le concours de l’Orchestre romand, a composé pour ses auditeurs un programme qui est en quelque sorte un résumé de révolution de la musique instrumentale, dans le genre de la danse et de la chanson. Il est persuadé qu’ils y prendront le plus vif plaisir, et il ne doute pas que ce concert soit en outre l’occasion de
frappantes impressions et d’instructives comparaisons artistiques.
SUITE ANGLAISE
  Cette œuvre a été écrite pour l’orchestre par M. Henri Rabaud, auteur de Mûrouf et directeur du Conservatoire de Paris, sur des pièces de clavecin de musiciens anglais des environs de 1600 (John Bull ; William Byrd ; üiles Farnaby).
  L’instrumentation en est inspirée du caractère de la musique de l’époque.
CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS
  La forme du concerto primitif appelé concerto grosso est basée sur l’effet résultant de l’opposition d’un petit groupe d’instruments solistes à l’ensemble de l’orchestre. Elle fut créée par les Italiens. Bach Ta adoptée pour ses six Concertos brandebourgeois. Dans celui qui figure au présent programme, le groupe des solistes est composé, à l’exception d’un violon, d'instruments à vent : deux tors, deux hautbois et un basson. C’est là une hardiesse et une rareté.
  Cette œuvre se distingue de la symphonie, par sa forme et par l’absence d’un élément dramatique. Elle se rattache à la musique de danse par ses derniers morceaux qui sont un Menuet et une Polonaise.
Airs de ballet d'HIPPOLYTE ET ARICIE
  Dans l’opéra de Rameau, les divertissements occupaient une place importante. Ils se composaient de danses qui sont conçues dans la forme habituelle des danses classiques, auxquelles Rameau a apporté la contribution d’un grand génie musical. Celles d’Hippolyte et Aricie qu’on a groupées en suite, pour le concert, rendent fidèlement et avec éclat la grâce et la distinction du style classique français, de même qu’elles donnent une haute idée de la fraîcheur d’invention, de la pureté et de la richesse d’écriture de Rameau.
SUR LE BEAU DANUBE BLEU
  La valse, danse allemande typique, devint, au commencement du XIXe siècle, la forme musicale préférée et bientôt caractéristique de la musique populaire viennoise. Le plus remarquable des com-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ positeurs de valses fut Johann Strauss fils dont nous donnons aujourd’hui la composition la plus célèbre.
 HUIT CHANSONS POPULAIRES RUSSES
 Anatole Liadow, qui mourut en 1915, fut professeur au Gonservatoire de Pétrograd. 11 a produit un art délicat, très typique de sa race et très éclectique dans sa forme.
 Les huit chansons qu’il a instrumentées forment autant de petits tableaux symphoniques achevés, et qui accusent le caractère des thèmes populaires par la couleur appropriée de l’orchestration.
 USPANA
 Ici, c’est un Français qui s’est inspiré des motifs populaires espagnols.
 Cette composition de Chabrier met en œuvre toutes tes ressources du grand orchestre moderne.
 Il	y a dans Espana, un charme mélodique, une verve, une sonorité, une truculence qui déchaînent l’enthousiasme à chaque audition.
AVIS IMPORTANT
 Les soirées de l’Art Social sont destinées aux ouvriers, employés et aux personnes de condition modeste que leur situation économique tient éloignées des manifestations artistiques ordinaires.
 Les personnes remplissant ces conditions, qui auront rempli cette fiche exactement et l'auront envoyée à l'Art Social, Corraterie, 18 (boîte aux lettres dans l'allée) seront convoquées aux soirées et concerts organisés par l’ART SOCIAL.
 Nom : M
Prénom .........................................................................................
  Profession :
  A dresse :]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>