<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Clôture de la saison
            <date when='19260329'>29/03/1926</date>
          </title>
          <series>Clôture de la saison</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0243.tif'/>
        <date when='19260329'/>
        <date when='19260331'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Clôture de la saison</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THEATRE DE GENEVE
Direction : Constantin BRUNI
 Lundi 2() et yMercredi ji mars 1926, à 20 b. très préciser
Pour la clôture de la Saison de
L’Orchestre de la Suisse Romande
Deux seules représentations de
Cristan et ïsolde
Drame lyrique en 3 actes, poème et musique de Richard WAGNER.
Ej Tristan : 
h  Æarke :   
iw Kutwenal  
&            
             
   Æelot :   
ri l.tolàe : 
jw Brangœne  
 M. Rudolf RITTER, 1er ténor de l'Opéra de Stuttgart et du Théâtre de Bayreuth.
 M. Wilhelm MILLER, du Stadttheater de Zurich et de l’Opéra de Stuttgart.
M. Wilhelm BOCKHOLT, du Stadttheater et des Festivals Internationaux de Zurich.
M. Cari SCHMID=BLOSS, du Stadttheater et des Festivals Internationaux de Zurich.
 M,le Marguerite BÆUMER, ire chanteuse de l’Opéra de Stuttgart.
Mmc M. von CLERIC=MUELKENS, ire chanteuse du Stadttheater de Zurich et de l’Opéra de Stuttgart.
     Le berger, le matelot : M, MAHLER. — Le pilote : M. GODET.
    L’Orchestre de la Suisse Romande (renforcé)
Les chœurs du 1er acte par le Liederkranz (dir. : M. P. Bœpple).
         Directeur de la musique de scène : M. Paul BŒPPLE.
Régisseur: M. Cari SCHMID-BLOSS, régisseur du Stadttheater de Zurich.
      Direction : /V\. Robert=F. DENZLER
Premier chef d orebealre du Sladlthealer el de.i Festivals Internationaux de Zurich.
 Ouverture des portes à 19 h. 3o. On commencera à 20 heures très précises. Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution du Prélude et ne seront rouvertes qu’un court instant au lever du rideau. Prière instante d’arriver pour l’heure indiquée.
 H, Jarrvs. Genève
         REPRODUCTION INTERDITE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.	ANALYSE DE LA PIECE
   Au lever du rideau, le navire sur lequel Tristan conduit l’Irlandaise Isolde à son oncle Marke, roi de Cornouailles, est en marche et près d’arriver au but. Tristan qui, dans un combat contre les Irlandais, tua Morold, le fiancé d’Isolde, et fut guéri par elle, alors qu’il s’était caché sous le nom de Tantris, ne se doute pas qu’il se sacrifie lui-même en offrant à un autre celle que le destin lui réservait. L’amour s’était déjà incarné inconsciemment en eux le jour où Isolde, brandissant le glaive sur le meurtrier de son amant, fut désarmée par le regard de Tristan. Toutes les péripéties du drame, concentrées pour ainsi dire en une action unique, découlent de cette situation terrible. Tous les personnages qui entourent Tristan et Isolde : Kurwenal, l’écuyer de Tristan, Brangæne, la suivante d’Isolde, personnifiant à eux deux la fidélité, le traître Melot, le roi Marke lui-même, ne sont qu’épisodiques. Wagner a tenu à mettre au premier plan Tristan et Isolde.
  Donc, sur le vaisseau, en une riche tente dont les tapisseries sont abaissées, Isolde est étendue sur un lit de repos, alors que Brangæne, soulevant un pan de draperie, regarde par dessus bord. La voix claire d’un jeune matelot se fait entendre : c’est un lied à la bien-aimée absente, d’un sentiment naïf, dans le style populaire, et sans accompagnement. Wagner affectionne ces airs ou complaintes confiés tantôt à la voix, tantôt aux instruments. Rappelez-vous le pâtre qui joue du chalumeau au début du second tableau du premier acte de Tannhæuser et retenez également la mélancolique mélopée du berger, confiée au cor anglais, que vous entendrez au lever du rideau du troisième acte de Tristan. En écoutant la voix du jeune marin, Isolde se croit raillée, et sa colère s’exhale en imprécations contre le navire qui l’emporte vers le pays de Cornouailles. Combien est mouvementé, saisissant tout ce début en lequel se dessinent les premiers thèmes du prélude ! Quelle admirable traduction du drame poignant qui se joue dans l’âme d’Isolde, jusqu’au moment où elle enjoint à Brangæne d’inviter Tristan à se rendre auprès d’elle! C’est l’écuyer Kurwenal qui répondra pour Tristan : ce sont des paroles dures et provocantes traduites en un thème fortement rythmé, faisant contraste avec la douleur de Tristan. Mais le morceau capital de
<ïtB<je<5G^3,e^3e<je<ïc^5e<ï©<Jc<jG^5c<5«nïe<JcK3œ<3’e<5œ<3’c<5i&<ïc<5o>!3,e<5eo,©<5o®a
i
 ce premier acte est le magnifique récit d’Isolde, racontant à sa suivante les événements qui amenèrent sa première rencontre avec Tristan et lui apprenant comment elle le soigna et épargna sa vie. Quel intéressant travail des thèmes mélodiques en cette page, dans les réponses de Brangæne, tantôt inquiètes, tantôt caressantes, pour aboutir à la scène où le philtre de mort est indiqué par Isolde comme devant servir à la venger! Lorsqu’enfin Tristan, se rendant à l’appel d’Isolde, pénètre dans la tente, l’action devient de plus en plus pathétique, jusqu’au moment où les deux amants ayant bu le breuvage d’amour que leur a versé Brangæne à la place du breuvage de mort, perdent la conscience du lieu où ils se trouvent, tombent éperdument dans les bras l’un de l’autre, alors que les éclatantes fanfares des cuivres et les cris des matelots viennent les rappeler à la réalité, en annonçant que le navire est près de la terre et que le roi Marke s’avance sur un esquif au devant d’Isolde. Dans toute cette conclusion domine une profusion de superbes sonorités, qui égalent en lumière intense les toiles des plus merveilleux coloristes de l’art pictural.
   Le deuxième acte, c’est le prodigieux duo d’amour qui n’a d’égal en aucune des œuvres littéraires ou musicales du passé ou du présent. Toute description est impuissante à rendre l’impression superbe qui s’en dégage; nous ne ferons donc qu’en souligner les différentes phases. Sur la fin d’une nuit d’été limpide, les sons du cor se font entendre au loin : la forêt avec de, profondes et mystérieuses allées entoure le château du roi Marke. Décor rêvé pour cette page d’amour! Pendant que le roi, son écuyer Melot et leur suite sont partis pour la chasse, Isolde attend Tristan. Brangæne s’ingénie à prémunir sa maîtresse contre Melot qui espionne Tristan. Mais Isolde, dans sa fureur amoureuse, se moque de toutes les précautions, nargue tous les périls et éteint la torche qui brûle à la porte du château : c’est le signal qui fera venir à elle Tristan.
 Le thème orchestral servant à traduire l’impatience d’Isolde, l’intermède symphonique dans lequel se répercute au loin le son du cor, soutenu par un roulement des timbales, le dialogue entre Brangæne et Isolde, la grande phrase de cette dernière sur la Reine d’amour, autant de pages étincelantes jusqu’au moment de l’extinction de la torche.
   Ici, nous pénétrons dans une phase encore plus splendide : le credo § d’amour! De son voile blanc, suivant très fidèlement les dessins de jj l’orchestre, Isolde appelle Tristan. Un crescendo éclatant de toutes les g forces instrumentales souligne son arrivée et le précipite dans les bras «]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de son amante. La première partie de leur dialogue passionné fait paraître tour à tour les thèmes du Jour, du Désir, de Y.Extase, de la Mort, de la Colère d’Isolde, de la Détresse, du Jour ennemi, de la Bravoure de Tristan. C’est alors qu’après un court prélude commence cet étonnant Hymne à la Nuit, où les deux voix s’enlacent, soutenues par les battements syncopés et en sourdine du quatuor des cordes, sur lesquels se greffent bientôt des tenues du cor et du hautbois. Wagner n’écrivit jamais de page plus merveilleusement et mystérieusement belle. Assis sur un banc de fleurs, les deux amants, en pleine extase, se tiennent étroitement enlacés, oubliant l’univers, ne songeant qu’à leur amour, négligeant même les avertisssements donnés du haut de la tour par Brangæne, et dont la voix, s’élevant sur le frémissement des harpes dans l’obscurité de la nuit, produit une sensation étrange : l’avis de la Destinée !
  Surpris par le roi Marke qu’a prévenu l’infâme Melot, Tristan, protégeant celle qu’il aime, reste atterré, cependant qu’Isolde et Brangæne tombent affaissées sur le banc de fleurs. Bien que les plaintes du vieux Roi soient d’un caractère poignant, elles se développent peut-être trop longuement. Après la scène d’amour la plus intensive qui ait jamais été écrite, la logique réclamait une conclusion plus prompte. Tristan demande alors à Isolde si elle le suivra au pays où le soleil n’a jamais brillé; elle acquiesce. Mais le traître Melot s’élance sur Tristan qui, blessé dangereusement, s’affaisse entre les bras de son amante.
  Le troisième acte s’élève peut-être à la même hauteur que le second ; il plane surtout à la conclusion, la mort d’Isolde. Au vieux burg de Karéol, le fidèle Kurwenal a transporté Tristan mourant. Le voici étendu dans la cour de l’antique et minable château, au pied d’un grand tilleul. A son chevet est assis le fidèle écuyer, veillant son maître avec inquiétude. Des remparts, 011 aperçoit la mer bleue et, au dehors, s’égrène la plaintive mélodie d’un berger. C’est bien la scène de la désolation, de la mort ! La phrase instrumentale, sans accompagnement, du pâtre, confiée au cor anglais, ajoute encore, s’il est possible, une note plus triste au navrant tableau; elle est très développée et variée. En entendant cette mélopée, qui réveille en lui les souvenirs de son enfance, Tristan ouvre les yeux, demande à Kurwenal où il se trouve et évoque les différentes phases de sa vie. Mais tout à coup, le chalumeau du berger sonne un air gai et vif. C’est le signal de 1 arrivée d Isolde! Kurwenal bondit au devant d’elle; Tristan se lève éperdu de sa couche

Richard WAGNER
Portrait d’après une eau-forte de Pech]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|c<3e<j©«e<iïc<JG<3i5«ic<ïœ<Te<5c<ïc<5GO'£^ae^je<5c<5c<5c<ïc<yco’c<j«îo,c<ïei5c<5c<3fl
jj et tombe, défaillant, dans les bras de l’adorée. Il a quitté ce monde en | S prononçant le nom d’Isolde. Au même moment, est annoncé un second | 2 navire, qui n’est autre que celui du roi Marke. Averti par Brangæne de | | la substitution, faite par elle, du philtre d’amour au philtre de mort, il | g arrive trop tard pour accorder son pardon. Quelle émotion soulève alors s g 1 Hymne a la Nuit, chanté par Isolde en un ravissement de l’âme, qui ^ jj va quitter son enveloppe terrestre pour gagner les régions éthérées !	g
Comme l’a si poétiquement écrit M. Maurice Kufferath, dans son | § beau livre sur Tristan, « musicalement, la douceur pénétrante de cet | hymne, son ampleur, le calme qu’il respire, le charme indicible des harmonies, tout le caractère du morceau qui contraste si vivement avec les véhémences des dernières scènes, en font une page absolument incomparable et dont la parole est impuissante à rendre la souveraine poésie. Si elle produit déjà, à l’exécution purement symphonique, une | impression extraordinaire, à la scène, formant la conclusion du drame ^ le plus passionné et le plus sombre qui soit, elle laisse une sensation g ineffable d’harmonie et de paix surhumaine ».
§	Hugues Imbert (Guide Musical).
II.	LA PARTITION
     Remarquez tout d’abord l’absence presque complète daus Tristan de toute espèce de récitatif, forme rudimentaire du parlé tendant à se dissoudre en un chant. Du récitatif de l’ancien opéra, il était resté des vestiges, plus ou moins dissimulés, mais assez nombreux dans toutes les partitions antérieures : Vaisseau fantôme, Tannhàuser, Lohengrin, même dans l’Or du Rhin, et la IValkyrie, conçues cependant, ces deux dernières, dans la pleine maturité du talent.
      La partition de Tristan n'en offre plus trace. On y rencontrera, à la vérité, quelques parties, soit dans un grand récit, soit dans le dialogue, où Wagner se sert passagèrement de formules empruntées au style du récitatif, par exemple : au premier acte, dans le récit d’Isolde et dans le dialogue avec Brangæne ; à la fin du deuxième acte, dans la scène et

dans le récit du roi Marke; enfin çà et là, au troisième acte. Mais ces	|
parties récitées ne forment jamais un morceau distinct, elles s’intro-	g
duisent naturellement dans le texte musical au moment où, par exemple,	g
l’acteur en scène prononce des paroles destinées à expliquer ses	jà
actions, lorsqu’il n’est pas sous l’impression d’un sentiment ou qu’il	|
exprime une volonté. Nulle part on ne trouvera un récitatif proprement	^
dit, servant à préparer un morceau de chant, air, romance ou cavatine,	§
ainsi que cela se passe dans l’ancien opéra.	§
Dans Tristan, les formes sont indépendantes de toute servitude musi-	§
cale. Subordonnées seulement aux intentions du poète dramatique, elles	§
se développent dans un ordre assurément logique et savamment	jt
combiné, mais libre de toute disposition conventionnelle, formant une	|
trame musicale extraordinairement variée et souple, laquelle s’adapte à	^
l’action, scène par scène, sans aucune solution de continuité. Les maté-	g
riaux au moyen desquels cette trame est composée sont ceux de la	g
musique de tous les temps, mélodie, harmonie et rythme, employés	jj selon la pratique rationnelle des maîtres et les lois naturelles qui règlent
leur application; seulement, ils ont une fonction nouvelle et ils sont	^
disposés autrement. Les thèmes servant de trame au tissu symphonique	§
et qui sont « l’expression plastique d’un sentiment » selon la définition	§
même de Wagner, sont mis en ordre de telle façon que, de leur	§
répétition et de leur juxtaposition raisonnée, résulte une concordance	jj
esthétique ou psychologique constante et continue avec le drame.	|
Dans l’emploi systématique du Leitmotiv, qui reste l’élément essentiel	s
de la composition, la partition de Tristan se distingue de toutes les autres	g
musiques wagnériennes par un développement intrinsèque plus riche de	g
chaque thème distinct. Leur nombre est même plus restreint, par	g
exemple, que dans n’importe quelle partie des Nibelitugen, et ils sont	g
quelquefois si voisins qu’on les pourrait considérer comme émanés les	|
uns des autres; en revanche, ils sont plus abondamment variés dans	§
leur dessin rythmique, dans leur marche mélodique et leur couleur	§
harmonique; le maître les combine et les triture avec une telle facilité	§
qu’à première audition on ne les perçoit pas aussi nettement qu’ailleurs.	S
Ainsi s’explique l’impression ressentie, dans la nouveauté de l’œuvre,	|
par de nombreux critiques hostiles à Wagner, qui triomphèrent bruyam-	|
ment de ce qu’il avait, disaient-ils, abandonné son système de motifs	j:
conducteurs. La vérité est, au contraire, que jamais il ne poussa plus	|
loin le travail thématique. On peut appliquer rigoureusement au style	^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|G<ïc<je<je^eî5e<ïe{ïC<3ej36<3e<JG<7c<5G<3e<3e<3e«3ei3rcije{3e!3'e<3’e<3e<jq<3e<je<ï|
1	. . .	I
ç	de Tristan ce qu’il disait lui-même des combinaisons si nouvelles de la	3
|	symphonie chez Beethoven, quand il parle de la décomposition de la	jj
g	mélodie rythmique de l’air de danse en ses parties constituantes les plus	g
g	petites, et du rôle expressif que ces parties, ne se composant souvent	g
|	que de quelques notes, sont appelées à jouer, grâce à la prédominance	g
|	alternative du rythme et de l’harmonie.	|
Il en est ainsi des quelques Leitmotive fandamentaux de Tristan : com-	§
§	binaisons harmoniques exprimant la douloureuse inspiration d’un Désir	§
§	condamné à n’être jamais réalisé; phrases mélodiques traduisant l’exalta-	§
§	tion fiévreuse de l’amour, cris de désespoir, de dépit ou de colère notés	S
|	avec une justesse saisissante; funèbre mélopée du cœur meurtri que	§
2	chante une voix isolée, Wagner décompose chacun des thèmes corres-	ï h	pondant à ces éléments primordiaux du drame, et des parties qu’il en	s g	détache, ils forment des dessins nouveaux dont la parenté s’impose au	g (j	sentiment de l’auditeur avant même que l’analyse ne l’ait reconnue.	g
C’est par là que la langue musicale de Tristan est tout particulière-	(3
|	ment dramatique. Elle est si souple et si riche en ses nuances qu’elle	g
|	s’adapte sans le moindre effort à l’action, qui n’est elle-même qu’une	§
§	série de modulations subtiles sur une situation passionnelle unique.
§ Chose curieuse, en dépit de l’unité qui distingue le style de Tristan,	§
§	on rencontre dans cet ouvrage des parties lyriques dont la spontanéité	§
§	et l’élan sont singulièrement frappants. Je ne sais s’il y a là un phéno-	§
|	mène purement instinctif ou volontaire et conscient. Je ne puis	|
2	m’empêcher, en tout cas, de rappeler, à ce propos, que lorsqu’il	ï
|	commença Tristan, Wagner avait le dessein d’écrire une partition pour	â
g	des chanteurs italiens. Il n’est pas téméraire, je pense, d’attribuer à cette	g
g	circonstance le rôle plus en dehors que, cette fois, il a donné à la voix	g
|	humaine. Çà et là, en effet, surgissent de larges phrases mélodiques	(5
|	remarquables par leur caractère chantant, par exemple au grand récit	^
§	d’Isolde, dans la scène pathétique qui termine le premier acte, puis à	§
§	l’entrée de la scène d’amour, au deuxième acte, et dans l’épisode en la	§
§	bémol majeur de cette même scène, ou encore tout à la fin, lorsque le	§
§	héros, devant le roi Marke, invite l’amante à le suivre au Royaume où	§
|	ne luit pas le Jour.	§
® Sans aller aussi loin que le comte d’Osmond, qui prétendait retrouver,	|
2	dans je ne sais plus quelle page du rôle d’Isolde, trente mesures de la	|
«	Norma, mais harmonisées comme Wagner savait le faire, il n’est pas	a
h	contestable que certains membres de phrase rappellent de très près la	«
constitution mélodique et rythmique du chant italien; et l’emploi fréquent du grupetto ajoute encore à ce caractère italien de certaines pages.
  D’autre part, il est assurément digne d’attention que justement les thèmes les plus importants de la partition soient des mélodies vocales ou, tout au moins, des fragments de ces mélodies conçues, semble-t-il, sous leur forme chantée avant de se transformer en thèmes symphoniques. J’aurai l’occasion d’en signaler plusieurs exemples, d’autant plus intéressants qu’en général le Leitmotiv wagnérien est plutôt d’essence instrumentale, surtout dans les Kiebelungen et les Maîtres Chanteurs. Il y a là une particularité certainement curieuse, donnant une physionomie très distincte à cette partition de Tristan que Wagner lui-même avait un jour appelée : une chose extravagante dont la création était une nécessité, mais avec laquelle il ne faut pas jouer.
  Il entendait, en parlant ainsi, prémunir ses disciples et, en général, les jeunes artistes contre l’imitation servile des formes particulières, des hardiesses harmoniques et, en somme, du style très tendu de cette œuvre. Il savait bien, lui, pourquoi dans cette partition il s’était servi avec une prédilection très marquée d’harmonies et de mélodies chromatiques, pourquoi il y modulait fréquemment d’une façon inattendue, pourquoi les altérations d’accords y sont si nombreuses et rapprochent des tonalités souvent très éloignées. C’est que la musique est destinée à exprimer des douleurs extraordinairement poignantes, une souffrance presque surhumaine. Et il pensait très justement qu’il ne fallait pas user de ces moyens exceptionnels à tout propos, et les faire servir à la traduction de sentiments ou de situations fort éloignés de la tristesse profonde et tragique des Amours de Tristan et Isolde.
Extrait de l’ouvrage de Maurice Kufferath : Le Théâtre de Richard Wagner.
                                    (Edition Fischbacher, Paris.)
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0248.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRINCIPAUX LEITMOT1VH DE TRISTAN ET ISOLDE ï
 L AVEU
    /	F3E
              pp-ï -
LE DESIR
    ■_ ' - V -V-j. ■ ^ p>-- 
               1 1 *W I_ -^ 
                u.! m m 1 V 
-*r j pr=- “      ■■ *-7-7- 
             Q *\ . *       
LE REGARD
LE BREUVAGE D AMOUR
/ ti '« k--- --- ---^rrTr                  -1                
        ---                                                  
     "H o/« "=>           ÜE * ' * =i“5--- n. >*,rr    E®--- 
      d                   p' z          du    /> (r«c.       
 LE COFFRET MAGIQUE
           ^ IlSïï
                    Xr
                                         dolce
 LA DELIVRANCE PAR LA MORT
«êÉpfe
I.E CHANT DE MORT
§1=® r---■ ----Ki     fFFFjj    F      üg |tei~ v\        
      • ~~ * E31 * • #  rl N zzrJ       F   5=f=I 
lle<5CO'CO’©<5C<3eOCO,e<3GOC^3G^3C<3C<7G<5G^ïC<3t2<ÏG<je<3©<5C<5C<3'e<ïe^e<JCO’ia<jy]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0249.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II. HISTORIQUE ET COMMENTAIRES
« J'ai en tête le plan d’un Tristan », écrivait Wagner à Liszt en 1854,	^
|	dans la même lettre où il annonçait sa conversion à la doctrine de	§
§	Schopenhauer; « c’est uue œuvre absolument simple où déborde la vie	$
§	la plus intense; et dans les plis du drapeau noir qui flotte au dénouement	§
§	je veux m’envelopper pour mourir ».	§
t	Tristan est donc d’abord le fruit de l’évolution intérieure qui pousse	§
|	Wagner de l’optimisme révolutionnaire vers le pessimisme mystique.	jj
|	Et à cet égard il apparaît comme l’expression artistique la plus significa-	s
|	tive d’un trait permanent de son caractère, de cette aspiration vers la	|
n	résignation totale et définitive, vers l’abdication du vouloir-vivre, vers	^
a	la « mort » libératrice, qui apporte à l’homme ballotté sur l’océan de la	g
9	vie et secoué par les tempêtes de la passion l’affranchissement définitif,	|
     la grande paix. Tous les héros de Wagner connaissent ce souhait de la	|
§	mort : « Eternel anéantissement, accueille-moi » implore le Hollandais.	§
|	« J’aspire à la mort », soupire Tannhàuser en s’arrachant des bras de	§
§	Vénus. « Je n’aspire plus qu’à un seul bien : la fin, la fin ! » affirme	§
1	Wotan guéri de la volonté de puissance. « Mourir, unique et suprême	§ §	grâce », gémit Amfortas torturé par la conscience du péché qui le	jj |	souille. Cette douloureuse nostalgie, Wagner la connaissait bien, à ces	B ï	heures sombres de l’exil où il écrivait à Liszt : « Je n’ai plus qu’un	g |	désir : dormir, dormir d’un sommeil si profond que tout sentiment de	jj jj	misère humaine soit aboli pour moi! » La plainte de Tristan torturé	g g	par le désir et tendant les bras vers la nuit bienheureuse, vers les	g
8	ténèbres de la bonne mort est ainsi jaillie du plus profond de l’âme de	jj §	Wagner. Elle a sa source non pas dans une disposition momentanée |	du grand artiste mais dans un des instincts primordiaux de sa nature.
     Il est d’ailleurs non moins certain que les douloureuses péripéties de
§	son -roman-d'amour avec Mathilde Wesendonk ont contribué à aviver	§
§	chez Wagner les dispositions pessimistes qu’il portait en lui. Il a passion-	jj
§	nément aimé la femme d’élite qui lui avait fait si généreusement une	0
jj	place dans son intimité. Il a connu la joie de trouver auprès d’elle	|
2	l’affection profonde et le dévouement absolu vers lesquels il aspirait. Et	2 «	il dut renoncer, dans l’angoisse de tout son être, au bonheur entrevu.	^
    Il a ainsi « vécu » lui-même cette « mort par détresse d’amour » à laquelle il vouait son Tristan, « O mon enfant ! écrivait-il à Mathilde peu de temps avant la crise qui les sépara, il ne m’est plus possible d’imaginer
    qu’un unique salut et il ne peut me venir que du plus profond de mon	i cœur, non plus de telle ou telle cause extérieure. Il a nom : la paix!
    l’apaisement absolu imposé ait désir. » Son Tristan lui apparaît à lui-même	j
    comme la confession de ses souffrances et de ses extases, comme l’hymne	!
    de sa victoire sur lui-même. « Tristan me coûte beaucoup d’efforts	-j
    encore, écrivait-il de Venise à son amie. Quand il sera achevé, il me	|
    semble qu’alors une merveilleuse période de ma vie aura trouvé sa	i
    conclusion et que i’élèverai désormais mon regard vers le monde calme-	i
    ment, clairement, profondément, avec un esprit renouvelé, et ce qu’à	j
   travers le monde, je regarderai, ce sera toi!... »	i
i
Extrait de Wagner de Hetiri Lichtknbkrger (F. Alcan, éditeur).	I
*	s
*	*
    Pour rendre de tels sentiments, la musique de Tristan a dû à la fois	’
    soulever les dernières profondeurs de l’harmonie et pousser l’expression	J
    mélodique que renferme la parole humaine à son dernier degré d’inten-	5
    sité et d’amplitude. La musique de Tristan est la mélodie infinie, elle	|
    exprime l’âme dans son éternel devenir. « Tout coule » (-xvtx p]jéi), disait	t
S Héraclite des forces de l’univers, et cette fluidité éternelle est aussi	5
| l’essence de l'être humain. Dans Lohengrin déjà la trame harmonique et	j
S les motifs dominants décèlent les caractères; ici leur tissu plus délié	|
* encore nous révèle l’organisme même des âmes, le travail incessant des	^
g sentiments et des pensées. Pendant tout ce drame, et surtout à certains	ç
g moments, comme la scène du philtre, le spectateur attentif croit avoir,	t;
| grâce à cette éloquence des sons, la vision magique de l’intérieur des	<j
^ personnages et ressentir les moindres pulsations de leur vie. Jamais ne	^
§ s’arrête l’onde infatigable jle cette mélodie, elle retentit et se prolonge	§
§ jusque dans les silences et les accalmies des amants, mais nous sentons	§
§ alors qu’elle peut en quelques mesures passer de ce frémissement imper-	§
S ceptible au déchaînement de toutes les tempêtes. Harmonie et mélodie	§
| ressemblent, dans cette musique, à un fleuve profond de passion, qui	§
9	tantôt se redresse contre ses bords ou bouillonne en écumant sur des	|
« récifs, tantôt s’élargit en nappe immense, tantôt se précipite en cataractes	|
jj mugissantes, pour se perdre avec le dernier chant d’Isolde dans le silence	|
i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿et la majesté de l’Océan. L’impression finale est celle d’un grand apaisement après les plus violents orages. Nous en gardons cette sérénité merveilleuse dans la tristesse qui nous élève au-dessus de nous-mêmes et qui est le secret de la vraie tragédie. Plus clairement alors nous apparaît le sens caché de ces vers du malheureux Leopardi : « Nés en même temps, l’Amour et la Mort sont frères; le monde ici-bas, les étoiles là-haut ne possèdent rien de plus beau. »
                                          Extrait du Driiine Musical, de Ed. SchukÉ.
                                       *
                 *	*
  Une qualité me touche profondément dans Tristan ; la probité et la sincérité de ce Wagner, que ses ennemis traitèrent si volontiers de charlatan, ne craignant jamais d’user de moyens extérieurs, grossièrement matériels, pour frapper et étourdir l’attention du public. Quel drame plus sobre, plus dédaigneux des moyens extérieurs, que Tristan! Il l’est jusqu’à l’exagération. Wagner s'y est refusé tout pittoresque, tout épisode étranger au sujet. Cet homme qui portait dans sa tête la nature entière, qui faisait à son gré gronder les orages de la tValkiire, ou luire la lumière mouillée du Vendredi Saint, ne s’est même point donné la peine de peindre un coin de mer autour du vaisseau du premier acte. Croyez qu’il lui en a dû coûter, et qu’il l’a voulu ainsi. Il lui a plu d’enfermer le redoutable drame dans les murailles d’une chambre de tragédie. A peine quelques mesures de chœurs. Rien qui puisse distraire du mystère des âmes. Deux personnages seulement, les deux amants, — et un troisième, aux mains de qui les deux autres sont des victimes livrées : le Destin. Quel sérieux admirable dans cette pièce d’amour ! Cette passion frénétique reste sombre, sévère, austère : nul sourire, mais une conviction quasi religieuse, plus religieuse encore peut-être, par sa sincérité, que celle de Parsifal.
  Grand enseignement pour le drame, que cet homme qui supprime du drame le jeu frivole, les épisodes vains, et qui le ramène uniquement à la vie intérieure, aux âmes vivantes. Par là, il est notre maître, un maître plus véridique, plus probe, plus fort, plus profitable à suivre, malgré ses erreurs, que tous les maîtres du théâtre littéraire de son temps.
                             Extrait de Musiciens d’aujourd'hui, de Romain Rolland S (Librairie Hachette. Paris).	a
IV. LES INTERPRETES
P/t. Nie. A LU F, Zurich.
Robert=F. DENZLER
Premier chef d'orchestie de l’Opéra de Zurich.
   Robert-F. Denzler est né à Zurich en 1892. Il fit ses premières études musicales dans cette ville sous la direction de Volkmar Andreæ et plus tard à Cologne pour perfectionner son talent de pianiste.
   En 1911 déjà, R.-F. Denzler est à Bayreuth en qualité de répétiteur des chœurs, puis l’année suivante à l’Opéra de Cologne.
   Après un voyage d’étude en France, en Italie et en Allemagne, il obtient le poste de directeur de la Musique de Lucerne et en 1915 le pupitre de premier chef d’orchestre à l’Opéra de Zurich.
   Depuis 1917, R.-F. Denzler dirige également le Lehrergesangverein, qui vint, au début de cette saison, donner à Genève, la Vita Nuova, de Wolf-Ferrari.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mlle Marguerite BÆUMER
  Née à Dusseldorf, Mlle Marguerite Bâumer a fait ses études musicales au Conservatoire de Cologne, puis auprès du professeur Hoppe. Son premier engagement fut en 1919, au Théâtre municipal de Barmen-Elberfeld, où elle resta jusqu’en 1923. Elle passa alors une année au Théâtre de Dusseldorf, puis vint à Zurich. Entre temps elle chanta en représentations à l’Opéra de Berlin et sur d’autres grandes scènes allemandes avec le plus grand succès. Actuellement, Mlle Bâumer est engagée au Théâtre national de Stuttgart.
M. Rudolf RITTER
M. Rudolf Ritter appartient à une famille de fonctionnaires autrichiens.
Il	fut d’abord officier; puis se vouant à la carrière de chanteur il fit ses études à l’Académie de Musique de Vienne, aux frais de l’Opéra de Vienne. Après trois années d’activité dans cette ville, où il eut l’occasion de chanter toutes les grandes œuvres lyriques, il fut engagé au Théâtre national de Stuttgart; là il se spécialisa dans les rôles de « Heldentenor ». Tout en occupant depuis 1913 la première place à Stuttgart, il participa en 1924 et 1925 aux Festivals de Bayreuth où il chanta le rôle de Siegfried des Niebelungen, et il prit part en outre à une tournée de plusieurs mois dans les Etats-Unis d’Amérique. Cette année, il est engagé pour juillet et août à l’Opéra allemand de Buénos-Ayres.
  Possédant à fond tous les rôles de ténors wagnériens ainsi que de nombreuses autres partitions, M. Ritter est actuellement l’un des artistes les plus recherchés des grandes scènes allemandes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>