<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261002'>02/10/1926</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall; Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0358.tif'/>
        <date when='19261002'/>
        <date when='19261003'/>
        <name key='Suter, Hermann' type='person' role='cmp'>Suter, Hermann</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall; Lausanne, Cathédrale'/>
        <page><![CDATA[﻿LE LAUDI
DI SAN FRANCESCO D'ASSISI
                   MUSIQUE T)K Hrhmann SÜTER t
  GENEVE 2 OCTOBRE 1926 LAUSANNE ri OCTOBRE 1920]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0359.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Victoria-Hall - Geneve Samedi 2 octobre 1Q26, à 20 h. yo Cathédrale de Lausannne Dimanche j octobre 1926, à ij h.
Orchestre de la Suisse Romande
avec le concours des
 BASLER GESANGVEREIN et BASLER LIEDERTAFEL
et du CHŒUR D’ENFANTS DES ÉCOLES DE CAROUGE
Pour La première fois en Suisse romande :
“LE L AUDI
M SAN FRANCESCO ITASSISI ”
(Cantico delle creature)
pour chœur mixte, chœur d’enfants, soli, orchestre et orgue,
musique de
H ERMAN N S U X E R f
SOLISTES :
  Mme Hélène STOOSS	Ml,c Maria PHILIPPI
Soprano (Lausanne)
 ALlo (Bàle)
 M. Ernest BAUER	M. C. REHFUSS
      Ténor (Genève)	Baôôt (Neucbâlel)
A l’orgue : M. Hetiri GAGNEBIN, Directeur du Conservatoire de musique de Genève. Au piano : M. Georges PERRET (Genève).
CHŒURS ET ORCHESTRE (350 exécutants)
sous la direction de
M. Hans MÜNCH, D irecteur du Basler Gesangverein.
Le Chœur des Enfants a été préparé par MM. les professeurs LUDW1G et MARTI, de Genève.
Le«» porleô seront rigoureusement fermée à pendant l*exécution De t œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le GESANGVEREIN de Bâle et la LIEDERTAFEL
   Le Basiez .Gesangverein, qui a célébré en 1924 sa centième année d’existence, fut fondé par le professeur de chant Ferdinand Laur; il eut depuis cette époque quatre directeurs, à part un court intervalle de deux années pendant lequel M. Hans Huber tint la baguette directoriale. Une semblable continuité et une telle régularité de développement devaient faire du Gesangverein une institution exceptionnelle, dont la population bâloise, si éprise de l’art du chant, se montre particulièrement fière, et à juste titre.
   D ès ses débuts, et sous la direction de Laur, le Gesangverein se voua spécialement au culte des grands maîtres, Hændel, Haydn, Mozart. Après Laur, Ernest Reiter (1846-1876) qui, ainsi que ses successeurs, dirigeait également les concerts sj'tnphoniques, ouvrit la voie aux œuvres de Beethoven, aux maîtres romantiques, et enfin et surtout à Bach. Les exécutions des Passions selon saint Jean et selon saint Matthieu, qu’il donna dans les années 1861 et i865, lurent les premières en Suisse.
  De 1876 à 1899, Alfred Volkland continua cette œuvre, en montrant toutefois des préférences pour Schumann et Brahms. C’est à lui cependant que l’on doit les premières auditions à Bâle des deux Messes de Bach et de Beethoven. En 1922, M. Hermann Suter prit la direction du Gesangverein, et il ouvrit les portes toutes grandes à Berlioz, Liszt, Wagner et aux contemporains. A plusieurs reprises, il fit interpréter des œuvres françaises dans leur langue originale ; ce fut le cas en particulier pour /’Enfance du Christ de Berlioz et les Béatitudes de Franck.
  Le culte des classiques a été également entretenu par M. Suter et les exécutions fréquentes des Passions et des Æesses dans la cathédrale de Bâle constituent des fêtes de l’art, vers lesquelles affluent de toutes parts les amis de la musique. C’est au Gesangverein, et à l’occasion de son centenaire, que Hermann Suter dédia ses Laudi de saint François d’Assise dont la première audition eut lieu en mai 1924 avec un succès considérable.
   Rappelons ici les magnifiques exécutions de la PtiMion et de la Neuvième Symphonie que le GeMngverein donna à Genève et à Lausanne il y a quelques années.
   La Lieàerlafel est la grande société chorale bâloise qui s’est vouée à la littérature, si riche en Suisse alémanique, des chœurs d’hommes. Outre des concerts d’œuvres « a capella » elle donne chaque année de grandes auditions avec orchestre, et elle assiste généralement le GeMngverein pour l’interprétation des œuvres qui exigent un nombreux effectif de voix masculines. Sous l’active direction de Hermann Suter, elle a connu son époque de plus grande prospérité, et a rendu d’éminents services à la cause artistique.
   Le Laudi di San JFrancesco d Assisi
   C’est une heureuse coïncidence qü’en cette année du 7e centenaire de saint François d’Assise et, au moment même où cet anniversaire est célébré dans le monde entier, le Comité de l’Orchestre de la Suisse romande ait décidé d’ouvrir la saison par une exécution des Lundi, l’œuvre maîtresse du regretté compositeur suisse Hermann Suter.
   Le beau livre que George Lafenestre a consacré au saint d’Assise retrace ainsi la genèse du « Cantique des Créatures ».
   << Deux ans avant sa mort, comme saint François souffrait beaucoup des yeux, le seigneur Hugolin, cardinal, qui l’aimait beaucoup, lui fit dire d’aller à Rieti où il y avait alors d’excellents oculistes. Au reçu de sa lettre, François alla à Saint-Dimier où était madame Claire, la très pieuse fiancée du Christ, car il avait dessein, avant de s’éloigner, de la consoler d’abord. Mais, le premier soir qu’il y fut, il souffrit tellement des yeux qu’il ne pouvait plus supporter la lumière du ciel, ni même celle du feu. Et madame Claire dut lui faire arranger, avec des nattes de joncs, une hutte où il passa plus de soixante jours dans la nuit et la douleur.
   « Se voyant ainsi crucifié par tant de douleurs, François, une certaine nuit, pris de pitié pour lui-même, dit à part soi : « Seigneur, Seigneur, viens à mon aide, secours-moi dans mon infortune, afin que j’aie la force de la supporter patiemment! » Et aussitôt il lui lut répondu en esprit : « Mon frère, réjoui^toi et jubile dans tes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿infirmités et afflictions. D’ailleurs, sois aussi tranquille que si tu étais déjà en mon royaume. »
  « Et le matin, quand il se leva, le bienheureux François dit à ses compagnons : « Il faut donc me réjouir beaucoup de toutes mes infirmités et tribulations, et me consoler en Dieu et rendre toujours grâces à Dieu le Père, à son fils unique, Notre-Seigneur Jésus-Christ, et au Saint-Esprit, de la grande faveur qu’il m’a faite à moi, son indigne serviteur, en me promettant son royaume quand je vis encore dans ma chair. Je veux donc, à sa louange, et pour notre consolation et pour l’édification du prochain, faire un nouvel éloge des créations du Seigneur dont nous jouissons tous les jours, et dans lesquelles souvent le genre humain trouve occasion d’offenser le Créateur.
  « Alors, se mettant sur son séant, il méditâ quelques instants, puis il dit : « Très-Haut, Très-Puissant et Dieu Seigneur... » Il fit un chant sur ces paroles qu’il nomma le Cantique du Soleil, et apprit à ses frères à le réciter et à le chanter. »
  Cette glorification des créations divines a fourni au compositeur suisse la matière d’un admirable commentaire musical. Une introduction confiée au ténor solo forme à l’œuvre un majestueux portique et introduit la louange du soleil et des astres, le premier dans la splendeur du jour, les autres dans la tranquillité d’une nuit étoilée, évoquée par le quatuor solo que soutient le chœur. Tel un ouragan, frère Vent entraîne le chœur entier dans une fugue immense, puis c'est la glorification de l’Eau, chaste et bienfaisante, célébrée par le quatuor vocal. Une passacaille monumentale expose à son tour la puissance de frère Feu, puis l’alto solo chante les louanges de notre sœur la Terre, qui nous dispense les fruits et les fleurs.
  Le passage consacré à la Mort est d’une puissance rare. En une sorte de vision du moyen âge italien, l’auteur nous dépeint, clamée par le chœur, l’épouvante de ceux qui sont morts en état de péché mortel. Aux accents d’une marche funèbre implacable, la multitude crie son désespoir et sa terreur. Mais les portes de l’église s’ouvrent, et une voix promet la miséricorde divine. Sur d’admirables thèmes grégoriens, le chœur « a capella » chante la joie des célestes récompenses, et l’œuvre s’achève dans une douce atmosphère de monastère, aux son^des cloches toscanes et des chants liturgiques.
Dr Hermann SU TER
1870-1926.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                              LE CANTIQUE DES CRÉATURES                                
                                (CANTIQUE DU SOLEIL)                                   
                             de saint François d’Assise                                
Altissimo, onnipotente, bon Signore,      Très Haut, très Puissant, Bon Seigneur,      
tue son le laude, la gloria e lonoreed    A Toi les louanges, la gloire et lhon-       
ogni benedizione.                         neur et toute bénédiction !                  
A te solo, altissimo, se confanno         A Toi seul, Très Haut, iis conviennent,      
e nullo omo enne degno te mentovare.      Et nul homme n’est digne de te nommer.       
Laudato sia, mio Signore, con tutte le    Sois loué, Mon Seigneur, avec toutes         
tue creature,                             les créatures,                               
specialmente messer lo frate sole,        spécialement messire le frère Soleil,        
lo quale giorna ed illumina per lui ;     Lequel fait le jour et par lui nous éclaire, 
ed ello è bello e radiante con grande     Et il est beau et rayonnant avec grande      
splendore ;                               splendeur,                                   
di te, altissimo, porta significazione.   Et de Toi, Très Haut, il est la manifes¬     
                                          tation.                                      
Laudato sia, mio Signore, per sora luna   Sois loué, Mon Seigneur, pour sœur           
e le stelle,                              Lune et les Etoiles                          
in cielo lhai formate chianite e preziose Que tu as faites au Ciel, claires et pré¬    
e belle.                                  cieuses et belles.                           
Laudato sia, mio Signore, per frate       Sois loué, Mon Seigneur, pour frère le       
vento                                     Vent. •                                      
e per acre e nuvolo                       Et pour l’Air, ou nuageux ou serein,         
e sereno ed ogni tempo,                   et pour toutes Saisons,                      
per lo quale aile tue creature dai sus-   par lesquelles tu donnes réconfort à tes     
tentamento.                               créatures.                                   
Laudato sia, mio Signore, per sor’acqua,  Sois loué, Mon Seigneur, pour sœur           
la quale è molto utile ed umile e pre-    l’Eau,                                       
ziosa e casta.                            Laquelle est très utile, humble, et pré¬     
                                          cieuse, et chaste.                           
Laudato sia, mio Signore, per frate foco, Sois loué, Mon Seigneur, pour frère le       
per lo quale u allumini la notte,         Feu,                                         
ed ello è bello e giocondo e robustoso e  Par lequel s’illumine la Nuit :              
forte.                                    Il est beau et vigoureux et fort.            
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0363.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Laudato sia, mio Signore, per sora nostra matre terra, la quale ne sustenta e governa e produce diversi frutti con coloriti fiori ed erba.
Laudato sia, mio Signore, per quelli che perdonano per lo tuo àmore e sostengono infirmitate e tribulazione. Reati quelli che sosterranno in pace,
che da te, altissimo, saranno incoronati.
Laudato sia, mio Signore, per sora nostra morte corporale, dalla quale nullo omo vivente po scap-pare.
Gnai a quelli che morranno nelle pec-cata mortali ; beati quelli che si trovera nelle tue santissime voluntati, che la morte seconda nol farà maie.
i
Laudate et benedite mio Signore e ringraziate e serviteli con grande umilitate.
           Amen.
Sois loué, Mon Seigneur, pour notre sœur, notre amie, la Terre, Laquelle nous soutient et nous mène Et produit divers fruits avec les fleurs colorées et les herbes.
Sois loué, Mon Seigneur, pour ceux qui pardonnent et supportent infirmités et tribulations ; Bien heureux qui les supporteront en paix.
Car par toi, Très-Haut, ils seront couronnés.
Sois loué, Mon Seigneur, pour notre sœur la mort corporelle à laquelle aucun homme ne peut échapper.
Malheur à ceux qui meurent en état de péché mortel, heureux ceux qui se trouveront conformes à tes très saintes volontés, car la seconde mort ne leur fera aucun mal.
Louez et bénissez Mon Seigneur et rendez-lui grâces et servez-le avec grande humilité.
           Amen.
Traduction à*après (i. Lafeneôlre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0364.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>