<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19260301'>01/03/1926</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0150.tif'/>
        <date when='19260301'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
GENÈVE
Lun ch ier Àlars iqz6
-- -- il 20 heureô et demie -- --
ACIFIC
    ARTHuP. HONie&cf
      ,,	tV«* , . .. «_____^
Orchestre de la Suisse romande
 BÉNÉFICE DES ARTISTES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿nïe«e<JG^3eoeococ<ïe^ïeo’e<»c^JG<jG^ïGoeo’eoca<JC<re<3G^S'G<rc<rc<j«s
CCÉNCEMTf EXTRAORDINAIRE Au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
avec le gracieux concours de M.
Arthur HONEGGER
de
M" VAURABOURG et du CHŒUR ROMAND
               Pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur.............. Beethoven
          a)	Allegro con brio. c) Allegro, attaca.
         b)	Andante con moto, d) Finale.
2.	CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS n“ 4, en
     sol majeur, pour violon concertant, deux (lûtes,
instruments à cordes et continuo.............. J.-S. Bach
          Allegro - Andante - Presto.
             Violon concertant : M. Closset.
            Flûtes: MM. Welsch et Ai.risi.
                                    *
deuxième partie
3.	Fragments de la troisième partie du ROI DAVID
      a)	Psaume : De mon cœur jaillit un cantique.
      b)	Psaume : Je Jus conçu dans le péché. f) Psaume : Je l'aimerai Seigneur, d’un amour tendre,
      d)	Chœur final (La Mort de David).
        Soprano solo : M1'" Kranck.	'} Honeqqer
4.	CONCERTINO, pr piano et orchestre (tre audit.)
       Mlle VAURABOURG.
5.	PACIFIC 23i, mouvement S3'mphonique.........
         Sous la direction de 1 AUTEUR.
6.	Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR, pour
chœurs et orchestre.......................... Borodine
Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Piano de concert PLEYEL, aux -roins de la Æaison Cb. Berguer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
 Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆPHONIE 110 5, en ul mineur.
  Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fan-lamie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Aiedae d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ul mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Y adagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « Cest ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes , au début de \'allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant ou pleurant.
Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. 11 n’a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque â lui seul tout l’ensemble.
     L'an Jante coït moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l'unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
     Uallegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
4*4*4*
Jean- Sébastien BACH
Né à Ëisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
     C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec plusieurs instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerté branàebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas a l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans S toute la littérature musicale, unique comme genre, comme stjle et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire jj variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces ^ concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et G formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres | du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre, § par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par § l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et l sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres § antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la S musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que “ le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans « | un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0153.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|)(Mc<3i^r^ev'»©<y»<3’c<ïr^îTc<5e<7e<ïe<5B<ïC<3®<ïc<5©<je<Jw<7C<5G^je<ïe<«ïo<ïe<»e<ï(5
   nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
     Le quatrième concert brandebourgeois est écrit pour un violon concertant, deux flûtes (dans l’original : flûtes à bec), quintette à cordes et le continuo. L’écriture de la basse est particulièrement intéressante, cette voix étant distribuée dans ce concerto entre les violoncelles, les contrebasses et le continuo, quelquefois confiée au seul continuo; il s’ensuit une extrême légèreté de tout l’organisme sonore. L’œuvre tout entière, d’ailleurs, est d’un caractère riant, heureux, intime, qui se marque, en même temps que dans la pensée musicale, dans le choix des timbres (flûtes et violons), et dans la tonalité douce de sol majeur. Au premier allegro, à la fois empreint de vivacité et de quiétude, succède un an.da.nle contemplatif et un prejlo fugué, décidé et vigoureux. La même œuvre transposée en fa a été reprise par Bach pour un concerto de piano dans lequel passe à cet instrument, complétée d’accords, la difficile partie du violon concertant.
+ 4* 4*
Arthur HONEGGER
      De tous les jeunes musiciens actuels ayant atteint à quelque notoriété en Europe, Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu le plus rapidement, et dès maintenant son nom a franchi les frontières de bien des pays. Avec ses aînés, Ravel, Schœnberg, Strawinsky, Manuel de Falla et Serge Prokofieff, il compte désormais parmi les quelques musiciens les plus représentatifs d’une époque nouvelle. Quoique très jeune encore, il a déjà su fixer en ses meilleures œuvres un certain état de sensibilité vraiment impliqué en les années qui ont suivi la tragédie de 1914. Synthèse de deux cultures — l’une française, l’autre germanique,— bifurcation vivante de trois ou quatre courants d’influences musicales
—	impressionnisme de Debussy et de Ravel, expressionnisme de Schœnberg compliqué d’autre part de franckisme et de néo-wagnérisme alla Richard Strauss, influence personnelle de Strawinsky, — capable d’allier à une vive curiosité des moindres manifestations de la vie
   moderne (aussi bien artistiques que mécaniques) un sens quasi religieux de la sublimité d’un J.-S. Bach, d’un Hændel ou d’un Wagner, doué | lui-même d’une exceptionnelle puissance lyrico-dramatique, parfaitement maître de ses moyens techniques (surtout en matière polyphonique et orchestrale), arrivé juste au moment où la révolution harmonique opérée par le Sacre du printemps et par Pierrot lunaire ouvrait un champ sonore presque illimité, Arthur Honegger est une des figures les plus significatives et les plus, attirantes que nous possédions : elle se révèle même en notre époque comme nécessaire, ainsi que peuvent en témoigner les triomphales exécutions en 1924 à Paris, puis dans d’autres villes étrangères, du Roi David et du Pacific 2}i.
     Arthur Honegger est né en 1892 au Havre, de parents zurichois. Il a fait ses études musicales successivement au Havre sous la direction de M. Robert-Charles Martin, au Conservatoire de Zurich, puis au Conservatoire de Paris daus les classes de Widor, de d’Indy et de Gédalge. Ses premières œuvres (pièces pour piano et mélodies) datent environ du début de la guerre; elles furent exécutées en 1917, dans les concerts à peu près privés de la salle Huyghens à Paris. Son nom ne commença à être vraiment connu du public que par les exécutions en 1918, au Théâtre du Vieux-Colombier, d’une musique de scène pour le Dit des Jeux du monde du poète belge Méral ; puis en 1919, aux concerts Pasdeloup et Colonne, d’un poème symphonique, le Chant de Nigamon et de fragments d’un oratorio sur la Légende de sainte Alméenne (d’après Max Jacob); en 1920, aux concerts Golschmann, d’une Pastorale d’été pour orchestre qui remporta le prix Verley ; en 1920-21, à la Société nationale et à la Société de musique indépendante (S. M. I.) de quatre sonates de violon, d’alto et de violoncelle. C’est à ce moment qu’il ! composa la musique de scène du Roi David pour le Théâtre du Jorat.
   Il	a déjà plus ou moins profité du bruit qui se fait autour de la musique dite polytonale et autour du groupe des «Six». Sur ce dernier point il ; s’est expliqué lui-même dans une petite notice : il rejette la responsabilité d’une pareille dénomination sur la personne d’un musicographe trop zélé et déclare que « contrairement à l’opinion admise, le Groupe des Six n’est pas une association esthétique ».
      Depuis cette époque héroïque, il a fait exécuter, outre des œuvres de musique de chambre, tour à tour un ballet, Skating-Rink (1921), diverses musiques de scène, une symphonie mimée d’après Tite Live, Horace Victorieux (1921), un Chant de joie pour orchestre (1923), un prélude
«•CM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0154.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour la Tempête de Shakespeare (1923), un mouvement symphonique Pacific 2)1 (1924), enfin à Mézières en 1925 la musique de scène de Judith qui vient d’être remaniée par l’auteur ; en ce moment Honegger travaille à une partition nouvelle, destinée à la célèbre danseuse Ida Rubinstein, et qui sera prochainement représentée à l’Opéra de Paris.
     Fragments de la troisième partie du ROI DAVID.
   PSAUME
     De mon cœur jaillit un cantique Je dis : Mon œuvre est pour le Roi.
     Ma langue chante, prophétique comme un roseau entre les doigts de l’écrivain public.
     Toi, le plus beau fils de l’homme, toi, dont la lèvre et dont le chant portent la grâce qu’on renomme,
                Dieu te bénit journellement affermissant ton trône.
      Tes fils auront la part du père.
     On chantera toujours ton nom.
      Ils seront tous rois de la terre et tous les peuples qui viendront t’appelleront le Maître.
   PSAUME
                 Je fus conçu dans le péché, c’est dans le mal que je suis né.
     Et tu voudrais une âme pure, une âme forte et sans souillure.
                  J’ai péché, j’ai péché, j’ai grandement péché.
      Tu m’as instruit dans ta sagesse et j’ai failli dans ma faiblesse.
                 Miséricorde, ô Dieu, pitié, lave-moi de mon iniquité.
   PSAUME
      Je t’aitnerai, Seigneur, d’un amour tendre,
     Toi dont le bras me sut si bien défendre.
     Dieu fut toujours mon fort, mon protecteur, Ma tour, ma roche et mon libérateur.
               Je trouve en lui tout ce que je souhaite.
               C’est mon bouclier, mon salut, ma retraite.
               Dès qu’au besoin, je l’invoque avec foi,
               Des ennemis, délivré, je me vois.
               Tel qu’un torrent, ils pensaient me surprendre.
               Cent fois la mort ses filets vint me tendre Et tous les jours quelque péril nouveau Me conduisait sur le bord du tombeau.
                                             (Paroles de Clément Marot.)
                CHŒUR FINAL
                               L’Ange.
                     Dieu te dit : Un jour viendra où une fleur fleurira de ta souche reverdie et son parfum remplira tous les peuples d’ici-bas du souffle de la vie.
                                Alléluia !
                          Le Chœur des Anges.
                       Alléluia, Alléluia!
                                            Tous droits réservés, reproduction autorisée par les Editeurs Fœtisch frères S. A., Lausanne.
             CONCERTINO pour piano el orchestre.
Le Concerlino pour piano et orchestre, dédié à Andrée Vaurabourg, et joué pour la première fois par cette pianiste à Paris en 1925, se compose de trois mouvements enchaînés : allegro molto moderato, larghetto .roétenulo et allegro. Le piano y est traité nettement en instrument soliste, mais sans recherche de virtuosité. Dans le premier mouvement, traité dans l’esprit du Concerto groMO, il dialogue avec l’orchestre, mesure par mesure, sauf dans la partie médiane où il poursuit un motif d’accompagnement obstiné au milieu du jeu polyphonique de l’orchestre. Dans la phrase lente c’est à lui qu’est dévolu le chant soutenu auquel répondent des instruments. Enfin dans l'allegro final qui est le plus développé et le plus riche des trois morceaux, il déploie davantage ses ressources et son rôle est plus divers. Mais l’œuvre tout entière reste sobre et d’un ton intime, presque de musique de chambre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PACIFIC 251, mouvement symphonique.
  Le « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (251) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Diàâonanceà :
  « J'ai toujours aimé passionnément les locomotives ; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
  « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
  « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à L’état lyrique, au pathétique du train de 500 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
  « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 231, pour trains lourds de grande vitesse. »
Dessin publié par le /Musical Courier de New-York.
Alexandre BORODINE	2
l834 - 1887.	g
—- '	I
   Le Prince Igor restait inachevé quand mourut Borodine en 1887.	|
Rimsky-Korsakow et Glazounow terminèrent l’opéra de leur cama-	*
rade, et les danses polovtsiennes furent orchestrées par l’auteur de	jj
Shéhérazade. « Igor, dit un jour Borodine en parlant de son œuvre,	g
est un opéra national et il ne peut avoir d’intérêt que pour nous	g
autres Russes qui aimons à retremper notre patriotisme aux sources	|
mêmes de notre histoire et à voir revivre sur scène les origines de	^ notre nationalité. »
   Le sujet est emprunté à l’« Epopée de l’armée d’Igor » poème du	§
XIIe siècle, qui retrace les luttes d’Igor contre les hordes des Polovtsi	§
envahisseurs. Les danses exécutées aujourd’hui se placent au	§
deuxième acte, au cours d’une fête offerte par le chef païen	§
Kontschak à Igor qu’il vient de faire prisonnier.	jj
1
--§
VICTORIA-HALL Samedi 6 mars 1026	l
l
11° Concert de l’Abonnement	j
  sous la direction de M. Ernest ANSERMET.	jj
__S
  Soliste : M. E.-R. BLANCHET, pianiste.
—r	§
Au programme : Œuvres de Wagner, Beethoven, Debussy,	§
                      Roussel et Falla. --J
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS	f
-___a
S
Dimanche 7 mars 11)26, à 15 heures	jj
--I
15° Concert symphonique populaire	jj
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
--
Programme consacré à Beethoven et Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0156.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>