<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique 
            <date when='19261120'>20/11/1926</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0479.tif'/>
        <date when='19261120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿        f
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
                     r
  ï , • -,
 Samedi 20 novembre 1926, à 20 heures et demie
 ? _ -
    î Concert Symphonique
 (Quatrième de l’Abonnement) iSoliste : Ai. Gabriel BOUILLON, violoniste
-
 PROGRAMME
              H
      I*	PREMIÈRE PARTIE
         > 1. SYMPHONIE n° 7, en la majeur........... Beethoven
                            a)	Poco sostenuto e vivace.
                              b)	Allegretto, r) Presto.
                             9) Allegro con brio.
            £ 2. Musique de ballet de la pantomime LES PETITS
RIENS (1778)........................... Mozart
                            a) Ouverture (Allegro) - b) Andante.
                            c)	Andantino molto grazioso - d) Andante.
                             e) Presto - /) Adagio - g) Gavotte (Allegro).
  DEUXIÈME PARTIE
           £ 3. CONCERTO RUSSE en sol mineur, pr violon
             et orchestre (ire audition).................. Ed. Lalo
                         a)	Andante - Allegro. c) Intermezzo.
                b)	Lento.	()) Finale.
          I 4. JOUR D’ÉTÉ A LA MONTAGNE, tryptique
       symphonique............................. V.d'Indy
                              a)	Aurore - b) Jour - c) Soir.
 •* -
» • ■
  L’Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CL05SET
 !♦ -
                      -
  £ Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o. Aucun morceau ne .rera répété ni ajouté au programme.
                      JLa Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que J4	les circonstances pourraient lui imposer.
                                    Leô porter feront rigoureusement ferméed pendant iexécution oed morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿t h
Aimé KLING
3
LUTHIER ,
12, Rue Dlday (premier étage) ^
ARCHETS et
5
INSTRUMENTS ANCIENS J
]
V o
RAISON
cV^ë Sp%
CEN E.VE.
M MM                                                                                       MBKHhHI                               
  *i i.étfum • J l' ■ . i;j : «lK li... \U i: . lfil ... ^iiii.-J.I«llllHli(lIn.lnlilahît* ' » • ; j f 1 I»'. ' • ;' i~‘ ‘ .     
                                                                                           lil)lllM'.flUUwiU>t»UMl!tuW«.....1 >i 
^•49«<re^e<»«<y««»o«o«^e<nB^eao<rG<3c^rei9ei7o<9e<9e<30^eoeoei3rG<ye<9fl
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE N° 7 en la majeur, op. 98.
y
    11	est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une 8 évolution essentielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie, harmonie et rythme. A mesure que sa symphonie tendait à devenir toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la | loi d’unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrê- ' mement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers d'esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multiples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse : jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à ? des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépui- jj sable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son ; long travail d’incubation qu’un .motif très simple, de quelques notes, un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est susceptible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut- ï être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
    Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème sympho- « nique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé 1’ « u.rté | thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de -presque toute la musique. A la vérité, il n'était point inconnu avant Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en être issues. Mais il s'agit chez le vieux maître italien d’une sorte de
                                                                                                                   ■
  formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la 1 conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, jetait son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé pendant sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre a à venir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNE
NT Le plus grand assortiment, complété des ----- nouveautés intéressantes, ainsi que des
 œuvres iouées aux concerts de l’O. S. R.
JEn vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
2 2 .Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec • Décatiaaage - Coâtu/nej baU et àoiréeà
F. & E. BÆCHLER Frère,
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
ÜINÎVI
Dépoussiérage et nettoyage (le tapis et ameublements
  La VIIe est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter ainsi les principales métamorphoses :
■
e
6
Dans la ire partie :
Dans la 2e partie :
$ 1
V
0000
Dans le scherzo : rrrr
Dans le finale :	£
     Elle est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom È à’Apothéose de la dande que lui a donné Wagner.
     La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn, cette introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau, intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout
   l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se scande enfin en un rj’thme toujours plus précis qui finit par préci- ! piter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème?
| Il est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque modulation, on se trouve transporté dans l’atmosphère de « dominante », tandis que les violons jouent le second thème. Mais bien vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités de développement.
Il	en fait toute la matière de la partie médiane du premier mouvement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce l'L'ace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème, que les violons enveloppent d’une large cantilène.
     La valeur expressive de Y allegretto de la symphonie en la est assez connue et appréciée pour qu’il soit inutile d’y insister. Ce qu’il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie, l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordinaire puissance de développement du passage en majeur, l’équilibre magistral de tout le morceau.
     La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Rythmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
 Technique corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique.
     Cours préparant à l’enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
             Tous les cours seront donnés ou inspectés parM. JaqUKS-DalcrOZK qui a repris toute son activité à l’institut Central de Genève.
  Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassiire.
      j«Kïœ<5«t<ïe<50KT«<5*<îG^Tt:'^G^yc^ïe^3G<îa^>Goe^7e'f»f<7f<7enG'r5t^n’i'<7c^5e<ï| J
  très développé. Au trio, les cors jouent un chant de pèlerins de la Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le trio j peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développement du motif rythmique indiqué, sans que l’intérêt baisse un seul § instant.
     Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son premier a thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l’occasion d’harmoniser. A travers les premiers mouvements, le r3'thme s’étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées, 2
  *	attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive,
  9 dans un de ces accès de gaîté brutale dont Beethoven était coutu-mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’origine flamande du maître de Bonn.
    Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on
 peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris
  par M. V. d’Indy, qui tend à faire de la VIIe une autre Pastorale.
  Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage
  des faits et des paroles mêmes de l’auteur. Beethoven dit ne s’être ?..
 jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit i fl # * cette œuvre en quelques mois, c’est-à-dire particulièrement vite.
 Et sa date. 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de
  r sa vie.
     Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force, j il n’était point encore abattu par la maladie et sa gloire avait atteint « son apogée. C’est l’époque où il bousculait les grands de ce monde et méprisait Goethe de se courber devant eux. Il allait dans la vie avec l’allure d'un dieu et l’inébranlable sécurité d’une force natu-relie. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre, du moins un triomphe de Beethoven. L’orchestre y était de choix;
 8	on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh, et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la batterie.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
   FONDÉE EN j8/2
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 1B.1 MILLIONS
  6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
   10, place de Cornavin j 3, pl. des Eaux-Vives
 PLAINPALAIS i CAROUGE
   36, rue de Carouge j i i, rue du Marché
   Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en t?56, mort à Vienne en 1791.
     Musique de ballet se rapportant à la pantomime /e.i PeliU RienJ, pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales, i composée en 1778 â Paris.
     Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait, grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel prétendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra, De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra; mais il ne reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien • • • • écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre; il avait juste besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables et vieux airs français ; la symphonie et les contredanses, douze parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été
   donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seulement par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
     D’après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné le 11 juin 1778 l’opérette Finie gemelle ou les Jumelles supposée* et le ballet-pantomime leâ PetiU Rieiid, ce dernier composé par M. Noverre.
  Il	n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a été complètement oubliée; c’est Victor Wilder qui est parvenu à en retrouver la partition dans - la bibliothèque de l’Opéra. Elle contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0484.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UIT«> Dà°
REDARD & C,e MORDES

Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
  Le Concerto rtuae fut exécuté pour la première fois le 3o janvier 1881 par le violoniste Marsick aux Concerts Pasdeloup. Il appartient à cette catégorie d'œuvres dans lesquelles Lalo s’est complu à la recherche du coloris exotique. La même tendance portera ensuite le compositeur à introduire dans Namotuia des thèmes grecs ou marocains, des mélodies bretonnes dans le Roi d’Yà. Soit qu’il fût poussé dans cette voie par un goût naturel et atavique, résultant de son hérédité ibérique, soit que ce goût fût développé par la fréquentation d’artistes cosmopolites, l’espagnol Sarasate, le russe Rubins-tein, le hongrois Stephen Heller, il est certain que cette tendance contribua à former l’originalité de Lalo, à donner à ses chants et à ses rythmes une saveur particulière.
  Précédé d’un prélude grave (andante large et sonore dans lequel le violon dialogue avec l’orchestre), Y allegro initial en sol mineur est d’une allure énergique et passionnée. La virtuosité y tient une place importante, mais une phrase mélodique en si bémol majeur, d’une grâce tendre, y chante dans le registre élevé du violon. Le second mouvement, lento (à 3/2 en ré majeur) se compose de thèmes russes, d’un accent religieux, exposés sur des tenues pp alternant aux bois et aux cordes ; il module en si mineur par le cantabile du milieu, d’un accent plus expressif, accompagné en batteriea du quatuor.
  Entre cet adagio et le finale se place un intermezzo à 2/4 en si bémol majeur, de l’invention du compositeur, élégant de rythme et dont la deuxième idée, en mi bémol, est d’un accent langoureux. Dans le finale qui revient au ton de sol mineur, une introduction large et sonore est suivie d’un vivace à 3/4 plein de verve, construit sur des thèmes russes.
D’après G. Servières (Le,, Æiuiciené célèbres).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0485.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EENESf 1Â1JEE
Chant
Boulevard Jameà-Fazy, j 7
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
j, rue Louis - Du choral (Rive)
     ECOIB ARTISTIQUE EUE MUSIQUE
                Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
                  Soliste de l’Orchestre de la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
           Cours d élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
M. IEIPI1
E.	isitieup
           Violoncelle	;	Violon
Rue des Granges, i1 Tél. St. 58.09 5 Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
       Mme M. IvACHENAI/ j
        Chant	;
              Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78 î
         PA1II/ MICHE
                           Professeur au Conservatoire
               Violon - Concerts	!
              Route de Chêne, 28bis Tél. St. 36.41 ;
          E*ANSE ET MAINTIEN
                                   Professeur Eug. REVUZ
Téléphone S La tu) 59-19
             Rue du Rhône, 61
Mme Renée NICOLAIEW {	E. DU1ET
              Cantatrice et Professeur	j	Piano - Solfège
              Bout, des Philosophes, 24 Tél. St. 62.83	j	Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66
                                                                             m
Is. MIvEIN van (fïlILTAY	I	MANON COUGNARD
        Violon	•	Chant
                  Chemin Beau-Soleil (Champel)	!	Grange-Canal Tél. Afont-Blanc 22.3g
                :
       j M"e A. LEPONTE Je LUISI :
   j	Violon
•	•
•	•
     î Rue du Æarcbé, 40 î î..................................................:m..........
                     Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fasy.

Vincent d’IND Y
Né à Paris le 27 mars i85».
JOUR D’ETE A LA MONTAGNE
                     I.	— AURORE
    Eveillez-vous, mornes fantômes, souriez au ciel, majestueusement, car un rayon dans l’infini s’élève et vous frappe au front. — Un à un se déroulent les plis de votre grand manteau et les premières lueurs, en caressant vos rides altières, répandent sur elles un
6 instant de douceur et de sérénité.
S
    Eveillez-vous, montagnes, le Roi de l’espace apparaît.
    Eveille-toi, vallon qui caches les nids heureux et les chaumières endormies ; éveille-toi en chantant. Et si, dans ton cantique, quelques soupirs me parviennent, puisse le vent léger des heures matinales les recueillir et les porter à Dieu.
    Eveillez-vous, cités, où les purs rayons ne pénètrent qu’à regret. Sciences, agitations, ignominies humaines, éveillez-vous... Debout, mondes artificiels !
    Les ombres s’effacent peu à peu devant la lumière envahissante... Riez ou pleurez, créatures qui peuplez ce monde.
    Eveillez-vous, harmonies, Dieu écoute !
                       II.	— JOUR
{Après-midi, .fous les pins.)
   Qu’il est doux de se suspendre aux flancs des larges gradins du ciel.
    Qu’il est doux de rêver loin des agitations de l’homme, dans la souriante majesté des cimes.
    Elevons-nous vers les sommets, l’homme les abandonne, et, là ou l’homme n’est plus. Dieu fait entendre sa grande voix ; voyons, de loin, pour pouvoir les servir et les aimer, ses éphémères créatures.
   Ici, tout bruit de la terre monte en harmonie vers mon cœur reposé; ici tout devient hymne et prière; la Vie et la Mort se tiennent par la main pour crier vers le ciel : Providence et Bonté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0486.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	Je n’aperçois plus ce qui périt, mais ce qui renaît sur les ruines: le grand Guide semble y régner seul.
  Tout se tait. — Traversant la lande ensoleillée, un chant doux et naïf m’arrive, apporté par le vent qui glisse à travers la profondeur des bois.
  Oh! enveloppe-moi tout entier dans tes sublimes accents, vent dont le souffle sauvage anime l'orgue de la Création ! Recueille les chants de l’oiseau sur les pins sombres ; apporte-moi les tintements agrestes, les rires joyeux des vierges de la vallée, le murmure des ondes et l’haleine des plantes. Efface dans ton grand sanglot tous les sanglots de la terre ; ne laisse parvenir jusqu’à moi que les plus pures harmonies, œuvres de la divine Bonté !
III.	— SOIR
  La nuit envahit le ciel protecteur, et la lumière, en déclinant, jette un souffle frais et rapide sur l’hémisphère fatigué. Les fleurs s’agitent, leurs têtes se cherchent pour s’appuyer et s’endormir. Un dernier rayon caresse les sommets, tandis qu’heureux du rude travail de la journée, le montagnard regagne la rustique demeure dont la fumée s’élève dans un repli du vallon.
  Le bruit des clochettes, signe de la vie, s’éteint peu à peu; les agneaux se ruent dans l’étable et, devant le feu qui pétille, la paysanne endort son petit enfant dont l’âme timide rêve les brumes, le loup féroce et la noire lisière des bois.
  Bientôt, tout sommeille sous l’ombre, tout est fantôme dans la vallée; tout cependant vit encore.
  O	nuit ! l’Harmonie éternelle subsiste sous ton voile ; la joie et la douleur ne sont qu’endormies.
  O	nuit! la Vie dévorante s’agite sous le jour dévorant; elle se crée sous le manteau perlé de tes bras étendus...
{Les Heures de La Æontagne, poèmes en prose.)
                             Roger de Pampelonne.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  avec la participation du
CHŒUR ROMAND
VICTORIA-HALL — GENÈVE
  Samedi 27 novembre 1926, à 20 b. et demie précises
FESTIVAL WAGNER!
  avec le concours de
MME POOLMAN-MEISSNER j
  Soprano lyrique, de l’Opéra de Paru et de l’Opéra Royal de la Haye
  de
M. OTTO WOLF	j
  Premier ténor du Tbéàlre du Prince Régent de Munich (Festival août 1926)
 ET DE M HÉLÈNE STOOSS* CANTATRICE
i
FRAGMENTS DE	Première partie
 TANNHAUSER
FRAGMENTS DE	Deuxième PARTIE
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
  L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
La location est ouverte du i5 au 20 novembre pour MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs, aux conditions de la circulaire qu’ils ont reçue. Elle sera ouverte au public à partir du Lundi 22 novembre.
  Voir à la page suivante, les notices sur les Solistes du Festival Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0487.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme POOLMAN-MEISSNER
  Après avoir débuté dans la carrière comme actrice au Théâtre hollandais de la Haye, Mrac Poolman-Meissner travailla le chant avec son mari, Directeur de l’Opéra national de la Haye. C’est sur cette importante scène qu’elle eut alors l’occasion d’aborder tous les grands rôles du théâtre lyrique, cela avec un succès considérable consacré par de brillantes tournées dans divers pays, en particulier avec Mengelberg; récemment sa magnifique interprétation d’Yseult au Théâtre des Champs-Elysées, puis à l’Opéra, fit une profonde impression sur le grand public parisien.
  Soprano dramatique d’une rare puissance, Mme Poolman-Meissner est incontestablement l’une des chanteuses wagnériennes les plus parfaites de l’heure actuelle.
M. Otto ¥0LF
  Premier ténor du Nationaltheater de Munich, il appartient à cette élite d’artistes qui sont aussi bien à leur place sur une estrade de concerts que sur la scène. 11 peut chanter aussi bien Mozart que Wagner et il interprète avec un égal bonheur les classiques et les modernes. Une technique vocale magnifique, un tempérament artistique de premier ordre et une diction de grand style l'ont classé au rang des meilleurs chanteurs d'oratorio en Allemagne. Au théâtre, sa carrière a été des plus remarquables ; tous les grands centres musicaux d’Europe l’ont applaudi tour â tour : Berlin, Vienne, Budapesth, Londres, Amsterdam, La Haye, Bruxelles, Barcelone, etc. Les Festivals wagnériens du célèbre théâtre du Prince Régent à Munich font appel chaque année à son concours pour l’interprétation des rôles de « Heldentenor ».
-
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 21 novembre 1926, à 15 heures
4e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>