<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique populaire 
            <date when='19261121'>21/11/1926</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0488.tif'/>
        <date when='19261121'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 21 novembre 1926, à h. précises
 QUATRIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
 1.	SYMPHONIE n° 1, en ut majeur ....
a)	Adagio molto e allegro con brio.
b)	Andante cantabile con moto.
           c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
d)	Finale (allegro molto e vivace).
 2.	CONCERTO en mi, pr violon et orch.
Soliste : M. NEUFELD.
                                 DEUXIÈME PARTIE
3.	ALBORADA DEL GRACIOSO ...
 Beethoven
 J.-S. Bach
 Maurice Ravel
  HUIT CHANSONS POPULAIRES
  RUSSES........................ Liadow
         a) Chant religieux. - b) Chant de Noël. -
         c)	Complainte. - d) Chant comique : J’ai dansé avec le moucheron. - e) Légende des oiseaux. - f) Berceuse. - g) Ronde. -ib) Chœur dansé.
   Introduction et Marche nuptiale
    du COQ, D’OR................ Rimàky-Korsakow
L'Orchestre sera dirigé par
M . Fernan a CLOSSET
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de jo minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C
Q r>l f o \*°'
Aimé KL1NG
LUTHIER
R ue ru
ay (P
 rentier
 étage)
AR.CHETS et
INSTRUMENTS ANCIENS 5
3

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n° 1, en ut majeur.
      Avenante introductrice de ses huit cadettes, la Symphonie en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain ^ orchestral, car il n’avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d’œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième année à sa cinquante-troisième année.
      D ans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794»	cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de
1795 contient, au verso d’une feuille sur laquelle Beethoven s’exer-£ çait à écrire des fugues à l’intention d’Albretsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première sym-sj phonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
     Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Septuor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingts ducats chacune (472 francs au total) à l'éditeur Hofmeister.
La Symphonie en ut majeur, qui nous paraît si simple et si claire aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la | louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâ- § mèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, ; j: etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d’adagio avant £ le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique. ;
«J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0490.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le plus grand assortiment, complété des ■ ~i	• —"	nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
En vente : Partitions cl orckestvc? pour suivre au concerta
        2 2 Corraterie . 2 2
Spécialité DISQ.UES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
CîRÂ WIOPIONIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage il sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère*
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l'auteur de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne g règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord g effronté de la dominante de fa avec son si bémol et sa résolution ! ' Beethoven, en guise de réponse, s’empressa de recommencer l’année suivante, dans son ouverture de Prométhée.
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s’arrêter qu’aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses £ pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans Y andante, si ;i riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les j timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure le premier exemple connu de scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
   Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. Il y a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept... ? avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe, emporté par son thème joyeux. L’effet est difficile à rendre.
                                    F. Held (chronique du Journal de Genève).
4*4*4*
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
 £> a h i
 À
»
   -
fl
             CONCERTO en mi majeur pour violon.
   Des huit concertos pour violon qui nous sont parvenus, celui-ci en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes publiée à Leipzig par les soins de la Bach-Geéelléchaft; mais ce chiffre n’implique aucune indication chronologique, car on ignore $ où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a jjj disparu et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authen- g
__î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0491.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à. la musique. Pour le prix exceptionnel de i a fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Rythmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
Teckiiique corporelle et plastique animée
Court pour amateurt, adullet et enfanté.
Court prof étalonné là : a) Court tupérieur ; b) Court pédagogique,
                      Court préparant a l enteignement de la méthode Jaquet-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
                               Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaqum-Dalceozk qui a repris toute son aotivité. k l’institut Central de Genève.
Demandez proâpeclut au Secrétariat, 44, Terratéure.
•	•••••••••••••••«•M*

                                       (
| tique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : i° allegro; 20 adagio ; 3° allegro assai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par M. Gevaërt. Détail curieux, mais conforme aux coutumes d’une époque où la distinction des genres musicaux n’était pas aussi nettement établie et observée avec autant de scrupule qu’à présent, ce Concerto en mi pour violon existe aussi pour piano : il est seulement § sous cette forme, transposé en ré, avec certaines variantes qu’imposait forcément cette substitution d’un instrument à l’autre.
+ 4* 41
9
            Maurice RAVEL
Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
     L’Alborada del gracioso est une pièce d’une des œuvres les plus
     Elève de son père, maître de chapelle de la cour de Russie, puis -de Rimsky-Korsakow, professeur à son tour au Conservatoire de Pétrograd, Liadow est un type d’aristocrate russe. Son art délicat, distingué et plein de mesure, est à la fois très typique de sa race et très éclectique dans sa forme. C’est l’art d’un vrai Russe, mais
a
   caractéristiques de Ravel, les Æiroirs, pour piano, écrits en îçoô. ^ A l’époque de la publication des Æiroirs déjà, Ravel en avait orchestré une des pièces, Une barque sur l’Océan, qui fit scandale aux concerts Colonne et ne fut pas reprise dès lors. Ce n'est qu’après la guerre, et pour une circonstance fortuite, qu’il orchestra encore X Alborada del gracioso, dont la parure instrumentale sort donc de la même palette que la Valse. Ce morceau — un des nombreux «xemples de ce que Ravel sut tirer de la musique espagnole — est suffisamment défini par son titre, qui signifie à peu près : « l’Aubade du bouffon ».
4*4*4*
            Anatole LIADOW
                          Né en i855, mort en ig\5.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin ! 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
      36, rue de Carouge	j j, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
   aussi d’un Européen cultivé et averti. Témoins ces huit chansons populaires dont il a accusé le caractère par une orchestration S subtile et adéquate.
4**H*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 184^; mort à Saint-Pétersbourg, en igo8.
Rimsky-Korsakow acheva de composer, en 1907, son dernier
opéra, le Coq d’Or, dont le sujet lui avait été suggéré par un conte
en vers de Pouchkine, inspiré par de curieux récits populaires. Cet
ouvrage affecte une allure étrange, mi-lyrique, mi-satirique, et
§ apparut quelque peu séditieux à la censure russe qui le fit interdire.
ï II met, en effet, en scène le roi Dodon, souverain ridicule, entouré
;	d’une cour de fantoches, et qui n’est pas sans analogie avec l’Ubu h
,	roi, d’Alfred Jarry. On ne peut cependant affirmer que Rimsky ait
t	eu les mêmes intentions de satire sociale et politique. Sa partition
;	est, en tout cas, une des plus savoureuses et une des plus riches qu’il ait composées. « Les idées, l’harmonie, l’orchestre, tout y est
■	vif, clair et délicat, a écrit M. Pierre Lalo. Le sentiment russe s’y
h mêle à la saveur orientale, et une pire bouffonnerie s’allie à la
 2-
fantaisie poétique. Et l’on a, par endroits, le plaisir assez piquant
•	de rencontrer des formes rythmiques ou instrumentales où l’on voit j que Rimsky-Korsakow fut le maître de M. Strawinsky ».
   a)	Introduction. — Les principaux thèmes caractéristiques de l’ouvrage y sont exposés; on y trouve, en effet, ceux du Coq, du
! Roi, du Sorcier et de la Reine.
   b)	Cortège du Roi Dodon. ■— C’est une marche triomphale et burlesque au son de laquelle défile le cortège nuptial devant le palais au retour de la guerre : « D’abord les miliciens du Roi avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la Reine de
l	Chemakha, bariolée et bizarre, comme sortie d’un conte oriental.
. Il y a des personnages qui n’ont qu’un œil au front ; d’autres ont ■t des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains éthiopiens s grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vais-jj seaux précieux. Enfin, paraissent sur un char doré, le Roi et la Reine : le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
   D ans le but de donner à la prochaine exécution
de la NEUVIÈME SYMPHONIE de
Beethoven (i j janvier	l éclat que comporte
la célébrations du Centenaire3, le Comité deJ
l	O. S. R. fait^ appel au concours de bons musiciens, Messieurs principalementafin deJ renforcer pouiP cette occasionj, les cadres du
CHŒUR ROMAND.
  S adresser au Secrétariat de 10• S. R.,
2,	boulevard du Théâtre, tous les jours, de à a 5 heures, ou écrire à la même adresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0494.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
• EENEST 1AUÊ1             • E. KNECHTLI - BERAN {          
•                          •                                
•                          •                                
•                          •                                
•                          •                                
                           •                                
•          Chant           «                        Piano • 
•                          •                                
•                          •                                
•                                                           
• Boulevard James-Fazy, 77 • j, rue Louis-Duchosal (Rivé) J 
•                          •                                
•                          •                                
•                          •                                
EC€»]EE AlfISfJQUI DI MUSIQUE
 Willy PERRET	Directeurs : Louis PIANTONI
  Soliôle de l Orchestre de la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
 Cours délèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
   •
   I. IIIPIl ! E. BVRTHOUD
       Violoncelle	•	Violon
    Rue des Granges, 11 Tél. Si. 5$. og • Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
  Mme M. JEACHENAI, j
     Chant	;
    Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78 î
    1PAUJL MICHE
               Professeur au Conseivaloire
        Violon - Concerts	i
    Rouie de Chêne, 28bis Tél. St. 36.41 ;
 ««••(•••••••a ...	•
DAHSE ET MAINTIEN
 Professeur Eug. REVUZ
                                                        Téléphone Stand jÿ-iç
   Rue du Rhône, 61
 Mme Renée NICOLAÏEW	I	1UIET
      Cantatrice et Professeur	J	Piano - Solfège
    Bout, des Philosophes, 24 Tél. St. 62.83	j	Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66
   O
  BU KI/BIN van CkIITAY	;	MANON COUGNARD
     Violon	•	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	î	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.3g
I	Mlle A. LEPONTE Je LUISI !
;	Violon ;
•	•
•	•
!	Rue du Marché, 40 î
•	•
  Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
VICTORIA-HALL — GENÈVE
Samedi 2j novembre 1926, à 20 h. et demie précises
FESTIVAL WAGNER
avec le concours de
MME POOLMAN-MEISSNER
Soprano Lyrique, de i Opéra de Parié et de L'Opéra RoyaL de la Haye
de
M. Otto wolf
Premier ténor du Théâtre du Prince Regent de Aiunich (Feétival août i g 2 6)
ET DE MME Hélène STOOSS. CANTATRICE
FRAGMENTS DE	Première partie
 tannhàuser
FRAGMENTS DE	Deuxième partie
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
La location est ouverte du t5 au 20 novembre pour MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs, aux conditions de la circulaire qu’ils ont reçue. Elle sera ouverte au public à partir du Lundi 22 novembre.
Voir à la page suivante, les notices sur les Solistes du Festival Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0495.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCCESSEUR
GENEVE 4, RUE HENRI-FAZY, 4
 Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I. 798

s
”1
Mme POOLMAN-MEISSNER
     Premier ténor du Nationaltheater de Munich, il appartient à cette élite d’artistes qui sont aussi bien à leur place sur une estrade de concerts que sur la scène. Il peut chanter aussi bien Mozart que Wagner et il interprète avec un égal bonheur les classiques et les § modernes. Une technique vocale magnifique, un tempérament artistique de premier ordre et une diction de grand style l'ont classé au h rang des meilleurs chanteurs d’oratorio en Allemagne. Au théâtre, sa carrière a été des plus remarquables ; tous les grands centres musicaux d’Europe l’ont applaudi tour à tour : Berlin, Vienne, Budapesth, Londres, Amsterdam, La Haye, Bruxelles, Barcelone, etc. Les Festivals wagnériens du célèbre théâtre du Prince Régent à Munich font appel chaque année à son concours pour l’interprétation des rôles de « Heldentenor ».
     Après avoir débuté dans la carrière comme actrice au Théâtre hollandais de la Haye, Mme Poolman-Meissner travailla le chant avec son mari, Directeur de l’Opéra national de la Haye. C’est sur cette importante scène qu’elle eut alors l’occasion d’aborder tous les grands rôles du théâtre lyrique, cela avec un succès considérable consacré par de brillantes tournées dans divers pays, en particulier avec Mengelberg ; récemment sa magnifique interprétation d’Yseult au Théâtre des Champs-Elysées, puis à l’Opéra, fit une profonde impression sur le grand public parisien.
     Soprano dramatique d’une rare puissance, Mme Poolman-Meissner est incontestablement l’une des chanteuses wagnériennes les plus parfaites de l’heure actuelle.
+ + 4*
M. Otto ¥OLF]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ras<mB —ncgoa
5
§
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orcheohe : IVI. Ernest ANSERMET Deuxième chef à’orchedre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i" violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
    2* premier violon solo .	Jean LACROIX, ex-i” violon solo du Grand Théâtre de Genève.
    i" second violon solo. .	SABBATANI, de la Scala de Milan.
y'r alto solo................Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo. •
j i" violoncelle solo. ...	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
;re contrebasse solo ...	R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège. t
■
i” flûte solo................Marcel WELSCH, premierprix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..........FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy. j
i " clarinette solo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris. sj
j*r basson solo............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/” cor solo..................E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
ir’ trompette solo ....	DUBOIS, ex-i'6 trompette solo des Concerts Lamoureux.
    i"T trombone solo ....	Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
   i” timbalier................Fr. SCHIESSER.
i'* harpe......................Mme BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.
î SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 28 novembre 1926, a 13 heures
  5e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 9
 a
 l
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>