<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique populaire 
            <date when='19261031'>31/10/1926</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0434.tif'/>
        <date when='19261031'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
 c/e /a
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME
                                                  SAISON 1926-1927
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0435.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PASSAGE DES LIONS *• RUE LÉVRIER, 5-7
- ABONNEMENT
        POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DE POCHE TOUT LE RÉPERTOIRE CLASSIQUE TOUTES LES ŒUVRES MODERNES
LES MEILLEURS PORTRAITS
MOISSONNAS
V, QUAI DE LA POSTE
GENÈVE *»•»•
Téléphone Stand 06.69
TOUS T R AVAU X
               .>	..y ......y ..y
PHOTOGRAPHIQUES
        .> «...•► <••••> .>

□
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ji octobre 1926, à 13 heures précises
TROISIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de la GRO I TE DE FINGAL . yflendelMohn
2.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur........ Beethoven
         a) Adagio molto — Allegro con brio. tt) Larghetto.
         c)	Scherzo (Allegro).
         d)	Allegro molto.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Prélude de la KHOVANTCHINA....... ÆoiiMorgéky
4.	DEUX NOCTURNES................. Debujjy
        a) Nuages. — b) Fêtes.
5.	Ouverture de TANNHÂUSER........... Wagner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre ta ire et ta 2e partie : Entracte de j o minute<) — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
O]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0436.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C
c
c
<F D A^°
LUTHIER «, R ne Diday (p
 rentier
 étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
Aimé KL1NG i
3
3
3
3
b
 ,1
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Hambourg, 1809 — Leipzig, 1847.
4* + +
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de LA G ROTI E DE FINGAL.
  L’ouverture de La Grotte de Fingal, primitivement appelée Ouverture dej Hébrides, est, en quelque sorte, la traduction musicale des impressions ressenties par Mendelssohn au cours du voyage qu’il fit, pendant l’été de 182g, dans les contrées du nord de l’Ecosse. Une lettre adressée à sa famille durant ce voyage est datée « de l’une des Hébrides » et contient les premières mesures de l’ouverture ; un des biographes du maître rapporte à son sujet qu’à son retour à Berlin, ses sœurs lui ayant demandé ce qu’il avait vu de remarquable, il se mit au piano et joua le commencement de ce morceau, comme pour leur dire : « Voilà ce que j’ai vu. »
  La partition de La Grotte de Fingal fut écrite à Rome l’année suivante : les lettres de Mendelssohn permettent d’en suivre la composition, presque jour par jour, en novembre et en décembre i83o, Deux ans après, pendant un séjour à Londres, l’auteur fit subir à son œuvre des retouches si importantes qu’il la réécrivit en entier : les manuscrits des deux versions existent encore; ils portent les dates du 16 décembre 1800 et du 20 juin i832.
L’ouverture de La Grotte de Fingal fut publiée sous le n° d’op. 26.
  Les neuf symphonies de Beethoven ayant été composées à partir de 1800, leur histoire se confond, pendant un quart de siècle, avec la vie d’artiste la plus admirable et la plus douloureuse qui ait jamais été vécue.
  La deuxième Symphonie en ré majeur (op. XXXVI) date de 1802, l’année où Giulietta Guicciardi infligea à Beethoven son premier désespoir d’amour, l’année du tragique testament d’Heiligenstadt. On s’est parfois étonné de n’en trouver aucun écho dans l’allègre symphonie en ré : est-elle donc un « héroïque mensonge », selon la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0437.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMIMf Le plus grand assortiment, complété des
........f'T~---------—ï—- nouveautés intéressantes, ainsi que des
  œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
jEn vente : Partitions d orchestreJ pour suivre au concerta ÿ-
2 2 .Corra/terie . 2 2
 Spécialité DISQ.UES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GRAMOPBONE8
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à sec - Décatissage - Co<)tume<) bals et Mirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
 Tour-de-Hle, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
CrllÎYI
époussiérage et*nettoyage cie tapis et ameublements
belle expression de M. Camille Bellaigue? Y doit-on voir, avec M. Romain Rolland, l’affirmation de la volonté triomphant du malheur? Il est probable que cette œuvre fut justement conçue pendant la période trop courte où, grâce à la « magique enfant », Beethoven put se croire heureux, et seulement mise au net après la catastrophe.
  Ce sont cinquante et un feuillets d’esquisses musicales, vendus pour quelques florins à un amateur de Vienne, qui permettent de nous arrêter à cette date de 1802. Ces feuilles contiennent des idées musicales pour le concerto de piano en ré, pour une ouverture sur le nom de Bach, et pour une ouverture ou un opéra de Æacbeth. Les esquisses pour la symphonie sont mêlées à celles des trois sonates pour piano et violon, op. 3o, des trois sonates pour piano, op. 3i, du trio Tremale, op. 116 et d’autres œuvres moins importantes. Elles paraissent dater, surtout celles du finale, de 1802. Elles occupent sept larges pages pleines, et outre la musique et les notes, comprennent trois longs fragments de mouvements : deux se rapportant au premier mouvement, le troisième entièrement consacré au finale.
  Comme celui de la première Symphonie, l’autographe de la Symphonie en ré majeur a été perdu. Les parties séparées furent publiées à Vienne en mars 1804, sous ce titre : « Grande slnfonie, composée et dédiée a don altedde Æondeigneur le Prince Cbarled de Licbnowdki, par Louid Beethoven, op. 36; à Vienne, au Bureau d'Artd et d’'Industrie ».
  La première audition eut lieu au théâtre an der ^Vien, le 5 avril i8o3. Les principaux critiques de l’époque s’accordèrent pour reprocher à Beethoven l’incohérence des idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui de nos jours nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que /'Héroïque,• la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant, Beethoven apparaît déjà dans la deuxième Symphonie avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
  L’introduction de la deuxième Symphonie a plus d’ampleur que celle de la Symphonie en ut; si le cours du premier mouvement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Rythmique
îano
   Solfège
Improvisation
 Harmonie
      Teckmque corporelle et plastique animée
 Coar<< pour amateura, adultes et enfanta.
 Court projeétionnclt : a) Court supérieur ; b) Court pédagogique t
 Court préparant à ienteignemenl de la méthode Jaquet-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
          Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaquks-DàI.Ckoze qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
                 Demandez proàpecLuo au Secrétariat, 44, Terraààïere.

   obéit aux mêmes lois traditionnelles, du moins se distingue-t-il par des thèmes plus frappants et une disposition plus variée ; les différences de timbres entre l’harmonie et les cordes sont également employées avec une liberté plus grande. Le Larghetto à 3/8, en La majeur, répand avec une ampleur nouvelle sa large sérénité. Le scherzo en ré majeur forme un dialogue très serré, très animé, très vivant, entre le tutti et ses deux groupes principaux, cordes et harmonie. Le finale, à quatre temps alla breve, se comporte à peu près comme un rondo, mais le thème a une soudaineté, une impatience peu commune à ce genre ordinairement facile, et il se termine par une coda, issue contre toute attente d’une modulation inopinée.
(Notice cf aprè<) J. Chantavoine.)
4* + 4*
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKY
Prélude de LA KHOVANTCHINA.
il
Né le 16/28 mars i83g à Karevo (district deToropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
   La seconde grande œuvre théâtrale de Moussorgsky, la Khovanl-china, « drame musical populaire », l’occupa dès 1872 et ne fut jamais
-5
complètement terminée. La Khovantchina est le nom sous lequel le tzar Pierre le Grand désignait les luttes civiles qui avaient marqué le début de son règne et où les princes Khovansky avaient joué un rôle important. Ces luttes avaient mis aux prises la secte des | Vieux-Croyants, représentant la vieille Russie traditionaliste et mystique, et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales.
   Ce sujet offrait ainsi à Moussorgsky l’occasion d’une expression épique de l’âme populaire russe et par là convenait éminemment à son génie.
     Le prélude prépare directement le premier' acte et le rideau se lève pendant son exécution. On va se trouver devant la place Rouge, à Moscou, au petit jour, durant ces temps de troubles ; les premières lueurs de l’aube éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui sonnent les matines; le jour se lève, sur lequel semblent planer la prière et l’attente.
 a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y
m
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15* MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN | EAUX-VIVES
10, place de Cornavin ; 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALA1S CAROUGE
36, rue de Carouge I 11, rue du Marché J
Toutes opérations de Banque et de Change, aux *neilleures conditions.

rm
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
NOCTURNES
   Le titre Nocturned veut prendre ici un sens plus général et surtout 'i plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d'expression et de lumières spéciales.
•	5
;
   Nuaged. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
   Fêted. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère
B avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cor-
S tège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la
   fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est
toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse
   participant à un rythme total.
2 1 Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que
   l’auteur des Noclurned a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturned, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impres- ; sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d'anecdote, qui n’en trans- « posent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son g apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l'émotion qui crée sa forme.
K»M>ai>a»wwiw>»«»»c»cM>«c«»«cMtMp«c«cagao»g«M)C«c«c«c«.
»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     LtflIVCl
PHÉNIX REDARD
    5o ans Je succès
    u.
Huil es pour auto*
FIS K E S
sauvegardent e* moteurs
;
j
     y
3 PRODUITS DE.
 £
I REDARP fcCie MORGESl
WKÏ®«(|
 Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
 S
  Ouverture de TANNH À USER.
  Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s’approche Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de a feu le traverse à. sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Alors, comme au signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhauser dans les bras de la déesse, § qui l’entraîne avec elle en des lointains inaccessibîfes... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rap- 5 proche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
                           (Edouard Schuré, le Drame musical.)
jl
 à
                    %	Jt»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
E. KNECHTLI - BER AN
  Piano
rue Louis-Duchodal (Rive)
Chant
Boulevard Jame*-Fazy, 77
ECCÉItE ÂlflSflUlJI 15 E MUSIQUE
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de. l’Orchestre de la Sui'mc Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
 Violon
Violoncelle
Avenue de la Gare de* Eaux-Vives, 10
Mme M. UACMENAU
Chant
                           Tél. St. 16-7
Rue deé Eaux-V^i
Violon - Concerts
Professeur au Conservatoire Roule de Chêne, 28b's Tél. St. 36. Ji
     hanse et maintien
                      Professeur Eug. REVUZ Rue du Rhône, 61	Téléphone Sland 59-19
      NICOLAIEW
Cantatrice et Professeur Boul. de* Philosophe*, 24 Tél. St. 62.83
îano
 Roule de Chêne,
MANON COUGNARD
Chant
n&üyüvJir^ van
Violon
Chemin Beau-Soleil (Champel)
Grange-Canal Tél. Jfont-Blanc 22.3g
Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy,
o
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orcbeahe : JVL. Ernest ANSERIV1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
/" violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo . Jean LACROIX, cx-ier violon solo du Grand Theatre de Genève.
i°T second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
l"r alto solo........ tjenri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
/,r violoncelle solo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. i'° contrebaMe solo ... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
1'" flûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
jer baulboié solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de 1 Orch. du Gd Casino de Vichy.
ir" clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
i°r baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i°' cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
;re trompette solo .... DUBOIS, ex-i" trompette solo des Concerts Lamoureux. j'r trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest. î"’ timbalier........ Fr. SCHIESSER.
i" harpe........... Mme BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
Renseignements et conditions : Imprimerie JsiRRYS, 4, rue Henri-Fazy.
VICTORIA-HALL	Samedi 6 novembre 192b
B
j 3e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET et avec la participation du CH OE UR R O ISS. AND
Soliste : JM.. Jolinny AUBERT, pianiste
E
    Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès le jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique, le premier prix dans sa section. En 1909, premier prix de virtuosité avec grande distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de virtuoses organisé à Paris, en 1912, par AluÂca, M. Aubert s’est partagé depuis lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse et à l’étranger où il remporta des succès très remarqués.
AU PROGRAMME :
   1. Concerto brandebourgeois n° 1, en/d majeur.. J.-S. Bach i a. Cantique de Pâques, pour chœur de femmes,
          soli et orchestre (ire audition)............ Honegger
   3.	Fantaisie pour piano, chœurs et orchestre .... Beethoven
  4.	Tempo di ballo (irc audition)............... Roland-Æanuel
   5.	Trois pièces de ballet extraites des Rencontres
(ire audition)............................. Jacquet Ibert
          a) Les Bouquetières. - b) Les Créoles. - c) Les Bavardes.
   6.	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre. . Liszt
        Location chez VÉRON, GRAUER & C1', dès Lundi 1" novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
AU VICTORIA-HALL
DATES ET SOLISTES DES PROCHAINS CONCERTS
Samedi 6   novembre .    M. Johnny AUBERT, pianiste.                       
Samedi 20  novembre .    M. Gabriel BOUILLON, violoniste.                  
Samedi 4   décembre .    M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste.                   
Samedi 18  décembre . .  M. Joseph WOLFSTHAL, violoniste.                  
Samedi 8   janvier       |y|me Lotte LEONARD, cantatrice.                  
Samedi 2 2 janvier . . • M. Adolphe BUSCH. violoniste.                     
Samedi 29  janvier       M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND.        
Samedi 12  février       M. Edwîn FISCHER, pianiste.                       
Samedi 26  février       Mme Ninon VALLIN, cantatrice.                     
Samedi 12  mars......    M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND. 
     La LOCATION et la Vente des billets se font à 1 Agence J. VÈRON, GRAUER & Ci0, rue du Rhône, 27, tous les jours de g heures à 12 h. 15 et de 13 h. 3o à 18 heures (le samedi jusqu’à 17 heures), téléphone : Stand 0.717.
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
1° Diminution du prix des places, l’abonné payant son abonnement à douze concerts au prix normal de dix concerts.
2° Certitude de pouvoir occuper à chaque audition les places préférées et de les conserver d’une saiton à l’autre.
3° Privilège sur ces mêmes places pour les Concerts hors abonnement, en jouissant d’une réduction de prix sur le tarif général.
A partir du ier novembre le Bureau de location délivrera des abonnements réduits pour les dix derniers concerts.
Téléphoné du Bureau de location : Sland 0.7 tj.
  Le prochain CONCERT POPV LAIRE aura heu le Dimanche 22 novembre, à la Salle Communale de Plainpalais.

GRAMOPHONES
ET DISQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C
Demandez chez
L. PaUTEX - MeUJARB
                    4k Cie
      a7, RUE DE LA CROIX-D’OR, *7
                                    les
SoUS-V
êtements élégants et solides
des Marques
Crêpe Rumpf, Cosy, Y al a, etc.
BAS — CHAUSETTES — BOTTONS
IjUyUOu -sAjüUÜ
>lid<
FAVRE FILS
«ro RVfc Dv R. HO N E
GRANDJ MAGAS4N> J*
ELECTRICITE
IMPR JARRYS, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>