<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique populaire
            <date when='19270109'>09/01/1927</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0598.tif'/>
        <date when='19270109'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Dixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11*1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE î
O
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
 i'
Dimanche 9 janvier 1927, à 15 h. précises
DIXIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
 *
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
j. Ouverture de PROMÉTHEE............... Beethoven
Irl
2.	CONCERTO GROSSO, en la mineur, pour
instruments à cordes...................... Vivaldi
        a) Allegro moderato. - b) Adagio. - c) Allegro.
3.	Musique de ballet de la pantomime LES PETITS
 RIENS (1778)........................... Mozart
        d)	Ouverture (Allegro) - b) Andante. c) Andantino molto grazioso - à) Andante.
        e)	Presto - /) Adagio - g) Gavotte (Allegro).
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude de LOHENGRIN.................. Wagner
5.	PASTORALE D’ÉTÉ..................... Honegger
6.	L'APPRENTI SORCIER, scherzo prorchestre Dukaé
*
 I»
m
L’Orchestre sera dirigé par	•
M. Fernand CLOSSET
Entre la ire el la 2e partie : Entr’acte de j0 minutes. — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 *
H
 m
  11*1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0599.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿12, Rue Dlday (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
]v\AlSOjvjr
CLNEVE.
Aano^
 / 7 r 7            ” T- T T 1.1 \ \ J                                                     
                     /                                                                     
                    -i.                                                                    
     .i .ii if..i.•      üt.Al «i.iiiiiliijl!* iilfuKn fii .iilifJlhvî i •«! H iw i i ii i 
Aimé KUNG
LUTHIER
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de PROÆÉTHÉE, op. tf.
Le ballet Gli Uomini di Prometbeo, composé en 1800, est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni b par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet : Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l’homme, représenté en tableaux chorégraphiques, | conformément à la mythologie grecque.
Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de î son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance. L’original parait avoir été écrit pour le clavecin (Bello serlo pei il
i
clavicembalo o piano/orte) et il est dédié à S. A. la princesse
ti
Lichnowsky, née comtesse Thun.
     La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, B le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne. En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.
                                     4* + +
Antonio VIVALDI
n
i
Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre
    il prete roMo, — disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à Venise vers 1675 et y mourut en 1743. Il y fut vers la fin de sa fi carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et | de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont § quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle, t douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal créateur du concerto de violon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0600.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Lc plus grand assortiment, complété des
-------------------:---------------------------------------nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre3 pour suivre au concerta
?
 ÎZ!
2 2 .Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
i;r a m o i* 11 o n K S
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Ne t toy a q e a sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
F. & E. BÆ^CHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
GINÈVI
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
  Musique de ballet se rapportant à la pantomime les Petits Riettd, pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales, composée en 1778 à Paris.
  Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait, grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel prétendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra, De Vismes, être chargé de la composition d'un opéra; mais il ne reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables et vieux airs français; la symphonie et les contredanses, douze parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seulement par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
  D’après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné le 11 juin 1778 l’opérette Finte gemelle ou les Jumelles supposées et le ballet-pantomime les Petits Riens, ce dernier composé par M. Noverre.
Il	n'y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a été complètement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0601.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cï^îfc
V’V
[OR
 C/A*, //, t»/ Corraterie, 9, <jw /«•
MUSIQIJE NEUVE ET D'OCCASION
 Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
          GENÈVE
Ryth
ythmique
Pi
lano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
        Technique corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2	• Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique.
     Cours préparant à i enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
             1 ous les cours seront donnés ou inspectés par M. JàQURS-DàlCROZE qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
                     Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Tcrrassure.

r©oe«5C«eor©<T©<»©0'â
 Richard WAGNER
  Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
 a
 l
{
                                                                                              m
  A peine Tannbàuser terminé, Wagner avait préparé déjà le texte de Lobengrin (1845), et la première exécution de l’œuvre musicale eut lieu à Weimar en i85o. Le texte de Lobengrin unissait deux
()
légendes, celle du Chevalier au Cygne, et celle du Saint-Graal, le Chevalier au Cygne devenant Chevalier du Graal.
  Le prélude de Lobengrin est, avec celui de Tristan et Yseult, le plus cohérent de ceux de Wagner, étant le développement d’un seul élément essentiel. C’est l’image musicale du Graal planant d’abord dans les régions éthérées, puis s’élargissant, et descendant vers les âmes ferventes, pour remonter ensuite dans sa lumière céleste.
  « Aux premières mesures des violons qui chantent pianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, dit Ed. Schuré, il semble que l’âme, débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment, de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour surhumain ; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans l’éther inaccessible d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du Scÿnt-Graal. »
+ + 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0602.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15* MILLIONS
  6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 1 1, rue du Marché
fViJtn
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892.
PASTORALE D’ÉTÉ
À
   La Pastorale d’Elé a pour épigraphe ces mots de Rimbaud : « J’ai embrassé l’aube d’été ». Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fonds et sobre de réalisation, elle est l’une des plus heureuses réussites qui distinguent, non seulement le nom de Honegger, mais tout le nouveau mouvement musical.
A
                                                                   .
4* 4*4*
Paul DUKAS
Né à Paris le 1” octobre i865.
î	__S
L'APPRENTI SORCIER, scherzo pour orchestre.
5	*
i
   Voici, traduite par Henri de Blaze de Bury, la ballade de Goethe qui a fourni le sujet de cette scène musicale :
   « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ! Et maintenant c'est à moi aussi de commander à ses esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je vous ferai des miracles. — Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large seau ! — Et maintenant approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ! tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite et te dépêche de m’aller puiser de l'eau!'— Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord ! — Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur! malheur ! j’ai oublié]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0603.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a PRODUITS DE.
5 REDARD éC,e NORGE.S
ï
r le mot ! — Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à 5 l’heure,..
« Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours
2	de nouveaux seaux qu'il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi ! — Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps : il faut que je l’empoigne. C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente. Quelle mine ! Quel regard ! — Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut plus rien j entendre !
« Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache ! — Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! attends, que je t’attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras j par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo !
S	vraiment fort bien touché ! Voyez, il en est deux ! et maintenant ' j’espère et je respire. — Malheur ! malheur ! deux morceaux s'agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service. A mon aide, puissances supérieures ! — Comme ils courent ! De plus en plus, l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle jj effroyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix ! — § Ah! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser. — Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
    Le prochain Concert symphonique populaire aura lieu le Dimanche 3o janviery à la Salle Communale de Plainpalais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0604.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EKNÊSf 1ÀUI1
Chant
Boulevard J ames-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BERAN
Piano
3, rue Loui.>-I)ucho.<al (Rive)
ecoi,e artistique mm musique
        Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
iSohsle Je i’Orcbeelre Je la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
•
M. MEIPEM j E. lEEfffleUB
Violoncelle	;	Violon
    •	•
Rue des G ranges, 11 Tél. Si. 5 8.0t) • Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
 W'e M. lyACMENAlv j
     Chant	;
   Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78 !
 1PAU1/ MICHE
    Professeur au Conservatoire Violon - Concerts Route de Chêne, 2#bis Tél. St. 36.41
       El ANSE E7!' MAJNflEN
Professeur Eug. REVUZ
Téléphone Sland 59-19
   Rue du Rhône, 61
 Mme Renée NICOLAIEW	j E. lUllf
Cantatrice et Professeur	! Piano - Solfège
   Boul. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.83	j	Route de Chêne, 13	Tél. Si. 78.66
 1/. M1LEIN van (ÜIltTAY	I	MANON COUGNARD
Violon	• Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	•	Grange-Canal Tél. /Honl-Blanc 22.39
1	MUe A. LEPONTE de LUISI \
•	•
•	Violon	;
•	•	•
•	•
'	Rue du Marché, 40 ]
•	•
Renseignements et conditions : Imprimerie JARP.YS, 4, 1 ut IIe::ri-Fazy.

 SALLE DE LA RÉFORMATION
     ►	4..	.>	..y k-	•> «...•► *■'-><“"> <--> <■■■•> *<••••► «••	••>■ M-	«■• ••►K-
Vendredi janvier 192J, à 20 heures et demie
En 1 honneur du Centenaire de la mort de Beethoven
ï ‘
UNE SEULE EXÉCUTION
de la
| NEUVIÈME SYMPHONIE
par
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
6
LE CHOEUR ROMAND
et le CHŒUR de 1*
| SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
3oo exécutants sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
î -
SOLISTES :
 î
Mme Maria LUSCHER Mme Louise DEBONTE
       Soprano (Zurich)	Alto (Strasbourg)
 M. Ernest BAUER	M. F. LOËFFEL \
      Ténor (Genève)	Basse (Berne)
j	-----------------------------------S
Billets à 5, 3 et 2 francs {droit des pauvres en sus).
Location à l'Agence J. VERON, GRAUER & C,e, rue du Rhône, 27, k partir de Lundi 10 janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Me<9e^iMi»«e<7o<3,co«43’CMKC»ne^c^c^acsoc>ac^ae<7C^a>o«tc»«CH»<
              IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGENE GRIVET SUCCESSEUR
    GENEVE
                4,	RUE HENRI-FAZY, 4 Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I. 798

Société de l’Orchestre de la Suisse romande
CONSEIL D’ADMINISTRATION
MM. PICTET DE ROCHEMONT, président .. Genève
              TROYON, Charles, vice-président..............Lausanne
        BARTHOLONI, Jean..................................Genève
       BORDIER, Pierre.................... »
     BORY, Robert....................... »
         BOSSET, Henry de......................................Neuchâtel
        BRANDENBURG, A....................................Lausanne
       BRUN, Jacques............................................Genève
         CHESSEX, Lucien........................................Montreux •
        CORREVON, Roger....................................Lausanne
        DESCOULLAYES, Paul............... »
        DUNANT, Gustave ....................................Genève
       GAGNEBIN, Henri................... »
       GAUTIER, Maurice.................. »
       GÉTAZ, Samuel............................................Vevey
       HALLER, R. de..........................................Genève
       LACHENAL, Paul................... »>
        LE COULTRE, Frédéric............... »
      LULLIN, Albert.................... »
         MARIGNAC, Ed. de.............t....
      MARTIN, Frank..................... »
        MAURICE, Pierre........................................Allaman
       MONTET, Jean..........................................Vevey
          MONTILLET, William......»..................Genève
        NICATI, Jules..............................................Lausanne
      PIGUET, Marius..................... >.
          RIBEAUPIERRE, E. de..............................Montreux
        ROSSET, Paul ............................................Lausanne
      SANDOZ, Aurèle.................... »
        STEINMETZ, Roger....................................Genève
       STRONG, Templeton................. »
     VIDOUDEZ, E....................... »
 COMITÉ DE DIRECTION
Président... M. PICTET DE ROCHEMONT . Genève
  Vice-président M. Charles TROYON.......... Lausanne
        Trésorier ... M. E. de MARIGNAC.......... Genève
       Vice-trésorier M. Gustave DUNANT.......... »
         MM. GAUTIER, LE COULTRE, LULLIN, NICATI, GÉTAZ
                Premier chef d'orchestre. M. Ernest ANSERMET Second chef d'orchestre. . M. Fernand CLOSSET Secrétaire général..... M. Ernest GIOVANNA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0606.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour la publicité dans les
Programmes de 1 Orchestre de la Suisse Romande
S’adresser à la Maison VÉRON, GRAVER c3 Cu rue du Rhône, 2j, Genève.
>G^TOÏ»OOOaJC'^Cv»tXTit^»ti>J£>OtJ«C-ai>a'4]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>