<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261008'>08/10/1926</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique</placeName>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0383.tif'/>
        <date when='19261008'/>
        <date when='19261009'/>
        <date when='19261013'/>
        <date when='19261014'/>
        <date when='19261018'/>
        <date when='19261019'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique'/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿DIX-SEPT QUATUORS
    DE
  LUDWIG VAN BEETHOVEN
LE QUATUOR CAPET
  DB PARIS
  GENÈVE - OCTOBRE 1936]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0384.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0385.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lucien CAPET
Maurice HEWITT
             Henri BENOIT Camille DELOBELLE

INTRODUCTION
I,	dèé leur apparition^, les dix-sepl quatuors de Beetbovens ont été joués et se sont peu à. peu répandus dans le monde, il sens faut qu'ils aient tout aussitôt rencontré iapprobation unanime des musiciens et conquis les suffrages du public. Car, dans le domaine de la musiques de chambre, com/nc > dans celui de la symphonie, de la sonate et du concerto, le compositeur a devancé son temps, s’affirmante — après la période initiale d’imitation — novateur résolu et audacieux, et foulante orgueilleusemente aux pieds les liens etu lesquels les pontifes de la théorie entendaiente contraindre l'art de leur époque
      Certes Beethoven n’a point songé a renier les influences qu’il a toute d’abord subies, ni les maîtres doute tes œuvres lui furente un salutaire enseignemente. Aussi bien, l’eût-il fait que les six premiers quatuors, toute imprégnés de l’esprit de Haydn s et de Æozart, eussent suffi à faire apparaître > ce que le maître devaite à ses deux illustres devanciers.
      Dès l’mstant oh il a terminé ces ouvrages, l’évolution va se dessiner qui, Icnlemente, selon une courbe harmonieusey et ininterrompue, modifiera /usque dans leurs éléments profonds sa pensée et son style 3.
      Cette transformation, les trois quatuors de l’œuvre? 5y en apporlente la preuves.
      Au moment où il les conçut, Beethovens avait pris conscience de soi et de son génie; son inspirations s’était peu à peu affranchie des influences extérieures. Sans rompre encore.s avec le passé, sans briser délibérément tes cadres consacrés, on les devine, à mille détails, gêné par tes moules étroits où il lui faut couler ses idées. El déjà il lâche à transformer en> les amplifiant les formes que lui avaiente léguées Haydn et Æozart. Dans le même temps, sa pensée se dégage plus ferme et plus haute; un élémente dramatique y interviente qui, par la suite, prendra une puissance encore insoupçonnées et dont nul auteur ne s’étaite jusqu’alors avisé.
      Reflete des luttes intérieures, des souffrances ete des joies éprouvées par ce cœur simple et tourmenté, ta musiques des trois quatuors écrits a
\S\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0386.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cetle époque offre, avec celles des quatuors op. 18, un contraste frappante. Si, pour suivre sur le vif l’évolution qui est en trains de s’opérer, nous ne possédions les œuvres, des genres divers, écrites entre temps, si nous nes connaissions la je symphonie, Fidelio, le concerto, /'Appassionata et la sonate Jp'aldstein, ce? saut brusque serai/e inexplicable, dont il faute chercher les phases intermédiaires daus les pages conçues de 1801 à 1805.
      Quatre années environ séparent les quatuors op. jp de ceux qui portent chronologiquemente les numéros 10 et 11, quatre? années durante lesquelles Beethoven donne coup sur coup le 5e concerto, la fe et la 6e symphonies.
      Le renouvellemente du style et de ta forme se précise, donte les cinq derniers quatuors ele la grande fugue? vont nous montrer le définitif accompliissem ente.
      Sous l’empire? des émotions d’ordre? intime ele des douleurs qui l’assaillente de toutes parts, sous l’accablement d’une surdité inexorables, l’inspirations de Beethoven se concentrer et se vivifie, elle atteinte à une profondeur, à une intensité dont elle n'avaite point encore donné d’exemple aussi frappante. Pour s’épancher sans contrainte et dans sa plénitudes, elle brises les dernières entraves qui la rattachaienie au passé. Désormais émancipée, elle recherche des moyens expressifs inédits quelle trouves dans l’emploi de plus en plus méthodique de la grande variation, qui vient renouveler les traditionnels procédés de développemente, dans la mise en œuvre de combinaisons rythmiques d’une somptueuse abondance, dans l’enrichissement de l’écriture polyphonique, enfin dans un épanouissement et un élargisse me nie magnifiques de la mélodie, qui se fait toujours plus humaine et plus subtile, plus dramatique et plus saisissantes).
      Véritable testament de la pensée beethovéniennej, les cinq derniers quatuors et la fugues op. / jj nous conduisent sur les plus hauts sommets de l’arte.
      Et il n’est peut-être pas aventureux de penser qu’ils demeureront, en leur âpre ete radieuse beauté, alors que? tant d'autres monuments réputés aujourd’hui impérissables, auronte dès longtemps disparu.
                                                     R.-Atoyj A100SER.
S ALLE DU CONSERVATOIRE - VcmlreJ 8 octoW
«....► •> «—> «•••> <■•••> «••••► <••••► «••••> <••••►
Première Séance
rogrammeJ a)	Premier Quatuor, de 1 op. 18, en fa majeur.
             Allegro con brio.
            Adagio affettuoso ed appassionato.
            Scherzo.
             Allegro.
b)	D euxième Quatuor, de 1 op. 18, en sol majeur.
             Allegro.
            Adagio - Allegro - Adagio.
             Allegro.
             Allegro molto.
c)	Troisième Quatuor, de 1 op. 18, en ré majeur.
             Allegro.
           Andante.
             Allegro,
             Presto.
Les six quatuors composant l’op. 18 ont été composés en 1799-1800 et furent dédiés au Prince François-JosepK-Max Lobkowitz.
Le Concert commencera à S b. 55 précises.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des mouvements.
N.-B. — Le public est prié de ne pas applaudir entre les mouvements des quatuors.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE - Samedi g octobre 192(1
«....y «....>	•<•■•> <•••>	«....y	^ K....y K....y K....y
Deuxième Séance
jP rogrammeJ> tf) Quatrième Quatuor, de 1 op. 18, en lit mineur.
            Allegroma non (anto.
            Scherzo (andante).
           Menuetto.
             Allegro.
A) Cinquième Quatuor, de 1 op. 18, en la majeur.
             Allegro.
           Menuetto.
             Andante cantabile (tema con variazioni). Allegro.
c)	Sixième Quatuor, de 1 op. 18, en si bémol majeur.
             Allegro con brio.
            Adagio ma non troppo.
            Scherzo.
Adagio (— la Malinconia —) - Allegretto quasi allegro.
Le Concert commencera à S h. 55 précité6.
Le.1 porte.! seront rigoureusement fermée4 pendant l’exécution des mouvementé.
N.-B. — Le public ed prié de ne paé applaudir entre h\i mouvement, 1 de.t quatuor,).
«SALLE DE LA RÉFORMATION - M ercrcdi i3 octobre 1926
«...•►	..y «.. ..>	«..	•>■>«..«....y
Tr
oisième Séance
rogrammeJ
a)	/Septième Quatuor, op. £9 11° 1, en fa majeur.
             Allegro.
             Allegretto vivace e serapre scherzando.
           Adagio molto et mesto. —
            Allegro (Thème russe).
b)	Huitième Quatuor, op. Sg n° 2, en mi mineur.
               Alleg ro.
            Molto adagio.
             Allegretto.
             Presto.
c)	N euvième Quatuor, op. 5y n° 3, en ut majeur.
           Introduzione (Andante con moto). —
             Allegro vivace.
            Andante con moto quasi allegretto.
          Menuetto. —
             Allegro molto.
Les trois quatuors de l'op. 5g datent de 1806-1807, ont été édités en 1808 et furent dédiés au Prince Andréas Kyrillowitsch Rasumofsk_y.
(-vi#5>s
Le Concert commencera à 8 h. jj précités.
Lee porteé feront rigoureusement fermées pendant l’exécution des mouvementé.
N.-B. [je public est prié de ne pat applaudir entre les mouvements des quatuors.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5ALLE DU CONSERVATOIRE - Jeudi octobre ,9
<...> <....>	<....> <.. •> «.. •> «••••>	h-	<- •>
uainème Séance
jP rogrammeJ> a)	Dixième Quatuor, op. 74, en mi bémol majeur.
Compote en 1809, dédié au Prince Fran çoit-Jotepb - Ma .v Lobkowitz.
            Poco adagio - Allegro.
            Adagio ma non troppo.
           Presto. —
             Allegro con variazioni.
b)	o nzième Quatuor, op. 95, en /a mineur.
Compote en 1810, dédie à Jf. Ni/c. ZmetkalL von Domanovecz.
             Allegro con brio.
            Allegretto ma non troppo.
             Allegro assai vivace.
             Larghetto - Allegro agitato.
c)	Douzième Quatuor, op. 127, en ml bémol majeur.
          Compote en 1824, dédié au Prince Nicolaut Galitzin.
            Maestoso - Allegro.
            Adagio ma non troppo e molto cantabile.
            Scherzando vivace.
             Finale.
CV*5t*S
Le Concert commencera à 8 b. } 5 precitet.
Le.t portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des mouvements.
N.-D. — Le public etl prié de ne pat applaudir entre let mouvementt det qualuort.
SALLE DU CONSERVATOIRE - Lundi 18 octobre 1926
4.. .> 4-	+•••> <••••► *•	«••••► <•••> «•• ■«■•••►
Ci
mquièinc Séance
P rogrammcJ a)	Treizième Quatuor, op. i3o, en si bémol majeur.
Compote en 182 5 (/<? dernier allegro en 1826-1827), dédié au Prince Nicolaut von Gahlztn.
            Adagio ma non troppo - Allegro.
             Presto.
           Andante con moto, ma non troppo.
             Alla danza tedesca (Allegro assai).
            Cavatina (Adagio molto espressivo).
             Allegro.
b)	Quatorzième Quatuor, op. i3i, en ut chèze mineur.
Composé en 1825, dédié au Baron von Slutlerheim.
           Adagio ma non troppo.
            Allegro molto vivace.
            Allegro moderato.
            Andante, ma non troppo e molto cantabile.
             Presto.
            Adagio quasi un poco andante.
             Allegro.
Ce Quatuor se joue sans interruption, rvift*'»
Le Concert commencera à 8 b. y 5 précité t.
Léo porteo seront rigoureusement fermées pendant l’exécution c)eo mouvementé.
N.-B. — Le public etl prié de ne pat applaudir entre let mouvements det qualuort.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5ALLE DE LA RÉFORMATION - Mard; ,9 octobre 1936
«...•► «....y	4....y	<....► «....> «....> «....>.
Sixième Séance
                    jT rogram mcJ a)	Quinzième Quatuor, op. 1^2, en la
                                      a mineur.
              Compote en 1S25, dédié au Prince Nicolaut von Galitzin.
              Assai sostenuto - Allegro.
             Allegro ma non tanto.
            Molto adagio - Andante (Canzona di ringraziamento offerta alla divinita da un guarito, in modo lidico).
             Alla marcia, assai vivace. —
             Allegro appassionato.
             Compote en 1S26, dédié à M. Johann JP’ol/mayer. Allegretto.
             Vivace.
              Lento assai, cantante e tranquillo.
              Finale (La dure résolution - Le faut-il? - Il le faut.)
b)	s eizième (Quatuor, op. i35, en fa majeur.
c)	Dix-septième Quatuor, op. i33, en si hémol majeur (G rande fugue).
             Compoté en 1825, dédié au Cardinal Archiduc Rudolf. Overtura - Fuga.
Le Concert commencera à H h. y5 précitet.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des mouvements.
N.-B. — Le public eA prié de ne pat applaudir entre let mouvementé det qualuort.
   Obligeamment communiqué par le W*<tener Pbilbarmoniécber Verlaq A. G.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0391.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I IMPRIMERIE JARRT8, P.-E. GUI VET SUCC. * j	KDE HENRI-PAZT, /), GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
