<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19260213'>13/02/1926</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0094.tif'/>
        <date when='19260213'/>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE ET CHOEUR ROMAND
Samedi i j février 1926, à 20 h. et demie précidej
SALLE DE LA RÉFORMATION UNE SEULE AUDITION
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de René Morax, pour récitant, soli, chœur et orchestre, de
*ARTHUR HONEGGER
G	-
SOLISTES :
M"' C. CROIZA M. Emest BAUER
 Récitante et cantatrice
 Tén
Mlle Nelly FRIEDERICH
Cantatrice
Solo d'aile dané le chœur par ÆUe FAUCHER.
En première partie du Concert :
CONCERTO GROSSO, pour orchestre à cordes et piano obligé (Mme René Hentsch)
(ire audition)............................. Erneàt Bloch
         a)	Prélude.
         b)	Chant funèbre. Attaca.
          c)	Pastorale et danses rustiques.
         3) Fugue.
Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises.
         Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Léo porleô seront rigoureusement fermées pendant C exécution deé morceaux.
H. IARHY8 SiNÈVf]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
L Y T M Ê t W - 6IV IH
BAVE O I D A y xn
VIOLOJVl ALTO
vro
ARO
                        PARTICIPANT A      CETTE AUDITION                        
Mll« Æschlimann         MUo Emmenegger    M110 Leuba        Mlle Piuz            
  )) Alary           » Fatio              » L’Huillier        )) Raymond         
  )) Ansermet        » Favre              » Lobsiger        Mnu  ’ Reichel-Favre 
   » Berteault        Mlne Favre-Mettler  » Magnin             » Richard         
   » Besançon        Mlle Fœx             M™ Mahler         »    Romanowsky      
     ' Beyeler       » Fontanel           M11"' Maillard    Mlle Rosset          
   » Bœpple          Mme Gensick          Mme Marti            » Seidel          
   » Bonvin          M11' Gilliéron       » Mathil           »   Schiess         
»    Bonifas              » Gonthier      M11- Mathil        »   Signoud         
Mlle Bornand         » ’ Græf             * Mauris          M™   Stamm           
Mnu  ' Braillard-Verdan Mme Grange        Mme Millioud      Mlle Streuli         
M11* Bussien         M»" Grüffel          M11' Moeschberger Mme  Teysseire       
   » G. Cavin            » Guibergia        » A. Monachon      » Unger-Schnepff  
 »   Y. Cavin             » A. Guyot        » M. Monachon   M»»  Vaucher         
Mme  ' Chable-Lansel » J. Guyot           » Mongenet         »   Vitoux          
 »   Chuit           » Hansotte           » Næf             Mme  Vierne-Mathil   
 »   Dejean          Mra" Hellé-Berteault » Naine           »    Vuataz          
»    Deprez          » Hentsch            » Nicolas          »   Wahl            
M1Ie Derriey         M110 Humbert         » Oltramare       M»e  Wettstein       
»    Dupont          » Illy               » Orelli           »   Wittekopf       
»    Dupuis          » Jæggi              M111" Paquin       »   Wuilleumier     
»    C. Durand       » Jehlem             Mile perrenoud    »    Yung            
»    J. Durand       Mm<' Leschaud        » Peyrot          »    Zehfus          
»    Duret                                                                       
MM.  J. Aubert       MM. Demichy          MM. Klopmann      MM.  Ristori         
     Bæhni                  Denham            Knechtli           Rudhardt        
     Beyeler               Doebeli        Konig                  Seylaz          
     Boccon          Duchosal             Lagrange               Schmied         
     Bonifas          Qudley - Longyear   Mathil                 Tappollet       
     Bordier                Dumur         Martin                 F. Tissot       
     A. Carraz       Duret                Magnenat               Fr. Tissot      
     L. Carraz             Fillion        Meylan                 Unger           
     Chable          Favre                Nicolas                Valentin        
     Charvoz         Friedmann            Pittet                 Vuilleumier     
     Christen               Huber         H. Pochon              Wahl            
     Clerc           Jacob                Reber                  Wild            
     Compagnon       J*ggi                Reichel                Zucker          
     Cuénoud         Klay                                                        
 MEMBRES DU CHŒUR ROMAND]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
AI7 A 1	sc trouvent les transcriptions des
1 Abonnement œuvres jouées aux concerts de 1*0. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 33
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
b4, rue «lu StanJ, b>. 1- étage p I A N O S - PI A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	JVL O I XJ JVL iS
             accord de
 SftZfGs
«
AU PALMIER
y Mof*ma ao r fur, Fl eur// te ZS rUE OU C£NO«l£R - ANGLE RUE OU MONT-fttANC

Ernest BLOC H
5
Elève de Jaques-Dalcroze, Ernest Bloch a complété ses études auprès d’Ivan Knorr à Francfort, puis à Munich, Bruxelles et Paris. B Après une activité musicale importante, et qu’on a pas oubliée, j; dans son pays d’origine, il s’est établi en Amérique où il a dirigé | plusieurs années le Conservatoire de Cleveland. Il réside actuelle-
         i	• •	) a	r
•} ment à Los Angelès et il vient d’être nommé directeur du Conser- û g vatoire de San Francisco ; il est certainement le plus significatif t parmi les compositeurs vivant en Amérique. Le Concerto groaéo pour > 5 orchestre à cordes et « piano obligato », écrit en 1924-1925, est sa dernière œuvre orchestrale publiée.
On a pu remarquer ces derniers temps, chez la plupart des g compositeurs actuels, une sorte de retour à un classicisme formel jj que chacun d’eux cherche où il l’entend. Il est curieux de voir s 5 Ernest Bloch participer à ce mouvement dans cette œuvre qui semble jj | inspirée de Hændel. Après ses œuvres juives, d’un style tourmenté j» et très personnel, le Concerto groddo marque en effet, par sa tonalité » bien définie, par son harmonie franche, même dans les quelques r jj passages où les voix suivent des tonalités distinctes, par sa ligne B mélodique soutenue, une recherche nouvelle d’un style plus monumental et d’une expression plus générale. Il débute par un prélude t | de style homophonique et d’un caractère rythmique accentué, que j> suivent deux morceaux qui jouent le rôle de ces intermèdes, musette, jj g hornpipe, danses diverses, qu’on rencontre dans les œuvres de •
' Hændel, et dont le titre indique suffisamment le caractère. On ; remarquera que les danaea rustique* témoignent des souvenirs que l’auteur a gardés de son pays natal. Ce sont en effet des airs de | chez nous, ou qui pourraient être de chez nous, qu’il traite dans son B troisième morceau avec une grande franchise et un sens aigu des ® ; ressources rythmiques et polyphoniques. Une fugue puissante B jj termine l’œuvre, une fugue « sans aucune licence » comme eût écrit ;
| Beethoven — sauf qu’elle rappelle le prélude vers sa conclusion — B usant de toutes les ressources du genre avec une maîtrise absolue ® et gardant cependant, dans sa tenue académique, une physionomie |
“ personnelle. Le style « concertant » de l’œuvre s’applique ici, plutôt aux différents registres des cordes, dont les solistes se ï 3 détachent rarement ; le piano tient en général le rôle qui était assigné autrefois au clavecin, de réalisateur et de soutien de la basse continue, sauf quelques épisodes où il passe au premier plan.
Ü> È ç	e]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            SOCIETE DE
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : i53 MILLIONS
GENÈVE
Corraterie, 6
 Corraterie, 6
CORNA VIN
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 i i, rue du Marché
a vin
PLAIN PALAIS
36, rue de Carouge
Toutes opérations de Banque et de Change meilleures conditions.
Arthur HONEGGER
  De tous les jeunes musiciens actuels ayant atteint à quelque notoriété en Europe, Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu le plus rapidement, et dès maintenant son nom a franchi les frontières de bien des pays. Avec ses aînés, Ravel, Schœnberg, Strawinsky, Manuel de Falla et Serge Prokofieff, il compte désormais parmi les quelques musiciens les plus représentatifs d’une époque nouvelle. Quoique très jeune encore, il a déjà su fixer en ses meilleures œuvres un certain état de sensibilité vraiment impliqué en les années qui ont suivi la tragédie de 1914. Synthèse de deux cultures — l’une française, l’autre germanique,— bifurcation vivante de trois oü quatre courants d’influences musicales — impressionnisme de Debussy et Surtout de Ravel, expressionnisme de Schœnberg compliqué d’autre part de franckisme et de néo-wagnérisme alla Richard Strauss, influence personnelle de Strawinsky, — capable d’allier à Une vive curiosité des moindres manifestations de la vie moderne (aussi bien artistiques que mécaniques) un sens quasi religieux de la sublimité d’un J.-S. Bach, d’un Hændel ou d’un Wagner, doué lui-même d’une exceptionnelle puissance lyrico-dramatique, parfaitement maître de ses moyens techniques (surtout en matière polyphonique et orchestrale), arrivé juste au moment où la révolution harmonique opérée par le Sacre du printemps et par Pierrot lunaire ouvrait un champ sonore presque illimité, Arthur Honegger est une des figures les plus significatives et les plus attirantes que nous possédions : elle se révèle même en notre époque comme nécessaire, — ainsi que peuvent en témoigner les triomphales exécutions en 1924 à Paris, puis dans d’autres villes étrangères, du Roi David et du Pacific 231.
Arthur Honegger est né en 1892 au Havre, de parents zurichois.
Il	a fait ses études musicales successivement au Havre sous la direction de M. Robert-Charles Martin, au Conservatoire de Zurich, puis au Conservatoire de Paris daus les classes de Widor, de d’Indy et de Gédalge. Ses premières œuvres (pièces pour piano et mélodies) datent environ du début de la guerre; elles furent exécutées en 1917, dans les concerts à peu près privés de la salle Huyghens à Paris. Son nom ne commença à être vraiment connu du public que par les exécutions en 1918j.au Théâtre du Vieux-Colombier, d’une musique de scène pour le Dit des Jeux du monde du poète belge Méral ; puis en 1919, aux concerts Pasdeloup et Colonne, d’un poème symphonique, le Chant de Nigamon]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rasa*
   et de fragments d’un oratorio sur la Légende de sainte Alméenne (d’après Max Jacob); en 1920, aux concerts Golschmann, d’une Pastorale d’été pour orchestre qui remporta le prix Verley ; en 1920-21, à la Société nationale et à la Société de musique indépendante (S. M. I.) de quatre sonates de violon, d’alto et de violoncelle. C’est à ce moment qu’il composa la musique de scène du Roi David pour le Théâtre du Jorat.
   Il	a déjà plus ou moins profité du bruit qui se fait autour de la musique dite polytonale et autour du groupe des «Six». Sur ce dernier point il s’est expliqué lui-même dans, une petite notice : il rejette la responsabilité d’une pareille dénomination sur la personne d’un musicographe trop zélé et déclare que « contrairement à l’opinion admise, le Groupe des Six n’est pas une association, esthétique». Enfin un feuilleton retentissant d’Emile Vuillermoz dans le Temps sur la partition du Roi David qui venait d’être publiée consacre désormais le nom de Honegger.
Depuis cette époque héroïque, il a fait exécuter, outre des œuvres de musique de chambre, tour à tour un ballet, Skating-Rink (1921), diverses musiques de scène, une symphonie mimée d’après Tite Live, Horace Victorieux (1921), un Chant de Joie pour orchestre (1923), un Prélude ^ £ pour la Tempête de Shakespeare (1923), un mouvement symphonique, J J Pacific 231 (1924), enfin à Mézières en 1925 la musique de scène de |
l	Judith qui vient d’être remaniée par l’auteur; en ce moment Honegger J travaille à une partition nouvelle, destinée à la célèbre danseuse Ida Rubinstein, et qui sera prochainement représentée à l’Opéra de Paris.
LE ROI DAVID
      Le Théâtre d’art du Jorat, situé à Mézières, fut fondé en 1903 par les frères René et Jean Morax afin de raviver en pays romand cet esprit populaire qui est dans la tradition même du peuple suisse : ainsi furent joués de 1908 à J914 Henriette, Aliénor, la Nuit des quatre temps et Tell, tous quatre avecmusique de scène de Gustave Doret, Fermé pendant toute -la durée de laguerrç, ce théâtre ne rouvrit ses portes que le n juin 1921 pour l’éxécution d’un nouveau drame de René Morax, le Roi David,
   « psaume dramatique » en deux parties et vingt-cinq épisodes. Le poète suit le récit des livres de Samuel et des Chroniques qu’il divise en cinq actes ou « degrés »—r faisant ainsi, d’un degré à l’autre, passer David de l’état de berger à celui de chef de bandes, puis à celui de capitaine, de roi, de prophète. Or il fallu trouver un musicien à deux mois de la fête!,,. Arthur Honegger s’éprit de l’œuvre à faire, en conçut
                      et m p«*	i ci çr m g» ap»p ■pipio'ppwpicibu
l
t
tout d’un coup le caractère, vit comment l’évoquer... Du 25 février au 28 avril 192r, la partition fut entreprise et achevée. — C’est assez dire qu’elle a, tout d’abord, cette marque : la spontanéité. Elle a aussi la sincérité, la netteté, la variété, l’élan... Si jamais œuvre a montré, dès l’abord, que celui qui l’a écrite est né musicien, c’est bien celle-ci. Et à tel point musicien que, devant produire sans retouche, sans se relire (on n’attendait pas qu’il eût achevé, pour envoyer les pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce que son génie lui dictait... Arthur Honegger fut donc chargé tantôt de nouer entre les divers épisodes une guirlande sonore, tantôt, se saisissant de l’un deux, de l’élargir soit par un commentaire symphonique, soit par l’introduction de masses chorales. Examinée dans l’ensemble, cette partition de scène apparaît comme une étrange mosaïque de pierres de mêmes couleurs mais de dimensions très variées. On peut cependant dire qu’en général Honegger s’efforce d’extraire de chaque épisode l’essence musicale elle-même qui y est enfermée, tout en lui gardant un caractère concentré, restreint. Il ne l’étend que là où un effet grandiose est requis — par exemple dans | la Danse devant l’Arche, le fragment le plus long de toute la partition. § Sinon beaucoup de pièces (entrées, fanfares, cortèges, cantiques et § psaumes même) ne dépassent pas un trentaine de mesures. Les moyens § instrumentaux dont Honegger disposait au théâtre du Jorat étaient assez § réduits : leur modicité devait s’accorder avec l’esthétique même du musicien (ainsi que d’ailleurs avec le ton général exigé par Morax pour son théâtre populaire). Des chœurs mixtes, quinze instruments (une contrebasse, deux flûtes, un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux trompettes, un cor, un trombone, piano, harmonium, célesta et batterie) suffisent donc à Honegger, orchestrateur trop habile pour ne pas tirer parti de combinaisons instrumententales dont beaucoup de musiciens feraient fi. Il y faut d’ailleurs joindre un sens très large — hérité de Bach — de la polyphonie vocale. D’où ces impressions mélangées d’archaïsme et de modernité, de préciosité et de barbarie — en plein accord avec un sujet guerrier et oriental. De même c’est avec sobriété que Honegger use des ressources de la polytonalité : cellé-ci, ou plutôt une simple utilisation des plus lointains harmoniques émanés de la note fondamentale, le conduit à des effets tantôt indécis, tantôt tranchés de superposition tonale. La grossièreté même du procédé technique est en tous les cas relevée par la spiritualité de l’intention chez le musicien. Le succès de l’œuvre sous cette première Version induisit Arthur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Honegger à la faire exécuter au concert. De drame à l’origine, le Roi David devint une sorte d’oratorio ou «psaume symphonique», les vingt-huit épisodes étant groupés en trois parties, l’action elle-même étant condensée dans le rôle déclamé d’un « récitant » qui intervient entre les divers morceaux. N’ayant nulle raison de garder une orchestration aussi réduite, Honegger utilise alors le quintette des cordes en entier et, ajoutant un hautbois, un basson, trois cors, deux trombones et un tuba, laisse aux bois et aux cuivres leur prédominance primitive. Au concert, l’œuvre se rapproche ainsi de la forme de quelque oratorio ancien, mais avec ce caractère étranglé très particulier à notre musique contemporaine : certaines successions de morceaux brefs se déroulent avec la rapidité et avec la discontinuité d’un film cinématographique. Et cependant l’œuvre en son ensemble ne laisse pas que de produire un effet des plus puissants, comme si, en s’additionnant, ces fragments parvenaient à produire une seule masse compacte et irrésistible.
(Notices extraites de la plaquette publiée par la Maison d’éditions Fcetisch Frères.)
Nomenclature des morceaux et résumé du livret.
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Introduction.
  2.	Cantique du berger David (M1"" Croiza).
  3.	Psaume : Loué soit le Seigneur (chœur mixte).
  Après une brève introduction symphonique, l’Esprit de Dieu donne l’ordre au prophète Samuel d’oindre roi d’Israël un jeune berger de Bethléem, David. Il sera le successeur de Saül, ce premier roi d’Israël qui osa transgresser les commandements de Dieu. La dignité royale cependant n’est pas immédiatement transmisë à David. Aussi longtemps que Saül règne, David reste à la cour; par sa harpe enchanteresse, il réussit à chasser le mauvais esprit qui obsédait Saül.
  3ois. panfare et entrée de Goliath. 4.	Chant de victoire (chœur).
  5.	Cortège.
  La guerre éclate avec les Philistins. Le gé^nt Goliath défie les armées des Israélites. Personne n’ose répondre à cette provocation. Seul David,
r
A confiant en son courage, se mesure avec Goliath qu’il assomme d’une ^ seule pierre de sa fronde. Un chœur chante la victoire de David.
. --
       6.	Psaume : Ne. crains rien et mets ta foi en VElernel (M. Bauer).
       7.	Psaume : Ah! si j’avais des ailes de colombe (Mllc Friederich).
      8.	Cantique des Prophètes (chœur d’hommes).
      9.	Psaume : Pitié de tnoi, mon Dieu (M. Bauer).
      10.	Le camp de Saül.
       La popularité de David éveille la jalousie de Saül, qui dès lors se met è à le haïr et tente de le tuer. Confiance de David en Dieu. C’est en vain g que Jonathan, fils de Saül, essaie de vaincre l’inimitié de son père envers !j David. David s’enfuit. Saül envoie des messagers pour le ramener. Mais 5 la générosité de David fait renoncer Saül à poursuivre David.
S
§
       11.	Psaume : L’Eternel est ma lumière infinie (chœur).
      12.	Incantation (Mme Croiza).
  13.	Marche des Philistins.	e
14.	Lamentations de Quilboa (M1Ie Friederich et le chœur de t; femmes).
La guerre est de nouveau entre les Philistins et les Israélites. Saül § terrifié va interroger une sorcière d’Endor : celle-ci évoque l’esprit du
l	prophète Samuel qui annonce à Saül qu’Israël tombera entre les mains g ^ des Philistins. Saül meurt avec trois de ses fils, parmi lesquels Jonathan, § § l’ami de David, dans la bataille du Guilboa.
- *
DEUXIÈME PARTIE	§
      15.	Cantique de fête (Mlle Friederich et le chœur de femmes).
16.	La danse devant l’Arche (Mllc Friederich et le chœur).
David est proclamé roi à Ebron. Il enlève aux Gébusiens la forteresse § de Sion à Jérusalem et y bâtit la ville de David qu’il destine à être jj § l’emplacement du sanctuaire de Jehovah. Au milieu des offrandes et des § | réjouissances, les Lévites portent l’Arche d’alliance vers la tente dressée § a à cet effet. David ayant enlevé ses ornements royaux, danse devant la § | face de l’Eternel.
TROISIÈME PARTIE
17.	Cantique : De mon cœur jaillit un cantique (chœur).
18.	Chant de la Servante (Mlle Friederich).
 t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1.2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
PRIOR
Cité, ij, et Corraterie, 9, au ier
Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
Institut Jaques-Dalcroze
G E N EVE
eclimque corporelle et plastique animée
J. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement compfet de la méthode flaques* (jbalcroze.
5. Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l’enseignement de la méthode flaques-CDalcroze (examen du certificat).
                \Demandez orospectus au ofecrétariai, W, £Cerrass/ère.

g
     19.	Psaume de pénitence : Miséricorde, ô Dieu, pitié (chœur).
     20.	Psaume : Je fus conçu dans le péché (chœur).
«	a
     L’Eternel bénit David. Mais le péché est entré dans le cœur de David :	S
| celui-ci a pris Bethsabée pour femme et fait tuer Urie son époux. Dieu	;
5 lui envoie le prophète Nathan pour lui reprocher son péché. L’envoyé	-
\ de Dieu annonce à David la punition divine : la mort et la honte	j
■
entreront dans sa maison. Le premier enfant né de Bethsabée meurt. Repentir de David.	_
    21.	Psaume de David : Je lève mes regards vers la montagne
           (M. Bauer).
    22.	La Chanson d’Ephraïm (Mlle Friederich et le chœur de §
           femmes).
    23.	Marche des Hébreux.
     Mais les suites du châtiment tombent toujours sur la maison de David, s Celui-ci doit fuir devant son propre fils Absalon qui s’est révolté. David lève une armée. Absalon est tué dans la forêt d’Ephraïm. En cortège g solennel, David ramène ses armées vers Jérusalem.
     24.	Je t’aimerai Seigneur d’un amour tendre (chœur).
     25.	Psaume : Dans cet effroi (chœur).
    26.	Couronnement de Salomon.
     27.	La mort de David (Mlle Friederich et le chœur).
<4
?
     David exprime sa reconnaissance à Dieu. Mais de nouveau David s’abandonne à son orgueil : trois fléaux lui sont prédits. L’œuvre se termine par le couronnement de Salomon et par la mort de David.
a
§
SL-a».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE |
Nettoyage à sec - Décali.i.iage - Coâtumeà bah et .roiréej
F. & E BÆCHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 " Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
 A JUPITER
b, rue du Rhône	_____‘Passage des Xoions
GRAMOPHONES	MARQUES SUISSES
DE QUALITÉ
ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES -i ™ MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendeissohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thlbaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
B£^c^x^c^£^>c^ac^k&a£^c>a<>a»c>ac«i&ac^aoac^ac^ac«ic^a oac^a&aoac^ac^aii
AVIS
           Le Conseil d'administration de 1*0. S. R. remercie MM. les Sociétaires et Sous-	j
       cripteurs qui ont bien voulu renouveler leur engagement ou lui en apporter de nouveaux. Bien que le résultat atteint à ce jour soit encourageant, _il n’est pas encore suffisant. Beaucoup d’anciens Sociétaires ne nous ont pas
$
      encore envoyé leur nouveau Bulletin.
       Nous les prions instamment de le faire sans tarder car il importe de savoir à très bref délai si la S. O. S. R. peut compter pour les trois années à venir sur les ressources qui lui sont indispensables.
         Des Bulletins de souscription sont déposés ce soir au contrôle. On peut en outre souscrire au
        Secrétariat de l’O. S. R., 2, boulevard du Théâtre ;
chez MM. Véron, Grauer C1C, passage du Terraillet et rue du Mont-Blanc; chez MM. Navilie $ Cie, librairie, rue de la Confédération; chez MM. Rotschy Frères, magasin de musique, Corraterie, 22.
2 »
\ î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 20 février 1926, à 20 heures et demie
VICTORI A-HALL
10e Concert de l’Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERM.ET. Soliste : Mme Nina KOCHITZ 7 cantatrice
 de r Opéra et de<s Concerté du Conéei va tçire de Pan,), PaddeLoup, Colonne et Lamoureux.
J
   Mme Nina Kochitz fut élève de Félia Litvinne. Après ses premiers succès à Moscou, les événements de 1917 l’exilèrent en Amérique, où elle trouva le chemin de la fortune. M. Gaubert la révéla, il y a une année, au public parisien, dont elle fit rapidement la conquête. En quatre mois, elle chanta onze fois dans les grands concerts dominicaux de Paris et l’Opéra l’engagea pour ho rià Godounow•
Æm,: Nina KOCHITZ chantera :
1.	Air d Alceste........................................................................Gluck
2.	a) Air de la Fiancée du Tzar..........................................Rinuky-KorMkow
    b)	Rêverie et Danse de la Foire de Sorotschinski ....	AlotiMorgtky
  c)	Mélodie sans paroles..................................................Prokofieff
           (Ces trois œuvres en première audition).
Au programme d’orchestre :
1.	Symphonie n° 8, en fa mineur..........................................Beethoven
2.	Centaures, poème symphonique (inédit)............................Piantom
3.	Fragments de l’opéra L'Amour de trois Oranges
 ( 1 ” audition)........................................................................Prokofieff]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>