<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19270201'>01/02/1927</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0654.tif'/>
        <date when='19270201'/>
        <date when='19270208'/>
        <date when='19270215'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Bull, John' type='person' role='cmp'>Bull, John</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Croft, William' type='person' role='cmp'>Croft, William</name>
        <name key='Krebs, Johann Ludwig' type='person' role='cmp'>Krebs, Johann Ludwig</name>
        <name key='Walther, Johann Gottfried' type='person' role='cmp'>Walther, Johann Gottfried</name>
        <name key='Kellner, Johann Peter' type='person' role='cmp'>Kellner, Johann Peter</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève.
SALLE DU CONSERVATOIRE
Les Mardis 1er, 8 et 15 février, à 20 h. 30 (8 h. i/2)
Sous les auspices de la NOUVELLE SOCIÉTÉ SUISSE DE MUSIQUE
TROIS RÉCITALS D’ORQUE
PAR
WILLIAM
MONTILLET
Organiste de Saint-Joseph,
Professeur au Conserva toirs.
  I. Œuvres de Buxtehude. II.	Œuvres de Buxtehude. 111. Ecole anglaise et Ecole allemande du XVIIIe siècle.
Abonnements aux trois Récitals :
Réservées, 10 ir. — Parterre, 7 fr. — Galerie, 4 fr.
Entrée pour un Récital : Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
Location au GRAND PASSAGE (au rez-de-chaussée, côté rue du Marché) et au CONSERVATOIRE.
(Réservées exclusivement au Grand Passage, téléphone Stand 0.242).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mardi 1er février
Œuvres de Dietrich BUXTEHUDE
1.	CHACONNE en ut mineur................... I	N° 2
2.	Chorals pour le temps de l’Avent
   a)	Par la chute d’Adam, le corps et l’esprit de
l’homme ont été corrompus................ II 2mc p. N° 4
   b)	Voici que vient le Sauveur des gentils que l’on
reconnait pour le fils de la Vierge........... II 2“® p. N° 25
3.	PRÉLUDE et FUGUE en sol mineur........... I	N° 7
4.	Chorals pour la Nativité
  a)	Puer natus in Bethleem ......................................II 2me p. N° 26
b)	In dulci Jubilo......................................................II 2me p. N° 17
c)	Combien belle luit l’étoile du matin..................II ire p. N° 10
    d)	Seigneur Jésus, seul fils de Dieu... il est l’étoile
du matin............................... II 2me p. N° 12
  e)	Louez Dieu, vous tous chrétiens............ II 2me p. N° 21
5.	PRÉLUDE et FUGUE en fa majeur............ I	N° 15
6.	Choral pour le temps de la Passion
   Ah Seigneur, ne châtie pas dans ta colère le pauvre
pêcheur................................. II 2me p. N° 1
7.	Choral pour la Fête de Pâques
Nous te remercions, Seigneur Jésus-Christ....... II 2me p. N° 30
8.	FUGUE en ut majeur........................ I	N° 17
Mardi 8 février
Œuvres de Dietrich BUXTEHUDE (Suite)
1.	PRÉLUDE et FUGUE en mi mineur........... I	N° 6
2.	Choral pour le baptême
   Christ notre Seigneur est venu au Jourdain pour
accomplir la volonté de son père............ II 2me p. N° 2
3.	Choral pour un temps de pénitence
   Je t’appelle, Seigneur Jésus, je t’implore, écoute ma
plainte, accorde-moi ta grâce............... II 2m' p. N° 15
4.	Chorals pour tous les temps
  a)	O homme ! veux-tu vivre saintement........ II 2me p. N° 22
   b)	Je ne veux pas m’éloigner de Dieu, car il ne
me laisse pas............................ II 2m' p. N° 28
5.	CHACONNE en mi mineur................... I	N° 3
6.	Chorals pour tous les temps
  a)	Garde-nous pour ta parole................. II 2me p. N° 7
   b)	Le salut nous est venu par sa grâce et sa bonté II 2me p. N° 8
7.	PASSACAILLE en ré mineur.................. I	N° 1
8.	Chorals pour la Fête de Pentecôte
   a)	Et maintenant demandons au Saint-Esprit qu’il
nous accorde la foi véritable................ II 2mc p. N° 24
b)	Viens Esprit-Saint, Seigneur Dieu........... II 2me p. N° 18
9.	PRÉLUDE et FUGUE en fa diè^e mineur....... I	N° 12
Mardi 15 février
Ecole Anglaise du XVIIe siècle
1.	Præludium voor Laet ons met Herten Reijne..... John Bull
                                                                           i	563?-i628
2.	a) FANTASIA n° IX........................)
 b)	FANTASIA n° IV........................ Orlando Gibbons
 c)	FANTASIA n® VII.......................) 1583-1625
3.	CHACONNE in F major..................... Purcell
1658-1695
4.	VOLUNTARY in D......................... William Crojt
1678-1727
Ecole Allemande du XVIIIe siècle
5.	FUGUE en sol majeur....................... J.-L. Krebs
1713-1780
6.	a) TRIO en fa majeur.......................) . r r. , , TPTn Â ■ \ J.-L. Krebs b) 1RIO en ré mineur.......................) 7.	PARTIT A................................. J.-G. Walther
        Variations sur le choral : JÉSUS MA JOIE.	1684-1748
                  Voir J.-S. Bach V n° 31.
8.	Choral
Ce que Dieu fait est bien fait............... J.-P. Kellner
    Thème au soprano.	I705_I772
9.	PRÉLUDE et FUGUE en ta mineur............ Hcendel
1685-1759]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dietrich Buxtehude
   D. Buxtehude, l’un des plus grands maîtres de l’Ecole d’orgue de l’Allemagne du Nord, naquit en 1637, à Helsingborg (Suède).
   A l’âge de trente et un ans, il fut nommé organiste de la « Marienkirche » à Lübeck, où il organisa, le dimanche après midi, des « Abendmuziken » au cours desquels il se produisait comme virtuose et compositeur. Dès cette époque, sa renommée était si grande que J.-S. Bach fit à pied le voyage d’Arnstadt à Lübeck pour entendre le maître dont l’art a exercé sur lui une influence indiscutable. Buxtehude mourut à Lübeck en 1707, laissant une oeuvre importante : des cantates religieuses, des sonates pour divers instruments et un nombre considérable de pièces d’orgue où apparaissent, à l’état embryonnaire, certains éléments essentiels du style de J.-S. Bach.
John Bull
   John Bull, né en 1563 dans le Somersetshire, mort en 1628 à Anvers, fut organiste de la chapelle royale anglaise. Après s’être fait entendre aux Pays-Bas, en Allemagne et en France, où son jeu brillant fut très remarqué, il fut attaché à la chapelle ducale à Bruxelles, puis fut nommé organiste de la cathédrale d’Anvers. Il a laissé, pour son instrument, une oeuvre considérable qui le classe parmi les plus remarquables compositeurs de son époque.
Orlando Gibbons
   Orlando Gibbons, l’un des meilleurs musiciens que l’Angleterre ait produits, naquit en 1583 à Cambridge. Il fut successivement organiste de la chapelle royale, et de l’abbaye de Westminster et mourut, en 1625, à Canterbury.
   Il a écrit de nombreuses fantaisies pour instruments d’archet, des pièces pour orgue et pour virginal, des madrigaux et quantités de pièces vocales religieuses qui portent la marque d’ün esprit original et novateur.
Henri Purcell
   Henri Purcell, la gloire de l’école musicale anglaise et le plus remarquable représentant de la musique dramatique de son pays, est né en 1658, à Westminster, et mort en 1695.
   Il	fut organiste de la chapelle royale et de l’abbaye de Westminster, et fut nommé, en 1683, compositeur de la cour. Il a écrit de la musique instrumentale, des pièces religieuses, et un grand nombre d’opéras où il a atteint, avec des moyens restreints, à une vigueur et à une justesse de l’expression dont aucun compositeur anglais n’a retrouvé le secret.
William Croft
   William Croft, né en 1678, mort en 1727, fut, ainsi que les musiciens précédemment nommés, organiste de l’abbaye de Westminster, puis compositeur de la chapelle royale.
Johann-Ludwig Krebs
  Johann-Ludwig Krebs, né en 1713 près de Weimar, fut, comme son père, élève de J.-S. Bach, qui le tenait pour son meilleur disciple, et revêtit la charge d'organiste à Zwickau, puis à Altenburg, où il mourut en 1780. Son œuvre comprend de nombreuses pièces pour divers instruments, notamment pour orgue.
Johann-Gottfried Walther
  Johann-Gottfried Walther, né en 1684 à Erfurt, mort en 1748 à Weimar, fut un contrapuntiste remarquable et un écrivain de talent. Il fut organiste à la Thomaskirche à Leipzig, puis il vint occuper des fonctions semblables à Weimar. Il a écrit une foule de compositions pour l’orgue et pour le clavecin, notamment des chorals variés qui soutiennent parfois, par leur ingéniosité et la souplesse de leur écriture, la comparaison avec ceux de J.-S. Bach. Le Dictionnaire de musique qu’il publia en 1732 demeura longtemps le meilleur ouvrage en ce genre. Il peut être encore consulté avec fruit.
Johann-Peter Kellner
  Johann-Peter Kellner, né en 170s ^nc i:> Thuri . . mr;t • '"72, a écrit des can aies religieuses, des oeuvres pour clavecin et de la musique d orgue, notamment des chorals et des trios.
G.-F. Hændel
  Hændel né en 1685 à Halle, et mort en 1759 à Londres. Encore qu’il fut un organiste du plus grand mérite et qu’il ait été, de son temps, considéré comme le rival de J.-S. Bach, il a laissé relativement peu d’œuvres pour son instrument : trois cahiers de concertos pour orgue et orchestre et un recueil de six fugues. Admirable improvisateur, il ne prenait pas soin de noter quantité de pièces de genres les plus divers qu’il créait au gré de son inspiration et des circonstances, qui sont perdues pour nous.
NOTES BIBLIOGRAPHIQUES
D. Buxtehijde : Œuvres d’orgue en 2 vol., pubi. par Seiffert, Breitkopf et Hârtel.
J. Bull, Prélude : « Historieal Organ Récital », 1“ vol. J. Bonnet, éd. Schirmer, New-York. Orlando Gibbons : Ten pieces, éd. Chester (n° 138).
Purcell, Chaconne : Ed. Novello, Londres.
W. Croft, Voluntary : dans la collection « Old Ënglish Organ music » Novello. Londres. Krebs, Fugue et Trio : Ecole classique de l'orgue, n°” 15 et 10, Guilmant, éd. Schott. — Voir aussi a Gesammtausgabe der Tonstür.ke fur die Orgel von Krebs » éd. Heinrichshofen. Magdehourg.
K F* ln erR ’ Chor a I*'"* ) “ Choralvorspiele altc Meister ». de K. Straube, éd. Peters, n° 9124.
Hændei. : Onze fugues de Hændel « Ecole classique de l’orgue » 1" vol., publié par Guilmant. éd Schott (les cinq dernières pièces de ce volume sont des lugu-s ae clavecin transcrites par Guilmant).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>