<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19270204'>04/02/1927</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0658.tif'/>
        <date when='19270204'/>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿-Salle du Conservatoire - Genève
P endredi 4 février 19a?, à 30 heures et demie
AUDITION INTÉGRALE DES MELODIES DE DUPARC
MACrElEltIBINE & CMAI^l/ES
,SOUS LE PATRONAGE DE L’AUTEUR
r rogrammeJ
I.	a) LE MANOIR DE ROSEMONDE (». de bonnières) />) SÉRÉNADE FLORENTINE (j*a* lahor).......1
                                                      Duparc
  c)	LAMENTO (th. gauthier). ..................
  d)	PHIDYLE (leconte de lisle)................... )
           Charles PANZERA.
a. AN DANTE SPIANATO et POLONAISE, op. aa .. Çbopin, Magdeleine PANZERA.
3. a)	TESTAMENT (armanü sylvestre)...............\
 b)	EXTASE (jean lahor)........................./
  c)	CHANSON TRISTE (jean lahor)..............( Diiparc
  d)	LA VAGUE ET LA CLOCHE (r. coppée).....)
           Charles PANZERA
   TABLEAUX D’UNE EXPOSITION (notice au verso) jtlouMorgék}/ Magdeleine PANZERA.
5. a) LA VIE ANTÉRIEURE (ch. baudbi.aire)........
 b)	ÉLÉGIE ( TH. MOORk).........................f
  c)	SOUPIR (SULLY PRUDHOMMk)....................i
   d)	L’INVITATION AU VOYAGE (ch. baudklaime). . ]
           Charles PANZERA.
Mélodies de Duparc éditées par Rouart-Lerolle (1908).
Piano de concert PLEYET
aux tfOM'i
 de La Mai ton BERGUER
 BILLETS : à Fr. 5.—, 3.— et (droit m sué}.
 Location au Magasin de musique NAVILLE & Cie, passage des Lions (téléphone Stand 0.491).
i	gVM %%• m» i	h ■ i m w t s	1 ri 1 »i, r» t w » m ,	...g|
AGRNCE DE CONCERTS HENRT GIOVANNA FILS, GENÈVE.	1MP. JARRYS, P.-E. GRIVET SUCC., GENEVE-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  TABLEAUX D UNE EXPOSITION
(MOUSSORGSKY)
     Le motif qui a déterminé la composition des Tableaux d'une Exposition a été l’exposition des dessins de lr. Hartmann (1874) ami intime de Æoussorgsky. C'est une série de dix pièces qui portent les noms des tableaux dont le compositeur a essayé de donner l’impression en musique. L’introduction et les interludes qui portent le nom de Promenades sont fondés sur un thème musical avec variations, et représentent le compositeur se promenant parmi les tableauxS*.
 , GNOMUS. Dessin représentant un petit gnome, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes torses.
      PROMENADE. {Moderato commodo assai e con delicatezza).
     Il VECCHIO CASTELLO. Château du Moyen-Age, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
     PROMENADE. (Moderato non tanlo, pesamente).
 3.	TUILERIES. DISPUTE D’ENFANTS APRÈS JEUX. Une allée du jardin des Tui-
      leries avec une nuée d enfants et de bonnes.
 4.	BYDLO. Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de bœufs. Les basses
se traînent lourdement dans l’ornière, accompagnant le chant du charretier.
     PROMENADE. (Tranquitlo). 5.	BALLET DE POUSSINS DANS LEURS COQUES. Un dessin de Hartmann pour
      monter au théâtre une scène pittoresque du ballet de Trilby.
 6.	SAMUEL GOLDENBERG ET SCHMUYLE. Deux juifs polonais, l’un riche, l’autre
      pauvre. Pierre d’Alheim a dit de cette page... « il n’y a pas un Russe qui ne reconnaîtrait à la première audition, le sujet de la pièce »... Deux mélodies juives, en répons, dont l’une est grave, imposante, bien marquée, l’autre vive, rapide, sautillante, suppliante, vous campent à ne s’y point tromper les deux.personnages, dont l’un, le gras marche en carré comme un chien de race et l’autre, le maigre se presse, se fait petit, se contorsionne comme un roquet. Il évolue drôlement, cherche le regard de l’autre, quémande. Pour ces deux, il n’y a pas de doute on les voit, - et l’aboi du gras qui se débarasse en deux triolets du gêneur, prouve que Moussorgsky pouvait tirer du piano, comme de la voix, comme de l’orchestre, des effets comiques. PROMENADE. (Allegro giuMo, net modo russico, poco sostenuto).
 7.	LIMOGES - LE MARCHÉ. Des femmes se disputent avec acharnement sur le
      marché s’enchaîne au suivant).
 8.	CATACOMBŒ (Sepulcrum Romanum). Largo. Sur ce dessin Hartmann s’était
     représenté lui-même, examinant l’intérieur des catacombes de Paris, à la lueur d’une lanterne. - ANDANTE (Con morluia in lingua mortua). Dans son manuscrit, Moussorgsky avait écrit au dessus de ce fragment qui comporte le thème de Promenade, dérythmé, sous un trémolo : L’esprit créateur de Hartmann défunt me mène vers les crânes, les apostrophes - les crânes s’allument doucement à l’intérieur.
 9.	LA CABANE SUR DES PATTES DE POULE. Le dessin de Hartmann repré-
      sente une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga, sorcière légendaire, sorte d’ogresse dont les exploits terrifiants ont troublé le sommeil de tous les enfants russes. {La pièce s’enchaîne à la suivante).
 ,0. LA GRANDE PORTE DE KIEV. Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d’une porte d’entrée pour la ville de Kiev, en style ancien russe massif, avec une coupole en forme d'un casque slave.
 Cette série prodigieuse de pièces descriptives se termine ainsi en analogie avec l’entracte de la Hovenchina évoquant le carillon géant qui faisait frémir, lors du sacre des Czars, la coupole géante du Kremlin>.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>