<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261217'>17/12/1926</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0545.tif'/>
        <date when='19261217'/>
        <name key='Algazi, Léon' type='person' role='cmp'>Algazi, Léon</name>
        <name key='Achron, Joseph' type='person' role='cmp'>Achron, Joseph</name>
        <name key='Auer, Victor' type='person' role='cmp'>Auer, Victor</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Milhaud, Darius' type='person' role='cmp'>Milhaud, Darius</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau de Concert de la Mutuelle Musicale
     SALLE DU CONSERVATOIRE Vendredi 17 Décembre à 8 h. l5
CONCERT DE
MUSIQUE HÉBRAÏQUE
PAR
Madeleine GREY
  Cantatrice soliste des concerts Colonne et Lamoureux
  avec le concours de
 Mlle Maggy Brettmeyer
Violoniste de l’Orchestre Romand - Professeur au Conservatoire de Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME
  Chants religieux traditionnels
Kol Nidrel......Recueillis et harmonisés
Seliha..............par :
Psaume de David CXLIV .	L. Algazi
Adonai Elohenou (Adonai
est Dieu)......
Kaddisch......
  (en hébreu) Madeleine Grey
Berceuse Hébraïque J. ACHRON-AUER Eli Zion........
  Mlle Maggy Breilmoyer
  Mélodies juives modernes
Psaume XXU.......ERNEST BLOCH
Poèmes juifs :......DARIUS MlLHAUD
Chant du laboureur — chant de nourrice — chant du forgeron
  Madeleine Grey
Baal Schem.......ERNEST BLOCH
 Vidui (contrition)
 Nigun (improvisation)
 Sim chas Thoras (jubilation)
  MU'' Maggy Brettmayer
  Chansons populaires juives
1	Meyerke.......M. RAVEL
2	L’énigme éternelle ....	»
3	Der Rébelé, der Gabele,
     (le Rabbin et le Sacristain) .
4	Chants populaires d’Israël. . D. MlLHAUD
     a)	Hamavdil (Bonne semaine)
     b)	Berceuse
     c)	Mou adabrou (que vais-je dire)
5	Berceuse.......L. ALGAZI
6	Freilech Sein (chanson à boire)
    en Yiddïsch et hébreu
  Madeleine Grey
 Au piano M. I. KARR
Concert de Musique Hébraïque
PROGRAMME
I.	Musique Religieuse traditionnelle
 KOL NIDREI
     Prière du rite «Askenazi». Elle se chante une fois par an, le soir de Yottl Kipour (Jour du « Grand Pardon »). On y demande à Dieu de tenir ses fidèles quittes des vœux, engagements ou serments qu'ils ont pu prononcer sous la contrainte d’autrui. Cette pièce est un écho indubitable des persécutions dont les juifs furent victimes durant tout le mpyen-âge.
     Pnère du rite «Sephardt». Elle se chante à Rocll-Achana (Jour de l’An.) En voici le texte : Nour venons implorer ta face, car Bonté et Vérité rayonnent sur ta face. De grâce, ne nous confonds pas ; de grâce, ne nous renvoie pas «les ma ns vides» de d< vant ta face! Pardonne-n6us et envoie-nous délivrance et pitié de ta sainte demeure !
PSAUME DE DAVID CXLIV
     Se chante à la fin du Sabbat, à la tombée de la nuit, dans la plupart des synagogues de l’Occident, en France notamment. Voici les versets qui sont chantés ce soir : « De David. Béni soit Adonai, mon rocher, celui qui exerce mes mains à la lutte et mes doigts au combat. 11 est mon bien, mon appui, •iion sauveur. O toi, qui a soumis mon peuple à ma domination, accorde-moi k Secours de ta main I Sauve-moi ! Délivre-moi des eaux nombreuses ! Seigneur, je te chanterai un chant nouveau, je te chanterai sur le nébel à 10 cordes, Sau«e.mo{ i Délivre-moi des étrangers. Leur bouche a proféré des mensonges, leur sei ment est un faux serment. — Nos fils sont comme de ieunes plants. Ils grar dissent dans leur jeunesse. Nos filles sont semblables aux colonnes qui f &Pi>>:enrtent les palais. Heureux le peuple pour qui il en est ainsi, heureux le -■ dont Adonaï est le Dieu!
 A® DNAI EST DIEU
     Prière du rite «Sephardi». Se chante à Roch-Achana. En voici le sens : « A Adonaï, notre Dieu, appartiennent les pitiés et les pardons. De grâce! Ne fais Pj=>int peser sur nous les péchés que nous avons commisj... Adonaï est notre Seigneur. Adonaï seul est Dieu !
KADDISCM
      Prière récitcg plusieurs fois par jour, en particulier par les orphelins et les personnes en do4l| C'est un peu comme une profession de foi juive, en même temps que la «santjfioattan» de Dieu par ses fidèles. La mélodie appartient à la tradition des ji:ifs polonais et russes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0547.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Musique populaire
  Meyerké, mon fils, devant qui te trouves-tu là
  —	Devant, lui, Roi des Rois et seul Roi, père mien.
  Meyerké, mon fils, et que lui demandes-tu là?
  —	Des enfants, longue vie et mon pain, père mien.
L'ÉNIGME ÉTERNELLE
             Monde, tu nous interroges : Tra la tra la la L’on répond : Tra la la la.
             Si l'on veut, on peut te répondre : Tra la la la Monde, tu nous interroges : Tra la la la.
LE RABBIN ET LE SACRISTAIN
       ,, Le rabbin, le sacristain, le chantre et le bedeau, tous ces saints personnages vont danser. Criez tous bien haut, de toute votre force! Le rabbin en personne va danser! "
BONNE SEMAINE
      „ Que celui qui sépare entre le sacré et le profane pardonne nos péchés et multiplie oèmme le sable de la mer et les étoiles de la nuit nos enfants et notre argent.» Bonne semaine, bonne semaine I "
       Mai# que faire ? cela ne va point. Des enfants, il y en a, mais il n'y a point d'argent... Et le morceau de pain, on 1e gagne avec peine. Bonne semaine, bonne semaine ! ”
BERCEUSE
       ,,Dors ma fille, belle, charmante, dans ton petit berceau. Près de toi, je vais m'asseoir et te chanter une petite chanson. Je vais te bercer, je vais te chanter des chansons, lioulinké, mon enfant. "	.Jj
       „Tu t’agites, tu pleures, tu pleures, et tu ne veux pas dormir. Tu causes beaucoup de chagrin à ta pauvre mère. Lioulé, üoulé, dors, ma joi«, lioulinké, mon enfant.
QUE VAIS-JE DIRE ?
      Litanie populaire de la même conception que la chanson bien connut : „ Il n’y a qu'un Dieu qui règne dans les cieux ”. Ici l'énumération a trait à de objets religieux.
DORS, DORS, DORS.
       Dors, dors, dors ! Papa ira au village et rapportera une pomme. Elle fer du bien à la petite tête. "
       „ Dors, dors, dors! Papa ira au village et rapportera une noix. Elle fer du bien aux petit pteds. ”
       „ Dors, dors, dors ! Papa ira au village et rapportera un petit gâteau, fera du bien aux petits yeux. u
CHANSON A BOIRE
      „ Le rabbin nous a ordonné d'être joyeux, et de boire de l'eau-de-vi mais point de vin! ” Yam be, be, be...	, ,
<». Ml AGACIil, DlPIIMi, min]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>