<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix-septième et dernier concert symphonique populaire 
            <date when='19260328'>28/03/1926</date>
          </title>
          <series>Dix-septième et dernier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0234.tif'/>
        <date when='19260328'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Dix-septième et dernier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿► -	-------------- > -rjj
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 28 mars 1926, à 15 heures précises
   DIX-SEPTIEME ET DERNIER
Concert Symphonique
         POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Prélude de PARSIFAL.................... Wagner
2.	SUITE D’AIRS ET DE DANSES....... Purcell
       a) Ouverture - b) Air - c) Sarabande
       d)	Menuet - e) Hornpipe.
3.	MORT ET TRANSFIGURATION, poème symphonique ........................... R• Stiauss
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude à 1APRES-MIDI D’UN FAUNE.	Debussy
5.	PACIFIC 23i, poème symphonique..................Honegger
6.	Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR...	Borodine
L’Orchestre sera dirigé par
Al. Fernand CLOSSET
Entre la i<c et la 2« partie : Entracte de jô minutes — BU F E ET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
ÙVTMICn.-CE'Mtrt XURVE O/DAyJOŒ
JIOLOXl
ALTO VTO ARC<
r«
i
Richard WAGNER
             Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 lévrier i885.
5
                     Prélude de PARSIFAL.
Alfred Ernst a donné, du Prélude de Parafai, cette analyse :
 \
 l
« Un thème s’élève, d'abord, sans accompagnement, comme si une
*	voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine et humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs religieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se placer les
} paroles saintes : « Prenez mon corps, prenez mon sang ».
« Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mystiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un | son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes
*	d’une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis | les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent dans une sérénité recueillie.
    « Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.
   « Sans transition, après un moment de silence, le thème du Graal se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord, i par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la Foi, que pro-| clament deux trompettes et qui s’achève sur les tonnants accords | des trombones. Ce motif se répète, montant par degrés chromatiques | jusqu’à sa péroraison quasi liturgique. Une courte réapparition du L motif du Graal est confiée aux instruments k cordes, puis le thème de la F'oi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté tour à tour par les divers chœurs de l’orchestre, les bois, le quatuor, les cors, les cuivres.
« La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante : le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les » notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par toutes les voix instrumentales. Les souffrances de la Passion renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres élus. Et, j dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent, disent la plainte du Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie \ et la compassion inépuisable qui embrasse en lui tous les souffrants,
! les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase
I	initiale... »
\ l
                                     4*4.4.
I______1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'orchestre pour suivre au concert.
A l'Abonnement ”	fe s. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 32
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d'œuvres peuvent être réentendus chez soi.
    Même Maison	P I A N O 5 (!<:..rue âu St*nl lCr 6ta3f PI AN05-PIANOLAS
Vente, échange, location, réparations et	TT	„
accord de	HARMONIUMS
■V -................. ■ , ^*Z;e=
AU PALMIER
y Morharot rat fl5ur//te Z8.RUE OU C£ND«I£R - ANGLE RUE DU MONT-ÈtANC
Mi
Henry PURCELL
1658-1695
e
a
Peu après la création de l’opéra national français par Lully,
S l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand (j de ses musiciens, Henry Purcell. Né en i658 à Westminster (Londres),
' mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook | et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever,
§ dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le 5 mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de p suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs ~ vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier .
’ opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une g | première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu £ jj organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome j 8 songj, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis l j- il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King * jj Arthur et The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres | § de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt t jy celui-ci fixé à Londres.
Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens,
;	Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu’un nom. Mais
»	à mesure que l'on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux
i	des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur
u	de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place
 Î
5	que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et
jj	sa sobre maîtrise. L’ensemble de morceaux (set of act tuned and
S	danceé) que nous en donnons aujourd’hui a été choisi et annoté avec
ç	le plus grand soin par M. Arthur Bliss. Il se compose de :
           a)	Ouverture (The gordian Knot).
           b)	Air (Distressed Innocence).
          c)	Saraband (Amphytrion).
          d)	Æinuet (Distressed Innocence).
          e)	Hornpipe (The Married Beau)
 4*4*4*
Richard STRAUSS
 Né à Munich, le 11 juin i865,
8 -- !
MORT ET TRANSFIGURATION
§ . , ,8 C’est en 1890, à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé |
fi publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi
ses compositions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’est sans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^'••3:s::;:::r:sïM::ïîï:;:KWï::î:yï:::rsKi:ï2SSE!5!2:s555SSï”ï!îS!S5îîî;îïïirïr
............................ ■
rjïl
Banque Suisse
FONDÉE BN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
 FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, b CORNAVIN EAUX-VIVES
io, place de Cornavin t 3, pl. de* Eau*-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge	i i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
s
l
i doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité l de son génie ; mais c’est une des plus simplement émouvantes, et qui § n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique î ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
     Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
« Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le
*	malade est couché sur son lit.
S« Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée. Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre, D dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on J n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa
*	vie, aux jours dorés de son enfance ?
« Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recom-£ mence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort! Quel J combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte, | et encore une fois c’est le silence !
   « Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le 8 délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait, image après image. C’est d’abord l’aube des premières années, â innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie S sont le prix. Poursuivre un idéal qu’il veut toujours plus pur, telle fut
-	la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide . ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux. S Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte I fais-toi J un tremplin de ce nouvel obstacle I Plus haut, toujours plus haut ! »
   II	recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son J idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son
-	cœur, c’est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort ; . il cherche, hélas I sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le a voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à § l’atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la per-J fection.
     « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la jj mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la j! mort.
     « Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle | enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde, J le monde transfiguré. »
Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème.
     Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux k sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs s plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer
l
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Rythmique Chant clioral Piano
T echi
5olfège Improvisation H armome
nique corporelle et plastique animee /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode Roques* CD a lcr ose.
S. Cours pédagogique (l an). Cours préparant à l'enseignement de la met6ode ÿagues-CBalcroze (examen du certificat).
  ‘Demandes prospectus au (Secrétariat, W>, ‘Cerrasstire.
 las
tfl<OW<WMWI0BaHOM <f OBOM<rXf OMgIBgIBOOl
cette scène lugubre : ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement — l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
  Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords ; la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux ; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchestre.
   La crise s’apaise ; le calme renaît ; « le malade revoit en rêve le cours de sa vie ». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
  Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bulletin musical de Neuchâtel.)
+ + 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRÉLUDE A L'APRÈS-ÆIDI D’UN FAUNE
  Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l’Après-midi d’un faune, inspiré d'un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
            .... Que je coupait) ici les creux roseaux domptée Par le talent : quand, sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
           Ondoie une blancheur animale au repos;
            Et qu’au prélude lent ou naissent leô pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se .sauve Ou plonge.................
           Tâche donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs ou lu m’attends : Æoi, de ma rumeur fier, je vau parler longtemps
1
  S
  ?
  ?
  s
  ?
  I
  s
  f
 J
  §
  s
 I
  !
  ?
  I
  l
  l
  s
  ?
  ?
  «
  4
  ?
  s
  !
  ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>e«e«ee**f•••••••••••••«
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
   Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du MoUrd - Rue du M.ont-Bi&nc, 7 - Rue LescKot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
 rue du ‘Rhône	Tassage des jQ>ions
GRAMOPHONES	MARQUES SUISSES DE QUALITÉ	ET ÉTRANGÈRES
ft
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES A MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc, etc.
Interprètes : MM. Thlbaud, Kreisler, Cortot. Sarasate, Chaliapine, Caruso. Panzera. Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
                 Ded déedded; et, par d’idolâlred peintured,
                A Leur ombre enlever encore ded ceintured ;
                Aindi, quand ded raidind j’ai ducé la clarté,
               Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
                 Rieur, j’éleve au ciel d'été la grappe vide Et, doufjlant dand ded peaux lumineuded, avide D’ivredde, judqu au doir je regarde au traverd.
                A l’heure ou ce boid d’or et de cendreà de teinte Une fêle d’exalte en la feuillée éteinte.
?
    La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. ^ Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont a i plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs § ’ et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las | » de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se 5 laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de l possession totale dans l’universelle nature.
+ + +
Arthur HONEGGER
PACIFIC 2j/, mouvement symphonique.
     Le « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (z^i) i? a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest i Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions s à!Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé i Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page à une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici J comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue J Diddonanced :
    « J’ai toujours aimé passionnément les locomotives ; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les ’ femmes ou les chevaux.
    « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
     « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respira-^ tion de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis Taccrois-
1	sement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’état lyrique, au s pathétique du train de 500 tonnes lancé en pleine nuit à 120 k l’heure.
     « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 5 231, pour trains lourds de grande vitesse. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alexandre BORODINE
1834 - 1887.
Le Prince Igor restait inachevé quand mourut Borodine en 1887. Rimsky-Korsakow et Glazounow terminèrent l’opéra de leur camarade, et les danses polovtsiennes furent orchestrées par l’auteur de Shéhérazade. « Igor, dit un jour Borodine en parlant de son œuvre, | est un opéra national et il ne peut avoir d’intérêt que pour nous j autres Russes qui aimons à retremper notre patriotisme aux sources mêmes de notre histoire et à voir revivre sur scène les origines de notre nationalité. »
 Le sujet est emprunté à l’« Epopée de l’armée d’Igor » poème du XIIe siècle, qui retrace les luttes d’Igor contre les hordes des Polovtsi envahisseurs. Les danses exécutées aujourd’hui se placent au deuxième acte, au cours d’une fête offerte par le chef païen Kontschak à Igor qu’il vient de faire prisonnier.
GRAND THEATRE DE GENEVE
*...>	.y	<••••>
Lundi 2g et Æercredi 31 mars, à 20 b. très précise*) Pour la Clôture de la Saison de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
--,
Deux seules représentations de
Tristan et Isolde!
è
Drame lyrique en trois actes, de Richard WAGNER jj
 sous la direction de
M. RoLert-F. DENZLER
 Premier chef d'orchestre du Sladlthealer de Zurich.
--I
Ouverture des portes à 19 h. 30. — On commencera à 20 heures très précises, t
 La location est ouverte au GRAND THEATRE, i5, boulevard du Theâtre, de 10 à 12 h. 3o et de i3 h. 3o à 17 h. (Téléphone :Stand 0.222, de 11 heures n à raidi et à partir de 14 heures).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>