<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19270114'>14/01/1927</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0608.tif'/>
        <date when='19270114'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ J] la mémoire
 Ht
 E. van Beethoven
 1S27*1927
     GENÈVE 14 JANVIER 1927 LAUSANNE 1<> JANVIER 1927]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
J/'.-E.-A. Hoffmann.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ *
-
I
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Vendredi 14 janvier nj2j, à 20 heures et demie En 1 honneur du Centenaire de la mort de Beethoven
UNE SEULE EXÉCUTION
de la
NEUVIÈME SYMPHONIE
par
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE LE CHOEUR ROMAND
et la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
SOLISTES :
Mme Maria LUSCHER Mmc Louise DEBONTE
Soprano (Zurich)
M-. Ernest BAUER
Tcnor (Genève)
    ALlo (Strasbourg)
M. F. LOEFFEL
Batte (Berne)
ORDRE DU PROGRAMME
1.	Ouverture Zut* Namensfeier (Pour un anniversaire), op. n5.
2.	Neuvième Symphonie, en ré mineur, pour orchestre, chœurs
    et quatuor vocal.
a) Allegru non troppo, un poco maestoso. - b) Scherzo (molto vivace).
e)	Adagio - Andante. - 3) Finale. ODE A LA JOIE, avec quatuor vocal et choeur.
Le y' Cbivuré ont été préparé,' par sllAl. E. ANSERMET, Albert PAYCHÈRE, Frank- MARTIN, Alexandre KUNZ.
L’Orchestre et les Chœurs sous la direction de
M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, moH à Vienne le 26 mars 1827.
   Nous donnons ci-aprcs quelques pages exlraile.1 de la Vie de Beethoven de Romain Rolland, qui reste l’ouvrage le plus émouvant qui ait été écrit s'iir ce génie.
   Il	était petit et trapu, de forte encolure, de charpente athlétique. Une large figure, de couleur rouge brique, sauf vers la fin de sa vie, où le teint devint maladif et jaunâtre, surtout l’hiver, quand il restait enfermé, loin des champs. Un front puissant et bosselé. Des cheveux extrêmement noirs, extraordinairement épais, et où il semblait que le peigne n’eût jamais passé, hérissés de toutes parts « les serpents de Méduse». Les yeux brûlaient d’une force prodigieuse, qui saisit tous ceux qui le virent; mais la plupart se trompèrent sur leur nuance.
Comme ils flambaient d’un éclat sauvage dans une figure brune et tragique, on les vit généralement noirs ; ils ne l'étaient pas, mais bleu-gris. Petits et très profondément enfoncés, ils s’ouvraient brusquement dans la passion ou la colère, et alors roulaient dans leurs orbites, reflétant toutes leurs pensées avec une vérité merveilleuse. Souvent ils se tournaient vers le ciel avec un regard mélancolique.
Le nez était court et carré, large, un mufle de lion. Une bouche délicate, mais dont la lèvre inférieure tendait à avancer sur l’autre. Des mâchoires redoutables, qui auraient pu broyer des noix. Une fossette profonde au menton, du côté droit, donnait une étrange dyssimétrie à la face. « Il avait un bon sourire, dit Moscheles, et dans la conversation, un air souvent aimable et encourageant. En revanche, le rire était désagréable, violent et grimaçant, du reste court », —• le rire d’un homme qui n’est pas accoutumé à la joie. Son expression
habituelle était la mélancolie, «une tristesse incurable». Rellstab, en 1825, dit qu’il a besoin de toutes ses forces pour s’empêcher de pleurer, en voyant « ses doux yeux et leur douleur poignante». Braun von Braunthal, un an plus tard, le rencontre à une brasserie : il est assis dans un coin, il fume une longue pipe, et il a les yeux fermés, comme il fait de plus en plus, à mesure qu’il approche de la mort. Un ami lui' adresse la parole. Il sourit tristement, tire de sa poche un petit carnet de conversation, et de la voix aiguë que prennent souvent les sourds, il lui dit d’écrire ce qu’on veut lui demander. — Son visage se transfigurait, soit dans ses accès d’inspiration soudaine qui le prenaient à l’improviste, même dans la rue, et qui frappaient d’étonnement les passants, soit quand on le surprenait au piano. « Les muscles de sa face saillaient, ses veines gonflaient ; les yeux sauvages devenaient deux fois plus terribles ; la bouche tremblait; il avait l’air d’un enchanteur vaincu par les démons qu’il avait évoqués. » Telle une figure de Shakespeare; Julius Benedict dit : « Le roi Lear ».
*
*	*
  Cher Beethoven! Assez d’autres ont loué sa grandeur artistique. Mais il est bien davantage que le premier des musiciens. Il est la force la plus héroïque de l’art moderne. Il est le plus grand et le meilleur ami de ceux qui souffrent et qui luttent. Quand nous sommes attristés par les misères du monde, il est celui qui vient auprès de nous, comme il venait s’asseoir au piano d’une mère en deuil, et, sans une parole, consolait celle qui pleurait, au chant de sa plainte résignée. Et quand la fatigue nous prend de l’éternel combat inutilement livré contre la médiocrité des vices et des vertus, c’est un bien indicible de se retremper dans cet océan de volonté et de foi. Il se dégage de lui une contagion de vaillance, un bonheur de la lutte, l’ivresse d’une conscience qui sent en elle un dieu. Il semble que dans sa communion de tous les instants avec la nature, il ait fini par s’en assimiler les énergies profondes. Grillparzer, qui admirait Beethoven avec une sorte de crainte, dit de lui : « Il alla jusqu’au point redoutable où l’art se fond avec les éléments sauvages et capricieux. » Schumann écrit de même de la Symphonie en ut mineur :
« Si souvent qu’on l’entende, elle exerce sur nous une puissance inva-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0612.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿riable, comme ces phénomènes de la nature, qui, si fréquemment qu’ils se reproduisent, nous remplissent toujours de crainte et d’éton-nement. » Et Schindler, son confident : « 11 s’empara de l’esprit de la nature. » — Cela est vrai : Beethoven est une force de la nature ; et c'est un spectacle d'une grandeur homérique, que ce combat d’une puissance élémentaire contre le reste de la nature.
  Toute sa vie est pareille à une journée d’orage. — Au commencement, un jeune matin limpide. A peine quelques souffles de langueur. Mais déjà, dans l’air immobile, une secrète menace, un lourd pressentiment. Brusquement, les grandes ombres passent, les grondements tragiques, les silences bourdonnants et redoutables, les coups de vent furieux de XHéroïque et de Y Ut mineur. Cependant la pureté du jour n’en est pas encore atteinte. La joie reste la joie ; la tristesse garde toujours un espoir. Mais, après 1810, l’équilibre de l’âme se rompt. La lumière devient étrange. Des pensées les plus claires, on voit comme des vapeurs monter ; elles se dissipent ; elles se reforment ; elles obscurcissent le cœur de leur trouble mélancolique et capricieux ; souvent l’idée musicale semble disparaître tout entière, noyée, après avoir une ou deux fois émergé de la brume ; elle ne ressort, à la fin du morceau, que par une bourrasque. La gaîté même a pris un caractère âpre et sauvage. Une fièvre, un poison se mêle à tous les sentiments. L’orage s’amasse, à mesure que le soir descend. Et voici les lourdes nuées gonflées d’éclairs, noires de nuit, grosses de tempêtes, du commencement de la Neuvième. — Soudain, au plus fort de l’ouragan, les ténèbres se déchirent, la nuit est chassée du ciel, et la sérénité du jour rendue par un acte de volonté.
  Quelle conquête vaut celle-ci, quelle bataille de Bonaparte, quel soleil d’Austerlitz atteignent à la gloire de cet effort surhumain, de cette victoire, la plus éclatante qu’ait jamais remportée l’Esprit : un malheureux, pauvre, infirme, solitaire, la douleur faite homme, à qui le monde refuse la joie, crée la Joie lui-même pour la donner au monde. Il la forge avec sa misère, comme il l’a dit en une fière parole, où se résume sa vie, et qui est la devise de toute âme héroïque :
         « La Joie par la Souffrance. »
         Durch Léiden Freude.
Extrait de la Vie de Beethoven, de Romain Rolland.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TESTAMENT D HEILIGENSTADT
POUR MES FRÈRES CARL ET (JOHANN) BEETHOVEN
   Beethoven écrivit ce testament le 6 octobre 1802. Heiligenstadt edi un faubourg de Vienne où le compositeur était alors en séjour. Près de vingt-cinq années séparent la date de ce document de celle de la mort de Beethoven, vingt-cinq années pendant lesquelles il devait encore vivre son long martyre, et c’est en approchant de son terme qu’il entreprit de célébrer la Joie ! . Miracle J énergie digne de celui qui répondit un jour fièrement à un ami qui invoquait Dieu : « 0 homme, aide-toi toi-même /»
   O	vous, hommes, qui me regardez ou me faites passer pour haineux, fou, ou misanthrope, combien vous êtes injustes pour moi ! Vous ne savez pas la raison secrète de ce qui vous paraît ainsi ! Mon cœur et mon esprit étaient enclins, depuis l’enfance, au doux sentiment de la bonté. Même à accomplir de grandes actions, j’ai toujours été disposé. Mais songez seulement, depuis six ans, quel est mon état affreux, aggravé par des médecins sans jugement, trompé d’année en année, dans l’espérance d’une amélior«ttion, enfin contraint à la perspective d’un mal durable -— dont la guérison demande peut-être des années, si elle n'est pas tout à fait impossible. Né avec un tempérament ardent et actif, accessible même aux distractions de la société, je devais de bonne heure me séparer des hommes, passer ma vie solitaire. Si je voulais parfois surmonter tout cela, oh ! combien durement je me heurtais à la triste expérience renouvelée de mon infirmité ! Et pourtant, il ne m’était pas possible de dire aux hommes : « Parlez plus haut, criez ; car je suis sourd ! » Ah ! comment me serait-il possible d’aller révéler la faiblesse d'un sens, qui devrait être chez moi plus parfait que chez les autres, un sens que j’ai autrefois possédé dans la plus grande perfection, dans une perfection comme certainement peu de gens de mon métier l’ont jamais eu ! — Oh! cela, je ne le peux pas! — Pardonnez-moi donc, si vous me voyez vivre à l’écart, quand je voudrais me mêler à votre compagnie. Mon malheur m’est doublement pénible, puisque je lui dois d’être méconnu. Il m’est interdit de trouver un délassement dans la société des hommes, dans les conversations délicates, dans les épan-
chements mutuels. Seul, tout à fait seul. Je ne puis me risquer dans le monde, qu’autant qu’une impérieuse nécessité l’exige. Je dois vivre comme un proscrit. Si je m’approche d'une société, je suis saisi d’une dévorante angoisse, par peur d’être exposé à ce qu’on remarque mon état.
  De là ces six mois que je viens de passer à la campagne. Mon savant médecin m’engagea à ménager mon ouïe autant que possible; il vint au-devant de mes intentions propres. Et pourtant, maintes fois ressaisi par mon penchant pour la société, je m’y suis laissé entraîner. Mais quelle humiliation, quand il y avait quelqu’un près de moi, et qu’il entendait au loin une flûte, et que je n’enten<)au rien, ou qu’// entendait le pâtre chanter et que je n’entendais toujours rien ! De telles expériences me jetèrent bien près du désespoir : et peu s’en fallut que moi-même je ne misse fin à ma vie. — C’est i Art, c’est lui seul, qui m’a retenu. Ah! il me semblait impossible de quitter ce monde avant d’avoir accompli tout ce dont je me sentais chargé. Et ainsi je prolongeai cette misérable vie, — vraiment misérable, — un corps si irritable, que le moindre changement peut me jeter de l’état le meilleur dans le pire ! — Patience ! — Ainsi dit-on ; c’est elle que je dois maintenant choisir pour guide. Je l’ai. Durable, je l’espère, doit être ma résolution de résister, jusqu’à ce qu’il plaise aux Parques inexorables de trancher le fil de ma vie. Peut-être cela ira-t-il mieux, peut-être non : je suis prêt. •— A vingt-huit ans, déjà, être forcé de devenir philosophe, ce n’est pas facile ; c'est plus dur encore pour l’artiste que pour tout autre.
  Divinité, tu pénètres d’en haut le fond de mon cœur, tu le connais, tu sais que l’amour des hommes et le désir de faire le bien y habitent ! O hommes, si vous lisez un jour ceci, pensez que vous avez été injustes pour moi ; et que le malheureux se console, en trouvant un malheureux comme lui, qui, malgré tous les obstacles de la nature, a cependant fait tout ce qui était en son pouvoir pour être admis au rang des artistes et des hommes d'élite.
  Vous, mes frères Cari et (Johann), aussitôt que je serai mort, et si le professeur Schmidt vit encore, priez-le en mon nom qu’il décrive ma maladie, et joignez à l’historique de ma maladie, la lettre que voici, afin qu’après ma mort, au moins autant qu’il est possible, le monde se réconcilie avec moi. — En même temps, je vous reconnais]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tous deux pour les héritiers de ma petite fortune — si on peut l’appeler ainsi. Partagez-la loyalement, soyez d’accord et aidez-vous l’un l’autre. Ce que vous m’avez fait de mal, vous le savez, je vous l’ai depuis longtemps pardonné. Toi, frère Cari, je te remercie tout particulièrement encore pour l’attachement que tu m’as témoigné dans ces derniers temps. Mon souhait est que vous ayez une vie plus heureuse, plus exempte de soucis, que la mienne. Recommandez à vos enfants la Vertu : elle seule peut rendre heureux, non l’argent. Je parle par expérience. C’est elle qui m’a soutenu moi-même dans ma misère; c’est à elle que je dois, ainsi qu’à mon art, de n’avoir pas terminé ma vie par le suicide. — Adieu, et aimez-vous ! - Je remercie tous mes amis, en particulier le prince Lichnowski et le professeur Scbmidt. — Je souhaite que les instruments du prince L. puissent être conservés chez l’un de vous. Mais qu’il ne s’élève à ce sujet aucun débat entre vous. S’ils peuvent vous être bons à quelque chose de mieux, vendez-les aussitôt. Combien je serai heureux, si je puis encore vous servir dans ma tombe !
  S’il en était ainsi, avec joie je vole au-devant de la mort. — Si elle vient avant que j’aie eu l’occasion de développer toutes mes facultés artistiques, malgré mon dur destin, elle vient encore trop tôt pour moi, et je souhaiterais de la retarder. Mais même ainsi je suis content. Ne me délivre-t-elle pas d’un état de souffrance sans fin ? — Viens quand tu veux, je vais courageusement au-devant de toi. — Adieu et ne m’oubliez pas tout à fait dans la mort; je mérite que vous pensiez à moi; car j’ai souvent pensé à vous, dans ma vie, pour vous rendre heureux. Soyez-le !
           Heiligenstadt, le 6 octobre 1802,
'«s

POUR MES FRÈRES CARL ET (JOHANN)
A LIRE ET A EXÉCUTER APRÈS MA MORT
  Heiligenstadt, le 10 octobre 1802. — Ainsi, je prends congé de toi, — et certes tristement. — Oui, la chère espérance — que j’apportai ici, d’être guéri, au moins jusqu’à un certain point, — elle doit m’abandonner tout à fait. Comme les feuilles de l’automne tombent et sont flétries, ainsi, — ainsi elle aussi s’est desséchée pour moi. A peu près comme je suis venu, — je m’en vais. — Même le haut courage — qui me soutenait souvent dans les beaux jours d’été,
—	il s’est évanoui. — O Providence, — fais-moi apparaître une fois un pur jour de joie ! — Il y a si longtemps que la résonance profonde de la vraie joie m’est étrangère ! — oh ! quand — oh ! quand, ô Divinité ! pourrai-je encore la sentir dans le Temple de la nature et des hommes? — Jamais ? — Non ! — Oh ! ce serait trop cruel !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quelques pensées de Beethoven
                 Faire tout le bien qu’on peut,
                Aimer la liberté par dessus tout,
                Et, quand ce serait pour un trône,
                 Ne jamais trahir la vérité.
                                                (Feuille d'Album, 1791.)
*
*	*
Aucun de mes amis ne doit manquer de rien, tant que j’ai quelque chose.
                                                          (A Ries, 1801.)
*
*	*
La musique est une révélation plus haute que toute sagesse et toute philosophie. Qui pénètre le sens de ma musique doit s’affranchir de toute la misère que traînent après eux les autres hommes.
                                                       (A Bettina, 1810.)
*
*	*
 A datjio
 iEÇ
 rr-—0
 4
Al - lein Al - lein Al - lein
A. Lichnowsky, 2 septembre 1814.
*
*	*
 Il n’y a rien de plus beau que de s’approcher de la divinité, et d’en répandre les rayons sur la race humaine.
*
*	*
 Je veux prouver que quiconque agit bien et noblement, peut par cela même supporter le malheur.
                              (A la Municipalité de Vienne, février 1819.)
*
*	*
 Sur ta critique :
 En ce qui me concerne comme artiste, on n’a jamais pu dire que j’ai fait la moindre attention à tout ce qu’on a pu écrire sur moi.
                                                        (A Schott, 1825.)
*
*	*
 Je pense, comme Voltaire, que «quelques piqûres de mouches ne peuvent retenir un cheval dans sa course ardente ».
                                                                   (1826.)
LE PROGRAMME
Ouverture ZUR NAMENSFEIER, op. n}.
  Pour n’être pas classée parmi les plus célèbres, l’ouverture op. 115 (qu’on pourrait appeler en français « pour une fête patronymique » ou plus généralement « pour un anniversaire ») n’en a pas moins tenu une certaine place dans les préoccupations de Beethoven. Ses premières esquisses apparaissent en 1809 dans les cahiers de Beethoven, où il l’appelle « ouverture pour toute occasion — ou à l’usage du concert». 11 y revient en 1811, puis en 1812 où il songe à la lier à XOde a la Joie. Il la reprend pour la quatrième fois en 1814 et la destine à la fête patronymique de son empereur — le
4	octobre 1814; mais ne l’ayant pas terminée pour cette date, il en renvoie l'achèvement à l’année suivante et l’annonce de la curieuse manière que voici : Grosses Ouverture in C. dur, qedicbtel filr grosses Orcbesler, etc.
  « C’est la première fois, dit un commentateur, qu’un compositeur et que Beethoven lui-même emploie l’expression (jedichtel au lieu de componirl. Faut-il attribuer cette innovation à un raffinement de langage ou à une raison plus profonde? » « Je crois à cette dernière hypothèse, dit le commentateur. Nos compositions instrumentales ne sont pas toujours de la nature du poème : Un ensemble de mélodies, une construction harmonique, et fussent-elles élaborées par les meilleurs contrapuntistes, elles n’ont pas toujours cette unité organique qui est la condition essentielle du poème. Beethoven marque ici que son objet est d’élever à la vie des sons l’idéal planant devant son âme, et de le manifester dans des formes qui nous-le fassent clairement percevoir. » Et ce commentateur expose son interprétation particulière de ce poème sonore : la lutte d'une grande figure contre des éléments destructifs, lutte qui se poursuit jusqu’à ce qu’un élan profond, intérieur, domine les éléments en jeu et les assemble dans un unisson final. Il faut noter qu’à l’époque de Beethoven, certains concerts avaient désigné cette œuvre comme une « ouverture de chasse » à cause du rythme en 6 8 de son allegro, désignation qui avait suscité les violentes protestations de son]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES INTERPRÈTES
M. Ernest BAUER
M. Félix LŒFFEL
M. Ernest ANSE RM ET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0617.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    auteur. Quoiqu’il en soit, c’est bien une œuvre d’expression profonde, une sorte de fresque, un morceau épique que cette ouverture,
    —	et qui paraît bien propre à ouvrir un concert particulièrement destiné à commémorer le souvenir du grand poète musical qui l’a écrite. '
NEUVIÈME SYMPHONIE
(avec chœurS) en ré mineur, op. 12 j (182 j).
      1814 fut l’apogée de la fortune de Beethoven. Au congrès de Vienne, il fut traité comme une gloire européenne. Les princes lui rendaient hommage et il se laissait fièrement faire la cour par eux, comme il s’en vantait à Schindler.
      A cette courte période de gloire, marquée par la composition de diverses œuvres de circonstance qui n’ont pas survécu, vont succéder pour Beethoven de longues années d’ennuis et de soucis de toutes sortes. Faut-il en voir la conséquence dans ce fait que plus de dix ans séparent la Symphonie n° 8 de la Neuvième? Peut-être; en tous cas, ce n’est que bien longtemps après avoir fait applaudir la Symphonie en fa que Beethoven se mit à composer sa gigantesque Neuvième. C’est de cette période de la vie de Beethoven que datent les œuvres de sa « troisième manière ». Peu nombreuses, les principales sont : Jes cinq dernières Sonate4 pour piano, les cinq derniers Quai non) et la Grande Fugue, la Meéae en ré et la Neuvième Symphonie.
      Beethoven projetait, vers 1816, d’écrire pour la Philharmonie de Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère absolument nouveau. A ce moment, il terminait le cycle de lieder op. 98, A la bien-aimée absente, et dans le même cahier où il les esquissa, on trouve le premier motif de la Neuvième Symphonie suivi immédiatement du scherzo (presto) qu’on relève, dès i8i5, noté comme sujet de fugue pour une symphonie en ,»v bémol. En même temps, Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Medde en ré et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d’une œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faudt de Gœthe. Lorsqu’on résume tous ces travaux et tous ces projets, il est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian ^====—-------------------------- ■ .........

Sturm, empruntée à un de ses livres favoris : Considérations sur le.) œuvrea de Dieu daitJ la Nature, parole qu’il avait inscrite en tête de son carnet : « Voici l’automne de ma vie. Je veux être semblable à ces arbres féconds qu’il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les fruits mûrs et savoureux. »
  Cette question de l’association de la voix humaine aux instruments dans le domaine de la symphonie paraît avoir préoccupé le maître de très bonne heure. Avant de s’engager dans la voie décisive qui aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec la F a u la uie pour piano avec orchestre et chœura, qui date de 1808. Il y a même une certaine analogie entre les deux motifs chantés, celui de la Fantaisie et celui de la Symphonie ; le premier de ces thèmes étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1796 et intitulé : Soupirj d’un amant dédaigné.
  De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares, mais, à partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis la main à son œuvre qu il se confina dans sa solitude habituelle et fit interdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s’isoler mieux encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel de Bade.
  Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu’au milieu de l’année 1823. « L’idée de la nouvelle symphonie, écrit son biographe Nottebohm, s’élargissait pendant sa création... Le second mouvement fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième. Un livre d’esquisses, appartenant aujourd’hui à la Bibliothèque royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823, contient, outre les esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des deuxième et troisième mouvements. »
  Vers la fin d’octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient entièrement achevés; le maître les portait tout vivants dans son cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d’hiver. Il quitta Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0618.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toutefois, était trouvé depuis longtemps.
  Un jour, voyant entrer dans sa chambre son famutuà Schindler, il lui dit d’un air joyeux : « Je tiens mon affaire! » puis il lui montra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur ces paroles : « Amis, chantons l’ode de notre immortel Schiller. » Ce projet fut pourtant écarté par la suite et, après maintes hésitations, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure aujourd’hui dans la partition : « O Freunde, nicht diese Tone ! sondern lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere : Non mes amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables, tout débordants d’allégresse ! »
  « Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant d’efforts et de douleurs. »
  Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois avant que Beethoven la fît exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas sans difficultés. A Vienne comme à Paris, la révolution opérée par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public musical. L’opéra allemand était délaissé, seul le Freucbiitz, de Weber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires que pour la musique.
  Après bien des péripéties, provenant surtout des dfficultés vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824; le programme comprenait : la grande ouverture, op. 124, Zur IVeihe de<t Haujed, les Kyrie, Credo et Agntu Del, de la Æe.uie en ré, présentés sous le titre de « trois grands hymnes avec solo et chœurs », la censure ayant interdit de mettre le mot medàe sur une affiche de théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où entrent des soli et des chants sur le texte de X Ode a la Joie, de Schiller. »
  Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux. La salle était pleine jusqu’aux combles, à l’exception toutefois de la loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait des démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les inviter à l’honorer dé leur présence. Ni l’empereur, ni l'impératrice,
ni les princes du sang n'envoyèrent, du reste, un ducat à l’illustre musicien, qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection. Ils réservaient leurs largesses pour l’opéra italien.
  Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra un enthousiasme extraordinaire. A chaque instant les applaudissements éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven, placé à côté d’Umlauf et les yeux tournés vers ses interprètes, n’entendait pas le tonnerre joyeux qui grondait derrière lui. A un moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put jouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l’ovation. Alors ce fut une tempête, un ouragan d'acclamations tel qu’on n’en avait jamais entendu. On eût dit que la salle allait crouler, et tandis que les applaudissements et les vivats éclataient de toutes parts, l’émotion causée par une si profonde infortune faisait jaillir des larmes de tous les yeux.
  Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s’élevait à 2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme de 400 florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient ce qu’il en coûtait pour organiser un concert. Beethoven seul fut anéanti. En parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sofa. Il y resta sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent ; Beethoven s’endormit et passa la nuit tout habillé ; ses domestiques le retrouvèrent le lendemain, dans sa toilette de gala.
                                Notice d’après Victor Wilder (Beethoven) et J.-G. Prod’homme (//<’.< Symphonies De Beethoven).
  Sur te.i dii’er.te.) parties de la Neuvième Svmphonie, voici quelque*) détails liréô de l'ouvrage de .M. Jean Chantavoine, dur Beethoven.
  Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non troppo, un poco maedtoao à deux temps, contient les articulations prin-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0619.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît nous introduire dans le ton de la, sans spécifier le mode : à la dix-septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le premier motif et le second (en si bémol majeur) interviennent plusieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveau encore après l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine par une petite coda. La seconde section se développe suivant une marche plus classique; la reprise de l’exposition est très modifiée; plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le mouvement se termine par une coda longue de cent vingt mesures, et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
  Le scherzo (predto, à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au premier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite réexposé et repris, comme par une Durchfiihrunt), en plusieurs tons successifs, si mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seulement (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du trio.
  L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée, en ré majeur; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours en si bémol, et de nouveau, mais en sol majeur et également transformé, Validante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement varié.
Fac-similé de la première esquisse du chœur de la Neuvième Symphonie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0620.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une introduction agitée, de sept mesures predto à trois temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L introduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant encore. Le motif de l'adagio, présenté ensuite, obtient la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt; mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz a/d s Lande n IVor Le darunler (comme s’il y avait ded mold deddoud) ; il est chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven : 0 Freunde, nichl dicde Tone, sondera Laddl and angenehmere andtimmen and freudenvoLlere. (0 anud, plud de ced soiid, inaid enlonnond-en de plud agréabled et pLud joyeux) et, sur le thème à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes chantent l’hymne de Schiller :
Freude, schoner Gotterfunken Tochter aus Efysium.
  Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo, avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu un développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur, soutenu par le tutti, à 6/8 en ré majeur.
  La strophe spiritualiste du poème : seyd unidchlungen, Æillionen (Embraddez-ooud, imlliond d’ètred) et
. . . Ueber n Sternenzelt Muss ein lieber Vater wohnen
(au-deddud de la lente étoilée — doit demeurer un cher Père), introduit un thème nouveau, andanle maedtodo, 3/2, en rythme d’église. Puis les deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double, et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mou-
   vement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
      Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi parlante que la parole même : pour qu’elle soit exaucée, il lui faut décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance ; il est bon que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.
       l^oici encore, dur /’Ode à la Joie, quelques ligne») extraites de l'ouvrage de Romain Rolland déjà cité :
      Au moment où le thème de la Joie va paraître pour la première fois, l’orchestre s’arrête brusquement ; il se fait un soudain silence : ce qui donne à l’entrée du chant un caractère mystérieux et divin. Et cela èst vrai : ce thème est proprement un dieu. La Joie descend du ciel, enveloppée d’un calme surnaturel ; de son souffle léger elle caresse les souffrances ; et la première impression qu’elle fait est si tendre, quand elle se glisse dans le cœur convalescent, qu’ainsi que cet ami de Beethoven, « on a envie de pleurer, en voyant ses doux yeux ». Lorsque le thème passe ensuite dans les voix, c’est à la basse qu’il se présente d’abord, avec un caractère sérieux et un peu oppressé. Mais peu à peu la Joie s’empare de l’être. C’est une conquête, une guerre contre la douleur. Et voici les rythmes de marche, les armées en mouvement, le chant ardent et haletant du ténor, toutes ces pages frémissantes, où l’on croit entendre le souffle de Beethoven lui-même, le rythme de sa respiration et de ses cris inspirés, tandis qu’il parcourait les champs, en composant son œuvre, transporté d’une fureur démoniaque, comme un vieux roi Lear au milieu de l’orage. A la joie guerrière succède l’extase religieuse ; puis une orgie sacrée, un délire d’amour. Toute une humanité frémissante tend les bras au ciel, pousse des clameurs puissantes,
    « s’élance vers la Joie, et l’étreint sur son cœur.
^ ^ ......................................-............]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ODE A LA JOIE
Traduction française de Mme Camille Chevillard.
  Récil (basse solo).
     Mes frères, cessez vos plaintes, Seule l’allégresse doit unir nos âmes, La joie doit régner sur nous.
  Chœur et ,roLi.
      Joie ! Joie !
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d’ivresse T’oflf’re son tribut d’amour.
Sous ton doux regard magique Plus de haine, plus de pleurs, Tous les hommes sont des frères Quand sur eux tu viens planer.
Que celui qui sur sa route Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d’allégresse Mêle ses accents joyeux !
Que toute âme pure Chante l’espérance et le bonheur! Que jamais les pleurs ne viennent Attrister nos cœurs unis.
Tout être au sein de la nature,
Boit la joie, divin trésor,
Tous les bons, tous les coupables. Suivent ses sentiers fleuris.
Nous, les humbles créatures,
Nous vivons dans les plaisirs,
Nous chantons l'amour, l’ivresse,
Et les anges chantent Dieu.
Gais, comme le clair soleil Qui suit sa course A travers le ciel
En jetant ses flammes d’or, | immense, L’œil vers Dieu, le cœur joyeux. Frères, parcourez votre route Comme vole à la victoire Un fier héros, un brave.
                                 Sainte joie, viens,
                        Enlace en tes bras le monde entier ! Frères ! au plus haut des cieux, Règne notre Auguste Père.
                        Monde immense, tu t’inclines ?
                        Tu pressens ton maître, Dieu ? Cherche-le au sein des cieux !
                          Il	domine les étoiles.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ r irr r rrrf ŸiÿrrŸrŸiirŸiiri’irŸŸirŸï IMPRIMERIE JARRYS, GENÈVE P.-E. G R I Y ET , SUCCESSEUR]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>