<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique populaire 
            <date when='19261128'>28/11/1926</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0513.tif'/>
        <date when='19261128'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿'^TTrVVTVVVVVVVVVTTVVVTVTVTTTVVVTV^^TTTYVV^-VVVTnT*' î: i ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 28 novembre 1926, à ij h. précises
♦i
       -.
CINQUIÈME
Concert Symphonique j
POPULAIRE
    _
[PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
SYMPHONIE n° 8, en fa majeur................. Beethoven
                a)	Allegro con brio.
                b)	Allegretto scherzando.
; \*	c) Tempo di minuetto.
                d) Allegro vivace.
    2.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° i; en fa
              majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson, violon
          concertant et instruments à cordes............... J.-S> Bach
               Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise.
                       Vio ton concertant : M. CLOSSET.
                     Hautbois solo : M. Dknnes.
£	Hautbois solo : M. Dknnes.
>	Cors : MM. Kaucky et Scheiwein.	♦!
!♦ ♦?
{♦	DEUXIEME PARTIE	*	+J
^ , i ; 3. MARCHE ECOSSAISE........................ Debussy
4.	Trois pièces de ballet extraites des RENCONTRES.. Jacques lbert
                 a)	Les Bouquetières. - b) Les Créoles. - c) Les Bavardes.
5.	PRÉLUDE ET MORT D’YSEULT............. Wagner
- h
1 h 1 • • *î
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
* ï _
 *4
Entre la ire et ta 2e partie : Entracte de ÿo minuted — BUFFET
              Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
♦i
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0514.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
T'
»
         Louis van BEETHOVEN
        Né à Bonp le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
               S YÆP H0N1E n° S, en fa majeur.
i)
   La partition autographe de la Symphonie en fa porte la mention 1Sulfonia — Lintz im Æonat October 1812 — Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Goethe. Puis sa santé l’obligea à faire une cure à Karlsbad, d’où il revint en septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin pour achever de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué. Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la VIIIe Symphonie.
   Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles de la symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812 ; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d’opuj 92 et g3, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant», qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la symphonie en fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu'en aucune autre symphonie, et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÂlONNEMENf Le plus grand assortiment, complété des
--------—---—-------nouveautés intéressantes, ains» que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestral pour suivre au concerta
(c )• > J 
 C        
-4 M |i   
2 2 .Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
etANOPIONES
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Netloyaqe a sec - Décat'waye - Codlumej bal<t et toiréed
F. & E. BÆCHLER F
reres
Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
 GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameublements
e^ye<Tc^o-a«^ï«
  Elle est surtout, cette symphonie, d’une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et subtantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
  Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette symphonie a ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement; toute la matière en est ramassée, drue ; certains contrastes y sont accentués avec une verve malicieuse. Dans le Æenuet cette verve prend même un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette symphonie est faite surtout de délicatesse ; elle est semée de trouvailles charmantes d’un cœur ingénu.
  « Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, précisément un premier thème d’une symphonie de Haydn...
  L’allegretto scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage, Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
  Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol! — alliée à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin officiel de ta Société de AI unique de Ncuchâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut JaquesDalcroze
G E N E V E
Rythmique	/
Tl îéorie «lu Rythme Piano
   Solfège
Improvisation H arm cime
I echmque corporelle et plastique animée
                      Court pour amateurs, aduliez et enfant.'.
                         Cour.• p r.'[(••'■ /. Uni fi.. ; a) Cour.’ supérieur ; b) Cours pédagogique,
                    Cours préparant n (enseignement Je la méthode Jaques- Datera ze (examen ch certificat et du Diplôme).
                                Tous les cours seront doniu s ou inspectés par M. ]AQUES-DàLCROZB qui a repris toute son activité a l'institut Central de Genève.
Demandez projpecluô au Secrétariat, 44, XerraMitre.

«3	C-^I e
’-ac-wc^e-î!
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
   C’est à Cüthen en 1721, que Bach écrivit les six Concerto*) dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg, et appelés pour ■cette raison Concertos brandcbourgeoié. Présentant tour à tour ou à la fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six Concerlod réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition orchestrale •—• de la vieille tradition du Concerto italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres «symphoniques» en ce que la nature dramatique de celles-ci, due à la succession et à l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers, y est remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développement » ni « contraste ». Tel est bien le cas dans ce premier Concerto brandebourgeou>, en fa majeur (le plus considérable de tous quant aux dimensions et à la composition orchestrale) : le premier allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ; Yadagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon entre le hautbois et le violon solo, avec quelques répliques des basses ; Y allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble de danses, constitué par les reprises d’un.menuet qui aurait trois Jriod : le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^^^:!!::ïfi::;îî2::aïîij^«ï::f:aï:.*:îSKLî::s:sïrsïr:î:5:ïSïS2ïï::itïs:îSîïîi:uiïà::îïi::::y:.':u:::,^P-
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : IBS MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin , 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge	1 1, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
   cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois, jj Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson, un violon piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communé-| ment par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes.
>j. .J* >{.
|	Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
MARCHE ECOSSAISE
    La Æarche écossaise, écrite en 1891, pour piano à quatre mains, puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème à été indiqué à Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà dans la délicatesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.
4* 4**1*
Jacques IBERT
-
                                   -
    Jacques Ibert, né le i5 août 1890, à Paris, fut élève de Gédalge, Fauré et Vidal au Conservatoire et en sortit en 1919 avec le Grand-Prix de Rome. Mais pour une fois cette haute récompense semble n’avoir pas été l’aboutissement d’une carrière, car dès lors, Jacques Ibert a donné une œuvre assez abondante et diverse où l’art de Debussy et de Ravel revêtent des formes nouvelles. Les Trois Pièces de ballet inscrites à notre programme : les Bouquetières, Les Créoles, y les Bavardes, sont extraites d’une œuvre intitulée Rencontres qui fut d’abord un recueil pour le piano et, passant à l’orchestre, fournit S ensuite la musique d’un ballet représenté à l’Opéra de Paris, en 1925.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Richard WAGNER
 Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février 1883.
e
PRELUDE El ÆORT D’YSEVLT
      C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes à harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le 9 thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douleureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
     Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æort d’Y seul t.
   « 11 y a une mélancolie profonde dans, les harmonies qui accompagnent la mort d’Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l’idée funèbre du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse tragédie. Après que s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème de la mort, un moment associé au motif du destin, puis au motif du désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante, la phrase sublime de l’extase d’amour.
      « Elle s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle s’élève jusqu’à un triomphal fortissimo, pour s’éteindre ensuite graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans les régions les plus éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale, ï comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois, la plainte désormais apaisée du désir.
     « Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur 8 regard expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d'une 9 § espérance infinie. »	(Lichtenberger.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EKHE&'I' 1AU1EM
Chant
Boulevard James-Fazy, i7
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
5, rue Louis-Duchosal {Rive)
®cohe airit iSTf i<Ç|ue e>e musique
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de t’Orchestre de la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
H. KI1PBI
E.	BERTHOUD
Violoncelle	;	Violon
Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.09 • Avenue de la Gare des Eaux-Juives, 10
mme M. ItACMEMAlt \
    Chant	;
Rue des Eaux-Vives, 75 Tél. St. 16-78 •
   1PAU1L MICHE
       Professeur au Conservatoire	•
      Violon - Concerts	!
Route de Chêne, 2(Y1,15 Tél. St. 36.41 ;
•
     ©ANSE ETT MAINTIEN
      Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, (11
Téléphone S la ne) 59-19
Mme Renée NIC O LAIE W j	E. DUEEf
    Cantatrice et Professeur	!	Piano - S olfège
Roui, des Philosophes, 24 Tél. St. 62.83 {	Roule de Chêne, 13	Tél. St. 78.66
IL.KLEINvan GII/TAY i	MANON COUGNARD
:
Violon	;	Chant
•
Chemin Beau-Soleil (Champel)	S	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.3g
Mlle A. LEPONÏE Je LULSI j
     Violon	•
      Rue du Marché, 40	•
       Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Faxy.
Samedi ~f décembre 1926, à 20 heures et demie
VICTORIA-HALL
 $
5e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : _M_. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui remit, lorsqu il eut quatorze ans, une lettre d introduction pour Paderewsky. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en Amérique à l âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa réputation et sa première apparition chez nous, lan dernier, nous révéla son prestigieux talent.
PROGRAMME
1.	Symphonie en ré majeur (n° 10)..............................Haydn
2.	Concerto n° 4, en sol majeur, p1 piano et orchestre	Beethoven
3.	Suite de Danses (ire audition)..................................Bartok
4.	Nuits dans les Jardins d’Espagne, pour piano
et orchestre.........................................AI. de Falla]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿b	S
| SALLE DE LA RÉFORMATION	f
--I
Dimanche j décembre hj26, à heures
\ -
l	|
| 6e Concert Symphonique populaire	I
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
§	î
avec le concours de
§	§ -M."" JMadeleine SAUVTN7 cantatrice
ï t 1	§
:	et le	j
S GROUPE DE DAMES DU « CHOEUR ROMAND »	ï
        IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCCESStUR
     G E N E V E
           4	, RUE HENR1-FAZY, .4 Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I. 798
AVIS
   Dans le but de donner à la prochaine exécution
de la NEUVIÈME SYMPHONIE de
Beethoven (ij janvier 1927), 1 éclat que comporte la célébration> du Centenaire.?, le Comité deJ ro. s. r. faiu, appel au concours de bons musiciens, Messieurs principalement^, afin deJ> renforcer pour’’ cette occasions, les cadres du
CHŒUR ROMAND.
  S adresser au Secrétariat de l O. S. R., 2, boulevard du Théàtre, tous les jours, de 3 a 5 heures, ou écrire à la même adresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿p».
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orcheabe : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef i)’orcbe.dre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
  i*r VLolon tfoLo....... Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
   2* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i"r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
   1" second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
  i alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i" violoncelle solo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l Orchestre Augusteo. ir" contrebasse solo . . . R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
  i'*flûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
   /“ hautbois solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
   Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
i n clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
   i r basson solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
  i cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
   /re trompette solo .... DUBOIS, ex-irt’ trompette solo des Concerts Lamoureux. j” trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest. i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
™ harpe........... Mme BARRIERA'de SANCTIS , premier prix d excellence
du Conservatoire de Turin.
  
  
  
  
  
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>