<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Seizième concert symphonique populaire<date when="19270306">06/03/1927</date></title>
<series>Seizième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0721.tif"/>
<date when="19270306"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Seizième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Seizième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿K___
 :
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 i!
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 6 mars 1927, à 15 heures précises
SEIZIEME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
avec le concours de
Mlle DE LUCY-TOSSARIEU , cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ut majeur, dite Jupiter..... Æozart
              a)	Allegro vivace.
             b)	Andante cantabile.
            c)	Menuetto.
              3) Allegro molto.
2.	Air d'ALCESTE, pour chant et orchestre..... Gliïck
DEUXIÈME PARTIE
  -3. a) Prélude pour LA TEMPÊTE.............j „
6) CHANT DE JOIE..................... I H°"™"
4. IBERIA (n° 2, des IniageS), pour orchestre. . . . Debuwy
              a)	Par les rues et par les chemins,
              b)	Les parfums de la nuit.
              c)	Le matin d'un jour de fête.
A
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0722.tif"/>
<page><![CDATA[﻿12, Rue Did ay (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS |

  Wolfgang-Amédée MOZART
    Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
  La Symphonie en ut majeur (n° 551 du catalogue Kochel et quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en sol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musicale, mais l’entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom de Jupiter, sous lequel on a pris l’habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent, comme on en trouverait pour d’autres noms encore. Rien n'est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un « programme » aux symphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et § pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la S majesté et à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus.
Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif expressif; le second groupe et § sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c’est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement, mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l’époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans Validante cantabile, les cordes mettent]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0723.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le plus grand assortiment, complété des
           -------- ------------------------- _----- ■ ■ - nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
            En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
'es
            2	2.Corraterie. 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GRA*!0]l*H€>NE$
     TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatioàage - Coétumcj balé et aoltrcj
F. & E. BÆCHLER F
reres
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rivé, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 5 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
SENÈVi
          Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être il n’avait encore jamais chanté. C’est ici une des premières réalisations de ce meloà tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présente un emploi du chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
  Quant & ce finale, ce n’est pas tout à fait une fugue, comme on l’a dit, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après j quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0724.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                            Cité, u, et Corraterie, g, au w
MUSIQLJE NEUVE ET D’OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
iano
Solfège
Improvisation
Harmonie
Teclinique corporelle et plastique animée
Cours pour amateurs, adultes et enfants.
Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
Cours préparant a l'enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen du certificat el du diplôme).
Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-DàLCROZE qui a- repris toute son aotivité à l'institut Central de Genève.
Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassiere.

p~
 Christophe-Willibald de GLUCK
 Né à Weidenwang (Franconie) le 2 juillet 1714, mort à Vienne le i5 novembre 1787.
 Air d'ALCESTE (troisième acte).
 Grands Dieux, soutenez mon courage ! Avançons ! Je frémis ! Consommons notre ouvrage Ah ! quel séjour affreux ! Où suis-je justes Dieux ! Tous mes sens sont saisis d’une terreur soudaine : Tout de la Mort dans ces horribles lieux Reconnait la loi souveraine.
 Ces arbres desséchés, ses rochers menaçants.
  La terre dépouillée, aride et sans verdure,
 Le bruit lugubre et sourd de l’onde qui murmure, Des oiseaux de la nuit les funèbres accents :
  Cet antre, cet autel, ces spectres effrayants.
  Cette pâle clarté dont la lumière obscure Répand sur ces objets une nouvelle horreur,
 Tout de mon cœur glacé redouble la terreur Dieux ! que mon entreprise est affreuse et cruelle ! La terre se refuse à mes pas chancelants,
         Et mes genoux tremblants S’affaissent sous le poids de ma frayeur mortelle Ah! l’amour me redonne une force nouvelle !
 A l'autel de la mort lui-même me conduit,
  Et des antres profonds de l'éternelle nuit J’entends sa voix qui m'appelle.
  Ah Divinités implacables !
      Ne craignez pas que par mes pleurs Je veuille fléchir les rigueurs De vos cœurs impitoyables,
 La mort a pour moi trop d’appas,
 Elle est mon unique espérance :
  Ce n’est pas vous faire une offense.
 Que de vous conjurer de hâter mon trépas.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0725.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Banque Suisse
  FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 15?* MILLIONS
  6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLA1NPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vive*
 CAROUGE
 1	1, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Arthur HONEGGER
Prélude pour LA TEÆPÊTE
  Le Prélude pour la Tempête appartient à la musique de scène écrite en 1923 en vue de représentations du drame de Shakespeare dans une traduction de M. Guy de Pourtalès. Ce morceau est donc de la même époque que Pacific, k peu près, et ressemble à ce dernier par ses procédés de style et de construction. Comme Pacific, et comme déjà le Chant de Joie, c’est un exemple de ces morceaux d’orchestre ramassés et denses, où s’allient de manière curieuse et nouvelle l’art contrapuntique et l’art symphonique, et qui caractérisent bien la personnalité de leur auteur.
CHANT DE JOIE
  La première audition en fut donnée à Genève (Fête des Musiciens suisses) sous la direction de M. Ansermet en avril 1923 ; M. Koussevitzky l’inscrivit ensuite au programme de l’un de ses concerts à l’Opéra (3 mai 1923).
  M. Roland Manuel écrit à propos de cette composition : « Il n’est pas de sentiment plus étranger à l’art d’aujourd’hui que la joie. Arthur Honegger a su l’exprimer sans sourires alambiqués, avec une cordiale franchise qui nous surprend, habitués que nous sommes à n’éprouver plus, en dehors d’un éréthisme morbide, que la frénésie brutale du sauvage ivre. Il appartenait au compositeur de la tendre Pastorale (f été de retrouver la fraîcheur d’une allégresse sans littérature. La simplicité et la santé de ce Chant de Joie sont bien réconfortantes. Rien n’est agressif dans cette page mouvementée. Toute la vivacité, toute la turbulence du bonheur s’y inscrivent commodément dans le cadre classique. L’avantage d’une telle fantaisie ordonnée, c’est qu’elle ne s’essouffle point. Certaine d’atteindre au but, la musique va son chemin avec une confiance qu’on se plaît à partager. Comment s’égarerait-elle dans les claires limites qu’un adroit architecte assigne à ses jeux ?
  « Une telle musique est heureuse d’être belle. La beauté, c’est une promesse de bonheur. Remercions Honegger de la tenir aussi bien.»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0726.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPARP &C'e MORGESl
■mr%
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBÉRIA
   Les Trou Imaged pour orchestre, Gigues, Ibéria et Ronde*) de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué parce titre, d’œuvres agissant par l'imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale ; Ibcria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l'indique le titre plus lointain d'Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de leur réalité quotidienne.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 27 mars kjsj, à heures
17e et dernier Concert populaire
(Offert aux Sociétaires-Souscripteurs)
Sous la direction de Al. Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0727.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EIÏNEST BAUEM
Chant
Boulevard James-Fazy, / 7
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
•}, rue Louit-Ducbodal (Rive)
ECOltE ARTISTIQUE DE MUSIQUE	\
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Solide de l’Orcbeelre Oc la SuitM Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano	*
Cours d’élèves	i o, rue du Conseil- Généra L	Leçons particulières	S
:
M. KIIPI1
E. RERTMOUI)*
J	Violoncelle	•	Violon
•	•
2	Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.09 • Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
•	• ..................................................
i......................................................Y
| rn™ m. ILACUfENAIL j
•	Chant	;
: :
•	Rue de* Eaux-Viveé, 73 Tél. St. 16-78 •
•	• ......................................................:
     1PAUI/ ffl€iE
*	Professeur au Conservatoire	•
:	Violon - Concerts
; Roule de Chêne, 2<Vbls Tél. St. 36.^1 ;
©ANSE ET	MAINTIEN	\
:	:
Professeur Eug. REVLIZ
: Rue du Rhône, 61	Téléphone Stand 59-19	ï
• ..............................................................................................i
\ M™ Renée NICOLAÏEW j	OU1IT
Cantatrice et Professeur j	Piano - Solfège	'
| Boul. des Philosophes, 24 Tél. Si. 62.H3 ï	Roule de Chêne, 13 Tél. St. 78.66	ï ••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••*••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••
j KJLEINvan Oü/TAIT \	MANON COUGNARD	j
; Violon ;	Chant	•
•	•	•
•	Chemin Beau-Soleil ( Cbampel) •	Grange-Canal Tél. Ai ont-Blanc 22.39	•
  M1,e A. LEPONTE de LUISI
                  Violon
         Rue du Aiarcbè, 40
          Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Jlenri-Fazy.
 YIOTORIA-HALL
 Samedi 12 mars 1927, à 20 heures et demie
 DOUZIÈME ET DERNIER
Concert de rAbonnement
 Soliste : M. Joseph SZIGETI, violoniste
A
AU PROGRAMME :
  1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs........... Wagiter
  2.	Concerto pour violon et orchestre............ Brahms
  3.	Sarabande, poème symphonique pour orchestre
et voix (ire audition)...................... Roger Ducasée
  4.	Rythmes, trois morceaux symphoniques (irc aud.) Frank Æarlin
! —
  L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
  Location chez VERON, GRAUER, & Cie, à partir du Lundi 7 mars.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0728.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HAMBURG - AMERICA UNIE
mVII •/////,
jours
d’été , sur mer et dans les neiges
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.— y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C% GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
Centenaire Je Bee tk oven ^Société Je Al.usique Sympkonique
Sous la direction Je M.. Albert Payckère
    avec le concours de
1 Orckestre Je la Suisse romanJe
     Jeudi x5 mars 1927, à 20 Ji. 3o Dernière représentation au Gran d T Jiéâtre
DE
FIDEUO
Opéra en 2 actes et 3 tableaux.
LOCATION AU GRAND THÉÂTRE
ouverte de 10 L îo à 13 k. 3o et de i3 L 3o à \y k. (Télépk one : Stand 0.333 de 14 à k. seulement). Mercredi 9, jeudi 10, Vendredi 11, Lundi îj et jMiardi îS mars.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0729.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Société Je 1 Orchestre Je la Suisse romanJe
                                     -
QJJATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
  h
sous la direction de
M. Robert=F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
Vendredi 2j et Samedi 26 mars, Deux représentation s de
       Y
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Alardi 29 et Jeudi 31 mars, Deux représentations de
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Les principaux rôles de ces deux ouvrages seront tenus par
 Mme E. OVERGAARD (Op. de Copenhague et Th. de Bayreuth). M,le Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart).
 Mme Maria MÜELKENS {Stadttheater de Zurich).
 Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich).
 M. Otto WOLF (Prinz-Regent de Afunicb).
 M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart).
 M. Karl SEYDEL (Opéra de Aîunich et Théâtre de Bayreuth). etc., etc.
   Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés à l’occasion de ces représentations.
 <c»or «a-c» t.* or -ro
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
