<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert symphonique populaire
            <date when='19261219'>19/12/1926</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0559.tif'/>
        <date when='19261219'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 SALLE DE LA REFORMATION
        Dimanche ig décembre 1926, à 15 h. précises
 SEPTIEME
 Concert Symphonique
 POPULAIRE
  Avec le concours de Mme Hélène S T O O S S, cantatrice
 PROGRAMME
   1.	SYMPHONIE en ré majeur (n° 10). . . Haydn
               a)	Adagio. - Allegro con spirito.
              b)	Capriccio (Largo).
              c)	Menuetto (Allegretto).
               d)	Finale (Allegro con spirito).
   2.	Air de la Comtesse des NOCES DE
        FIGARO, pour chant et orchestre . . Æozart Mme Hélène STOOSS.
  3.	DANS LES STEPPES DE L’ASIE
   CENTRALE .................... Borodine
   4.	DOUBINOUCHKA, chanson russe,
pour orchestre.................... Rinuky-Kordakow
  5.	SEPT MÉLODIES, pour chant et
         orchestre, sur des textes extraits de
la “ FLûte de Jade ” (ire audition)..... Pierre Maurice
              Chant : Mme Hélène STOOSS.
   6.	Fragments symphoniques du 3e acte des
     MAITRES CHANTEURS........ Wagner
               Prélude du 3e acte - Valse des Apprentis -Marche des Maîtres.
   L'Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
           Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
0	**	ww	^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0560.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■ •	3
C
c
 c
 c
c
c
l
€
C
Aîné KL
LUTHIER
n, R lie Diday
ay (P
 rentier
 étage)
ARCHETS ET
 3
}
 J
 .1
3
INSTRUMENTS ANCIENS 5
 H jmjMnta uf i anmi#n<<~ia ~rw i~tt> mi—rrr Tr ~ttp -rr j~TTf*'Tir*“tt tt* -*tw -tt tt^t-*'*y"
 Joseph HAYDN
    Né à Rohrau (Basse-Autriche) le i*r avril 1732, mort à Vienne le 3i mai i8oq*
s
   La Symphonie en ré majeur (n° 10 de la nouvelle édition Breitkopf et Hærtel) est la cinquième des six symphonies dites parisiennes.
   On sait que ces symphonies avaient été commandées à Haydn par les Concerts de la Loge Olympique, nom qu’avait pris dès 1780 l’institution des Concerts spirituels, fondés en 1725. Ecrite en 1786 au château d’Esterhazy, la symphonie fut publiée à Paris en 1788. L’orchestre de la Loge Olympique était plus nombreux que î celui d’Esterhazy pour lequel Haydn avait composé jusqu’alors; aussi la Symphonie en ré majeur revêt-elle déjà une amplitude de 3 formes qui fait présager les symphonies londoniennes. Elle est la
    plus riche de celles qu’il a écrites pour Paris et se caractérise par le Capriceio tenant lieu de entendre un chant à la fois profonde noblesse d’accent.
le Capriccio tenant lieu de mouvement lent, où les violons font entendre un chant à la fois d’une grande liberté d’allure et d’une ^
  4.4.4.
 Wolfgang-Amédée MOZART
  Né à Salzbourg en iyS6, mort à Vienne en 1791.
  RECITATIF :
    Et Suzanne ne vient pas ! Je suis curieuse de savoir comment le comte accueille la proposition. De quelle audace me paraît ce projet ! Auprès d’un maître si jaloux et sévère! Pourtant, quel mal? J’échange avec Suzanne, pour un instant, ma robe; je mets la sienne, j'attends que la nuit vienne... ô Ciel ! à quels expédients misérables je suis réduite par un époux cruel ! Mon court bonheur s’est vu suivi q de mépris, d’infidélités, de jalousie, d’envie! D’abord aimée, puis offensée, enfin trahie, j’ai dû chercher l’aide d’une servante !
! •
fc jjmfTtM ~rrr ~ru cm a no _ti c 10 t -tt ~rrr 'T	—*
 LES NOCES DE FIGARO
   Récitatif et Air de la Comtesse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>••••••<
 ÀBONNIMINT Le plus grand assortiment, complété des . — ■ ■■ ■ -ïïiTn-s—nrirîïïr-r~. nouveautés intéressantes, ainsi que des œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre^ pour suivre au concerta
2 2 .Corraterie. 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc.', etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GRAMOPION^S
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatiàéaye - Cojtumcj baU et aotrée.i
F. & E. BÆCHLER Frère,
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
O E N È Y E
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
m
AIR ;
   Où sont-elles, les heures claire» ?
   Les tendresses des jours passés ?
                           Rien ne reste de ces ivresses,
   Des serments qu’il ma jurés.
   Les plus douces espérances,
   Ont fait place à la douleur.
   Du bonheur la souvenance,
   Reste seule dans mon cœur.
                         Si pourtant par ma constance Par l’amour que j'ai pour lui Je pouvais, douce espérance,
                        Ramener vers moi son cœur, Retrouver des jour bénis.
                           Si l’amour et la constance,
                         Si mes larmes, ma douleur,
                         Me rendaient, douce espérance,
                          Sa tendresse et sa faveur.
   Si	l’ingrat me rendait son cœur.
Alexandre BORODINE
183.4-1887
DANS LES STEPPES DE L’ASIE CENTRALE
   Da/id le<> Steppej, de Borodine, est une page descriptive et pittoresque d’une poésie pénétrante et qui rend par des moyens musicaux sobres et distingués l’impression d’immensité profonde et de tristesse infinie que laisse le désert oriental.
   Le poème symphonique demande le plus souvent l’appoint d’un programme explicatif. Malgré la simplicité de la donnée, Dané lté Stepped est accompagné de la courte notice qui suit :
    « Dans le silence des steppes sablonneuses de l’Asie centrale retentit le premier « refrain d'une paisible chanson russe. On entend aussi les sons mélancoliques des « chants de l’Orient. On entend le pas des chevaux et des chameaux qui s’appro-« chent. Une caravane escortée par des soldats russes traverse 1 immense désert, « continue son long voyage sans crainte, s’abandonnant avec confiance à la garde « de la force guerrière russe.
■ ■■■n »iT iTunriiT ■ ■ ■ i» ■ «---------—— ■•■■■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0562.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                             Cité. ii, el Corraterie, <), nu i"
           MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
          Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT
           aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
            i	tionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer j toutes les nouveautés littéraires et musicales.
\â
Institut Jaques-Dalcroze
                    G E N E \’ E
Solfège
Improvisation
Harmonie
          technique corporelle et plastique à minée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
•2. Cours professionnels a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
      Cours préparant a 1 enseignement de la mélhode Jaques-Dalcroze (examen dt. certificat el du diplôme).
              Tous les cours seront donnés ou inspectes par M. Jaquks-DàLCKOZE qui a repris toute son activité à l'Institut Central de Genève.
                      Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassièrc.

 |auB’<Mra^3(ZO!e'a
    « La caravane s’avance toujours. Les chants des Russes et ceux des indigènes •« se confondent dans la même harmonie. Leurs refrains se font entendre longtemps « dans le désert et finissent par se perdre dans le lointain. »
    Sous les tenues suraiguës des violons, une clarinette puis un cor exposent le
3	thème de la chanson russe et, tandis que les pizzicati des altos et des violoncelles rythment la marche de la caravane, le cor anglais chante la mélodie orientale. La chanson moscovite est reprise d’abord par la clarinette, ensuite par les cors que soutiennent les trombones pour ahoutir à un tutti solennel, où le thème entonné § par les bois, les trombones et les violoncelles se déroule majestueusement sur les pizzicati des cordes.
     La caravane s’éloigne : la mélodie orientale se poursuit passant du cor anglais doublé des violoncelles aux violons, pour revenir aux altos et aux violoncelles.
     Alors les deux motifs se combinent. Les cordes chantent le thème oriental pendant que le hautbois répète la chanson russe; celle-ci se développe, reprise par les flûtes et les violons, tandis que le chant asiatique abandonne les bassons et les cors pour s’étaler sous l’archet des altos et des violoncelles doublés du cor anglais. Tout s’éteint : des fragments du thème russe se répondent, et la flûte achève la | phrase sous des tenues de violons.
!
  4* 4e 4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
 Né à Tiekvin en 1844, mort à Pétrograd en 1908.
    La Chanaon ruade, op. 62, est une chanson d’ouvriers, appelée en russe Doubinouchka, que Rimsky-Korsakow a traitée pour orchestre. Cette chanson a eu même comme beaucoup d’autres chansons populaires, pendant un temps, un caractère révolutionnaire qui avait fait interdire l’œuvre de Rimsky-Korsakow
 4.4.4.
Pierre MAURICE
SEPT MÉLODIES
 pour chant et orchestre sur des textes extraits de la « Flûte de Jade », de Franz Todssaint.
 I. JE AIE PR0A1ENAIS...
     En files noires, des oies sauvages traversent le ciel. On voit dans les arbres, des nids abandonnés. Les montagnes semblent plus lourdes — J’ai trouvé, près de ma fontaine, la flûte de jade que tu avais perdue, cet été. L’herbe haute l’avait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vive#
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 soustraite à nos recherches. Mais l'herbe est morte, et ta flûte brillait au soleil, ce soir. —
 —	J’ai pensé à notre amour, qui est resté si longtemps enseveli sous nos scrupules.
(Chang-Wou-Kien, 1879).
II.	NOTRE BATEAU GLISSE...
 Notre bateau glisse sur le fleuve calme. Au delà du verger qui borde la rive, je regarde les montagnes bleues et les nuages blancs — Mon amie sommeille, la main dans l’eau. Un papillon s est posé sur son épaule, a battu des ailes puis s’est envolé. Je l’ai suivi des yeux, longtemps. Il se dirigeait vers les montagnes de Tchang-nân —
 —	Etait-ce un papillon, ou le rêve que venait de faire mon amie?
(Chang-Wou-Kien).
III.	LA DERNIÈRE PROMENADE
 Tu as laissé tomber dans la poussière la tulipe rouge que je t’avais donnée. Je l’ai ramassée. Elle était devenue blanche.
 —	En ce bref instant, il avait neigé sur notre amour.
(Chang - Wod- Kien).
IV. KI-FONG
 La brise vient d’accourir. Cet arbre a des frissons de jeune fille amoureuse. Des poissons luisants sautent à la «urface du lac. Des pétales de lotus vont à la dérive, avec des équipages de papillons.
 —	Je me demande si ma femme se doute que je ne suis pas à mes affaires...
(Tchan-So-Su, 1428-1.473).
V.	INDIFFÉRENTE
 Sur ma flûte d’ébène, j’ai joué, pour toi, l’air le plus passionné que je connaissais, mais tu regardais les pivoines, sans m’écouter.
 Je t’ai donné une poésie où j'avais célébré ta beauté, mais tu l’as déchirée et tu en as jeté les morceaux dans le lac, parce qu’il n’avait pas de nénuphars, m’as-tu dit.
 Je voulais te donner un merveilleux saphir, limpide et froid comme une nuit d’hiver, mais je l’ai gardé pour qu’il me rappelle ton cœur.
(Wan-Ts., 3i4?)
VI.	NGO GAY NGY
 Comme la lune dans le ciel bleu, je suis seule dans ma chambre. J’ai éteint la lampe, je pleure.
 Je pleure parce que vous êtes loin de moi et que vous ne saurez jamais combien je vous aime.
(Danseuse ^Vou-HAO, 628?)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0564.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿û
 3 PRODUITS DE.
REDARD &C,e MORDES
&v\
                        VII. PETITE FETE
       Je prends un flacon de vin, et je vais le boire parmi les fleurs. Nous sommes toujours trois, en comptant mon ombre et mon amie la lune brillante. Heureusement que la lune ne sait pas boire et que mon ombre n’a jamais soif! — Quand je chante, la lune m écoute en silence, Quand je danse, mon ombre danse aussi. — Après tout festin, les convives se séparent. Je ne connais pas cette tristesse. Lorsque je regagne ma demeure, la lune m’accompagne et mon ombre me suit.
(Li-Tai-Po, 702-763).
4* +4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
Fragmenté symphoniques du je acte des MAITRES CH ANTE (1RS
     Introduction du je acte. — Grave et lent, le Prélude symphonique qui ouvre le troisième acte nous révèle le drame intime qui se joue § dans l’âme de Sachs et qui dans cet acte, va aboutir à son dénouement. Il débute par la phrase plaintive du Renoncement de Sachs, chantée par les violoncelles. Wagner a laissé de ce Prélude une analyse psychologique dont voici quelques passages.
     « Le premier motif des instruments à cordes, qui exprimait déjà ^ au second acte une plainte amère de l’homme résigné, qui montre au monde une physionomie énergique et gaie, se développe maintenant seul pour mourir dans la résignation; mais en même temps, les cors font entendre comme de loin le chant solennel avec lequel H ans Sachs saluait Luther et sa réforme et qui valut au poète une popularité incomparable. Après la première strophe les instruments à cordes reprennent très doucement et dans un mouvement retenu des traits, la chanson de Sachs au deuxième acte, comme si l’homme levait son regard de son travail manuel pour regarder en haut et se perdre dans des rêveries tendres et suaves. Alors les cors continuent aux voix plus élevées l’hymne du maître par lequel Sachs, à son entrée à la fête, est salué par tout le peuple de Nuremberg dans un éclat tonnant des voix unanimes. Maintenant, le premier motifs des instruments à cordes rentre encore, avec la forte]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0565.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
®ENESf KAUEK
Chant
Boulevard James-Fazy, / 7
E. KNECHTLI - BERAN
Piano
y, rue Louis - Ducbosal (Rive)
ECÛI.I AUTI&TIQUE Bl MüSlQUl
        Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
S o lié le de L'Orchestre De la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
•
1. KEIPE1 j E. lElflûlJ]|]l
Violoncelle	;	Violon
Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.09 ! Avenue de la Gare des Eaux-Vivei, 10
 M'“e M. ItACHENAIt j
     Chant	•
   Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 1 6-78 î
   PAUL MICHE
    Professeur au Conservatoire Violon - Concerts Route de Chêne, 2<?bis Tél. St. 36.41 ;
BANS® ET	MAINTIEN
Professeur Eug. REVUZ
 Rue du Rhône, 61	Téléphone Stand 59-19
 Mme Renée NICOLAÏEW j	E. 11I1ET
Cantatrice et Professeur •	Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.83 •	Roule de Chêne, 13 Tél. Si. 78.66
 Iv. KJLEIN van CrlltTAlf I	MANON COUGNARD
Violon •	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel) •	Grange-Canal Tél. Afont-Blanc 22.3g
: Mlle A. LEPONTE de LUISI : s	•
;	Violon	;
: :
        Rue du Afarché, 40	•
Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, rue Henri-Fazy.

expression de l’ébranlement d’une âme profondément émue. Il se calme, s’apaise, et arrive à la sérénité d’une douce et bienfaisante résignation. ».
  Danae deô Apprentid. — Le concours de chant va s’ouvrir : déjà les corporations ont défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme populaire et jovial. En attendant qu’arrivent les maîtres, leurs disciples, les apprentis-poètes vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussitôt les couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence, non point le divertissement d’opéra, à la fois kermesse foraine et valse de salon, où des ballerines fardées pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne traversent pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et vulgaires. Un dessin piquant court à travers d’alertes modulations sur lesquelles scintillent les timbres du « Glockenspiel » ; puis, sous le thème initial chante une phrase amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants et jeunes filles s’étreignent plus ardemment...........
  Æarcbe ded Æaîtred. — Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s’interrompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd compassé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin éclater dans l’orchestre et la phrase se développe avec des carrures scho-lastiques qui se confondent dans une fanfare puissante et solennelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0566.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
l Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
      LE PLUS JOLI CADEAU A OFFRIR A UN MUSICIEN
 est
UN ABONNEMENT
     aux SIX      derniers Concerts de              la Saison        
Rez-de-chaussée.  Loges ......................                       
       ---        Fauteuils de parquet, irc cat...     .. 40.---     
       ---        Fauteuils de parquet, 2e cat...      .. 3o.--- . ^ 
                                                                 5»  
       _.         Pourtour.....................     .. 3o.---- i Ai  
      .---.       Amphithéâtre.................       .. 22.5o f     
       ---        Promenoir...................            22. 5o .H  
                                                                 5?  
Première galerie.                                                    
       ---        Face, 2e rang.................    . . 35.--- 1     
       ---        Face, 3e à 6e rang............       .. 3o.---     
      i---■       Côté, 1er rang................      . . 35.---     
      ---.        Côté 2 e et 3 e rang.............    . . 22.5o     
       ---                                          . . 2 5. ---     
  Si
 s
 «
  -£à
  12
<u
C
Droil deô pauvres (i o °/o) en plus.
 Datcj et SoLiated ded dix derniers Concerta :
 Samedi 8 janvier Samedi 22 janvier Samedi 29 janvier Samedi 12 février Samedi 26 février Samedi 12 mars . .
M'“e Lotte LEONARD, cantatrice. M. Adolphe BUSCH, violoniste. M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin FISCHER, pianiste. M"1* Ninon VALLIN, cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
 S’adresser à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & C1', 27, rue du Rhône.

  VICTO RI A-HALL	Samedi 8 janvier jQ2j 5
T Concert de PAbonnement :
 Sous la direction de M. Ernest ANSERMET I	“ Soliste : M.mc Lotte LÉONARD, cantatrice
ï
  ï
  o
I
   Dimanche 26 décembre 1926, à 15 heures précises
  VICTORIA = HALL
     Considérée actuellement comme le premier soprano de concert en Allemagne,
   M"”’ Lotte Léonard s’est imposé récemment en Suisse par des interprétations impeccables dans les concerts du Gemichter Chor de Zurich, spécialement dans la Création de Haydn et la Neuvième Symphonie. Elle est depuis lors la collabo- J ratrice régulière de la plupart des grandes auditions en Suisse alémanique et elle vient de réaliser une triomphale tournée en Amérique du Sud.
 S
 8e Concert Symphonique populaire
(CONCERT DE NOËL)
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET 1	d
     avec le concours de
Ernest BAUER, ténor
  :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0567.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orchcjhe : M.. Ernest AN SE RM. ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i°' violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
îe premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i”r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
jer second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
j"T alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
/" violoncelle .rolo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. j™ conlreba<Me solo ... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
1” flûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
/" baulboiâ solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais .rolo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
clarinette .rolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
1baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
j" cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
i" trompette solo .... DUBOIS, ex-i” trompette solo des Concerts Lamoureux.
i,r trombone solo .... Anton RIPA, soliste de 1 Opéra de Budapest. i‘T timbalier........ Fr. SCHIESSER.
t'* barpe........... Al™8 BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>