<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique
            <date when='19270129'>29/01/1927</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0635.tif'/>
        <date when='19270129'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Neuvième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿V{VTrvTc,www>—fw>^TVvvv>^TVTrTVvVTTTïrrvTvrvvvnTnrïjj;
l ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE j
t ---------- . ----------3
VICTORIA-HALL
> _ , ..... ~ , , ♦:
Samedi 2<j janvier 1927, à 20 heurej et demie
j* - <
jj Concert Symphonique j
(Neuvième de l Abonnement)
f ---„
Avec la participation du CHOEUR ROMAND jj Soliste : M. Ernest BAUER, ténor
                PROGRAMME
f ♦!
             PREMIÈRE PARTIE	+j
!: 1. Ouverture DER BEHERSSCHER DER GEISTER (Rllbezahl)................... IF cher « 2.	PANIS OMNIPOTENTIA, pr ténor et orch., extrait des Lilatûœ de veneral) ili al ta rui sncramento Mozart M. Ernest BAUER. 3.	SYMPHONIE n° i3, en sol majeur.......... Haydn -4
a)	Adagio et Allegro.	+j j
!*	b) Largo.
|+	c) Menuet (Allegretto).	t; I
              et) Finale (Allegro con spirito).
£ <
                                    DEUXIEME PARTIE
I4 4. a) Prélude pour LA TEMPETE.....■........\ ,r	+i
» b) CHANT DE )OIE..................... |	i
|: 5. PSAUME XIII, pr chœur mixte, ténor solo
et orchestre.............................. Lijzl
              M. Ernest BAUER.
f	+J
i4 <
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
„	, t—f:	.,	:!
£ iLe Concert commencera à 20 h. 5o précisés et sera termine vers 22 h. ôo. Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que +j les circonstances pourraient lui imposer.
                Les portes feront rigoureusement fermées pendant t*exécution des morceaux.
?*J~J~Ju J+. Ju Ju Ju Ju -t. ju J. .-t. -Ju Ju J, Ju ,ju ju ju j. J. ju j, Ju ju Jt» Ju _-t. J,Ju Ju Ju .ju Ju J- J~ Ju J- Ju J, Jl Ju Jb.jk.jL Ju }\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Kd
c
c
c
c
c
c
€
C
c
c
c
c
c
c
1MB
LIN
LUTHIER
12y jR 11C D ici Cl y (premier étage)
ARCHETS et
'°<f OA^°'
INSTRUMENTS ANCIENS J
5
Karl-M.aria von WEBER
Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
§ ______ l
Î , § En 1804, Weber fut placé par son maître Vogler, à la direction §
musicale du théâtre de Breslau. Il avait dix-huit ans et tout de
suite bouleversa les habitudes du théâtre, modifiant la disposition
de l’orchestre et du chef, inaugurant de nouvelles méthodes de
travail, et une manière d’interpréter la musique qui déconcertait jj
ses amis, instaurant enfin ce type du chef d’orchestre — âme du
spectacle, de l’interprète-créateur, que Wagner et Mahler ont
^ représenté plus tard. Au milieu de tout ce travail, il composa l’ou- ^
verture pour Tiuandot et quelques morceaux pour un livret d’opéra
intitulé « Rübezahl » dont l’auteur était le directeur du théâtre, ^
Rhode. De cts fragments d’opéra, il ne retint que l’ouverture, qu’il
retravailla en 1811 et publia sous le titre « Der Behersscher der §
r Geister» (le dominateur des Esprits). C’était un de ses premiers j
    essais dans l’expression du démoniaque et du fantastique.
*î‘ 4* 4*
Wolfgang-Amédée AlOZART
Né à Salzbourg en iy56, mort à Vienne en 1791.
Dès décembre 1771, la famille Mozart est rentrée d’Italie à	^
Salzbourg. C’est le moment où les impressions reçues par Mozart	?
C en Italie vont mûrir en lui et où l'esprit italien imprégnera le plus	^
son œuvre ; en même temps, tout son effort technique se porte sur	^
r le développement de son art instrumental. Ces deux circonstances	| ? expliquent que ses Lilaniej de mars 1772 ne soient pas très conformes ç à l’idée qu’on se fait de la musique sacrée, que l’inspiration
g profane y domine sur l’émotion religieuse, les contrastes instru-	^
p mentaux, les modulations saisissantes sur l’importance de la ligne	7
p vocale. Toutefois l’autographe de l’œuvre dont nous parlons montre	^
'■ qu’elle a été composée avec un soin particulier et qu’il y a mis	^
^ toute sa dévotion. Les Litaniœ t)e Venerabile Alla ri.) Sacramenlo, en	'
g A bémol, pour quatre voix, deux violons, alto, deux hautbois (ou	' (1 flûtes), deux cors, deux trompettes, basse et orgue, comportent une longue série de pièces dont nous détachons le Panié omnipotentia qui
    est un air de ténor.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÂlUNMEMIWf Le plus grand assortiment, complété des
----nouveautés intéressantes, ainsi que des
 œuvres Jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestrepour suivre au concerta
2 2. Corra.te:rie .22
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a sec - DécatÎMin/c - Coutume d baU eL éo'iréea
F. & E. BÆCHLER Frères
 Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
 Cü E N È V ®
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

José ph HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le 1" avril 17J2, mort à Vienne le 5i mai 1809.
?
S	YÆPHONIE en sol majeur (11" 1 j Je l’EJilion Breitkopf et Hœrlet). g
Si quelques-unes des symphonies de Haydn provoquent des sen-	*j sations plus grandioses que la Symphonie en sol majeur portee a	. notre programme, il en est peu qui traduisent avec plus de bonheur	^ cet esprit enjoué et fin qui caractérise la plupart des œuvres musi-	g cales de la seconde moitié du XVIIIe siècle. Composée en 1787, elle	s est la 58e de l’œuvre du maître. Elle fait partie d’un groupe de	î quelques symphonies parues isolément après les six S3rmphonies dites « Parisiennes ». Il n’y a pas encore de clarinettes dans l’orchestration ; mais les violoncelles s’y séparent déjà des basses pour jouer	§ un rôle individuel et les bois sont traités avec infiniment d’esprit.	§ Le premier mouvement ne comporte, outre les instruments à cordes,	t qu’une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors, auxquels	5 s’adjoignent dans les trois autres parties deux trompettes et les	jj timbales.
Dans Xallegro d’entrée, qu’on a comparé comme idée mélodique	^
principale et comme traitement au finale de la Huitième symphonie	g de Beethoven, la grâce et l’enjouement du maître s’épanouissent à chaque mesure. La phrase tendre des hautbois et des violoncelles dans le largo a les allures d’un thème de menuet, mais d’un menuet
grave et lent ; elle est brodée et variée à merveille. Le menuet, un	§
peu massif dans son premier thème, se transforme au Ino en déli-	§
cieuse danse rustique. La naïve mélodie des hautbois et des violons,	§ scandée par des quintes de violoncelle produisant un effet de vielle
très curieux, évoque en un plaisant tableau les fêtes champêtres et	J les bals de village d'autrefois. Haydn aime à faire ces fines esquisses
de kermesse à la cantonade dans les trios de ses menuets de sym- .
1 .	a
phonies.
Un comique accouplement des bassons aux premiers violons introduit le thème de l’entraînant finale. Ce thème dont la gaîté fait penser à l’ancienne école bouffe italienne donne lieu a un magnifique développement en forme de canon à la fin de l’œuvre.
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    MUSIQLFE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
Solfège Improvisation Harmonie
Tecknique corporelle et plastique animée
                     1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
                    2.	Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
                         Cours préparant à ienseignement de la mélhode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
                                    Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-Dalcroze qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
De mandez prospectus au Secrétariat, jj, Ter rassure.
R ytlimigtie	/
I Iiéorie du Rytl îme Piano

Arthur HONEGGER
Prélude pour LA TEÆPÊTE
      Le Prélude pour la. Tempête appartient à la musique de scène écrite | en 192.3 en vue de représentations du drame de Shakespeare dans une traduction de M. Guy de Pourtalès. Ce morceau est donc de la même époque que Pacific, à peu près, et ressemble à ce dernier p par ses procédés de style et de construction. Comme Pacific, et | comme déjà le Chant de Joie, c’est un exemple de ces morceaux | d’orchestre ramassés et denses, où s’allient de manière curieuse et | nouvelle l’art contrapuntique et l’art symphonique, et qui caracté-^ risent bien la personnalité de leur auteur.
CHANT I)E JOIE
§
     La première audition en fut donnée à Genève (Fête des Musi- § ? ciens suisses) sous la direction de M. Ansermet en avril 1923 ;
| M. Koussevitzky l’inscrivit ensuite au programme de 1 un de ses §
i	concerts à l’Opéra (3 mai 1923).
     M. Roland Manuel écrit à propos de cette composition : « Il n’est pas de sentiment plus étranger à l’art d’aujourd’hui que la joie. jj Arthur Honegger a su l’exprimer sans sourires alambiqués, avec | une cordiale franchise qui nous surprend, habitués que nous sommes à n’éprouver plus, en dehors d’un éréthisme morbide, que la frénésie r F brutale du sauvage ivre. Il appartenait au compositeur de la tendre s Pastorale d’été de retrouver la fraîcheur d’une allégresse sans littérature. La simplicité et la santé de ce Chant de Joie sont bien | réconfortantes. Rien n’est agressif dans cette page mouvementée. jj 1; Toute la vivacité, toute la turbulence du bonheur s’y inscrivent § | commodément dans le cadre classique. L’avantage d’une telle fan-; taisie ordonnée, c’est qu’elle ne s’essouffle point. Certaine d’atteindre § au but, la musique va son chemin avec une confiance qu’on se plaît jj ® à partager. Comment s’égarerait-elle dans les claires limites qu’un ; ^ adroit architecte assigne à ses jeux ?
« Une telle musique est heureuse d’être belle. La beauté, c’est une ^ | promesse de bonheur. Remercions Honegger de la tenir aussi bien.» :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0639.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15* MILLIONS
                  6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALA1S CAROUGE
                                36, rue de Carouge	11, rue du Marché
fVîSt>-5
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

()®<3’i2<»c«i2Æeo©<3e«e<9<Meae<5e<»®«ea«<»«2<ïe<jc<3eîJce<je«flr®<ïeoei5e«ï»o«<J|5
«
Franz LISZT
S Né «à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bavreuth le 3i juillet 1886- ^
-_ 8
S	..................
 Le Pédante XIII (pour 1 édition française, Psaume XII) a ete
| composé à Weimar en i855, et exécuté cette année-la sous une	$
| première forme qui comportait plusieurs voix de solistes, a Berlin,	a
§ sous la direction de l’auteur, puis en 18Ô7 à Iéna et à Karlsruhe	£j
§ sous sa forme définitive qui ne laissait subsister que le ténor solo à	£
c	,	.	. . S
*	côté du chœur. C’est une œuvre maîtresse, tant pour sa concision, “
:	sa fermeté d’attitude (l’absence complète de cette redondance qu’on ^
|	croit toujours, et bien à tort, devoir trouver dans Liszt) que pour ^
!	la beauté, la justesse et l'intensité de l’expression. La partie de c
^	ténor est conductrice de toute l’œuvre : «Je m’y suis fait chanter
!	moi-même, écrit Liszt, m’étant infusé dans la chair et le sang le
|	mouvement même qui animait le Roi David. »
8	S
LE XIII PSAUME
 Texte allemand sur lequel Liszt écrivit sa composition
*
             Herr, vvie lange willst du meiner sogar vergessen ?
mir :
 ?
L... ...
Wie lange verbirgst du dein Antlitz vor Wie lange soll ich sorgen in meiner Seele und inich angstigen in meinem Herzen taglich ?
             Wie lange soll sich mein Feind liber mich erheben ?
             Schaue doc h und erhore mich, Herr, mein Gott •
             Erleuchte meine Augen, dass ich nicht un Tod entschlate Dass nicht mein Feind rühme, er sei meiner machtig geworden,. und meine VVidersacher sich nicht freuen, dass ich, niederliege, Ich aber hofte darauf, dass du so gnadig bis t ; mein Herz ireuet sich, dass du so gerne hillst.
            Schaue doch und erhore mich, Herr, mein Gott .
 Ich will dem Herrn singen, dass er so wohl an mir gethan.
                           TR Al) UCT 10X I RAXÇ'AISE Ténor solo (puis le Chœur).
 Dieu sévère, ah ! pourquoi,
                               Suis-je en ta disgrâce?
                              O	Père, retourne ta face Vers moi !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0640.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ma pauvre âme blessée,	Superbes, mes ennemis
Hélas! succombe sous le lourd fardeau Ont sur moi 1 avantage •
de ma pensée,
Et chaque jour nouveau En est plus oppressée !
Ils raillent mes longs soucis Et s'en rendent hommage ! Par erâce !
  Le Chœur
Alon âme oppressée Et mon cœur à la fois Plient sous le poids
De ma pensée !
  Tén
Pourquoi détournes-tu ta face? Dieu juste, regarde.
Exauce ton serviteur !
Que ta lueur m’éclaire Me guide en ma misère !
Que la mort d’un voile sombre A jamais écarte l'ombre !
Que mon ennemi ne dise Qu'il me raille cl maîtrise !
Queceux auxquels mon repos est en proie. N exaltent dans leur joie !
            Le Chœur
     Voyant mes maux,
      Qu’ils n'osent se complaire,
      A railler ma misère.
              Ténor
Mais qu’il soit fait à ton vouloir :
En taclémence. Seigneur, j aimisl espoir.
             Lje Chœur Seigneur, à mes yeux rayonne Le jour sauveur.
              Ténor
Regarde, exauce ton serviteur ! Fais luire en mon cœur Ta sainte lueur !
Mon cœur dans la joie
S’éploie au jour sauveur !
Sa lueur éclaire enfin mon cœur. A toi. Seigneur, mes cantiques! Tu m as comblé de ta faveur '■
lje Chœur
   Que tout chante tes cantiques Qu ils résonnent magnifiques.
Ténor (puis le chœur)
Que tout chante le Dieu d’amour !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0641.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
Mlle A. LEPONTE Je LU 151
                        Rue Du Æarc hé
EMMESTf 1Â1J1ÊM | E. KNECHTLI - BER AN
Chant	•	Piano
 BoulevarD James-Fazy, 17	•	5, rue Louis-Duchosal (Rive)
ÉC©HE AR'I'lS'I'IQUE ©E MUSIQU®
 Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de t’Orchestre de Ui Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
           DANSE ET MÂBNflEM
                                      Professeur Eug. REVUZ Rue du Rhône, (>/	Téléphone Sland 59-/9
M™ Renée NICOLAIEW	j	E. BURIÏ
     Cantatrice et Professeur	;	Piano - Solfège
 Boni, de,) Philosophe,', 24 Tél. St. 62 .K5	;	Roule Je Chêne, 1J	Tél. Si. -8.66
• •• •	9
IL. M1LEIN va» ÜHL'i'AY	j	MANON COUGNARD
Violon	•	Chant
Chemin Beau-Soleil (CbampeL)	•	Grange-Canal Tél. Atonl-Blanc 22. jg
 M. 1IIPE1
Violoncelle	;
Rue deo Granges, 11 Tél. St. 58.0g ;
E« ]BEJ£TM<©IJ]E»
Violon
Avenue Je la Gare Deô Eaux-Vives, 10
m
mw' M. ILACMENAIL j
Chant	;
Rue deô Eaux-Vivea, 73 Tél. St. 16-78 •
 JP*ATO MICHE
Professeur au Conservatoire	®
•
Violon - Concerts	:
Route de Chêne, 2<Vbls Tél. St. >6.Ji ;
                          Renseignements cl conditions : Imprimerie Js/RRYS, 4, rue Henn-Fazy.

                                                                      .
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
   Dimanche jo janvier kj-jj, à 15 heures
5
\ - §
| 12'Concert symphonique populaire j
  Sous la direction de Al. Ernest ANSERA1E1
\ ,, § Au programme : SYMPHONIE en ré mineur, de Hermann buter. - à
! PASTORALE D’ÉTE,- de Honegger. - SUITE TESSINOISE, de	^ G. Dore t.
^ - - *	|j
S AU GRAND THÉÂTRE	Lundi 7 février iQ2j	\
| ----—	5
| Concert Symphonique extraordinaire j
  AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
  Sous la direction de Al. Ernest ANSERAIEI
s	-
  Soliste : Yves NAT, pianiste.
J	--i
               AU PROGRAMME
   1.	Ouverture de LÉONORE n“ 3............ Beethoven
S 2. CONCERTO op. 04, en la mineur, pour
    piano et orchestre...................... Schumann
s 3. VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour
    piano et orchestre...................... C Franck
| -(. Unique audition cette .raison de :
      SHÉHÉRAZADE, suite symphonique en quatre parties, d’après le Conte des Æille
    et une Nuit*............................ Rimaky-ICorsakow j
               Violon .rolo : M. Fernand CLOSSET.
§
    La location .rera ouverte an GRAND THt.ATRE a partir du Lundi ÿl janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C<J.
I
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orebesUe : M.. Ernest ANSERMET Deuxième chef (Tôt •che-itre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
Ier violon .folo....... Fernand CLOSSET, prof , au Conservatoire de Genève.
2e premier violon .rolo . Jean LACROIX, ex-i6r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
1er .recoud violon .rolo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
Ier allo ,rolo........ Henri SOUGNli, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle .rolo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. ire conlrebaMe ,rolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
1	"* flùle .rolo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
ier haulboià .rolo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais .rolo..... FRACHISSE, soliste de i'Orch. du Gd Casino de Vichy.
; clarinette .rolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(.ruppUanl) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
1er baMon .rolo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/er cor jolo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
ire Irompetle .rolo .... DUBOIS, ex-ir0 trompette solo des Concerts Lamoureux. 1er trombone .rolo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest. r timbalier........ Fr. SCHIESSER.
iT* harpe........... Mme BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de lurin.
h©<5e<5©o,G<3c<3C<3eî5core<îe<3eiJŒ<ï®<5e^5c<5co'C<3e<ïc<3G<3eo’c<ïeiïc<ïe«e<5e<7(3
S	“
PROCHAINES xMANIFESTATIONS
EN L’HONNEUR DU CENTENAIRE DE LA MORT DE
BEETHOVEN
avec la participation de
l’Orchestre de la Suisse romande
Début de mars, au Grand Théâtre de Genève
DEUX REPRÉSENTATIONS DE
F I D E L I O
Opéra en 2 actes et 3 tableaux, avec la
Société de Musique Symphonique
Sous la direction de Al. Albert PAYCHÈRE
Location et renseignements chez ROTSCHY Frères, Corraterie, Genève.
Les 17 et 18 mars, à la Cathédrale de Saint=Pierre, à Genève s
DEUX AUDITIONS DE
 LA MISSA SOLEMNIS j
avec la
Société de Chant Sacré
5
Sous la direction de Al. Otto BARBLAN
Le Dimanche 20 mars, à 15 h., à la Cathédrale de Lausanne
UNE SEULE AUDITION DE
LA MISSA 50LEMNI5
(j	avec le? SOCIÉTÉS
î Chorales de La Chaux-de-Fonds et du Locle
Sous la direction de Al. Ch. FALLKR
|
0 Ce dernier Concert sera donné au BÉNÉFICE DES ARTISTES de l’Ûrchestre de la Suisse Romande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿§
l Société de 1 Orchestre cle la *Sui
tusse romande
QUATRE SPECTACLES WAGNERIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE l
 sous la direction de
M. Robert = F. DENZLER
 Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
 lendredi et Samedi 26 mars, Deux représentation,) de
LA WALK\
 Drame lyrique de Richard WAGNER.
 /Mardi 2(j et Jeudi 31 mars, Deux représentations de
 Drame lyrique de Richard WAGNER.
 Lc.i principaux rotes de ces deux ouvrages .feront tenus par
    Mme Ellen OVERGAARD (Opéra de Copenhague).
    Mlle Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart).
    Mme Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich). M,ïie ANRIQ-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto WOLF (Prinz-Regent de /Munich). M. Hermann WE1L ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). etc., etc.
     Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et j Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés ! à l’occasion de ces représentations.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>