<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19261106'>06/11/1926</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0453.tif'/>
        <date when='19261106'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Roland-Manuel' type='person' role='cmp'>Roland-Manuel</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
  Samedi 6 novembre 1926, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
 (Troisième de l’Abonnement)
    Soliste : .M., Jolinny AUBLRT, pianiste
   PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° i, en fa
      majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson,
  violon concertant et instruments à cordes.........J.-S- Bach
           Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise.
                V10Ion concertant : M. Closskt.
               Hauthout #olo : M. Dennes.
             Con : MM. Kaucky et Scheiwein.
2.	CANTIQLJE DE PAQLJES, pour trois voix de
femmes, chœur de femmes et orchestre (i” audition) A. Honegger SolitUô : Mme Braillard-Verdan, M11' Mongenet,
  Mlle Duret - Le Chœdr Romand.
3.	FANTAISIE pour piano, chœur et orchestre....... Beethoven
            M. Johnnjr AUBERT et Le Chœur Romand.
   DEUXIÈME PARTIE
4.	TEMPO DI BALLO (i" audition)............. Rolanïr-Alanuel
5.	Trois pièces de ballet extraites des RENCONTRES
 (1" audition)............................... Jacquet Ibert
           a) Les Bouquetières.* b) Les Créoles. - c) Les Bavardes.
6.	CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre . . Liszt
           Allegro maestoso.
           Quasi adagio; Allegretto vivace; Allegro marziale.
            M. Johnnjr AUBERT.
  L’Orchestre sera dirigé par
 JM. Ernest ANSERMET
Concert seront exécutées par
LE CHŒUR ROMAND
Piano de concert Sleinway and Sons aux soins de la Æai ton Cb. Berguer.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé ICLJNG
LUTHIER
12,
, R lie DldaV (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
'°*f D^°
?
3
3
3
 ;)
 •}
 ;)
j
)
§
|«&aœ<9«<ïc^»e<ïe<reoe«cM5e^rc<»e<»G<j«a<W{3eoe<ïC<5©«e<jeoe<Te^îe<ïe<je<5COr|
j
Jean-Sébastien BACH
 Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
      C’est à CcJthen en 1721, que Bach écrivit les six Concertos dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg, et appelés pour cette raison Concerto.) brandebourgeou. Présentant tour à tour ou à la fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le § caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre,
S chacun de ces six Concertos réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition orchestrale — de la vieille tradition du Concerto italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce que la nature dramatique de celles-ci, due à la succession et à l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers, y est remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque i morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème è qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développement » ni « contraste ». Tel est bien le cas dans ce premier Concerto brandebourgeoié, en fa majeur (le plus considérable de tous quant aux dimensions et à la composition orchestrale) : le premier allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons sonores infiniment variés, jusqu'à l’accomplissement du morceau ;
   Xadagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon entre le hautbois et le violon solo, avec quelques répliques des basses ; Xallegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et S
   moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui S j; sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble de danses, constitué par les reprises d’un menuet qui aurait trois Irioé : le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABOMWEMEN1T Le plus grand assortiment, complété des
-------------------------- nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées au* concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
S j ; ili DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère*
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois. Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson, un violon piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communément par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes.
+ 4*4*
Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892.
  Le Cantique de Pâques date de juillet 1918. Il faisait partie d’un projet d’œuvre plus considérable qui fut dès lors abandonné.
  « Le Cantique, dit M.. André Georges, a la douce allégresse d’un matin de résurrection. Les voix des trois solistes entrent successivement, piano, a capella, figurant les trois saintes femmes surprises devant le sépulcre vide, n’osant encore croire à leur joie. » A ce premier cri de « Christ est ressuscité » des trois saintes femmes, l’orchestre répond par une large mélodie sur laquelle les trois voix solistes reprennent leur alléluia et, tout à coup, un chœur lointain y répond. Toutes les voix et les instruments se mêlent dans une expression de religieuse allégresse que prolonge l’orchestre, tandis que les derniers échos des voix se font encore entendre.
  On reconnaîtra dans ce Cantique quelques traits des alléluia du Roi David qui devait venir plus tard. On y reconnaîtra surtout la polyphonie caractéristique de Honegger, et qui est clairement définie par les déclarations qu’il faisait un jour à un critique musical : « J’ai une tendance peut-être exagérée à chercher la complexité polyphonique. Mon grand modèle est J.-S. Bach. Je ne cherche pas, comme certains musiciens anti-impressionnistes, un retour à la simplicité harmonique. Je trouve au contraire que nous devons nous servir des matériaux harmoniques créés dans cette école qui nous a précédés, mais dans un sens différent, comme base à des lignes et à des rythmes. Bach se sert des éléments de l’harmonie tonale comme je voudrais me servir des superpositions harmoniques modernes. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                         Cité, n, et Corraterie, (j, au w
           MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION
           Partitions de poche des œuvres d‘orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT
            aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
                   G E N E V E
R vtk
ytnnnque
Pia
îano
Soltège
Improvisation
Harmonie
       reclinique corporelle t et plastique animée
 Cour* pour amateure, adulte,) et enfants.
 Coui\s professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
 Cours préparant à l enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
          Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaquf.S-DàLCROZi-qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
                 Demandez proépeclut au Secrétariat. 44, Terra<Mtere.

    ï*<»e«e^C<3e<r5G^5®<ïœ^G^5C^5«Î^JG<rG^5C<3’e<ïC<ÏC<ÏC<3’C<5e<ÎC/î5G<3«2^ïe^C^ïe£J|
 Ludwig van BEETHOVEN
       Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 36 mars 1827.
      La première idée d’écrire une fantaisie chorale dans le genre de celle qui nous occupe remonte chez Beethoven aux environs de
8	l’année 1800. Il en note des esquisses dès son op. 18. Mais la composition même de la Fantaisie pour piano, chœur et orchestre, en uL mineur, op. 80, se décida brusquement en 1808. Il s’agissait d'en faire un brillant final pour un concert auquel Beethoven attachait une grande importance et qui devait avoir lieu le 22 décembre 1808 à l’Académie musicale de Vienne. Voici le programme de ce concert mémorable, composé de morceaux « entièrement nouveaux et jamais encore joués en public » :
  1.	Une symphonie, intitulée « Souvenirs de la vie des champs »,
           en fa majeur (n° 5).
      2.	Un Air.
      3.	Un hymne latin (fragment de la Messe en ut).
      4.	Un Concerto pour piano, joué par l’auteur (sol majeur).
      5.	Une grande symphonie en ut mineur (n° 6).
      6.	Un Sanctus (autre fragment de la messe en ut).
   7.	Fantaisie pour piano, chœur et orchestre.
      (On voit qu’à ce moment-là, Beethoven attribuait à la Symphonie pastorale le n° 5, et à Yul mineur le n° 6.)
      Ce concert fut semé d’incidents de tous genres. « Nous sommes restés assis, dit en substance un auditeur, de 6 heures et demie à
   11	heures du soir dans une température glaciale, et nous avons pu nous convaincre par expérience qu’il ne faut pas abuser des meilleures choses et encore moins des choses fortes. » La cantatrice chargée de chanter Y Aria fut prise d’une telle peur en arrivant sur la scène, qu’elle ne put émettre aucun son convenable et les fortifiants au moyen desquels on chercha à la réconforter, achevèrent de la mettre hors d’état de se produire. Les répétitions avaient été si insuffisantes et les parties d’orchestre si hâtivement préparées que l’exécution, dit un journaliste « fut de tous points défectueuse. » La Fantaisie était annoncée de la manière suivante : « Fantasie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿............................. *
rx
             SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
                FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 153 MILLIONS
6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Viveo
 CAROUGE
 i i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

                                               1 I
  auf dem Clavier, welche sich nach und nach mit Eintreten des e
                                                                                                                     .
   ganzen Orchesters, und zuletzt mit Einfallen von Choren als Finale endet. » La cadence de piano (que jouait Beethoven) par laquelle débute l’œuvre, n’était pas écrite au moment du concert. Et le finale avait dû être composé si vite que, comme Beethoven l’écrivait plus tard à la maison Breitkopf et Hartel pour s’excuser
*
*	*
   de l’insuccès de l’exécution, il n’avait « pas eu le temps de le mettre en partition ». Il s’en suivit une confusion dans l’orchestre, qui obligea à recommencer devant une salle presque vide, car la plupart des auditeurs avaient fui.
     Ce qui fait l’importance de la Fantaisie, c’est qu’elle est un témoi- ji gnage de ce qui fut la pensée constante de Beethoven et qui devait trouver sa forme définitive dans la IXe Symphonie. La substance musicale en est pauvre, mais elle exprime déjà nettement et vigoureusement, dans sa ligne générale, l’idée qui la soutient, et il y a même quelque chose de saisissant à voir se dégager cette idée de moyens si curieusement élaborés et, en soi, si débiles. Beethoven n’est-il pas revenu, dans certains fragments de sa dernière manière, à cette sorte de rusticité et de simplicité robuste qui caractérisent le fonds même de sa nature musicale?
     Le thème des variations du finale est emprunté à un lied intitulé Gegenliebe, écrit sur des vers de Blirger, en 1795. Ce thème, qui est l’ancêtre incontestable de l'Ode a la Joie, et qui exprimait dans le lied , l’amour mutuel de l’homme et de la femme, tend à exprimer ici ^ l’amour chrétien, qui unit les âmes de bonne volonté. Il procède alors, comme dans la IXe Symphonie, par une succession de variations, instrumentales d’abord et qui décèlent leur sens dans l’intervention des voix solistes, puis du chœur. Et comme l’a justement remarqué M. d’Indy, « la même modulation ou plutôt le même point de suspension sur l'accord de mi bémol majeur qui, dans la IXe Symphonie, désigne la demeure de l’Etre divin « au-dessus des étoiles », se retrouve à la même place et dans le même ton vers la fin de la Fantaisie pour symboliser l’union d’Amour et de Puissance, qui est réalisée en Dieu seul. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
he^ïe<jeaeaeîïa<je<ïe«ooo<re<jG-a«
iKNarao^qreoeocoo-ococoeoe^c^c^ac^l?
  Les paroles transcrites ci-après sont une adaptation de Bellanger qui dénature malheureusement le sens primitif de l’œuvre. C’est pourquoi nous les faisons précéder du texte allemand original.
  Schmeichelnd hold und lieblich klin-gen unseres Lebens Harmonien, und dem Schonheitstum entschwingen Blu-men sich, die ewig blühn.
  Fried’ und Frèude gleiten freundlich wie der Wellen Wechselspiel ; was sich dràngte rauh und feindlich, ordnet sich zu Hochgefühl.
  Wenn der Tone Zauber walten und des Wortes Weihe spricht, rauss sich Herrliches gestalten, Nacht und Stürme werden Licht, auss're Ruhe, inn’re Wonne herrschen fur den Glück-lichen.
  Doch der Künste Frühlingssonne lasst aus beiden Licht entsteh’n.
  Grosses, das in’s Herz gedrungen, blüht dann neu und schon emport, hat ein Geist sich aufgeschwungen, hall't ihm stets ein Geisterchor.
  Nehmt denn hin, ihr schonen Seelen, froh die Gaben schoner Kunst. Wenn sich Lieb' und Kraft vermahlen, lohnt dem Menschen Gotter Gunst.
Dieu puissant, qui nous a donné la vie Pour t’aimer, pour te bénir,
Nous suivons ta loi chérie ;
Notre espoir ne peut faillir.
   Le bonheur qui fuit sur terre N’est jamais bien regretté Quand notre âme libre et fière Doit rêver l’éternité !
D'une chaîne trop cruelle Nous sentons le poids encor ;
Vers ta gloire paternelle Nous prendrons bientôt l'essor,
Ta parole nous rappelle Du sein même du trépas,
Et notre âme est immortelle Dans l’asile de tes bras.
Le Seigneur en sa clémence Nous prodigue ses bienfaits ,
Le trésor de sa puissance Ne saurait tarir jamais.
   L’univers est son ouvrage Qui proclame sa grandeur, L’univers dans son langage Dit la gloire du Seigneur.
D
 fr
eux jeunes musiciens lrançais
  Sans avoir inventé aucun « isme », ni fondé de tendance caractérisée, Jacques Ibert et Roland-Manuel sont deux représentants remarquables de la génération actuelle des musiciens français et de ceux qui contribuent avec efficacité à ses recherches. Ces recherches s’exercent à la fois dans l’ordre du style et dans l’esprit même de la musique. C’est d’une part un certain archaïsme, un retour à l’objectivité des compositeurs du XVIIe et du XVIIIe siècle, où domine l’influence des dernières œuvres de Strawinsky et notamment de son Pulcinella, d'autre part un retour à ce ton d’agrément ou de divertissement de la musique française du second empire, qui fut celui de Gounod, Bizet et Delibes, qui vit encore dans Chabrier et hanta]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EEMISf 1Â1JI1
Chant
Boulevard James-Fazy, 77
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
j, rue Louis-Ducbosal (Rive)
 E€01ll AEITISTIQUE E>E MUSIQUE	|
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Solietle de I Orchestre de La SuiMe Romande, violon Directeur du Cercle Choral de Genève, piano	S
Cours d’élèves 10, rue du Conseil-Général Leçons particulières	î
I. KI1PI1 j E. BERTIIOU0
Violoncelle • Violon	•
•	•
•	•
Rue deo Granges, 11 Tél. St. 58.0g î Avenue de la Gare des Eaux-V^ivet, 10	ï
  •	• ••• • , • • •• • ••• • ••••••• •••
 Mme M. UACIHENAU |
Chant •	•
•	•
•	•
Rue des Eaux-Vices, 75 Tél. St. 16-78 •	•
••••••••••••••••••••••••a	*
1PAUU MICHE j	|
Violon - Concerts	:
Professeur au Conservatoire •	%
 Roule de Chêne, 2<?b,s Tél. St. 36.J1 •	•
•	•
BÂMSE et maintien	i
Professeur Eug. REVUZ	î
Rue du Rhône, 6/
 Téléphone Stand
 Mme Renée NICOLAIEW	I	e. PU1ET
      Cantatrice et Professeur	î	Piano - Solfège
   Bout, deo Philosophe.*, 24 Tél. St. 62.83	j	Roule de Cbène, 13 Tél. St. 78.66
 BU KUEIN van CflUTAlT	i	MANON COUGNARD
Violon	;	Chant
        Chemin Beau-Soleil (Champel)	•	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.3g
: MUe A. LEPONTE de LUISI :
•	Violon	;
•	•
|	Rue du Marché, 40	\
•	•
          Renseignement* et condition,1 : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Faxg.

        m<a\
   le génie incomplet d’Erik Satie, et qu’on voudrait faire refleurir aujourd’hui à plus de frais, c’est-à-dire dans un style plus riche et plus fouillé. La première tendance nous sera représentée aujourd’hui par Roland-Manuel, la seconde par l’œuvre de Jacques Ibert inscrite à notre programme.
     Après avoir suivi de près les traces de son maître Maurice Ravel, Roland-Manuel s’en est évadé pour participer à sa manière au mouvement actuel, dans son opérette Isabelle el Pantalon et dans ses mélodies sur des vers de Toulet. Tempo di ballo est un court morceau d’orchestre, comme un mouvement de sonate, où le souvenir de Domenico Scarlatti semble se mêler à des motifs d inspiration, rythmiques et harmoniques, tout récents.
     Jacques Ibert, né le i5 août 1890, à Paris, fut élève de Gédalge, Fauré et Vidal au Conservatoire et en sortit en 1919 avec le Grand-Prix de Rome. Mais pour une fois cette haute récompense semble n’avoir pas été l’aboutissement d’une carrière, car dès lors, Jacques Ibert a donné une œuvre assez abondante et diverse où l’art de Debussy et de Ravel revêtent des formes nouvelles. Les Trois Pièces de ballet inscrites à notre programme : les Bouquetières, les Créoles, les Bavardes, sont extraites d’une œuvre intitulée Rencontres qui fut d’abord un recueil pour le piano et, passant à l’orchestre, fournit ensuite la musique d’un ballet représenté a 1 Opéra de Paris, en 1925.
4.4. 4.
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811. mort à Bayreuth le 3t juillet 1886.
CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre.
     Dans le cadre rigide d’un concerto quasi-classique, Liszt a pu cependant faire transparaître son tempérament de poète et de coloriste. Au cours de ces variations thématiques éclatent la richease d’imagination et l’adresse prodigieuse de son talent d’orchestrateur. Tout en laissant la prime place k la sonorité et à la virtuosité délicate du piano, il a soin de donner une valeur considérable aux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿e<ï«8«c<n3;je<7e^Jtt<7c<3©<je<Te^ïe«»&«G<ye<3G^3«RO«<Tc<ïe<ïG^3C<3,«<j«B<TC<3’GO’*
VICTORIA-HALL
Samedi 20 novembre 192b
4e Concert de l’Abonnement
    Sous la direction de JV1. Fernand CLOSSET «Soliste : Al.. Gabriel BOUILLON, violoniste
Né à Montpellier en 1898, Gabriel Bouillon commença dès son enfance l'étude du violon sous la direction de son père. Reçu au Conservatoire national de Paris, il y fut l’élève de Berthelier, de Capet, et remporta à l’unanimité le prix d’excellence. Dès sa sortie du Conservatoire, Gabriel Bouillon commença une brillante carrière, donnant une suite ininterrompue de concerts à Paris, en province et a l’étranger. Jacques Thibaud le désigna pour le remplacer à la Société des Concerts du Conservatoire.
  AU PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 7, en la majeur.............. Beethoven
2.	Les Petits Riens, musique de pantomime..... Æozart
3.	Concerto russe, op. 29, pour violon et orchestre
  (ire audition)............................. Lalo
4.	Jour d’Eté à la Montagne, tryptique symphon. Vincent cf Indy
   Location chez Véron, Grauer, à partir du Lundi 15 novembre.
9	répliques de l’orchestre. Celui-ci ne se borne pas au rôle d’interlo-| cuteur complaisant, mais il impose souvent son verbe et son idée. Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un tout vivant obéissant à une discipline supérieure et procédant d’une conception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.
     Liszt écrivit ce concerto en 1848 ou, du moins, il donna alors sa forme définitive à une composition antérieure de plusieurs années déjà. Il fut joué pour la première fois en public par Liszt lui-même, en i855, dans un concert à Weimar, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. Plus tard ce fut Bülow qui le mit à son répertoire et le joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales d’Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigé par Liszt.
+ + +
|
Note à prendre ou à laisser
--
     M. Frank Martin, dans la Tribune de Genève, m’invite à donner aux auditeurs de nos concerts un mot d’explication sur le groupement des œuvres dans nos programmes. C’est une proposition trop flatteuse pour que je ne m’exécute pas.
     Le Cantique de Pâques m’a paru dès l’abord en bonne place à côté de Bach. Ce n’est pas du Bach cependant — et, Dieu soit loué ! Honegger n’a pas voulu en faire — mais il a pris un sujet qui eût tenté Bach, et il l’a pris de la même façon. Il y a donc entre ces œuvres une parenté d’esprit et cette parenté de style qu’indique notre notice.
     Le style de la Fantaisie de Beethoven tranche violemment avec celui des deux autres œuvres, mais leurs valeurs spirituelles s’accordent. La pauvreté de matière de la Fantaisie apparaîtrait cruellement a côté d’œuvres du même style, par exemple à côté d’autres œuvres de Beethoven. A côté d’œuvres d’un style tout différent, au contraire c’est le type qui s’aflirme et non la qualité particulière de ce type — et dans ce type une certaine valeur spirituelle qui est précisément ici ce qu’il importe de souligner.
     Après cette première partie figurait, dans mon projet primitif, une œuvre qui a été reportée à plus tard pour complaire à son auteur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿B^yo^iaries<irw<iri3»tir«kar«
C’est donc un peu par hasard que tombent là Roland-Manuel et Jacques Ibert. Mais de toute façon après une première partie que j’aime à croire suffisamment substancielle, on tolérera sans doute un petit divertissement, pourvu qu’il soit de qualité. Lorsque les hommes de pensée et d'action ont un moment de détente, ils en profitent pour prendre connaissance des nouvelles. Voici précisément quelques nouvelles et dans le ton de l’agrément. Plus la peine main-tenant de sortir de ce ton, mais voyons ce qu’il peut comporter à de plus accentué et de plus riche : un Concerto de haute allure, et Lizst pourra nous apprendre que le mot virtuoailé et l’adjectif vaine ne sont indissolublement mariés que dans quelques esprits chagrins ou paresseux.
                                           Ernest Ansermet.
Samedi 27 novembre 1926, à 20 heures et demie
VICTORIA.HALL
FESTIVAL WAGNER
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
AU PROGRAMME :
TANNHÂUSER LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
    MM. les Sociétaires-Souscripteurs et Abonnés recevront une circulaire les informant des détails du programme, des conditions de vente des billets, et des avantages qui leur seront réservés.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>