<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique 
            <date when='19260306'>06/03/1926</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0159.tif'/>
        <date when='19260306'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Sfte----JftVr , /MtSt--jSkMx--#Wir t_a3flgbu- <W.
^Lx,,
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA -HALL
Samedi 6 mars 1926, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
(Onzième de l’Abonnement)
Soliste : M. E.-R. BLANCHET, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
  Prélude de PARSIFAL.................... Wagner CONCERTO n° 5, en ml bémol, pour piano et orchestre............................. Beethoven
         M. E.-R. BLANCHET.
DEUXIÈME PARTIE
   Prélude à l’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE. Debuuy POUR UNE FÊTE DE PRINTEMPS (ire audition)............................ A. Roujjel Trois Danses du ballet LE TRICORNE (ire audition)............................ Fatla
Piano STEINWAY aux ,roin<t de la Alaiéon Ch. Bergtier.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porteô seront rigoureusement ferméed pendant t’exécution des morceaux.
h. jaaaVs. eiwèvE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0160.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
 t r ! H ! f n- r, LX t*t
XU R V E D / D A y SI
ARC<
S '
            Richard WAGNER
             Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Vienne le i3 février i883.
                      Prélude de PARSIFAL.
     Alfred Ernst a donné, du Prélude de Paraifal, cette analyse :
« Un thème s'élève, d’abord, sans accompagnement, comme si une voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine et j> humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs religieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se placer les fj paroles saintes : « Prenez mon corps, prenez mon sang ».
     « Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mystiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes d’une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis Jj les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent dans une séré-nité recueillie.
      « Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.
     « Sans transition, après un moment de silence, le thème du Graal se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord, par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la Foi, que proclament deux trompettes et qui s’achève sur les tonnants accords des trombones. Ce motif se répète, montant par degrés chromatiques jusqu’à sa péroraison quasi liturgique. Une courte réapparition du motif du Graal est confiée aux instruments à cordes, puis le thème de la Foi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté j tour à tour par les divers chœurs de l’orchestre, les bois, le quatuor, les cors, les cuivres.
     « La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante : le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par
-	toutes les voix instrumentales. Les souffrances de la Passion -J renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres élus. Et, dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent, disent la plainte du Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'orchestre pour suivre au concert.
    AI7 \ 1	se trouvent les transcriptions des
     -*• UOnnCmCnt œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 33
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	PI ANO S
b4, rue Ju StanJ, (.4, t» étage P I A N O 5 - PIA N O L A 5
Vente, échange, location, réparations et	H A. R .ÎVÏ. O I TJ jMl
sSOgi
- -
AU PALMIER
y Mormarot rus , fleuriste Z&.RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU hONT-ÔLANC
è
»
il

et la compassion inépuisable qui embrasse en lui tous les souffrants, les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase initiale... »
+ + +
 CONCERTO N° 5, en mi bémol majeur, op. 75.
 Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
Louis van BEETHOVEN
 Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
t)
Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de ^ l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit § cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15 ; II, en si bémol § majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. ; IV, en sol majeur, $ op. 58 ; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op.
Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, § toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève & et ami, l'archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année ^ 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non ç content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main ç à la musique d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur Y Hymne à la Joie de £ Schiller — la future IXe.
 + + +
j
Claude-Achille DEBUSSY
§
S i 5 § C
PRELUDE A L’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
                                                                                           •	è
Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème s symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l’Après-midi d’un faune, s inspiré d'un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
’ s
 t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
 CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
 FRANCS : i53 MILLIONS
L
 Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
  10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
 PLAINPALAIS | CAROUGE
  56, rue de Carouge	i i, rue du Marché
   rvi
  Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

               ____ Que je coupai* ici les creux roseaux domptés
                Par le talent : quand\ sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
                Ondoie une blanc heur animale au repos ;
               Et qu’au prélude lent ou naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
Ou plonge.................
g .............. ......
               Tâche donc, instrument des fuites, o maligne Si/rinx, de refleurir aux lacs oh lu m’attends :
               Æoi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
                A leur ombre enlever encore des ceintures ;
                Ainsi, quand des raisins j’ai sucé la clarté,
               Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
                Rieur, j’élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide D'ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
                A l’heure où ce bois d’or et de cendres se teinte Une fête s’exalte en la feuillée éteinte.
 G
  La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.
  4* 4“ 4*
Albert ROUSSEL
 g
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression | l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec § Gigout, il refit avec Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le § cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres t commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, ï de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre et de théâtre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HE=3 \
prior :
                       Cité, 11, et 'orratcrie, 9, au Ier
  Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
  Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire où jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENÈVE
leciuiique corporelle et plastique animée
/. Cours pour amateurs, adultes et enfanis.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques*
       lJ)a/croze.
3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à / enseignement de la
      méthode flagues*Qfialcroze (examen du certificat).
  l.Demandez prospectus au oTecréianat, ‘Cerrass/ère.
-	— entr’autres les Evocations et le Festin de L'araignée qui furent très
;	appréciés par le public de nos concerts. Albert Roussel s’est très s vite dégagé des influences pour réaliser un style personnel, un peu
^	laborieux et complexe, subtil, mais généralement persuasif par sa
^	sincérité et sa qualité poétique. Ce style manifeste toujours une
jj	grande distinction de pensée et allie à la fantaisie la plus vivante
^	le souci de la logique formelle.
    Pour une Fête de Printemps, composé en 1920, est un poème pour
)	orchestre qui ne comporte pas d’autre programme que son titre.
3	« La limpidité, la fluidité, la pureté magique de cette églogue voluptueuse résultent d’une complexité d’écriture qui étonne à
|	première vue, écrit M. Roland-Manuel. Comment expliquer la
5	transparence de ces harmonies enchevêtrées qui, employées par
3	tout autre musicien, ne formeraient qu’un fâcheux amas de sonorités
S	criardes et rébarbatives? M. Roussel est sans doute le seul musicien
i
    de cette époque qui soit parvenu à écrire d’admirable musique sans	?
    « basse », de la musique qui se serve moins de ses pieds que de ses	s
    ailes, n’a3Tant rien en soi « qui pèse ou qui pose ». Pour une Fête de	jj Printemps s'élève nonchalamment, puis reçoit l’impulsion d’un rythme
    d’abord inaperçu, accapare l’attention, se transforme avant de la	jj
    lasser, et s'évanouit doucement sous la tendre cantilène d’une flûte	i) mélancolique. »
 4.4.4.
                                                                                                           S
Manuel de F ALLA
                                                                                                   1 S
 Né le 23 novembre 1876, à Cadix.
S --S
s	!
    Elève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remar-	jj
| quable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne,	?
jj trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de	jj i) prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses
J œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l’opéra la Jrie	î
, brève, les scènes gitanes El amor brujo, le ballet El sombrero de très	|
-	picos, et, la pièce pour marionnettes El retablo de Æaese Pedro,	J
!j imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement,	^
3 son art garde de nombreux points de contact avec l’art français de	,
3	Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de	s
La]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
NeUayage a sec - Décaluuage - Çoâtumed baU el ,roirée4
F. & E. BÆCHLER Irères
   Tour-de-l’Ile, ^ - Cours de Rive, i - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Lesehot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
b, rue du ‘Rhône	r—	‘Tassage des J2>ions
G R A M O P.H O N E|S	MARQUES SUISSES
DE QUALITÉ |j|g||A]|Hfil ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES A ™ MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc

:j caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain	jj
i
î goût de style et d’expression.	§
« Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit	Sj
3	un commentateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur	p
1	nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudo-	ç : espagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des	| ^ reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être	fi
l	insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla	| Ü et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues.	§
4	Peut-être n’y aura-t-il pas que ceux dont la perception a été gâtée	§ i par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront diffici-	§
*	lement dans cette œuvre le produit du sol même de l’Espagne, car	t) i il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla	i
5	ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C’est l’esprit	2 5 plutôt que la lettre de la musique de son pays qu’il exprime. Il	jj
dépeint, avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que	ç
3 l’esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images mon-	ft ^ trent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d’indi-
*	vidualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend	$ " ... .	h i) plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface	§
     ne tendrait à le faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté	S
) qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur	§
j durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut	§
^ manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser	jj
*	que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint	|l ?! pas l’essence des choses. »
     Les trois danses empruntées au ballet le Tricorne sont :
     a)	Les Voisins (danse générale inspirée par la Sévillane).
    />) Danse du Meunier (style flamenco typique, acccompagnant cette	Ç danse masculine violente et acrobatique qu’on appelle la farrucca). c) Danse finale (basée sur un motif original de jota pesante).
Le motif de ces danses, d’ailleurs, importe peu. L’essentiel est	jj
| de remarquer que malgré la simplicité de leur ligne mélodique et de	§
J leur forme, elles ne se réduisent ni les unes ni les autres à de	s
^ simples invitations au mouvement, individuel ou collectif, et que	§ jj (
i leur qualité expressive fait de chacune d’elles un petit tableau, plein	jj
■	de poésie ou de caractère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
î . . -
Samedi ij et Dimanche ij mars iÿ2ô, à 20 heures et quart
9
    -
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
avec le concours de
\ L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
l -
  MESSE en si mineur de J.-S. Bach
sous la direction de M.. Otto BARBLAN
■5	-
 ;
Location chez ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.
; -
VICTORIA-HALL Lundi 22 mars UJ26, à 20 h. jo
12" ET DERNIER CONCERT DE L’ABONNEMENT
Soliste : M.lle Aima MOODIE, violoniste
AVIS
     La saison actuelle de l’O. S. R. sera clôturée les s 29 et 31 mars par deux représentations au Grand 3 Théâtre de
TRISTAN ET YSEULT
Drame lyrique de Richard W/AGNER SOUS la direction de M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich.
       ÆÆ. led Sociétaired et Souscripteurancien</ et nouveaux auront droi de priorité pour retenir des place* pour cea deux représentationj. Un avi. leur parviendra en temps utile.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>