<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Treizième concert symphonique populaire
            <date when='19260214'>14/02/1926</date>
          </title>
          <series>Treizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0103.tif'/>
        <date when='19260214'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Treizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿aile du Conservatoire j A0™CE_»« «»««. i Lundi, ij février 11)26, à 20 h. 50
DE LA S. A. DES
j ÉDITIONS HENN, j
GENitVF.	t
RECITAL DE PIANO
WiADiniR
  3333333333 PROGRAMME 3333333333
   1.	a) Concerto italien.....................J.-S. Bach
                 Allegro - Andante - Presto.
b)	Carnaval........................... Scbumantu
                 Préambule - Pierrot - Arlequin - Valse noble
                 -	Eusebius - Florestan - Coquette - Réplique
                  -	Papillons - A. S. C. H. S. C. H. A. (Lettres dansantes) - Chiarina - Chopin - Estrella -Reconnaissance - Pantalon et Colombine -Valse allemande - Paganini - Aveu - Promenade - Pause - Marche des Davidsbündler contre les Philistins.
     2.	Sonate en >ri mineur (en un mouvement)..... LiéZU>
3.	a) Deux Esquisses galloises............ Gwyn failli a m*
                  I. Singing Bard. - II. Fairy Glen.
b)	Impromptu..................................................Léon Moreau
   c)	Sérénade......................................................Albeniz
       ()) La Jeune fllle et le Rossignol..............Granadw
    e)	Boîte à musique........................................Lomitz
/) Etude op. 8, n° 12	............Scriabine 7
         Piano BLUTHNER aux ,roin<< de /HAÏ. San lier et Jetger.
Prix des places : Réservées, 5.— - Parterre, 3.— - Galerie, 2.—
(Droit t)r,t pauvrea en .rua.J
Location au GRAND PASSAGE (au rez-de-cbauMee, côté rue du Marché) et au CONSERVATOIRE. (Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE,
Téléphone Stand 242.)
                                                                                              H.JANHTI, MNIVi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ce qu’écrivent les principaux critiques de Paris et Londres sur Wladimir CERNIKOFF.
Le Monde Musical, Paris (Mai 1925).
 M. Cernikoff s’est enfin fait réentemire à Paris. Et ce fut un véritable régal artistique. Son éblouissante technique, sa puissance, sa douceur, son esprit, sa parfaite musicalité ont charmé le public qui s’était empressé de venir l’applaudir.	Léon Moreau.
The Daily Chronicle, Londres (Mars 1925).
 ... Son dernier bis (Bach) nous remit dans l’atmosphère du début du concert et je suis parti plein de reconnaissance envers cet artiste pour une belle heure de musique.	James Agathe.
Pall Mail Gazette, Londres (Mars 1925).
 Il	y a peu de pianistes ayant un toucher plus délicat et plus de compréhension poétique que Wladimir Cernikutl lorsqu’il est bien en forme. Son interprétation des Tableaux d’une Exposition, de Moussorgsky, fut absolument remarquable.	Kdwin Evans.
Sunday Express, Londres (Juillet 1925).
 Il	joue Chopin avec une délicatesse de toucher merveilleuse.	Hannen Swaffer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
            Dimanche i/j février 11)26, à ij heure* précise*
 TREIZIÈME
 Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de MANFRED................. Schumann
    2.	SYMPHONIE en si bémol, dite «La Reine».. Haydn
               a) Adagio. - Vivace. - b) Romance,
                c)	Menuetto. - 3) Finale (presto).
   DEUXIÈME PARTIE
 3.	LE CHANT DE NIGAMON............. Honegger
    4.	MA MERE L’OYE, pièces enfantines, pour orchestre ............................... M. Ravel
               a)	Prélude et Danse du Rouet. - Pavane de la Belle
                    au Bois dormant.
                b)	Petit Poucet.
                c)	Laideronnette, impératrice des Pagodes.
                d)	Les entretiens de la Belle et de la Bête.
                e)	Le Jardin féerique.
   L’Orchestre sera dirigé par
        M. Ernest ANSERMET
  Entre la /'* et la partie : Entracte de 30 minutes — BUEE El Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
m
    H. JARHVS SCNÉVf
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
i, y r h 11 n-
XII R V E D / D A y XH
VIOLOM ALTO VIO ARC
rANCHNSiT
Dîmes
      RAISON
         f0^DlX EN 183o CLNE,VE,
«’inli- .i ; 1 ' !1l.. il.iffi [)fi- i...iü?te<.Lrl.lilllitMlltii..liiiH.'^illi i.lhi<wJuÜ!tl.rii...llliul.,.!.tel

§
l
Robert SCHUMANN
       Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet i856.
 I
Ouverture de ÆANFRED.
, a
     Æanfred est, avec les Scènes de Faust, un des ouvrages les plus 8 Ji caractéristiques de Schumann, un de ceux où son génie se manifeste $ jj avec le plus de puissance, où la passion, le rêve, les tortures de | 5 l’âme, les visions de l’au-delà se traduisent avec le plus d’intensité et le plus d’éclat musical. Le héros de Byron, personnage énigma- § § tique qui, sur le sommet des Alpes, au fond de son château, doute à ^ et se désespère, souffre et se révolte, devait par un charme mystérieux, attirer Schumann et sourire étrangement à sa mélancolie. Le compositeur associait sa détresse à celle de Manfred et, dans l’exaltation de son pessimisme, croyait se retrouver en lui.
Ce fut donc avec une véritable fièvre qu’il écrivit cette partition; lui-même disait que dans aucune autre il n’avait mis tant d’amour et dépensé tant de force : « J’estime que ma musique n’est pas une besogne de manœuvre ; le métier n’y a point de part, mais elle a coûté à mon cœur plus qu’on ne saurait l’imaginer ». L’ouverture, composée la première, date de 1848; le reste de l’ouvrage, comprenant la musique de scène, les intermèdes et les chœurs, fut achevé en 1849-
      « Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
      « Ressaisi par son amour, il s’élance au fond des solitudes pour y retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain ; les déserts sont muets et ne lui renvoient que l’Echo de son cri désespéré. Haletant il s’arrête ; un fantôme voilé passe devant ses yeux et une voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords,
§ le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à ,, l’Océan, de l’Océan aux Alpes.
      « Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, f plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois, Manfred a compris 5 » qu’il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la Mort.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
Al’ » 1	se trouvent les transcriptions des
1 Abonnement
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 3 2
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuVent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	PIANOS
b~4, rue du Stand, (,4. 1er étage P I A N O S - PIA N O L A S
Vente, échange, location, réparations el	H A R Al O N I U-M. iS
            accord de
=sf
«feâ AU PALMIER
y Mo pma pot fils , Fleuriste Z$,RUE OU CELNDOiÊft - ANGLE RU£ DU MONT ÔLANC
J*

    « Il les heurte à coups redoublés : elles s’ouvrent..., et d’un
 t?
f; suprême effort, il les franchit.
    « Son corps s’affaisse, son œil se voile, l'onde orageuse de son sang J se glace dans ses veines... il expire. Mais l’âme d’Astarté accueille ç l’âme de Manfred dans un monde plus pur. »
«
s
*1*4* 4*
|	Joseph HAYDN
C Né à Rohrau (Basse-Autriche) le ier avril 1732, mort à Vienne le 3i mai 1809. V
i
    En 1784, Haydn reçut des « Concerts spirituels » de Paris la | demande d’écrire à leur intention six symphonies. Elles parurent en 1786, sous le titre de « Répertoire de la Loge Olympique » et comprennent entre autres « la Poule », « l’Ours » et « la Reine ». (; Ces noms ne sont pas le fait de Haydn et n’impliquent par consé-| quent aucune intention programmatique ; ils leur ont été spontané-| ment décernés par leurs premiers auditoires. Il est curieux de | remarquer que ces symphonies parisiennes se distinguent des jj londoniennes par une certaine simplicité, une grâce aisée qui § n’excluent d’ailleurs nullement la qualité de la pensée et la finesse È du travail, et qui ne sont peut-être pas uniquement le fait qu’elles ? sont antérieures à celles-ci, mais semblent indiquer chez Haydn un | certain souci de l’auditoire auquel il s’adressait. « La Reine », dont le premier mouvement fait un peu penser à Mozart, a pour mou-h vement lent des variations sur une romance française (« la gentille et jeune Lisette »). Quant au menuet et au finale, ils sont de la
0	manière la plus typique de Haydn, de cette manière où dans des limites étroites, le génie de Haydn s’est montré inépuisable.
4* 4* 4*
|	Arthur HONEGGER
g . —:
    Le Chant De Nigamon, une des premières œuvres d'Honegger, date
    de 1917- Son sujet est emprunté à un littérateur qu’on ne s’atten-
8 dait guère à voir associé à un poème musical; que l’on juge toutefois
| si ce n’est pas là un beau sujet, et un sujet musical !
ï]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
SOCIETE DE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN	EAUX-VIVES
         10, place de Cornavin	3, pl. des Eaux-Vives
    PLAINPALAIS	CAROUGE
        36, rue de Carouge	1 1, rue du Marché
   Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
» 1 :<7. j \<z_ ici ^ j	: c t gjçj'.çi j fol
  « Torcah le Huron avait réservé Nigamon et les autres chefs iroquois pour les brûler vifs. Le feu fut mis aux bûchers.
  « Lorsque les flammes commencèrent à monter, Torcah bondit au travers et scalpa impitoyablement Nigamon et ses compagnons, les souffletant avec leur propre chevelure.
  « Alors les Iroquois commencèrent leur chant de mort. Mais lorsque Nigamon entama le sien, les autres se turent pour l’écouter. »
Gustave Aimard (le Sotirhjuel).
  L'auteur a soigneusement noté dans sa partition 1 origine des diverses mélodies d’emprunt qu’il y introduit : « Danse de guerre des Hurons » recueillie à Lorette (Canada) par J. Tiersot; « Chant de guerriers iroquois » recueilli par Krehbiel; «The Warrior’s last word », mélodie iroquoise extraite du « Wa-Wan ».
4e 4*4* Maurice RAVEL
Né à Cibourre (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
  Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Æa Æère l’Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Datue du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au boid donnant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le Château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et c’est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis, de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au boid dormant, au Jardin féerique qui peint les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, 11, et Corraterie, 9, au 1
PRIOR
Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des oeuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Rythmique Chant choral P îano
    •Solfège
Improvisation
  Harmonie
          J echmque corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques* ÇDalcroee.
S.	Cours pédagogique (j an). Cours préparant à l’enseignement de la méthode flaques-Çûalcroze (examen du certificat).
               ‘Demandez prospectus au cfecrétarrat, W, ‘Cerrassiire.

s
4* 4*4*
j30G<reoe<>»<»»a«o®<j®<50<»e<»e<ï®<ï«<ï«<»®oe<«»<>®<5coe<w&<ïe<Jo<ï©oe<ï©i»|
§
    Petit Poucet. — Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais t il fut bien surpris lorsqu'il n’en put retrouver une seule miette : les Ô oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
                                                                Ch. Perrault.
à	S
    Laideromielte, impératrice de* Pagode*. — Elle se déshabilla et se § î mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des théorbes faits d une coquille de
V
    noix ; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande ; car il : | fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
                                                 Mme d’Aulnois : le Serpentin vert.
    Le* entretien* de la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre	c,
â bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ». — « Oh ! dame oui !	j
j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre. » — « Il y a bien des	jj
?! hommes qui sont plus monstres que vous. » — Si j’avais de l’esprit,	«
ï je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis	$ n qu’une bête ». —
    « La Belle, voulez-vous être ma femme? » — « Non, la Bête !... »— §
s	. s
    « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore	jj
   une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous	| vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne
t. vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la	s
5 remerciait d’avoir fini son enchantement.
a
l
                                                  Mm’ Leprince de Beaumont.
I
    Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : jj d’une part pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part pour l’étonnante économie des moyens d’expressions.
Le prochain CONCERT POPULAIRE aura jj
   lieu Dimanche 21 février 1926, à la Salle Communale de l Plainpalais.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>