<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='19261226'>26/12/1926</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0568.tif'/>
        <date when='19261226'/>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
 Dimanche 26 décembre 1926, à 15 h. précises
lit
   t
   I
    1
HUITIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
 Avec le concours de M. E rnest BAUER, ténor
PROGRAMME
DEUXIÈME PARTIE
1.	SUITE ANGLAISE du XVIe siècle, arrangée
et instrumentée par....................... Rabauo
          a)	Allegro (John Bull).
         b)	Andante (William Byrd).
          c)	Allegro (Giles Farnaby).
          <?) Lent (Giles Farnaby).
2.	Pastorale et Air pr ténor, extraits du MESSIE Hœndel
          M. Ernest BAUER.
3.	SYMPHONIE INACHEVÉE............. Schubert
          ci) Allegro moderato.
         b)	Andante con moto.
   PREMIÈRE PARTIE
4.	Prélude instrumental et Trois Psaumes pr ténor,
extraits du ROI DAVID................ Honegger
          M. Ernest BAUER.
5.	LES PRELUDES, poème symphonique...... Lidzt
  L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m
  t
H
  t
  »
  t
  t
  t
i
t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KL1NG j
LUTHIER «, R lie Diday (p
 rem ier
 étagej
ARCHETS et
î
r>(t 0*A^°
INSTRUMENTS ANCIENS
j
3
r.
SUITE ANGLAISE
       La musique anglaise a connu son âge d’or aux xvi' et XVIIe siècles, notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La musique vocale a capelia (madrigal), la musique vocale accompagnée de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-t rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en i5o2, un concert de virginalâ donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La littérature du virginal est intéressante au double point de vue artistique et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est montrée une des formes les plus fécondes de la musique, a sa source i) chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor- § ceaux de cette époque, transcrits pour orchestre par M. Henri Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.
M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille de Roland el Marouf, §
1	de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre Procession nocturne, s’il n’est pas une des figures marquantes de la § musique française contemporaine par la force de la personnalité ou par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes. 3 La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi- § cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction ^ du Conservatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène à une traduction française du Æarchand de Venise, de Lucien § Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre § des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois suites pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal,
^ ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout, s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique qu’elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers sont de Giles Farnaby.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le plus grand assortiment, complété des
----------- -----—-------------------- ------ nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : P artitions d orchestre? pour suivre au concerta
2 2 . Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
ORATCOIPHONES
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumej baU et soirée,i
F. & E. BÆCHLER Frère,
Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
SYMPHONIE INACHEVÉE
Récit et Air du ÆESSIE
                  Console-toi ! Console-toi mon peuple ! dit l’Eternel votre Dieu.
Rassurez Jérusalem captive,	. ï
                   et dites-lui qu’ils expirent, les jours de deuil et d’opprobre Q,ue Dieu pardonne enfin ses crimes et lui fait grâce toute entière.
                   Voici la voix d'en haut qui crie :
                  Dans le désert tracez les sentiers du Seigneur ; frayez dans la lande la route du Très-Haut.
                  La vallée, la ravine sera comblée
Jusqu’au niveau des hautes plaines,	i
 Le sol aride se couvrira de fleurs, de verdure. Le roc altier, la cime sauvage
                  et la montagne s’abaissera Le sol aride se couvrira de f Le roc altier, la cime sauva; en frais vallon se changera.
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 3i janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
    « Cette symphonie, écrit Charles Malherbe, ne contient que deux morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compositeur au cours de son travail, car l’œuvre s’annonçait assez riche d’inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une fin digne de son début. Mais Schubert ne mourut qu’en 1828 et les deux morceaux de sa symphonie portent la date du 3o octobre 1822.
    Il	avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif en ré majeur; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il s'arrêta brusquement au milieu d’une phrase commencée, se désintéressa de l’ouvrage et, par la suite, n’y revint plus, sans qu’on ait jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. » Ce n’est § qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés.
L_
Georges-Frédéric HÆNDEL
i685-1759]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0571.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
G E N E V E
Rythmique T. Iiéone du Rythme Piano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
         Technique corporelle et plastique animée
1.	Cour*-pour amateur.), adultes et enfant.1.
2.	Cour.1 professionnels : a) Cour.) supérieur ; b) Court pédagogique.
     Court préparant à T enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
              f ous les cours seront donnés ou inspectes par M. Jaqüw*-Dalcrozf qui a repris toute son aotivité k l'institut Central de Genève.
 Demandez prospectus au Secrétariat, qq, Terrassüre.

       n.
       Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante.
      Le premier mouvement, allegro moderato 3/^, renferme, comme § second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
       Les deux motifs de Y andante con moto 3/8 : le premier simple et candide, le second d'une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
 Arthur HONEGGER
              Trou Psaumes du ROI DAVID
   Ne crains rien et mets ta foi	Le méchant bande son arc
     en 1 Eternel.	et sa flèche va siffler.
   Pourquoi me dire : Enfuis-toi	Car dans l’ombre il a tiré
   Comme fuit 1 oiseau du ciel	sur 1 innocent au cœur droit,
      vers les montagnes.	Ne crains rien et mets ta foi
                                                       en l’Eternel.
V
  «
h
   Pitié de moi, mon Dieu, pitié!	Ferme est mon cœur, ferme est mon
j Je cherche mon refuge à tes pieds.	[cœur.
    Je dors sous l’ombre de tes ailes.	Je veux chanter pour le Seigneur.
    Quand finiront ces nuits cruelles ?	O jour ! Eveille-toi, ma gloire.
    Pitié de moi, mon Dieu, pitié!	Eveille-toi, mon luth d’ivoire,
                                                     et chante l’Eternel qui monte dans le ciel !
     III
    Je lève mes regards vers la montagne.
    D’où me vient le secours ?
                     Du Créateur des cieux qui m’accompagne Maintenant et toujours.
    Va, ne crains pas que ton pas ne chancelle.
                            Dieu garde tes pas.
    Veillant Là-haut comme une sentinelle,
                             L Eternel ne dort pas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 4 53 MILLIONS
\
6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pJ. des Eaux-Vive»
PLAINPALA1S | CAROUGE
36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
......................*................
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.
LES PRELUDES
  Après avoir parcouru, de i83q à 1847, l’Europe entière en triomphateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer en 1849. Il y resta douze ans, déployant comme kappelmeister, compositeur et professeur, une activité prodigieuse et exerçant une influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
  C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres importantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont neuf parurent en même temps en i856. Le troisième, intitulé Les Préludes, avait été joué pour la première fois à Weimar, en février 1864. C’est la quinzième des Nouvelles méditations de Lamartine qui en fournit le sujet. En voici le texte placé en tête de la partition :
   « Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ses tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs? Cependant, l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature et lorsque la trompette a jeté le signal des alarmes, il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  VICTO RI A-HALL	Samedi <ÿ janvier i(j2'j
\
1 7e Concert de l’Abonnement
    Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : Mm< Lotte LÉONARD, cantatrice
   impeccables dans les concerts du Gemichter Chor de Zurich, spécialement dans la Créalion de Haydn et la Neuvième Symphonie. Elle est depuis lors la collaboratrice régulière de la plupart des grandes auditions en Suisse alémanique et elle § vient de réaliser une triomphale tournée en Amérique du Sud.
_
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
    --
  Dimanche > janvier uj2j, à ij heures
i —
 9e Concert Symphonique populaire
  (Concert de Musique légère)
 Sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
lEWlÊSf 1A1JE1
Chant
Boulevard Jamed-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
   3,	rue Louis-Duchosal (Rive)
ICOJLI ARTISTIQUE HE MUSIQUE
         Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliôle de L’Orcbedre de la Suisée Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
•
H. KEIPER j E» HERTIIOUE»
Violoncelle	•	Violon
Rue deé Grange,), 11 Tél. St. 58.0g ! Avenue de la Gare ded Eaux-Vive**, 10
  m"“ M. 1LACHIENAIL j
     Chant	;
   Rue deâ Eaux-Vivea, 73 Tél. St. 16-78 j
 1PAU1L MICHE
         Professeur au Conôervaloire	’
   Violon - Concerts Route de Chêne, s8b's Tél. St. 36.41 ;
BAHSI ET MAINTIEN
Professeur Eug. REVUZ
Téléphone Stand fÿ-iÿ
   Rue du Rhône, 61
 Mme Renée NICOLAIEW { E. DURIT
Cantatrice et Professeur	j	Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24 Tél. Si. 62.83	•	Route de Chêne, 13	Tél. St. y8.66
  IL. KJbEIN van <f»II/TA'¥	j	MANON COUGNARD
Violon	•	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	;	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22 .jg
! M1,e A. LEPONTE de LUISI	\
•	•
J	Violon	•
•	•
•	•
         Rue du jffarcbé, 40	•
•	* ••••
          Renseignements et conditions : imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.
«ocMURoa mm mnmtBy
Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
     LE PLUS JOLI CADEAU A OFFRIR A UN MUSICIEN
est
UN ABONNEMENT
aux SIX derniers Concerts de la Saison
Rez-de-chaussée. Loges..................................................4^* —
     —	Fauteuils de parquet, ire cat............40.—
     —	Fauteuils de parquet, 2e cat............3o.'—
  —	Parterre..............................................35. —
   —	Pourtour..........................................3o..—
   —	Amphithéâtre......................................22. 5o
       Promenoir..........................................22.5o
Première galerie. Face, icr rang....................................40.—
   —	Face, 2e rang......................................35.—
          Face, 3e à 6e rang............................3o.—
   —	Côté, ier rang....................................35.—•
    —	Côté 2e et 3e rang..............................2 2.5o
  —	Amphithéâtre......................................25.—
Droit Av pauvres (10 °/o) en plu<t.
   Dates et Solistes des six derniers Concerts :
Samedi	8 janvier
Samedi	22 janvier
Samedi	29 janvier
Samedi	12 février
Samedi	26 février
Samedi	12 mars . .
Mme Lotte LEONARD, cantatrice. M. Adolphe BUSCH, violoniste. M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin FISCHER, pianiste. M'"' Ninon VALLIN, cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
S’adresser à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & Cie, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGENE GRIVET SUCCESSEUR
GENEVE
4,	RUE HENRI-FAZY, 4 Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I/798
SALLE DE LA RÉFORMATION
ç, ^....>«....y^....>«...•■*<....y «..«...>4....>4...> <..•>K-..>*..•>*..••►H-••►	«..•>«....y «...>«...>•<••••► ç
                                                                               • §
Vendredi 14 janvier 192J, à 20 heures et demie En 1 honneur du Centenaire de la mort de Beethoven
UNE SEULE EXÉCUTION
de la
i
NEUVIÈME SYMPHONIE
                                                                                                                  à I
par
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE §
                                                                                                                  I
LE CHOEUR ROMAND
                                                                                                                  Q
et le CHŒUR de la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
3oo exécutants sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
Mme Maria LUSCHER Mme Louise DEBONTE
Soprano (Zurich)	Allo (Strasbourg)
                                                                                                                      :
 M. Ernest BAUER	M. F. LOEFFEL
Ténor (Genève)	Batte (Berne)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0576.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orcheohe : IVL. Ernest AN SE RM ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i” violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2° premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
j" second violon .rolo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
/*' allô solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
j*' violoncelle .rolo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. j” conlrebaMe .rolo ... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
i'* flûte solo........ Marcel WELSCH, premierprix du Conse rvatoire de Paris.
i" bautboU solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de l Orch. du Gd Casino de Vichy.
in clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SAN! ANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
    baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/*' cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
/" trompette solo .... DUBOIS, ex-i" trompette solo des Concerts Lamoureux. 1" trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l Opéra de Budapest. i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
ln barpe........... Mm’ BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.
>c*c«ca omwwl
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>