<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatorzième concert symphonique populaire
            <date when='19260221'>21/02/1926</date>
          </title>
          <series>Quatorzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0126.tif'/>
        <date when='19260221'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Quatorzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
QUATORZIÈME
Concert Symphonique
1.	Ouverture pour FAUST............. IVagnet
2.	CONCERTO GROSSO pr orchestre à cordes et piano obligé............ Ernedt Bloch
         a)	Prélude.
         b)	Chant funèbre. Attacca.
          c)	Pastorale et danses rustiques.
        d)	Fugue.
          Au piano : M"* René HENTSCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LE CAMP DE WALLENSTEIN .. F. d’Indy
4.	DEUX MOUVEMENTS pour deux flûtes, clarinette et basson (ire audition) J. Iberl MM. Welsch, Albisi, Hoogstoel et Dutro. 3. CAPRICCIO ESPAGNOL......... Rundky-Korjakow
         Alborada - Variazioni - Alborada - Scena e canto gitano - Fandango asturiano.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la et la partie : Entracte de jo minuteà — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANCIENS it
Diims
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
Ouverture pour FAUST.
h
      Cette œuvre a été composée par Wagner pendant les dernières •j années de son premier séjour à Paris, exactement en 1839. Il la remania en i855. Une strophe du Faudt de Gœthe, placée en tête de la partition, résume l’intention de Wagner :
                        Le Dieu qui habite en mon sein Peut agiter profondément mon âme :
                          Mais lui, le maître de mes forces,
                         Ne peut rien atteindre au dehors de moi.
                          Ainsi l’existence m'est un fardeau La vie m’est odieuse, je souhaite la mort.
La musique rend avec évidence la mystérieuse angoisse de l’être penché douloureusement sur son âme pour l’analyser et y voir ^ frissonner, pleurer, s’exaspérer et combattre toutes les innombrables facultés de souffrance et les inutiles forces d’action. L’espoir pai-| sible de la mort approchante rayonne aussi, pendant ce prélude, en quelques percées lumineuses qui trouent çà et là les tonalités graves !j et tourmentées dépeignant l’amertume métaphysique. Et la certitude 5 du repos spirituel finit par dominer toute, lorsque l’œuvre se dénoue § en une sorte de choral baigné de clarté mystique.
4* 4* 4*
Ernest BLOC H
Né à Genève en 1880.
Elève de Jaques-Dalcroze, Ernest Bloch a complété ses études auprès d’Ivan Knorr à Francfort, puis à Munich, Bruxelles et Paris.
“ Après une activité musicale importante, et qu’on n’a pas oubliée,
*	dans son pays d’origine, il s’est établi en Amérique où il a dirigé
2	plusieurs années le Conservatoire de Cleveland. Il réside actuelle- a
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
AI' A I	se trouvent les transcriptions des
i Abonnement
 œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et, d'un choix de PISQU ES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent êtrè réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
(,4, rue du Stand, b4. 1» etagc P J A. N O S - PI A N O L A S HARMONIUMS
Vente, éckange, location, réparations èt accord tic
 AU PALMIER
y MoRHARDT FlLI , F Leu 9 J/TE Z8.RUE OU <£ND»1ER - ANGLE RU£ DU hONT-&IANC
 J*

‘ ment à Los Angeles et il vient d’être nommé directeur du Conser-Sj vatoire de San Francisco ; il est certainement le plus significatif parmi les compositeurs vivant en Amérique. Le Concerto groddo pour orchestre à cordes et « piano obligato », écrit en 1924-1925, est sa ^ dernière œuvre orchestrale publiée.
     On a pu remarquer ces derniers temps, chez la plupart des compositeurs actuels, une sorte de retour à un classicisme formel ? que chacun d’eux cherche où il l’entend. Il est curieux de voir | Ernest Bloch participer à ce mouvement dans cette œuvre qui semble § inspirée de Hændel. Après ses œuvres juives, d’un style tourmenté î et très personnel, le Concerto groddo marque en effet, par sa tonalité 1 bien définie, par son harmonie franche, même dans les quelques passages où les voix suivent des tonalités distinctes, par sa ligne mélodique soutenue, une recherche nouvelle d’un style plus monu- I mental et d’une expression plus générale. Il débute par un prélude s de style homophonique et d’un caractère rythmique accentué, que é suivent deux morceaux qui jouent le rôle de ces intermèdes, musette,
 9
8 S
hornpipe, danses diverses, qu’on rencontre dans les œuvres de	| Hændel, et dont le titre indique suffisamment le caractère. On
remarquera qüe les danded rudtiqued témoignent des souvenirs que	ft l’auteur a gardés de son pays natal. Ce sont en effet des airs de
chez nous, ou qui pourraient être de chez nous, qu’il traite dans son	|
troisième morceau avec une grande franchise et un sens aigu des	J
ressources rythmiques et polyphoniques. Une fugue puissante	g
termine l’œuvre, une fugue « sans aucune licence » comme eût écrit	s
Beethoven — sauf qu’elle rappelle le prélude vers sa conclusion —	S
usant de toutes les ressources du genre avec une maîtrise absolue	jj
et gardant cependant, dans sa tenue académique, une physionomie	5:
personnelle. Le style « concertant » de l’œuvre s’applique ici,	? plutôt aux différents registres des cordes, dont les solistes se
détachent rarement ; le piano tient en général le rôle qui était	e assigné autrefois au clavecin, de réalisateur et de soutien de la
basse continue, sauf quelques épisodes où il passe au premier plan.	|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿société de
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	1 1, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Vincent d’INDY
Né à Paris le 27 mars i85i.
LE CAMP DE WALLENSTEIN
 à
M. d’Indy a composé une Trilogie, destinée à servir de préface	^
^ et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques de Schiller	^ | sur Wallenstein : le Camp, les Piccolomiiu, la Æort de //”allenstein.
Le premier de ces poèmes est un tableau pittoresque de l’armée	|
§ impériale pendant la guerre de Trente ans, de ces soldats qui for-	[j
t maient des « bandes sauvages que seul peut diriger et discipliner la	4
I main de leur général, de leur idole ». Après une exposition du	^
jj thème guerrier en sol majeur par tout l’orchestre, le quatuor pré-	^
S sente également en sol, une sorte de valse lente, qui aboutit bientôt	|
à un rythme de danse sauvage d’une tonalité assez indécise. Puis	^
viennent divers épisodes tirés de ces trois motifs. Un arrêt se pro-	s
duit dans le mouvement et les quatre bassons exposent à tour de	t
| rôle un sujet fugué d’une allure grotesque correspondant dans la	{3 pièce de Schiller au malencontreux sermon du capucin qui, se réper-
| cutant à divers instruments depuis le cornet à piston jusqu'au tuba,	§
§ se trouve brusquement interrompu par la première apparition du	§
t thème de Wallenstein amenant la rentrée du motif guerrier dans	§
t des teintes plus radoucies. Les danses reprennent et conduisent, en	à
t s’animant graduellement, à un tumulte final qui n'est autre que la	à
| condensation du premier motif, et le morceau se termine par quel-	|
j ques notes du thème de Wallenstein, jetées par les trompettes au	^ milieu du fortissimo de l’orchestre.
§	t
§
Jacques IBERT
8 ----§
l
Ce jeune compositeur que nous faisons entendre pour la première	j;
* fois au public de nos concerts, est la dernière venue des promesses	ji
| de la musique française. C’est la première fois depuis Claude	|
Debussy, ou peu s’en faut, que cette promesse apparaît en la per-	:
ç sonne d’un prix de Rome. Jacques Ibert a en effet ceci de	s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR Cité’":a
v v-x x V Corraterie, 9, au 1
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
                GENÈVE
Technique corporelle et plastique animée
               /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
                 Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode flaques* Çbalcroze.
              •5- tours pédagogique (I an). Cours préparant à t'enseignement de ta méthode flaques » Œalcroz e (examen du certificat).
                                   ‘Demandez prospectus au cfecrétariat, 44, ‘Cerrassière.

j3^G<je<5eao<ï«^eo®oe<ïCk3«<!»c^c<j’«<3e<ara<5e<3
fj particulier que son œuvre n'a pas cette apparence « sauvage » que f! revêt celle de ses prédécesseurs immédiats. Il se présente pourvu | d’un métier solide et d’autre part, à la différence d’autres musiciens officiellement consacrés, il semble avoir plus que du métier.
   Né le i5 août 1890 à Paris, il fut élève de Gédalge, Ducasse, Fauré, Vidal et obtint le grand prix de Rome en 1919. Dès lors, j il s’est fait connaître par des œuvres pour piano, chant et piano, s harpe et orchestre. Ce sont surtout ses œuvres symphoniques, . Escales, Ballade de la geôle de Reading, et Rencontre a (donné à l’Opéra ■j sous forme de divertissement chorégraphique) qui ont établi sa r réputation. Ses deux mouvementa pour quatuor à « vent » ont été î l’œuvre la plus applaudie des derniers concerts de la Société internationale pour la musique contemporaine, à Venise.
  4*4*4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
(t	s
s	, . .	.	&
  Né à Tiekvin en 1844» mort à Petrograd en 1908.
9	ï
 CAPRICCIO ESPAGNOL
S
Rimsky-Korsakow a utilisé, pour une large part, dans ses com-	2
f positions, le fond si riche des mélodies russes et même exotiques.	*
Parmi celles de ses œuvres où les thèmes populaires sont plus	;
   particulièrement mis en œuvre, on peut citer : la Symphonie en la,	g
   quelques ouvertures (dont la Pâque russe), une Fantaisie de concert,	g
   pour violon et orchestre, Antar et Sadko, poèmes symphoniques,	| | Schéhérazade, suite d’o-rchestre, un Conte féerique, la Fantaisie serbe, l le Concerto pour piano et, enfin, le Capriccio espagnol.
Cette œuvre, d’une prodigieuse virtuosité orchestrale, pleine de	$
S mouvement et de couleur, est un vivant reflet de la vie intense et	à i ardente de la Péninsule. Après l'aubade, bruyante et caractéristique,
g où s’encadrent si heureusement les poétiques variations, vient la	|
{! scène et chanson Gilana où pour commencer, les solistes d’une	ÿ
? troupe ambulante de bohémiens tiennent à se présenter, individuel-	^
c lement, sans grand souci de Y enchaînement ni de la tonalité de leurs	« (j improvisations...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
  Tour-de-l’Ile, 4 * Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
 A IUPJTEM
b, rue du ‘Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
‘Passage des Jetons
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES -i MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
   Enfin le fandango — dont l’origine asturienne est très ancienne	|
P — nous fait entrevoir une de ces fêtes nocturnes d Espagne, ou les	^
fi couplets d’une verve étincelante et, parfois, d une profonde melan-	«
   colie, alternent avec les vifs refrains dansés qui, par leur rythme	^ accusé et leur progressive accélération, finissent dans une vertigineuse ronde générale...
     Samedi 6 mars 1926, à 20 heures et demie précises	5
VICTORIA-H ALL
__S
 11e Concert de l’Abonnement j
    sous la direction de JM. Ernest ANSERM.ET.
-- l
    Soliste : M. E.-R. BLANCHET, pianiste.
AVIS
     La saison actuelle de l’O. S. R. sera clôturée les \ ji 29 et 3i mars par deux représentations au Grand i | Théâtre de
| TRISTAN ET YSEULT
Drame lyrique de Richard If7AGNER
    sous la direction de M.. Robert-f1. DENZLER f
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich.
       /MÆ. les Sociétaires et Souscripteur.) anciens et nouveaux auront droit § £ de priorité pour retenir dea places pour ces deux représentations. Un avis S | leur parviendra en temps utile.
 fi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE \ VICTORIA - HALL - GENÈVE
     __
Lundi Ier mar* 1926, à 20 heure* et demie
CONClEItT EXflAOKBWAIEE Au bénéfice des Artistes de !’Orchest»«,
avec le gracieux concours de M.
Arthur HONEGGER j
de
M"' VAURABOURG et du CHŒUR ROMAND
                                Pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 5, en ul mineur.......... Beethoven
           2.	CONCERTO BRANDEBOURGEOISn"4.
                        en sol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo .... J.-S. Bach
                             Violon concertant : M. Closset.
                          Flùleo'- MM. Welsch et Albisi.
DEUXIÈME PARTIE
                3.	Trois psaumes et chœur final du ROI DAVID,
 pour chœur et orchestre.................I
              J. PACIFIC 23i, mouvement symphonique..... ,,
                                                                   ) Honeqqer
                           Sous la direction de l’AUTEUR.
                 5.	CONCERTINO, pr piano et orchest. (irc aud.)
                   M1'* VAURABOURG.
              6.	Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR,
               pour chœurs et orchestre................. Borodine
   ! 1 Chœurs et orchestre sous la direction de
          M. Ernest ANSERMET
   --3
Prix des places : de fr. 2.50 a 6.50 (Droit des pauvres en sus).
La location est ouverte dès le Lundi 22 à f Agence VERON. GRAUER & C'*. j»
Passage du Terraillet.
                                                                                                     I
                                                                                                                                          t
                Deux bureaux de location seront ouverts dans le vestibule pendant l'entr'acte du Concert d'aujourd'hui.	RETENEZ VOS PLACES.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>