<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique
            <date when='19270226'>26/02/1927</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0692.tif'/>
        <date when='19270226'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿l ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE l l ------------------------- t
VICTORIA-HALL
n	.	--7	. t
Samedi 26 février	192J, à 20 heures et demie
>	- <
»+ -►!
h /r^/r\'VT/n'n'n	OT7“l f "nTT/r\'VTT/^VTTT
 Concert Symphonique
(Onzième de l’Abonnement)
;;	----------r;
    Soliste jMmc Ninon VALLIN, cantatrice.
de L’Opéra, de l’Opéra-Comique el des Concerts Colonne el Lamoureux.	*!
                                     __
i*	+î
PROGRAMME	5
S*	+!
t+ PREMIÈRE PARTIE	+{
!♦	♦{
i* \. SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pastorale). .	Beethoven j
          a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses à	♦! !.. l'arrivée à la campagne).
            b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
I*	c) Allegro (Fêle villageoise). - Allegro (Orage).	+j
              d)	Allegretto (Chant des bergers, - Sentiments de reconnaissance après l’orage).	>1
•* 2. Air iV Agathe du FREISCHÜTZ, pour chant
et orchestre.............................. TVeber
              M",e Ninon VALLIN.
I+
 DEUXIEME PARTIE
? 3. a) APRÈS UN RÊVE )	i
&	'	t	mplnrlips; nnnr	f	r +1
Fauré ♦!
   ^	............ \ chant et orchestre I
C c) SOIR............. )	)	;(
     d) LE NOËL DES JOUETS, pr chant et orch. Ravel
             Mmc Ninon VALLIN.
!« ( ♦;
 4. IBERIA (n° 2, des Images), pour orchestre. . . . Débité.*g
             a)	Par les rues et par les chemins,
b)	Les parfums de la nuit.	,
             c)	Le matin d’un jour de fête.
I*	'♦J i
k	--♦: i
,	|	• • r	>1 i
>	L Orchestre sera dirigé par	♦;
       M. Ernest ANSERMET
i* __
j+ * ' : £ >Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. i5.
Ju -t. .-t. a. j.	.t. .-t. >_ jt. jl j*.	j*. -t.il -t. .t. jl. j. A. à. .-t. Ju Ju J* , jl à. J- j- ^
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ >".<5
C
l
c
I
f? '0tt O
Aimé KL1N
LUTHIER
 ir
3 3 3 3 3 3 3 3 3 ;) 3 3 3 3 3 3 3
12, Rue Oui
ay (P
 rentier
 étagej
ARCHETS ET
INSTRUMENTS ANCIENS 3
3

5
Louis van BEETHOVEN
S
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
î
Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la g ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et j lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa (j la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même | année, le 22 décembre 1808.
       Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
       « Sur le Kahlenberg •— 1815 — fin septembre.
      «Tout-Puissant! — Dans les bois je suis heureux — heureux 1
■
ç dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
« O Dieu, quelle splendeur! Dans ces forêts, sur les collines, — c’est le calme, — le calme pour te servir. »
fi
*
                     *	*
on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une
 à
 §
       Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit XHéroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia PaétorelLa ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine, t Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le plus grand assortiment, complété des
 ------------------------- - nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
ÜMAMOIPMONES
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netloyaqc a sec - De'catij.hu/e - Coétumeâ bals et aoirécj
F.	& E. BÆ^CHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georgfes-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
E N EVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

   logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale | jj au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment g lyrique, contemplatif — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est g lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, jj même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette ^ rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature § § qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies § i d’un ton aimable non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une t § délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et « pas- S t torale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence J | tout naïvement comme une Afuoette sur une tenue de do-fa. Jusqu’à ^ ; la double-barre, d'ailleurs, l'harmonie, paisible et fruste, ne quitte | jj guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de domi- ç nante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes, ni de timbales. Il en est de même de XAndante molto mojjo. « Les oiseaux j? ^ l’ont composé avec moi » disait Beethoven. Non seulement les oiseaux, ^ mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les | thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui § peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés,
§ trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et il § harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le J i fond mouvant de ce ravissant concert.
     C’est dans le Trio du Scherzo, une danse à deux temps, rustique j | et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage * économie il réserve ses moyens pour l'effet du numéro suivant,
XOrage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C'est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu coijimun au XVIIIe siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le î; début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébat- § § taient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec § quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, mainte- | nant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel; le chalumeau et ^ " les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui '
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0695.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques~Dalcroze
          GENEVE
   I	eckmqtie corporelle et plastique animée
 Cours pour amateurs, adultes et enfants.
 Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
 Cours préparant à tenseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du Diplôme).
          Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-Dalcroze qui a repris toute soii activité à l'institut Central de Genève.
     Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Ter rassure.
«Solfège
Improvisation
  Harmonie
R ythmique Théorie du Rytl ime Piano
            MUSIQIJE NEUVE ET D’OCCASION
           Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT
            aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
                                         Cité, u, el Corraterie, g, au if

|e«»^e<»c^i^c^e<T©<Te<je^G^ea'©oc^eïje<re<je<ïe^3re<3e<3e<5c<3,e!3’G<5ia!3'C<i|
§ ..... § forme le thème principal de la dernière partie : allegretto : chant de
reconnaissance qui, sans interruption et sans hâte déroule, en les
    variant, ses tranquilles périodes.
   Peu à peu, Beethoven se ressaisit; à ce ton de jubilation un peu
«xaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du
    thème définitif.
La fin de cette notice est extraite du Bulletin musical de Ici Société de Æunique de Neucbâtel. S
| ü Karl-M.aria von WEBER
Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
Scène el Air d’Agathe du FREISCHÜTZ.
RÉCIT
Grands Dieux ! la nuit s’avance.
                            Et Max ne revient pas.
                               Seule, dans le silence J écoute en vain ses pas !
                             La lune à mes regards a lui,
                                  O belle nuit.
     Pure flamme De mon âme ;
  Ah ! du fond d’un cœur tendre et pieux Vole fière,
      O prière,
   Vole, vole dans le sein des cieux. • Ah ! le ciel s’emplit d’étoiles !
   Qui scintillent dans l’azur,
  Pourtant sous d immenses voiles, L’horizon devient obscur,
  Mon regard plus inquiet En vain cherche la forêt.
      Vois mes larmes.
     Mes alarmes Dieu, Seigneur daigne le protéger.
     O phalanges Des saints anges Ah ! préservez-le de tout danger. Tout depuis longtemps sommeille Doux ami, viens, je t attends ;
   Mais je prête en vain l’oreille C’est le vent que seul j’entends Dans les hauts sapins flottants Ou les cris d’oiseaux funèbres ;
  Mais soudain dans ces ténèbres
 A chanté le rossignol. J'entends frapper le sol!
 Quelqu’un s’avance il
 Ah!
 passe en la
 [clairière
 qu ai-je vu :
       C’est lui, c'est lui.
 Voilà le signal attendu.
 O doux ami, tu m es rendu !
 Hélas! il n'a pas répondu.
 Ciel ! laisse voir, c’est une étoile A son chapeau oui ; c’est certain Enfin c’est son bonheur qu elle dévoile L’espoir a lui pour nous demain O joie immense !
      O bonheur sans fin !
 Ah ! tous mes sens s'agitent Je sens battre au fond mon cœur Max demain sera vainqueur Au plaisir nos cœurs s’excitent Quand son doux rayon a lui.
 Oui ; l’honneur sera pour lui.
 Est-ce une ombre, un mirage?
 Ciel ! accepte au moins le gage De mes larmes de bonheur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0696.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Banque Suisse
   FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : 15.1 MILLIONS
              \ __
  6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
    10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALA1S CAROUGE
            36, rue de Carouge	11 , rue du Marché
      c*jSiss
   Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
  Gabriel FAURÉ
    Né à Pamiers (Ariège) le 3o mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.
g	__S
S
  APRÈS UN RÈUE
                 Dans un sommeil que charmait ton image Je rêvais le bonheur ardent mirage,
                  Tes yeux étaient plus doux, ta voix pure et sonore Tu rayonnais comme un ciel éclairé par l’aurore ;
                   Tu m’appelais et je quittais la terre Pour m'enfuir avec toi vers la lumière,
     Les cieux pour nous entr ouvraient leurs nues,
     Splendeurs inconnues, lueurs divines entrevues,
                   Hélas! hélas, triste réveil des songes Je t’appelle, ô nuit, rends-moi tes mensonges,
                  Reviens, reviens radieuse,
                   Reviens ô nuit mystérieuse !
                                                        (Poésie de R. Bussinf..)
8
NELL	5
                       Ta rose de pourpre à ton clair soleil, o Juin, étincelle enivrée.
Penche aussi vers moi ta coupe dorée ;	0
                       mon cœur à ta rose est pareil.
                      Sous le mol abri de la feuille ombreuse monte un soupir de volupté ;
                      Plus d’un ramier chante au bois écarté, o mon cœur, sa plainte amoureuse.
    Que ta perle est douce au ciel enflammé,
§	Etoile de la nuit pensive !
Mais combien plus douce est la clarté vive Qui rayonne en mon cœur charmé !
                      La chantante mer, le long du rivage, taira son murmure éternel,
                     Avant qu’en mon cœur, chère amour, o Nell, ne fleurisse plus ton image !
                                                    f Poésie de Leconte-de-Lisle.)
  SOIR
              Voici que les jardins de la nuit vont fleurir.
     Les lignes, les couleurs, les sons deviennent vagues ;
             Vois, le dernier rayon agonise à tes bagues,
            Ma sœur entends-tu pas quelque chose mourir?
             Mets sur mon front tes mains fraîches comme une eau pure,
    Mets sur mes yeux tes mains douces comme des fleurs.
             Et que mon âme où vit le goût secret des pleurs,
SSoit comme un lys fidèle et pâle à ta ceinture !
C est la pitié qui pose ainsi son doigt sur nous,
             Et tout ce que la terre a de soupirs qui montent,
             Il	semble qu’à mon cœur enivré le racontent Tes yeux levés au ciel, si tristes et si doux!
(Poésie d'Albert Samain.)'	p
                                                                   t > > A ~,A .1 C- H-- ..* C 11. 11 ». > t ,n_.l
«j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REDARD tC'e MORGES
7T527
§
Maurice RAVEL
l
 Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
 NO EL DES JOUETS
§
   Le troupeau verni des moutons	Car près de là, sous un sapin
   Roule en tumulte vers la crèche	Furtif, emmitouflé dans lombre
   Les lapins-tambours brefs et rêches	Du bois, Belzébuth, le chien sombre
   Couvrent leurs aigres mirlitons.	Guette l’Enfant de sucre peint.
5
   Vierge Marie, en crinoline,	Mais les beaux anges incassables
   Ses yeux d’émail sans cesse ouverts	Suspendus par des fils d’archal
   En attendant Bonhomme hiver.	Du haut de l'arbuste hiémal
   Veille Jésus qui se dodine.	Assurent la paix des étables.
S
                         Et leur vol de clinquant vermeil Qui cliquette en bruits symétriques,
                        S’accorde au bétail mécanique Dont la voix grêle bêle : Noël !
                                                       (Poésie de M. Ravel).
 Claude-Achille DEBUSSY
 Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBÉRIA
   Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué.par ce titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de ;j son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les , plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle à comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la l nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évoca-teurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s'appuyer sur des anecdotes; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EEMESf 1ÂÜE1
Chant
Boulevard Jamed-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
   5,	rue Louit-Ducboôal (Rive)
®€©m artistique e»e musique
        Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soit.)le De l’Orchestre De la Suuwe RomanDe, violon	Directeur Du Cercle Choral De Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue Du Conseil-Général	Leçons particulières
•
   1. M1Ê11PE1 j E. BERÎHOUB
Violoncelle	•	Violon
Rue des Granges, 11 Tél. St. jX.oç î Avenue 3e la Gare des Eaux-Vives, 10
 mme M. IbACMENAlt j
     Chant	J
   Rue Des Eaux-Vives, 75 Tél. St. 16-78 ;
   pâuh miche
          Professeur au Conservatoire	;
        Violon - Concerts	:
   Roule de Chêne, 2<?bjs Tél. Si. 36.Ji	;
      BANS® ET MAINTIEN
       Professeur Eug. REVUZ
 Rue du Rhône, (n
Téléphone Stand fÿ-iç
Renée NICOLAIEW	{	E. DUKET
Cantatrice et Professeur	;	Piano - Solfège
Boni. Des Philosophe,), 24 Tél. St. 6 2. H j	•	Roule De Chêne, 13	Tél. St. 78.66
 1/. K1LEIN van fillLTAY	j	MANON COUGNARD
Violon	;	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	;	Grange-Canal Tél. /Honl-Blanc 22.3g
:	Mlle A. LEPONTE de LULSI :
:	:
:	Violon J
:	ï
î	Rue du Æarcbé, 40 •
           Renseignements et conditions : imprimerie JARRYS, J, rue llenri-Fazy.

   thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le composi-	j?
   teur a puisé son inspiration dans J,es possibilités évocatrices et	^ pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de
  son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme	^
   l’indique le titre plus lointain d’ Ibéria, c’est une Espagne de rêve où	jjj
^ nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres	§
v où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé,	§ § évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader i de leur réalité quotidienne.
S	l
s	l 8
§
§ SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
\
\
Dimanche 2j février	à 16 heures (j h.)
\
-
 15e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Entre les nos 2 et j, Entracte de j0 minutes. — BUFFET
 l
l
| 1.	Suite anglaise du xvie siècle................................Rabauà 2.	Symphonie n" 13, en sol majeur........................Haydn § 3.	Tempo di ballo......................................................Rolland-Manuel S
3 4.	Daphnis et Chloé, fragments symphoniques . .	Rare!
 I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0699.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
l HAMBURG - AMERICA UNIE
 11
%.
 vV\VIH////y
%
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE >)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.—
y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C", GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
jours
dété
surmeretdans les neiges
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
SALLE DE LA REFORMATION
2)	>4..	«■■■*«..	4.. .-K	..y*....**...,*.*....>4... >4... >4....y
é
*	• '
Samedi 3	mars i(j2j, à 20 heures et demie
j Concert extraordinaire
(Hors Abonnement).
Sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET
-
Soliste : jM.. Robert CAS A DES US, pianiste.
^ « «-----
Æ. CASADESUS jouera à ce concert :
§ Concerto n" 5, en mi bémol, pour piano et orchestre. Beethoven
   Mon Lac, poème symphonique pr piano et orchestre
   (Ve audition)............................... Witkowdkv
-
         Location chez VERON, GRAUER, à partir du Lundi 28 février.
-
I GRAND THÉÂTRE DE GEN ÈVE
^	4...>«....><...>4...>4...>4....>4...>4...>4...>4.. ..*4...>4...4...>4-•><•••>4”•■►<•••►
Vendredi u et Mardi ij mars iç)2j, à 20 b. 30
DEUX REPRESENTATIONS DE
   Opéra en 2 actes et 3 tableaux, musique de L. van BEETHOVEN
données par la
l	SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
avec le concours de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
      Sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
8 _
S
SPour renseignements, s’adresser chez MM. ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.
S	<?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0700.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿p..
I Société de 1 Orchestre Je la S
uisse romande
  QLÎATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE l
   sous la direction de
 M. Robert = F. DENZLER
   Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
5
  Vendredi 2j et Samedi 26 mars, Deux représentations de
LA wal&y:
  Drame lyrique de Richard WAGNER.
  Æardi 2(j et Jeudi 31 mars, Deux représentations de
  Drame lyrique de Richard WAGNER.
   Les principaux roteé de ces deux ouvrages seront tenus par
jj Mme E. OVERGAARD (Op. de Copenhague et Th. de Bayreuth). Mlle Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart), r Mmc Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich). Mmt- ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto WOLF {Prinz-Regent de Æunich). M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). M. Karl SEYDEL {Opéra de Æunich et Théâtre de Bayreuth). etc., etc.	______
   Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et | Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés à l’occasion de ces représentations.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>