<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19261001'>01/10/1926</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0351.tif'/>
        <date when='19261001'/>
        <name key='Bibari, Jean' type='person' role='cmp'>Bibari, Jean</name>
        <name key='Allaga, Géza' type='person' role='cmp'>Allaga, Géza</name>
        <name key='Rácz, Aladár' type='person' role='cmp'>Rácz, Aladár</name>
        <name key='Sas, Náci' type='person' role='cmp'>Sas, Náci</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿nce de Concerts de la S. A des Editions HENN. Genève.
 ALLE DU CONSE R VAT OI RE
Vendredi Ier octobre 1926, à 20 h. 30
          -0O0-
RÉCITAI* DE
(L’JL'fSTCÊTRE DU PI A MO) PAR
Vladar RÂCZ
Surnommé
Q>e Xoiszt iu Cymbafum ’
Cymbalum de la Maison J. SCHUNDA de Budapest
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Droit <les pauvres en sus j.
Location : GRAND PASSAGE (rez-de-chaussée, côté Marché) et au CONSERVATOIRE (Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE, téléphone Stand 0.242).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALADAR RACZ
   Né en 181H5 à Jaszberény, en Hongrie, fils de Paul Racz. cymbaliste renommé et musicien favori de Liszt. C’est à l’âge de quatre ans que son père l’initia aux secrets du cymbalum, » instrument le plus difficile qui existe ». Dès cet âge si tendre, le jeune virtuose, dédaignant les jeux de son âge, s’enfermait durant cinq à six heures par jour pour cultiver passionnément l’étude de la musique tzigane. Cet acharnement au travail altère sa santé, si bien qu’à l’âge de six ans, il doit l’interrompre durant une année. L’étude reprend ensuite, parcimonieusement dosée ce qui n’empêche pas le petit Aladar de débuter à huit ans. comme enfant prodige dans les cercles aristocratiques hongrois, dont son père était jusqu’ici musicien favori.
   A dix ans. il se rend à Budapest chez un oncle, cymbaliste célèbre. Puis il fréquente le Conservatoire où ses professeurs sont déconcertés par l’aisance de son jeu. Après deux ans ils déclareront ne pouvoir plus rien lui apprendre. Dès l’âge de quinze ans il es'déclaré « maître sans concurrence possible pour le cymbalum ».\
   En 11^12, sa santé précaire l’oblige à séjourner en Suisse, où il se lie avec Gustave Doret, Jaques-Dalcroze, E. Ansermet, Alex. Denéréaz,
H.	Gagriebin, Templeton-Strong, etc. qui l’encouragentunanimement ■ à entreprendre une tournée artistique, afin que le grand public puisse prendre contact avec un art si puissamment original. En 1915, Igor Stravvinsky, enthousiasmé par le jeu d'Aladar Bacz, acquiert aussitôt un cymbalum et l’utilise clans « Renard », ballet présenté en 1922, à l’Opéra de Paris.
  Surnommé par Saint-Saëns « le Liszt du cymbalum » M. Aladar Racz espère conquérir les sympathies artistiques de tout ce que l’Europe occidentale compte de musiciens. Une chose est certaine : l'entendre sur le cymbalum. c’est être assuré de vibrer, car l’éblouissante splendeur de son jeu tour à tour formidable ou séraphique, est une révélation.
CE QU’ONT ÉCRIT DES MUSICIENS SUR ALADAR RACZ
         Cher Monsieur Racz,
Je garde toujours un souvenir très vif de vos remarquables auditions.
  Non seulement vous défendez la musique en général, mais vous avez, à notre époque où l’internationalisme artificiel cherche à étouffer le caractère des races, vous avez le courage de proclamer l’art de votre pays, l'art vrai d'un peuple musicien.
   Cultiver le nationalisme en art c’estassurer, dans l’avenir, le triomphe d’un véritable internationalisme basé stir l’idéalisme.
   Par le fait, votre Cymbalum devient,un Symbole!
 Et je vous en félicite.	Gustave Doret.
   ... Vous vous êtes imposé dès la première note jouée, comme un grand artiste, à la lois sensible el poète et, — grâce à votre merveilleuse virtuosité — aussi comme un « orchestrateur » d'une précision sans égale...	E. Jaques-Daechoze.
         Cher Monsieur Racz,
   Permettez-moi de vous apporter par ces lignes le témoignage de la sincère admiration que j’ai pour votre art et du haut intérêt que j’attribue à la musique que vous interprétez si dignement, à votre instrument et à votre personnalité. Je trouverais très regrettable que le public n’ait pas l’occasion de vous apprécier. E. Ansermet.
   ... Ce merveilleux instrument ainsi que votre admirable jeu m’ont donné l’idée de composer pour celui-ci des pièces plus ou moins importantes. Cette idée je l’ai réalisée comme vous le savez dans « Renard » el « Ragtime »...	Igor Strawinski.
   ... A votre instrument, vous êtes un véritable créateur. Avec un art consommé, vous exprimez toute l’âme de votre pays en donnant vie,

rythme et couleur à ses chansons populaires. Sous vos baguettes, le Cymbalum a des sons d’une finesse infinie ou prend l’ampleur d’un orgue...	Henri Gagnebin,
Directeur du Conservatoire de Genève.
  ... Technique impeccable, jouant des magistrales difficultés avec une aisance déconcertante ; jeu de timbres, sens rythmique étonnants, et une très grande musicalité...	Templeton Strong.
  ... Sous les coups infaillibles de vos deux baguettes qui me semblent un peu miraculeuses, vous avez su faire remonter ma pensée à travers les millénaires durant lesquels votre race antique a si subtilement diversifié sa psychologie...	Alex. Denéréaz.
  ... Je suis sorti de chez vous dans la jubilation.
  Le Cymbalum est un instrument admirable. Il faut le faire connaître davantage : il est si varié que la sensibilité des musiciens et du public en sera enrichie...	Aloys Forneroii. •
QUELQUES EXTRAITS DE JOURNAUX
  L’exécutant enfin, M. Aladar Racz, est simplement prodigieux. J’ignore si la maîtrise du cymbalum est vraiment d’acquisition plus malaisée que celle du piano. Mais je doute qu’il soit possible de posséder et dominer son instrument mieux que ce « Liszt du cymbalum » le fait du sien.
  Son extraordinaire virtuosité n’est du reste pas sa plus haute qualité. Il joue son répertoire d’Orient avec une variété de rythmes et de timbres, une verve, une conviction et un sentiment de vrai musicien. Et c’est en vrai musicien aussi qu’il traduit sur son instrument — tel Ségovia sur sa guitare — l’œuvre de Bach, ou de Couperin, avec une légèreté, une délicatesse et une perfection d’adaptation et de style à faire damner les meilleurs clavecinistes.
  M. Aladar Racz est un maître.
GAZETTE'1)E LAUSANNE (Ch. K.)
  Dans la magistrale exécution de la Rhapsodie improvisée que M. A. Racz nous donna, comme bouquet final du programme, comparable à un véritable bouquet de feu d’artifice, tel qu’on en voit à la clôture d’une fête vénitienne, les auditeurs émerveillés auront reconnu quelques-uns des thèmes utilisés par Liszt et auront pu se faire une idée exacte de la façon authentique de les présenter et de les parer de couleurs et d’ornements aussi séduisants que variés.
  Ce fut un emballement croissant, dès les premières caresses de ses baguettes magiques jusqu’à leurs derniers battements sur les cordes de ce merveilleux instrument, parfait en lui-même et le plus juste à traduire le tempérament tzigane.
  M. Racz nous jouait, en bis, une gigue et une courante de J.-S. Bach de façon vraiment impressionnante et dans ûne pureté de lignes toute classique. Suivaient encore une pièce de Couperin et un caprice de Paganini admirablement adaptés au Cymbalum et joués avec un art digne d’un grand artiste. L’interprétation du caprice de Paganini évoqua avec force la maîtrise de ce grand violoniste du siècle passé.
LA TRIBUNE l)E LAUSANNE (Aloys Forneroo).
  J’ai déjà parlé de la Rhapsodie finale, mentionnons de façon spéciale « Les deux Etudes en notes répétées » qui surpassèrent tout ce que l'on peut rêver de plus parfait en extrême vélocité, eu souplesse, en pianissimi quasi immatériels, ainsi qu’en puissance de gradation, rivalisant avec la rumeur grandissante de l'orage,
  Il	y avait donc là, de quoi transporter l'auditoire en plein pays tzigane, sous le mouvement rapide des baguettes magiques du plus génial de ses représentants.
  Aussi, l’enthousiasme du public se manifestant dès les premiers ébranlements des cordes de ce magnifique instrument, le seul et vrai médium de la pensée tzigane, ne fit que croître sans cesse durant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ l’exécution des œuvres citées plus haut, pour se déchaîner en tempête à la fin de l’audition, où de nombreux bis furent réclamés d’urgence.
    Les forti sont puissants et imposants, les piani et pianissiini d’une légèreté insurpassable et les degrés intermédiaires empreints d’une élégiaque douceur. A cette maîtrise dynamique, M. Racz y joint une virtuosité, une souplesse vraiment extraordinaires, mises au service d’une conception géniale de tout ce qu’il joue.
   Nous l'avons entendu et admiré dans les deux Etudes susnommées et dont il réalisa les titres à la perfection, ainsi que dans tous les autres morceaux, notamment dans la Rhapsodie, où chacun fut émerveillé de son talent d’improvisateur fécond.
   M. Racz nous joua encore, en bis, une pièce de Coupérin, une gigue et une courante de Bach, cela dans une purete de lignes toute classique et de tous points conforme à la pensée du maître, et un caprice de Paganini dans lequel il évoqua par le brio et la virtuosité, le grand maître du violon. M. Porta, assis à quelques pas de moi en paraissait émerveillé, et dans tout ce que j’ai dit, il n’y a aucune exagération, étant resté plutôt au-dessous de la réalité.
FEUILLE D’AVIS DE LAUSANNE (Henry Reymoxd).
   M. Racz est un artiste doué d’une grande sensibilité, d’un sens musical délicat, réalisant puissamment cette génialité émotive des musiciens tziganes et hongrois: la pensée musicale innée dans l’âme, et exprimee av>o l’âme !...
LA VIE ROMANDE (Ernil Harrï).
 ... Car plus que le piano ou l’orgue, presque comme le violon, le cymbalum sait rendre toutes les nuances de sensibitité de l’artiste inspiré.
   M. Vladar Racz, à ce point de vue, est extraordinaire; c’est un artiste de génie, le véritable Liszt du « cymbalum », que deux générations de virtuoses ont préparé; et les impressions musicales qu’il nous a prodiguées au cours de son inoubliable récital ne pourraient être rendues par une plumetaussi peu experte que la mienne. Mais on comprend et approuve entièrement l’enthousiasme que ce grand artiste hongrois a suscité chez tous nos musiciens: Jaques-Dalcroze, Doret, Denéréaz. Anserrnet, comme chez tous ses auditeurs de jeudi soir littéralement emballés.
    Le programme consacré au folklore de l’Europe orientale (Hongrie. Serbie, Bulgarie, Grèce. Roumanie, etc.) fut admirablement évocateur et bien fait pour mettre en lumière les qualités incomparables de l’instrument et du virtuose. Mais en donnant en « bis » du Couperin et du Bach, le Maître nous prouva que la plus grande musique trouvait en lui. sur le cymbalum, un interprête aussi parfait, aussi complet et aussi profond que n’importe quel grand pianiste.
   Nous souhaitons du fond du cœur que M. Racz nous revienne bientôt...	, MESSAGER DE MONTREEX» (L. V. F.)
    ... On conçoit la richesse de cet instrument, conduit par un virtuose de la valeur de M. Racz.
   L’impression qu’il a laissé est inoubliable, on l'eût porté en triomphe. Le programme exécuté par l’artiste comportait outre des mélodies hongroises où l’on pressent tout Liszt, Brahms et peut-être aussi Chopin, brûle par ses cadences heurtées, ses effets de contrastes qui vous met le sang en feu. Des Csardas funambulesques aux prélules tziganes, ce fut une cascade de rythmes endiablés, tour à tour gais ou tristes, comme l’âme de ces tribus errantes qui les imagina. La rhapsodie hongroise improvisée sur des thèmes populaires, fut peut-être le point culminant du concert, auquel M. Bacz ajouta, en fin musicien, « Les Papillons » de Couperin, « La Gigue » de J. S. Bach, et d’autres morceaux classiques que la musicalité très sûre de l’exécutant rendit à la perfection, Fleuri, bissé, ovationné, bissé encore, le merveilleux artiste eut toutes les peines du monde à se débarrasser du public insatiable et littéralement emballé...
. FEUILLE D'A VIS DE MONTIiEUX ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RECITAL DE CYMBALUM
donné par Monsieur
ÀlADÂ
Surnommé : “Le Liszt du Cymbalum
PROGRAMME
 1.	Reliques musicales hongroises (1809) .... Jean Bihari
     a)	Air magyar de couronnement.
     b)	Requiem sur la mort de mon fils.
     c)	Palatinus csardas.
 2.	a) Deux études de notes répétées “ Les
Perles ” — “ La Tempête ”.............. G. Allaga - Rac.
  b)	Doïna roumain....................
   c)	Deux danses roumaines............
d)	Lamento et danse serbes...........\ (Folklore)
  e)	Danse bulgare......................^
   f)	Chant et danse grecs...............
3.	Deux préludes tziganes.................. ***
   Trois csârdâs ou caprices tziganes.......
   Une Rhapsodie hongroise, improvisée sur
   des thèmes populaires.................. ^ *
CymbaLum de concert de la Æa'uon V.-J. SCHUNDA, de Budapest.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0355.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RECITAL DE CYMBALUM
donné par Monsieur
Aladâ
 Surnomme : “Le Liszt du Cymbalum
PROGRAMME
Deux préludes tziganes...................... Auteur inconnu
Je voudrais te revo Hallgato (Rubato)
Je voudrais te revoir dans un jardin fleuri (poème) /	.
Sa.i Aaci
Preludio .
Qavotta . Minuetto.
 [ J.-S.
Bach
Chant et danse populaires serbes.
Danse bulgare.
Doïna (lamento) roumain.
Paraphrase improvisée sur des thèmes populaires hongrois.
Cymbalum de concert de la /Maison lr. -J. SCHUNDA, de Budapest.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>