<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique 
            <date when='19270108'>08/01/1927</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0589.tif'/>
        <date when='19270108'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿i
I
F
fc
I
l
!»
î*
»
i*
V
!*
!♦
:*
H
:♦
>
i*
i*
!♦
>
!♦
&
!♦
nnfTTVTTTnrvTTTyr¥TVTvnnrnnnr
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE .1
VICTORIA-HALL
Samedi 8 janvier 1927, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Septième de l’Abonnement)
Soliste : Mme Lotte LÉONARD , cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
•1. CONCERTO GROSSO n° 12, en si mineur, pour
instruments à cordes............................ Hœndel
a) Largo. - A) Allegro, - c) Aria. - D) Largo. - e) Allegro.
Ci'ncerlino : MM. Closset et Lacroix, violonistes.
A. DE Sanctis, violoncelliste.
2.	W El CH ET NUR BETRÜBTE SCHATTEN, cantate
         nuptiale pour soprano solo et orchestre de chambre . . . J.-S. Bach M"" Lotte LÉONARD.
              MM. Closset (violon) et Dennes (hautbois).
3.	Gavotte d IDOMENÉE....................J...... Jlozarl
4.	DER HIRT AUF DEM FELSEN, lied avec orchestre Schubert
           Mm" Lotte LÉONARD.
                Clarinette solo : M. Hoogstoiîl.
DEUXIÈME PARTIE
.5. SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Eroica)............ Beethoven
           a)	Allegro con brio.
          b)	Marcia funebre.
          c)	Scherzo.
           d)	Finale.
L’Orchestre sera dirigé par
Dr Volkmar ANDREÆ
Chef d'orchestre det concert4 de la Ton ha lie de Zurich.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne .fera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le.) porte.' seront rigoureusement fermée*.' pendant l’exécution de* morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0590.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'0*t O A^°V
Aimé KLING
LUTHIER
12, Rue D iday (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS

&oei9tso0<7tB<nB^e<7G<70<reaei3(2^e<nB<3re^e<3e«}|
Georges-Frédéric HÆNDËL
Ne à Halle en i685f mort à Londres en 1769.
 S
      On sait que le genre concerto grosso, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo, \ fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l'exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de | penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto grosso, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en • l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sin/onin (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont il faut le louer. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée, mais il a laissé celle-ci se façonner Je cadre dont elle avait
besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les
s .	i
    jours.
      La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — § chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
■
   —	fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands StinimungsbilJer (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÂlONNIMlNf Le plus grand assortiment, complété des
 -------- -, . —----------- _ nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
Spéciali DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
G1AMOPIÛIIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
Tour-de-l’île, 4 * Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 7x Usine : Rue de Lausanne, 84
GINÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
ir El CH ET NUR BETRÜBTE SCHATTEN.
 Weichet nur betrübte Schatten. Frost und Winde geht zur Ruh.
 Eloignez-vous, ombres affligées Que ]e ge] ]e vent disparaissent !
 Récit.
 Die Welt wird wieder neu Auf Bergen und in Gründen Will sich die Anmut doppelt schon ver-Der Tag ist von der Kâlte frei. [binden.
 La terre se renouvelle,
 Dans les monts et les vallées La beauté et la grâce s’unissent. Le jour ne voit plus de frimas
 Air
 Phœbus eilt mit schnellen Pferden durch die neugekorne Welt Ja, weil sie ihm wohlgefallt "Will er selbst ihr Buhle werden.
 Sur ses coursiers rapides
 Phœbus se hâte vers la nature nouvelle
 Elle est pour lui pleine d’attraits
 Et il aspire à devenir son amant.
 Récit.
 Drum sucht auch Amor sein Vergnügen, Wenn Purpur in den Wiesen lacht, VVcnn Florens Pracht sich herrlich Und wenn in seinem Reich, [macht] Den schonen Blumen gleich,
 Auch Herzen feurig siegen.
 C'est pourquoi Eros cherche son plaisir Quand la pourpre sourit dans les prairies Quand Flore, superbe, resplendit Et quand dans son empire A l’égal des plus belles fleurs Triomphent les cœurs ardents !
 Wenn die Frühlingslüfte streichen Und durch bunte Felder weh’n Pflegt auch Amor auszuschleichen, Will nach seinen Beute seh’n — Und die liebste Beute ist.
 Dass ein Herz, das andre kiisst.
Das Glück, es ist gefunden
Wenn durch des Himmels Gunst ver-
[bunden|
 .Zwei Seelen einen Schmuck erlanget, An dem viel Heil und Segen pranget.
 Air.
     Quand les zéphirs du printemps s'envoilent]
     Et passent sur les champs en fleurs,
      Eros sort lui aussi
      Et se tient à l'affût de sa proie.
     Son triomphe le plus cher
     Est l’union de deux cœurs aimants.
 Récit.
     Le bonheur est trouvé Quand la faveur céleste Donne à deux âmes Une parure de joie et de prospérité]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
           GENÈVE
      Solfège Improvisation Harmonie
           I	eckmque corporelle et plastique animée
  i. Cours pour amateurs, adultes et en fants.
  ». Cours professionnels : a) Cour.i supérieur ; b) Cours pédagogique.
        Cours préparant à ienseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen Du certificat et du diplôme).
                 Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaquks-Dalcro/.k qui a repris toute son activité à l'institut Central <lè Genève.
                       Demandez prospectus au Secrétariat,	Terrassiirt.
Rythmique Théorie du Rythme Piano

r~
Air.
Zu freien im Maien
Zu herzen zu scherzen
Ist besser als Florens vergàngliche Lust,
Hier quellen die Wellen,
Hier lachen und wachen
Die siegenden Palmen auf Lippen und
[Brust.]
L'amour au printemps Les caresses et les ris,
Sont préférables aux amours fugitives Les ondes jaillissent,	[de Flore. |
Les palmes fleurissent Sur les lèvres et les cœurs.
Récit.
So sei das Band der keuschen Triebe (verlobte Zweij Vom Unbestand des Wechsels frei. Kein jaher Fall noch Donnerschall Erschrecke eure reine Liebe.
Que le lien qui unit ces chastes amours Ne soit pas victime de l’inconstance Qu’aucune chute, que nul coup de foudre N’effarouche votre pur amour.
Alenuel.
Sehet in Zufriedenheit Tausend helle Wohlfahrtstage, Dass bald bei der Folgezeit Eure Liebe Blumen trage.
Ayez dans le bonheur Mille journées de joie Et que bientôt
Votre amour se couvre de fleurs.
4*4* 4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en »756, mort à Vienne en 1791.
  Après avoir rendu les derniers devoirs à sa mère (juillet 1778), Mozart abandonnait Paris dont le séjour lui était devenu insupportable et revint à Salzbourg, où la nécessité le força d’accepter la place d’organiste de la cour. Sa carrière, si brillante à ses débuts, menaçait de s’achever obscurément dans des fonctions voisines de la domesticité. Mais il était dit que l’inaltérable confiance de Léopold Mozart dans l’avenir musical de son fils serait justifiée par l’événement. La Providence, à ses yeux, n’avait pu créer une âme telle qu’il ne s’en rencontre pas deux dans un siècle, pour la condamner ensuite à l’impuissance, étouffer ses accents sous l’indifférence et la sottise des contemporains. Quoique tardive, la réparation arriva enfin. Au mois de novembre 1780, l’humble organiste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
                  FONDÉE EN 1872
    CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
   FRANCS : 153 MILLIONS
                                             v
  6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vive»
 CAROUGE
 i	i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
de Salzbourg se vit appelé à Munich par le prince électoral de Bavière, Charles-Théodore, pour y composer l’opéra d’IDomenée, sur un livret italien de l’abbé Varesco. Il obtint un congé de six semaines, et grâce à sa prodigieuse facilité, il put faire répéter les deux premiers actes le 1er décembre suivant. Le 29 janvier 1781, l’ouvrage fut représenté et souleva l’enthousiasme du public par les beautés nouvelles dont il était rempli. A partir de ce moment Mozart prenait possession de la célébrité, et ne devait plus être surpassé que par lui-même.
La gavotte qui figure à notre programme est un des plus gracieux airs de ballet de cet ouvrage. C’est une ancienne forme de danse française en alla breve, d’un mouvement modéré, caractérisé par sa levée d’une blanche et son allure noble et gracieuse.
A »J»
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
DER H1RT AU F	DE AI FELSEN.
(LE BERGER SUR LE ROCHER)
Wenn auf dem hochsten Fels ich steh’	Quand sur la plus haute cime
Ins tiefe Tal hernieder seh’	Je regarde dans le val profond
Und singe, und singe,	Et que je chante, chante.
Fern aus dem tiefen, dunkeln Tal	Du fond de la vallée
Schwingt sich empor der Wiederhall,	Monte l’écho,
Der Wiederhall der Klüfte.	L’écho des abîmes.
Je weiter meine Stimme dringt,	Plus ma voix sonne au loin,
Je heller sie mir wieder klingt	Plus elle me revient claire
Von unten, von unten.	D’en bas, d’en bas.
Mein Liebchen wohnt so weit von mir,	Ma bien-aimée est si loin de moi
Drum sehn ich mich so heiss nach ihr	C’est pourquoi j’aspire à voler près d elle
Hinüber, Hinüber.	Au delà, au delà!
In tiefem Grain verzehr' ich mich,	Dans le chagrin je me consume,
Mir ist die Freude hin,	La joie m’a abandonné.
Auf Erden mir die Hoffnung wich,	Sur terre je ne connais plus l’espérance
Ich hier so einsam bin.	Je suis seul ici.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 5 REDARD *C'e MORGES
   So sehnend klang im Wald das Lied,	Le chant retentit si ardemment dans le
2	So sehnend klang es durch die Nacht, (bois
   Die Herzen es zum Himmel zieht	II retentit si ardemment dans la nuit,
r
   Mit wunderbarer Macht.	Il attire au ciel tous les cœurs
                                           Avec une puissance magique.
   Der Frühling will kommen, der Frühling	Le printemps va venir, le printemps ma
                        [meine Freud’,	Et je m’apprête à partir.	ljo»e
h Nun mach ich mich fertig, zum Wan-	Plus ma voix sonne au loin,
                              [dern bereit.	Plus elle me revient claire.
   Je weiter meine Stimme dringt,
    Je heller sie mir wieder klingt.
Louis van BEETHOVEN
       Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
       Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de YEroïca, copie corrigée de sa main et portant ^ ce titre :
   « Suifonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August.
h
   Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous,
8 tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette | mention : « Geàcbrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bona- ^ parte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de \ Bonaparte.
   Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea ' d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se | trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit
G
   la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre	a en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : Sulfonia eroïca... composta per festeggiare il
» sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima	^
   il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, 111 delle	J
^ sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-	7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
| BMHESl 1ÂUEK	E. KNECHTLI - BER AN :
; Chant ;	Piano ;
• •	•
* *	•
Boulevard James-Fazy, 17 S	5, rue Louis -Duchosal {Rive) ;
   •	• j ÉC€>]L® ARTISTIQUE DE MUSIQUE j
Willv PERRET Directeurs :	Louis PIANTONI
•	Soliste de l’Orchestre Je la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano • Z Cours d élèves jo, rue Du Conseil-Général	Leçons particulières •
1. KE1PI1 j	E. BEKT10UB
•	•	•
Violoncelle ;	Violon î
• •	•
* •	*
•	Rue de* Grange,>, 11 Tél. St. jH.o() î	Avenue Je la Gare de.i Eaux-Vive.', 10 j
•	•	• •••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••«•••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••■••••••••••••••••••a*
• •	• j Mme M- lyACMENAlL |
| Chant |	;
• •	•
•	Rue des Eaux- Vives, 75 Tél. SI. 16-j S •	•
•	•	• ••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••c	»
    IPAUIy MICME
2 Professeur au Consewatoire •	«
*	•	•
ï Violon - Concerts !	ï
; Route î)e Chêne, 2iîl,is Tél. St. ,6.ji ;	;
•	•
I 0AISE ET	MAINTIEN
•	•
S Professeur Eug. REVUZ	î
: line du Rhône, Oi	Téléphone Statu) 5 ij-iq i
•	•
I Mrac Renée NICOLAÏEW !	E- BU1IT
•	•	•'
j Cantatrice et Professeur î	Piano - Solfège •
« •	*
: Bout, de* Philosophe*, 24 Tél. St. 62.K} î	Route i)e Chêne, 13 Tél. St. 78.66 !
S	•	...... •
I	IL. KXEIN van CrllLTAir j	MANON COUGNARD j
• Violon •	Chant .
s ,. . :	:
Chemin Beau-Soleil ( C hampe l) •	Grange-Canal Tél. Jfonl-Blanc a 2.55/ •
! Mllc A. LEPONTE de LULSI I • • • •
   Violon	;
  Rue t)a Jlarebè, 40	ï
 Renseignements el conditions : Imprimerie J ARR Y S, rue Henri-Fazy.

markt, n“ 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
  On voit qu’il ne s'agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’j^ attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristese, en un mot Vomi,ton funèbre d'un héros. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
  La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o5 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 k avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L'achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme motto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero cornes » (« Voyez venir le héros conquérant»)
—	morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer k une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au Jînalc en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au
-^,^rg|fr(||rmrTBif n tifr^rai—nrr rT	— — ■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿! SALLE DE LA RÉFORMATION 1
S	.	S
S	Vendredi 14 janvier 1927, à 20 heures et demie	§
E11 1 honneur du Centenaire Je la mort tle Beethoven
§ --S
§	l UNE SEULE EXÉCUTION
î	ï
de la	|
I NEUVIÈME SYMPHONIE	i
1	1
§	par	§
S	t
I L’ORCHESTRE DE LA SUISSE (ROMANDE	f
§	1	I
LE CHOEUR ROMAND
|	et le CHŒUR de la	r
I SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE	f
§	3oo exécutants sous la direction de
ï
M. Ernest ANSERMET
g	SOLISTES : l
l	Mme Maria LUSCHER Mme Louise DEBONTE
S	Soprano (Zurich) AlLo (Strasbourg) l
|	M. Ernest BAUER M. F. LOËFFEL
ffl	Ténor (Genève) Btu<te (Berne)
"Om^rtSMara
sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométhée, type du héros humain.
   Comme l'a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche <j janvier	à 15 heures
10e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
AU PROGRAMME
  Ouverture de PROMETHEE, de Beethoven. — CONCERTO GROSSO en la mineur, pour instruments à cordes, de Vivaldi. — Musique de ballet de la pantomime LES PETITS RIENS (1778), de JW.-A. Æozarl. — Prélude de LOHENGRIN, de Wagner. — PASTORALE D’ÉTÉ, de A. Honegger. — L’APPRENTI SORCIER, scherzo pour orchestre, de Dukaé.
Il n’y aura pas de Concerts populaires les 16 et 23 janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de l'Orchestre de la Suisse romande
CONSEIL D’ADMINISTRATION
          MM. PICTET DE ROCHEMONT, président . .	Genève
 TROYON, Charles, vice-président..........Lausanne
 BARTHOLONI, Jean..................................Genève
       BORDIER, Pierre........................................»
     BORY, Robert..............................................»
 BOSSET, Henrv de......................................Neuchâtel
 BRANDENBURG, A....................................Lausanne
BRUN, Jacques............................................Genève
 CHESSEX, Lucien........................................Montreux
 CORREVON, Roger....................................Lausanne
 DESCOULLAYES, Paul..............................»
 DUNANT, Gustave ....................................Genève
       GAGNEBIN, Henri...................
       GAUTIER, Maurice....................................»
GÉTAZ, Samuel............................................Vevey
HALLER, R. de..........................................Genève
      LACHENAL, Paul...................
         LE COULTRE, Frédéric...............
      LULLIN, Albert....................
       MARIGNAC, Ed. de..................
      MARTIN, Frank..........................................»
 MAURICE, Pierre........................................Allaman
MONTET, Jean..........................................Vevey
 MONTILLET, William................................Genève
 NICATI, Jules...............................Lausanne
      PIGUET, Marius.....................
 RIBEAUPIERRE, E. de..............................Montreux
 ROSSET, Paul......................................Lausanne
      SANDOZ, Aurèle........................................»
 STEINMETZ, Roger....................................Genève
        STRONG, Templeton.................
     VIDOUDEZ, E.......................
 COMITÉ DE DIRECTION
         Président ... M. PICTET DE ROCHEMONT	. Genève
 Vice-président M. Charles TROYON.......... Lausanne
        Trésorier ... M. E. de MARIGNAC.......... Genève
        Vice- trésorier M. Gustave DUNANT....................»
         MM. GAUTIER. LE COULTRE, LULLIN, NICATI, GÉTAZ
                Premier chef J'orchestre. M. Ernest ANSERMET Seconil chef d’orchestre. M. Fernand CLOSSE I Secrétaire fédéral . . M. Ernest GIOVANNA]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>