<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique populaire
            <date when='19261205'>05/12/1926</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0536.tif'/>
        <date when='19261205'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
      Dimanche j décembre 1926, à 15 h. précises
SIXIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Avec le concours <3e M”' -Madeleine SATJVTN, cantatrice
et du
GROUPE DE DAMES DU CHOEUR ROMAND
Æozart
m
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° 1, en ut mineur........... Brahnu
         d)	Un poco sostenuto - Allegro.
        b)	Andante sostenuto.
         c)	Un poco allegretto e grazioso.
        3) Adagio - Allegro non troppo ma con brio.
2.	a) Air de Chérubin des NOCES DE FIGARO
b)	Air à’Ilia d’IDOMÉNÉE...............
pour chant et orchestre : Mm“ SAUVIN.
3.	SIEGFRIED’S RHEINFAHRT........... j
4.	LES MURMURES DE LA FORET...... Wagner
5.	Marche funèbre de SIEGFRIED........... ] ■€>. CANTIQUE DE PAQUES, pour trois voix de femmes, chœur de femmes et orchestre. . . Honegger SoliAeo : Mm0 SAUVIN,
M11- MONGENET, DURET.
          LE CHŒUR ROMAND.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(T^(T^<p^<r^<^irT5<r^^(?!ï<r^(^^(r!^<p^(r!vr!b<r^<r^î*,^p^(r^?^i^(r^<r^<r^<f^>/'«
3
Aimé K1LING
LUTHIER
2-2, Rue Dlday (premier élagej
ARCHETS et
3
 3
 )
3
 )
 cl
s
INSTRUMENTS ANCIENS î
1
 J ohannes BRAHMS
   Né à Hambourg le 7 mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
    La qualité expressive de la symphonie, qui va diminuant de signification, de Beethoven à Schumann et à Mendelssohn, reprend un accent plus profond dans les quatre symphonies de Brahms, que celui-ci attendit pour écrire d’avoir atteint la pleine conscience et la maîtrise de son art. Les symphonies de Brahms ne retrouvent § d’ailleurs pas tout à fait l’universalité, la généralité d’expression de celles de l’époque Haydn-Beethoven, elles restent romantiques, témoignages d’un caractère plus particulier, personnel ou national. Mais, comparées à celles de Mendelssohn et de Schumann qui les précédèrent, elles se rapprochent de la tradition beethovenienne par | leur retour aux grands thèmes, leur richesse et leur accomplisse- a ment organiques.
     La première symphonie a été composée entre les années 1862 et 1876 et fut inspirée à Brahms par des auditions du Æanfred de Schumann, dont le sujet provoquait en lui des résonances profondes.
  Le second thème du premier mouvement de la symphonie en do mineur fait d’ailleurs allusion à l’œuvre schumanienne.
     L'unité profonde de la sj'mphonie trouve son expression dans un motif chromatique de caractère pathétique, qui domine toute l’introduction, donne naissance au premier mouvement et circule, comme un fil caché, dans les autres parties de l’œuvre. Après l’ampleur du premier mouvement, 1 'andante Jodtenuto et le un poco allegretto e grazioéo qui suivent paraissent remarquablement brefs et simples ; ils ne sont cependant pas sans lien intérieur entre eux et avec le premier mouvement; d’être plus dépouillés et plus directs, ils font sentir mieux la vraie nature de Brahms et ramènent dans la symphonie un peu de l'esprit de la suite allemande du XVIIe siècle, surtout le second des deux qui fait penser à la gaillarde ou à Y allemande. Le remplacement du mouvement lent et du Jcberzo classique par ces deux S intermèdes est fait d’ailleurs pour renforcer la valeur du finale qui devient le pendant du premier mouvement.
     Ce finale ramène dans son introduction lente l'atmosphère pesante | et sombre du début de la symphonie, mais s’éclaire tout à coup d’un éclatant solo de cor, magnifique inspiration fondée sur l’échelle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Àk B O N W JE ® W ^	®ran<^ assortiment, complété des
__L--_ --------------------------------------- nouveautés intéressantes, ainsi que des
     œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestreJ? pour suivre au concerta
2 2 .Corro/terie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
 GIEAMOPiûNIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyaqe à sec - Décatluage - Coutume* baU el soirée.*
F. & E. BÆCHLER Frère,
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
ÜINÈYE
                                         1
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameublements

t!
1
naturelle des notes du cor des Alpes, et dont l’impression se répercute dans de pieux accords de trombones. L’allegro final s’élance alors da«s une mélodie qui rappelle celle de la Joie, de la Neuvième symphonie, et cet allegro se déroule en effet comme un hymne à la Joie, d’une expression moins généralement humaine que celui de Beethoven, mais puissamment soutenu dans ses données plus étroites.
                                       4*4* 4*
        Wolfgang-Amédée MOZARl
            Né à Salzbourg en 1/56, mort à Vienne en 1791.
     Air De “CHERUBIN" de* NOCES DE FIGARO
Qui peut me dire     O bien suprême,     
Mais sans détour     Où te chercher?     
Si mon martyre       Hors de moi même    
C’est de l’amour?    Où te trouver?      
Sans le comprendre,  Charmant délire !   
J’ai tant d’émoi     Charmant souci !    
Mal doux et tendre,  Mon cœur soupire    
N’est-ce pas toi ?   Et pleure aussi.    
O douce ivresse,     Mal qui m'oppresse, 
O mal charmant?      Fais mon bonheur !  
Plein de tendresse,  O douce ivresse     
Plein de tourment.   Reste en mon cœur.  
Lorsque mon âme      Qui peut me dire,   
Est tour à tour      Mais sans détour,   
Feu glace ou flamme, Si mon martyre      
Est-ce 1 amour?      C'est de l’amour?   
   Air de “ ILIA ”• de l'opéra ID0ÆÉÉNE (1781).
Doux zéphyre que j’implore	Doux zéphyre de la plaine,
Pars et vole par la plaine	Dans ta chaude et pure haleine.
Vers l'absent dont j’ai l’âme pleine:	Va lui dire : « Je t’adore!
Va lui dire : « Je t’adore !	Viens ! fais trêve à ta rigueur !
Viens répondre à mon ardeur ».	Je succombe à ma langueur »
      '
                   Fleur suave, peux-tu comprendre Vois les larmes qu’il fait répandre?
                    Va lui dire : « Amour plus tendre N’a fait battre jeune cœur ! »
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Rythmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
   T echuique corporelle et plastique aminée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours professionnels : a) Cours supérieur ;, b) Cours pédagogique.
     Cours préparant à l'enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen du ; certificat et du diplôme).
Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. JaqüM-Oalceozh	•
qui a repris toute son activité à l’institut Central de Genève.	S
Demandez prûâpecluà au Secrétariat, 44, TerraMicre.	;
Richard WAGNER
 Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
                                                                                                                 ! I
SIEGFRIED RHEINFHART
 Ce morceau d’orchestre sert d’intermède entre l’introduction et le
                                                                                                             y
premier acte du Crépuscule àe.) Dieux.
  Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert Brtinehilde, fille divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens.-Elle s’est donnée à lui et veut être désormais «l’âme de ses actions ». Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de . nouveaux exploits, il lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il a part, par une splendide matinée. Longtemps Briinehilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises ; puis il arrive au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l’orchestre, et va naviguer sur -le fleuve jusqu’à ce que le hasard le fasse débarquer chez Gutrune.
IÆS ÆURÆURES DE LA FORET
  Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried. C’est Wagner lui-même qui adapta ainsi à l’usage des concerts un des épisodes les plus ravissants de son œuvre, et cette page orchestrale donne une juste idée de la splendeur symphonique de cette partition.
   Recueilli par Mime le nain, Siegfried a vécu dans la solitude des forêts auprès de ce compagnon qui ne l’élève que dans le but de lui faire combattre le dragon Fafner, gardien de l'or qu’il convoite. Pressé de questions par Siegfried, le nain lui a avoué qu’il n’est pas son père; il lui a raconté sa naissance, le combat dans lequel périt son père Siegmund, la mort de sa mère Sieglinde laissant en gage Nothung, l’épée brisée qui, reforgée, donnerait la victoire (la II^il-kyrie). Siegfried, le héros sans peur attendu par Wotan, a reforgé l’épée, et il marche à la victoire, conduit par Mime vers la caverne du monstre Fafner.
  C’est alors que la forêt lui murmure ses plus doux chants dont elle berce sa rêverie. Il songe avec un profond attendrissement à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.^jifmaiiarfBiaanaaaaaa'aifiiiWaHMfiMiaâa^iBiaa’aarMaàâaBBaaaaaBBiaaaaaaMaaMaatiiiimimiiiiiMfiiiw
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
    CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : 15» MILLIONS
  6,	Corraterie GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 i i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
a
ï
   sur son large bouclier. Avant d’expirer, il peut encore envoyer un suprême adieu à la bien-aimée qu’il n’a pas conscience d’avoir trahie
   cette mère qu’il aurait tant aimée et dont les caresses lui ont été refusées. Il se plait à se la représenter belle et douce, avec des yeux ; clairs et brillants comme ceux des gazelles. Il soupire et médite, ? puis est tiré de son rêve par les murmures de la forêt qui montent | de tous côtés et emplissent son âme d’une poésie mystérieuse, par f J le chant joyeux d’un oiseau perché au-dessus de sa tête et dont il ? ^ regrette de ne pouvoir comprendre le doux langage ; peut-être lui parlerait-il de cette mère tant aimée? Il veut essayer d’imiter son y gazouillement et taille un roseau avec son épée pour s’en faire un chalumeau ; mais il ne peut tirer que des sons criards de ce primitif
r
S instrument et, le jetant avec dépit, il le remplace par son cor d’argent, » Si sur lequel il sonne sa joyeuse fanfare.
C’est ainsi que jadis, demandant à la forêt un cher compagnon; ^
! il n’a trouvé que l’ours et le loup; que viendra-il maintenant?
Ici se place l’épisode (supprimé au concert) du combat avec le ç dragon Fafner dont le sang, qui a inondé Siegfried, lui fait comprendre e
3
Ç le langage des oiseaux. Il apprend alors la traîtrise de Mime dont r le dessein était de l’empoisonner pour s’emparer de l’or et il se venge £ en frappant le nain de son épée. Alors les murmures de la forêt l reprennent, grandissent et montent en une adorable symphonie § jusqu’à l’âme de l’adolescent qui, maintenant en communion complète
S	avec les voix mystérieuses de la nature, en perçoit pleinement le sens sublime et caché. Le chant de l’oiseau lui révèle alors que sur
*	une roche solitaire dort, entouré de flammes qui la garde jalousement,
*	la plus belle des femmes ; elle y attend le fiancé qui saura braver le ? feu pour la conquérir; Brunehilde est son nom; elle n’appartiendra I qu'au héros dont l’âme n’aura jamais été accessible à la peur.
    Siegfried dont le cœur est vierge de toute crainte, reconnait en ç lui-même l’élu qui doit triompher. Ravi, exalté, ivre de désirs, il J s’élance à la conquête de la bien-aimée; l’oiseau, qui lui montrera j le chemin, plane dans les airs, et le héros, poussant des cris d’allé-i, gresse, suit la route qui lui est indiquée.
MORT DE SIEGFRIED ET MARCHE FUNÈBRE Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
i
[ REDARD fcC'c MORGE-S
Arthur HONEGGER
    et dont le radieux souvenir adoucit ses dernières souffrances. Il meurt en emportant la chère vision dans son cœur extasié. Sur un signe de Gunther les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
   C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a j coutume d’appeler la Æarche funèbre de Siegfried mais dans laquelle b il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des orai- j sons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes 1 arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante; la q musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion s presque surnaturelle.
    Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes.
         , r
Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaî-Ô . . . # tront successivement : le Æolif héroïque de Siegfried, qui atteste son
origine divine; la fanfare de \Epée invincible qu’il se forge sur 0
    l’enclume de Æime ; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers
    la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon; le thème générateur de
son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l'a réveillée de son som- |
    meil léthargique.
                                                                                                          « \
#1* *1*
Né au Havre le 10 mars 1892.
-
                                                                                                                  *
    Le Cantique de Pâqued date de juillet 1918. Il faisait partie d’un projet d’œuvre plus considérable qui fut dès lors abandonné.
« Le Cantique, dit M. André Georges, a la douce allégresse d'un î matin de résurrection. Les voix des trois solistes entrent successivement, piano, a capella, figurant les trois saintes femmes surprises]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
ERNEST 1A1JÊ1
Chant
Boulevard Jarneé-Fazy> 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
5,	rue Louis-Duchosal {Rive)
iBCOiiE artistique di musique
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliéle de l'Orcbeelre de la Suwe Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
M. IlïPli	j
Violoncelle	;
Rue det Granges, ji Tél. St. 58.09	?
m"e M. 1/AOIENAlL	j
Chant	j
Rue deà Eaux- Vi ve.i, 75 Tél. St. 16-78	•
1PATO MICHE
     Professeur ait Conservatoire	{ Violon - Concerts
Roule de Chêne, 2<Vbls Tél. St. 36.41	;
E. ®ERTH<£>IJEÉ
Violon
Avenue de la Gare Des Faux-J rives, i o
IÏAN&E ET MÂIlflEW
          Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, ôi
M,ne Renée NICOLAÏEW
Cantatrice et Professeur Boni, des Philosophes, Tél. St. 62. 8j
IL* KI,EIN van CtllfAl
Violon
Chemin Beah-Soleil (Champel)
            Téléphone Stand 3,9-19
E. BUEEf
             Piano - Solfège Roule de Chêne, 15	Tél. Si. y8.66
MANON COUGNARD
Chant
Grange-Canal Tél. Æont-Blanc 22.39
Mlle A. LEPONTE de LUISI |
    Violon	;
     Rue du Æarche, 40	;
Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4• rue Henri-Fazy.
Conservatoire de Musique Genève
devant le sépulcre vide, n’osant encore croire à leur joie. » A ce premier cri de «Christ est ressuscité» des trois saintes femmes, l’orchestre répond par une large mélodie sur laquelle les trois voix solistes reprennent leur alléluia et, tout à coup, un chœur lointain y répond. Toutes les voix et les instruments se melent dans une expression de religieuse allégresse que prolonge l’orchestre, tandis que les derniers échos des voix se font encore entendre.
   On reconnaîtra dans ce Cantique quelques traits des alléluia du Roi David qui devait venir plus tard. On y reconnaîtra surtout la po^phonie caractéristique de Honegger, et qui est clairement definie par les déclarations qu’il faisait un jour à un critique musical : « J’ai une tendance peut-être exagérée à chercher la complexité polyphonique. Mon grand modèle est J.-S. Bach. Je ne cherche pas, comme certains musiciens anti-impressionnistes, un retour à la simplicité harmonique. Je trouve au contraire que nous devons nous servir des matériaux harmoniques créés dans cette école qui nous a précédés, mai.) dand un .rend différent, comme ba.te a ded ligned et a de.) rylbmed. Bach se sert des éléments de l’harmonie tonale comme je voudrais me servir des superpositions harmoniques modernes. »
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche uj décembre 1Q26, à ij heures
T Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
avec le concours de
Mme H élène STOOSS , cantatrice]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0543.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pensez aux Fêtes de fin d’Année ! 5
     LE PLUS JOLI CADEAU A OFFRIR A UN MUSICIEN
UN ABONNEMENT
aux SIX derniers Concerts de la Saison
Rez-de-chaussée
Loges ....................
Fauteuils de parquet, irc cat. Fauteuils de parquet, 2e cat.
Parterre..................
Pourtour..................
Amphithéâtre..............
Promenoir................
Face, ier rang.............
Face, 2' rang..............
Face, 3e à 6' rang.........
Côté., 1er rang.............
Côté 2e et 3' rang..........
Amphithéâtre..............
Droit dei pauvret! (i o /o) en pliu
Première galerie
Dates et Solistes des six derniers Concerts
M“” Lotte LEONARD, cantatrice. M. Adolphe BUSCH. violoniste. M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin FISCHER, pianiste. M'“’ Ninon VALLIN, cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
|	Samedi o janvier
J	Samedi 22 janvier
^	Samedi 29 janvier
|	Samedi 12 février
§	Samedi s 6 février
S	Samedi 12 mars .
1	Agence J. VERON, GRAUER & Cie, 27, rue du Rh.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>