<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Treizième concert symphonique populaire 
            <date when='19270215'>15/02/1927</date>
          </title>
          <series>Treizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0680.tif'/>
        <date when='19270215'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <title>Treizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
           Dimanche /j février i()2j, à 13 heures précises
TREIZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en la majeur........... Beethoven
              a)	Poco sostenuto e vivace.
              b)	Allegretto.
              e)	Presto.
              3) Allegro con brio.
DEUXIEME PARTIE
   2.	AURORE, première partie du tryptique
       jour D’Eté a la montagne..... r. (rinày
3.	THAMAR, poème symphonique............. Balakirew
L’Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOS S ET
Entre la et la 2e partie : Entracte de ÿo minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
M
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J/
3
Aimé KL1NG ij
LUTHIER	3
5
R lie Dlday (premier élage) ,)
;)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS g
3,e^>e^i>eoeo&ae<3eoe<3eoeo,eoe^7t!oeoe>i9eo’eo>e<3’fl
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
!
--I
S
 S) ÆPHONIE N“ j en la majeur, op. 98.
I
  Il	est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une évolution essentielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie, harmonie et rythme. A mesure que sa symphonie tendait à devenir toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la loi d’unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrêmement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers d’esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multi-pies formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à des mélodies courtes, d'un dessin simple et très net et d’une inépuisable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes, un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est suscep- fi tible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe l musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
i * Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème sympho-
 j
nique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé 1’ « u.rté thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de ^ presque toute la musique. A la vérité, il n’était point inconnu avant Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, jetait son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé § pendant sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre a à venir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0682.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le Plus 8rand assortiment, complété des
... -	.............. ...nouveautés intéressantes, ainsi que des
 œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R,
]Zn vente : Partitions d orchestre.3 pour suivre au concerta
2 2 .Corra-terie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
dRÂNOPHONEd
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
        Nettoyaqe à sec - Décatidàaqe - Coatume* bah et dotréed \ m
F. & E. BÆCHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
ÜINÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Tt>ac<5C<ie<T®<>e<5C«e<3
  La VIIe est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter ainsi les principales métamorphoses :
• •
Dans la ire partie : i 'y Dans la 2e partie : f * j P
Dans le scherzo Dans le finale :
 • * * »
MM • • • •
m C
     Elle est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom d’Apothéose de la dan,te que lui a donné Wagner.
     La symphonie commence par une introduction lente. Chez Ha3'dn, cette introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau, intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par précipiter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème?
   Il	est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque modulation, on se trouve transporté dans l’atmosphère de « dominante », tandis que les violons jouent le second thème. Mais bien vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités de développement.
     Il	en fait toute la matière de la partie médiane du premier mouvement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce vivace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème, que les violons enveloppent d’une large cantilène.
     La valeur expressive de Y allegretto de la symphonie en la est assez connue et appréciée pour qu’il soit inutile d’y insister. Ce qu’il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie, l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordinaire puissance de développement du passage en majeur, l’équilibre magistral de tout le morceau.
     La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0683.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut jaques-Dalcroze
GENEVE
Rythmique Théorie du Rythme Piano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
  Tecknique corporelle et plastique animée
1.	Court pour amaleurt, aduilet et enfanté.
2.	Court profettionnelt : a) Couré supérieur ; b) Court pédagogique,
     Court préparant à / enseignement de ta méthode Jaquet-Datcroze (examen du
      certificat et du diplôme).
             Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaquks-Dalcroze qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
   Demandez prospect ut au Secrétariat, 44' Terratture.

 a
|œ<»«<s«^Œ^e<3G<ïG<3«E^ï«E<3'©<Te<ïea,ei3’C<JC<3e<3’e<ïe<rG<3'e<3’C<3e^ycoc<3e<je<Te<7|
s
   très développé. Au Irlo, les cors jouent un chant de pelerins de la Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le trio peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développement du motif rythmique indiqué, sans que l’intérêt baisse un seul instant.
     Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son premier thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l’occasion d’harmoniser. A travers les premiers mouvements, le rythme s’étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées, attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive, dans un de ces accès de gaîté brutale dont Beethoven était coutu-mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’origine flamande du maître de Bonn.
Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris § par M. V. d’Indv, qui tend à faire de la VIIe une autre Pastorale. § Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégagé S des faits et des paroles mêmes de l’auteur. Beethoven dit ne s’être
S	0
jamais montré plus • au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit cette œuvre en quelques mois, c’est-à-dire particulièrement vite.
   Et sa date 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de
i
| sa vie.
Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force, il n’était point encore abattu par la maladie et sa gloire avait atteint son apogée. C’est l’époque où il bousculait les grands de ce monde et méprisait Goethe de se courber devant eux. Il allait dans la vie § avec l'allure d’un dieu et l’inébranlable sécurité d’une force natu-
! relie. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre, i du moins un triomphe de Beethoven. L'orchestre y était de choix ; on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzign, et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait deja : la
£ batterie.
 I
8]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0684.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15* MILLIONS
6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
fVîüt>-5
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
r
ïBH3iE<30K>f2<Teî5C<m<»C'<5Cft<3®<ï(rae<je^ïct<jeoe'?ïCK3a<3c^5ïR<5e<3e<JC<aci
Vincent d’INDY
§
                            Né à Paris le 27 mars i85i.
S
,/0^/æ /r/'://; a la montagne
I. — AURORE
   Eveillez-vous, mornes fantômes, souriez au ciel, majestueusement, car un rayon dans l’infini s’élève et vous frappe au front. — Un à un se déroulent les plis de votre grand manteau et les premières lueurs, en caressant vos rides altières, répandent sur elles un jl instant de douceur et de sérénité.
   Eveillez-vous, montagnes, le Roi de l’espace apparaît.
   Eveille-toi, vallon qui caches les nids heureux et les chaumières	a
è .	\
   endormies; éveille-toi en chantant. Et si, dans ton cantique,	S
quelques soupirs me parviennent, puisse le vent léger des heures
    matinales les recueillir et les porter à Dieu.
Eveillez-vous, cités, où les purs rayons ne pénètrent qu’à regret. | Sciences, agitations, ignominies humaines, éveillez-vous... Debout,
    mondes artificiels !
   Les ombres s’effacent peu à peu devant la lumière envahissante. Riez ou pleurez, créatures qui peuplez ce monde.
   Eveillez-vous, harmonies, Dieu écoute !
a
t i
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0685.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
>Ai
3 PRODUITS» DE. I
REDARD fcC,e nOROES
§
       Mily-Alexandrovitch BALAKIREW
1837-1910
S s J	---s
THAMAR
s........... §
    Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « cinq » composi- : teurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont ù toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse S musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compa- j) gnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmi- ^ que, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
   Le poème symphonique Thamar, dédié à Liszt, n’est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un | poème de Lermontov dont voici le résumé :
« Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve Térek, s’élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine,
§
            d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées,
             cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
à Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre | ou marchand, se rendait à son appel enchanteur et prenait part à la fête nocturne...
\ |
Des cris passionnés dans l’ombre s’amassaient
             Réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
Ü
« Mais à peine l'aube venait-elle dorer les cimes des montagnes, que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek, qui emportait § vers la mer un corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres ïï de la tour, une ombre blanche
             En voyait un adieu de loin au bien-aimé... »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0686.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
ERNEST 1AWE1
Chant
Boulevard James-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
j, rue Lou is - Du chosa l (Rive)
ÉCCSIvE AlflSflQUE mm musique
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de l’Orchestre de la S ni Me Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Gencve, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
M. IEIPII
Violoncelle
E.	KEKTllCSUIï
Violon
Rue Des Granges, 11 Tél. Si. ÿ<S.o(j	• Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
Mme M. UACIHENAlt	j
    Chant	•
Rue des Eaux-Vives, 75 Tél. SI. 16-78	•
  1PAUU MICHE
       Professeur au Conservatoire	•
          Violon - Concerts
Roule de Chêne, 2#h>s Tél. St. j6.ji	•
     PANSE ET MAINTIEN
Rue du Rhône, bi
      Professeur Eug. REVUZ
Téléphone Slané) fy-i)
Mme Renée NICOLAIEW ; E. 1U1ET
    Cantatrice et Professeur	•	Piano - Solfège
Boni, de.t Philosophe*, 24 Tél. St. 62.83	j	Route De Chêne, 13	Tél. St. 78.66
L. KUEIN van Gll/fAY	j	MANON COUGNARD
Violon
Chemin Beau-Soleil (Cbampel)
î	Chant
•	Grange-Canal Té!. Mont-Blanc 22.jy
:	Mlle A. LEPONTE de LULSI :
:	:
•	Violon	' •
•	•
•	•
l	Rue du Aiarche, 40 j
• * ....................................
Renseignements et conditions : imprimerie JARR.YS, rue Ilenri-Fazy.

r
           KaiMM»<r<M««e4ïe<N
SALLE DE LA RÉFORMATION
          Dimanche 20 février i()2j, à 15 heures
ï
i
14e Concert symphonique populaire s
  Sous la direction de IM. Fernand CLOSSET
      Location chez VERON, GRAUER & C1', rue du Rhône, 27.
VICTO RI A-HALL
iSoliste : M"u N mon VALLIN 7 cantatrice
§ _
La création, au Châtelet, du AI a r lyre de Saint-SébaMicn de Debussy, au cours de la grande saison de 1911, fut l’origine de la carrière extraordinaire de M,ne N. Vallm. Après une courte apparition à l’Opéra-Comique où elle fit sensation dans Louite, les impresarii d outre-mer la disputèrent à prix d’or à l’Europe. Au théâtre comme au concert, elle exerce en Amérique latine une véritable royauté. M1"0 Vallin revient chaque année en Europe pour des représentations à l’Opéra et l’Opéra-Comique.
            Samedi 26 février ig2j
11e Concert de l’Abonnement
  Sous la direction de Ni. Ernest ANSERMET
 l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i^«>ac^c<ïirat^x>«>»<9x53i>a«i«»e«e«a«c«x^ai?ac«kcococ«w®oa»c® G4*
i HAMBURG - AMERICA LINIE
                                                     11
#
 vX\\\VW»» Hllliit
'%
%
%
JP
%
jou rs
d'été , sur mer et dans les neiges
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.—
y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C", GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
L’Orchestre de la Suisse romande
PRÊTERA SON CONCOURS AUX MANIFESTATIONS SUIVANTES
§ Samedi 19 février 1927 ~ SALLE DE LA RÉFORMATION
g
 UNE AUDITION DU FESTSPIEL
 Musique de M. Otto BARBLAN
  donnée par la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
 Sous la direction de l’AUTEUR
 Location chez MM. ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.
t Jeudi 3 et Vendredi 4 mars 1927 — AU GRAND THEATRE
s
 DEUX REPRESENTATIONS DE
 Opéra en 2 actes et 3 tableaux, musique de BEETHOVEN
*
données par la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
 Sous la direction de M.. Albert PAYCHERE
 t
Renseignements chez MM. ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société cle 1 Orchestre Je la S
uisse romande
         QUATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
                               sous la direction de
         M. Robert = F. DENZLER
               Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
     Vendredi 25 et Samedi 26 mars, Deux représentations de
\
LA WALKY
          Drame lyrique de Richard WAGNER.
     /Mardi 2(j et Jeudi 57 mars, Deux représentations de
          Drame lyrique de Richard WAGNER.
       fje.t principaux rolej de cej deux ouvragej seront lenu.t par
Mme E. OVERGAARD (Op. de Copenhague et Th. de Bayreuth). MIie Marguerite BÂUMER (1Opéra de StuUgart). Mnie Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich). Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto WOLF (Prinz-Reqent de /Munich). M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). M. Karl SEYDEL (Opéra de /Munich et Théâtre de Bayreuth). etc., etc.
I
Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés à l’occasion de ces représentations.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>