<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19260918'>18/09/1926</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0327.tif'/>
        <date when='19260918'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Boëly, Alexandre Pierre François' type='person' role='cmp'>Boëly, Alexandre Pierre François</name>
        <name key='Pileur, George' type='person' role='cmp'>Pileur, George</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿o
o
CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
CONCERTS DORûUE
donnés par
M. Otto BARBLAN Organiste de la Cathédrale
ÉTÉ 19 2 6
—>Q<------------ —ïor—
C
Ô
    Tous les mercredi et samedi, à 20 h. 30
L
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
- A. G-EISTIÈrvnE --—-
--
        NOTICE HISTORIQUE
    Cet édifice remarquable occupe le sommet de la colline qui domine le lac ; il fut édifié sur l'emplacement d’un ancien temple païen. Commencé au Xe siècle, alors que l’architecture romane à plein cintre régnait en maîtresse, l’édifice fut achevé en pleine période gothique. Plusieurs incendies, notamment celui de 1430, qui détruisit une partie de la ville, ruinèrent presque complètement St-Pierre. En i53o, l’église fut complètement restaurée et, sauf la façade principale avait à peu près son aspect actnel En 1749, la cathédrale fut, à cause de son mauvais état, fermée au culte, puis les autorités s’occupèrent de la restaurer, et en 1756, on reconstruisit le porche grec qui forme l’entrée. p]nfin, il y a peu d’années, on restaura la Tour du Nord et diverses autres parties et l’on reconstruisit la flèche telle qu’elle existait avant l’incendie de 1430. L’intérieur de l’Eglise est d’une beauté grandiose et sévère, on remarquera les belles verrières du chœur, dues à la munificence de Mme Fæsch-Micheli, la chaire, le monument de Th. Agrippa d’Aubigné, et les magnifiques orgues. Dans une chapelle du transept, récemment restaurée, la statue en marbre de Carrare du duc Henri de Rohan, chef des protestants, tué à Rheinfelden. C’est l’œuvre du sculpteur Iguel et un don de Mme Vignier-de-Lor. On remarquera les chapitaux romans de la chapelle, qui sont parmi les plus intéressants de l’église.
    Du haut des tours (i56 marches), panorama splendide.
    La Cathédrale ainsi que la Chapelle des Macchabées sont visibles tous les jours en été de 8 h. à midi et de i3 h. à 19 h. ; en hiver de 9 h. à midi et de i3 h. à la nuit ; entrée 25 centimes. La Cathédrale est fermée le dimanche et jours fériés à 14 h.
    La Chapelle des Macchabées, construite par le cardinal de Brogny en 1406, contiguë à la Cathédrale, fut récemment restaurée; elle est un des plus élégants spécimens de l’art gothique. Elle est pourvue d’une entrée spéciale.
 Chapellerie CHALANDE
  .......■■ ■ - 3. Rue de Rive, 3 =====
             Chapeaux des ires marques Borsalino — Delion :: Casquettes Elina ::
y ' »
^re-
programme du 16me Concert : Samedi 18 Septembre
i	Passacaglia
2	Air « Crois à la bonté du Dieu vivant».......
      M"' Jeanne DEVOLZ, mezzosoprano, diplôme de virtuosité du Conservatoire de Lausanne.
3	Prélude sur le Cantique «Voici la première entrée» de Denizot
(i6mc siècle).............
4	Ave Maria..............
     M"' DEVOLZ
5	Prélude sur le Cantique «Esprits divins» de Denizot .
6	«0 toi qui descends du ciel».........
      M'" DEVOLZ
7	Chaconne sur si£-Ia-do-sit} = Bach (op. io) . . . .
      M‘" Louise FOURNIER, Diplôme de capacité du Conservatoire (Classes d’orgue de M. Barblan).
  D. Buxtehude
  (1637-1707)
  Hændel
  A. P. F. Boôly Georges Pileur
  Boëlj Fr. Liszt
  Otto Barblan
Entrée 2 fr. (droit des pauvres compris)
     On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez Véron, Grauer et C", rue du Rhône, 27, dans les hôtels, chez le concierge de la cathédrale, et à l’entrée.
    Le prochain concert aura lieu Mercredi prochain 22 septembre, à 20 h. 3o, avec le concours de M'“ Germaine BRATSCIII, organiste, diplôme de virtuosité du Conservatoire (classe de M. Barblan) et de M. Franz WALTER, vfoloncelliste.
CONFISERI E C. BUJARD
Grand’Rue :: GENÈVE
Spécialité de
Fondants a la Menthe
et Chocolats Fins
L. PAUTEX-MELLIARD & C"
17, Rue de la Croix-d’Or
BAS-CHAUSSETTES-BOUTONS
Spécialité de Sous- Vêtements en tous genres et en Crêpe de Santé • J^umpf » pour messieurs, dames et enfants]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>w\\wv
k VVA\VWV>VWVV>VVV\V> V\AVV\\V\VVAVV\V\\VV\VW\\V\\V\\V\VWVW\V\VV\VV\V\A\V\\VA\\\\V\\V^ VWVViQ
MAISON PAIS^NT-L'HUILLIER
 FONDÉE EN 18S6
JN BUISSON-PAISANT, SüCC.
 —..................................- GENEVE =- - ■■ ■■ ■■ -
       GRANDE MAISON DE BLANC ......■■■............... ET NOUVEAUTÉS ======
   RUE DE	CON FÉDÉRATION, 19
       lÀNaLE RUE DU COMUSKCE)	STAKD 00.50
0	WVWAWAVW WWVWWVA'VWA WVWWW WWW WAV WVWWW WAVWVWWWVWWVWVV WAV VA Y A.A WWW \ VA 0
JÏÏ la freine jjerllje
   15, Rue du Rhône, 15 — GENÈVE — Téléphone Stand 63.12
 LINGERIE ÉLÉGANTE
ROBES MODELES
                  TROUSSEAUX
^vv\wwvvvvvwv VWVW WWW wwvvvvvwvwv wvwvvwvwwvvw
AU ” LINI5LÉUM ”
MAISON SPÉCIALE
   U, CBÂNTEPOULET :: Et. CI ZA :: PLACE CORNA VIN, 2
Spécialiste depuis trente ans pour:
           LINOLEUMS incrustés et imprimés. TAPIS, Descentes de lits, Tapis de tables, etc. TISSUS d’AMEUBLEMENT et TENTURES. NATTES, PAILLASSONS, Toiles cirées, etc. PAPIERS PEINTS, collections modernes.
    Installations d’intérieurs. — Dépose, Repose de tous linoléum, lapis. - Travail soigné et garanti. -------- --:
   Etudes et Devis sans engagements Téléphone Mont-Blanc 25.14
| WAWVVWVW WWW W V VW W WV WWW WV WV VW WVVWVVW WVWWW VVWWVWWV VWVW WWW VWVW AV 0
IMPRIMERIE i.-f. KLEIN, GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>