<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19260904'>04/09/1926</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0305.tif'/>
        <date when='19260904'/>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Daquin, Louis-Claude' type='person' role='cmp'>Daquin, Louis-Claude</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿o
o
 c
 ô
D’ORGUE
donnés par
M. Otto BARBLAN Organiste de la Cathédrale
ÉTÉ 19 2 6
Tous les mercredi et samedi, à 20 h. 30
N I
CATHÉDRALE DE SAINT- PIERRE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notices sur les Concerts d’orgue de Saint-Pierre
                Evoquer l’idéal, par les moyens variés et puissants du grand orgue, sous une forme élevée et souvent très pure ; émouvoir par la science consommée d’un art très spécial ; atteindre à la tendresse mystique et à la profondeur du sentiment religieux, tels sont les éléments constitutifs des concerts de M. Otto Barblan, organiste de la Cathédrale de Saint-Pierre.
              Vous trouverez d’autre part les programmes variés et autonomes de ces concerts, choisis avec la conscience artistique et le goût auxquels nous nous plaisons à rendre hommage. Ils permettent au maître de mettre en valeur avec autorité les excellentes qualités du bel instrument confié à son érudition et à son talent.
                Notre cathédrale fut dotée, dès 1866, d’un grand orgue, qui a laissé chez les plus âgés d’entre nous le souvenir de l’éclat puissant et sonore de ses registres, qu’animait alors le jeu compétent de M. Hæring, organiste en charge. — Depuis 1887, celle-ci est échue, à la suite d’un concours organisé par le Consistoire, à M. Otto Barblan. L’ancien instrument fut renouvelé et pour ainsi dire remplacé, en 1907. grâce à la générosité de M. A. Chenevière, ancien conseiller d’Etat, et porté de 45 à 63 registres.
                 Sous les doigts de l’artiste éminent qu’est M. Barblan, les œuvres les plus belles des diverses écoles sont présentées dans ces concerts. Pour ne citer que quelques auteurs, nous mentionnerons J.-S. Bach, le maître incontesté, qui incarne toutes les qualités maîtresses, toute la sensibilité musicale ; son contemporain le grand G.-F. Hændel, puis Buxehude, Mendelssohn, et la phalange des modernes, César Frank en tète, qui rappelle dans ses accents touchants les plus purs chefs-d’œuvre du grand Bach : enfin, citons encore Max Reger, Guilmant, Widor, Saint-Saëns, Gigout, parmi les plus connus, etc., etc.
                 L’auditeur attentif, recueilli dans le clair obscur et le calme du sanctuaire, se sentira sans nul doute pénétré de la suave sérénité que procurent seules les œuvres d’art supérieures, exécutées par un artiste sincère et consciencieux.	E. I.
    Chapellerie CHALANDE
3. Rue de Rive, 3
                     Chapeaux des ircs marques Borsalino — Delion :: Casquettes Elina ::

APPAREILS DE CINÉMA ET DE PROJECTION
Xe plus grand cfjoix en Suisse
CINÉMAS SCOLAIRES ET DE SALON
LANTERNES DE PROJECTION
POUR CARTES POSTALES.
            LOCATION D’APPAREILS DE FILMS ET DE CLICHu-S
—	SOCIÉTÉ DU FILM ET DU CINÉMA S.-A. -
COMPTOIR DE PROJECTION
GENÈVE	20-22 Rue Etienne-Dumont	GENÈVE
Programme du 12me Concert : Samedi 4 Septembre
 a)	Agnus Dei, extrait de la 2de Messe pour orgue .
b)	Noël, n° 3 du «Livre des Noëls » .
F. Couperin
1630-1701
. Claude d’Aquin
■694-177»
Air «Je sais qu’il vit mon Rédempteur», extrait du « Messie» Hændel
        M'" Germaine BOVEYRON, soprano.
Prélude pour le Choral « En Dieu j’ai mis mon espoir».
     (mélodie au ténor)
Largo à la Hændel (op. 26, n° 4, manuscrit).
 Séb. Bach
 Otto Barblan
Air «Les Dieux dont vous vantez la gloire».....César Frank
       extrait de la «Rédemption»
       M"‘ BOVEYRON.
  Andante (prélude en sol majeur)........Mendelssohn
Fantaisie, op. 16.............César Frank
        a)	Poco lento - b) Allegretto caniando - c) Adagio.
Entrée 2 fr. (droit des pauvres compris)
    On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez Véron, Grauer et C”, rue du Rhône, 27, dans les hôtels, chez le concierge de la cathédrale, et à l’entrée.
    Le prochain concert aura lieu mercredi 8 septembre, à 20 h. 3o, avec le concours de M"' Camille BRUNNER, mezzo alto.
CONFISERI E C. BUJARD
Grand’Rue
GEN ÈVE
Spécialité de Fondants a la Menthe et Chocolats Fins
L. PAUTEX-IELLIARD & C"
17, Rue de la Croix-d’Or
Spécialité de Sous-Vêtements en tous genres et en Crêpe de Santé • î^umpf » pour messieurs, dames et enfants
BAS - CHAUSSETTES - BOUTONS
/
*	/]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ MAISON PAISANT-L'HUILLIER
  FONDÉE EN 1BB8
JN BUISSON-P AIS ANT, SUCC.
■■■■■■■■.....V	G- IE 2ST È -V E	..........^................
     GRANDE MAISON DE BLANC = ET NOUVEAUTÉS =
TiLÉPHOKEi
Stand 00.60
|'\V\\V\VV>V\AVV\W\\V\'VV\W\>>V\W\V\\VV\'WVVNAWV\V\AVV\V\\W\VV\ VVWV\VV\\V\VV \WV\A\V\VV\VVW\
JÏÏ la freine Jjerlfje
  15, Rue du Rhône, .15 — GENÈVE — Téléphone Stand 63.12
 LINGERIE ÉLÉGANTE
 ROBES MODÈLES
                 TROUSSEAUX
VWWVVV\VWV\\WVWVWVWVVV\W\VV\W\VV\ VXWNVVWWNWVWWVNV
VU "LINOLÉUM
 MAISON SPÉCIALE
  14, CHAWTEPOULET :: Et. CIZ A :: PLACECQRMViK, 2
  Spécialiste depuis trente ans pour:
             LINOLÉUMS incrustés et imprimés.
               TAPIS, Descentes de lits, Tapis de tables, etc.
           TISSUS d’AMEUBLEMENT et TENTURES.
             NATTES. PAILLASSONS, Toiles cirées, «te.
  PAPIERS PEINTS, collections modernes.
  Installations d’intérieurs. — Dépose, Repose de tous linoléum, lapis. -- Travail soigné et garanti. --
  Etudes et Devis sans engagements Téléphone Mont-Blanc 25.14]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>