<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert symphonique<date when="19270122">22/01/1927</date></title>
<series>Huitième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0623.tif"/>
<date when="19270122"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Rabaud, Henri" type="person" role="cmp">Rabaud, Henri</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Balakirev, Milij Alekseevič" type="person" role="cmp">Milij Alexeïevitch Balakirev</name><title>Huitième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Huitième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿^-fTTVVTÏVÏTÏÏVTTT>“T>-fVTÏÏTVVVTTVTTTr*~*'ÏTÏV>“r*%-*Y
Il ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
Samedi 22 janvier 1927, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
(Huitième de l’Abonnement)
? j*
Soliste : M. Adolphe BTJSCH, violoniste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
Æozarl H. Rabaud
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTEE .. .
2.	SUITE ANGLAISE du XVIe siècle (ire audit.)
         à) Allegro maestoso (anonyme).
         6) Allegro (William Byrd).
         c)	Moderato (Giles Farnaby).
          3) Allegro (Giles Farnaby).
          e)	Reprise de l’allegro maestoso.
.3. CONCERTO en ré majeur, pr violon et orch.
         Allegro ma non troppo. - Larghetto. - Rondo.
         M. Ad. BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
4.	SUITE TESSINOISE (1- audition)........ G. DoreI
         a)	Gandria. - b) Le Cimetière. - c) Caprino.
5.	THAMAR, poème symphonique............ Balakirew
 Beethoven
M.
L’Orchestre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
             Tjeô parle.' ,seront rigoureusement fermées pendant l exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0624.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLIN
LUTHIER
 12, Rue Dlday (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 .3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
  'A
j
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
|
Ouverture Je la FLUTE ENCHANTÉE
Commencée en mars 1791, la partition de la Flûte enchantée fut § terminée en juillet de la même année, c’est-à-dire peu de temps § avant la mort de Mozart. Bien que malade, il eut cependant la lorce de caractère et l’indépendance d’esprit d’écrire cette œuvre S digne de toute notre admiration. L’ouverture présente cette parti- | cularité d’être bâtie sur un seul thème, au lieu des deux thèmes | habituels que comportent les ouvertures classiques. Wagner l'a qualifiée de « chef-d'œuvre de la musique instrumentale».
SUITE ANGLAISE
I ,	,	S
La musique anglaise a connu son âge d’or aux xvie et xvne siècles,
§ notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La musique vocale a capel/a (madrigal), la musique vocale accompagnée de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y ; prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé- § rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du § jj clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en i5o2, un concert de | virginal.! donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La litté- -rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur p ^ et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style g propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach j et Beethoven et jusqu'aux compositeurs les plus récents, s’est S montrée une des formes les plus fécondes de la musique, a sa source ; t chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor- §
: ceaux de cette époque, transcrits pour orchestre par M. Henri S | \]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0625.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER F
reres
Tour-de-l'île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
GIIÎYI
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Le plus grand assortiment, complété des
.............-.....-- ..................... nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
En vente : Partitions d orchestreP pour suivre au concerta
        2 2 .Corra.terie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu'elles ont paru.
ÿ
jj Rabaud, qui composent la « suite anglaise » figurant à notre pro-§ gramme.
     M. H enri Rabaud, auteur des opéras la Fille c)e Roland cl | .Marouj, de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, i dont la célèbre Procession nocturne, s’il ne fait pas figure de chef j d’école dans la musique contemporaine, n’en est pas moins un | de ses représentants les plus dignes. La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musicale dont a témoigné ç toute son activité professionnelle, notamment dans la direction | d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction du Conservatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène à une § traduction française du Marchand de Venise, de Lucien Népotj1, l que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre § des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois suites § pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal, | ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation ^ inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout, | s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique jj qu’elle contenait. Le morceau qui ouvre la Suite et qu’on reprend pour terminer est une sorte de .Marche majestueuse dont l’auteur | est inconnu. Suivent un remarquable Allegro avec variations, de | William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, et deux morceaux | de Giles Farnaby, dont le premier, en mi bémol mineur, où la flûte ^ joue le rôle principal, est tout particulièrement caractéristique.
4*4* +
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO en ré majeur, op. 61, pour violon et orchestre.
      Ce concerto est le seul que Beethoven a écrit pour violon. Il date j| de 1806, année qui vit éclore les 7e, 8e et 9e quatuors. Beethoven | doit avoir eu une prédilection toute particulière pour ce Concerto. ï Après l’avoir, à l’origine, dédié au violoniste Clément, qui l’inter-§ prêta pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0626.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L'A
TL
                                   Cité, 11 , et Corraterie, g, au 1«•
 MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
 ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Solfège
Improvisation
  Harmonie
I ecliiiique corporelle et plastique animée
Cours pour amateurs, adultes et enfanté.
Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
Cours préparant à ienseignement de La méthode Jaques-Datcroze (examen du certificat et du diplôme).
lous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-DàLCROZP qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassurc.

   l'offrit à son cher ami, M. de Breuning, comme le prouve l’édition de 1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner un équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs Etudeà d'aprèé Paganini ; il s’est borné à une étude littérale.
      Le Concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en trois -j parties; c'est une composition musicale au sens le plus absolu de ce terme, parfaitement adaptée à 'sa destination, mais où il n’y a S cependant, peut-on dire, pas une seule note insignifiante; l’interpré-» tation verbale en doit être considérée a priori comme impossible, \ parce qu’étrangère à l’art dans lequel cette œuvre a été conçue.
! Le
       Concerto débute, on le sait, par quatre coup de timbales, mar-m quant les quatre coups de la mesure. Ce début original n’a aucun Ç sens s37mbolique ; c ’est une simple fantaisie de musicien, mais qui est | comme la clef de tout le premier mouvement. Ces quatre coups, on les retrouve quelques mesures plus loin dans les quatre ré dièze, affirmés par les seconds violons, dans les quatre la des premiers | violons, puis dans les parties de cors et de trompettes annonçant 8 le second thème ; on les retrouve encore dans les quatre ré dièze de la cantilène expressive qui conduit à la coda, sous les trilles du violon solo dans la conclusion, etc. Ces quatre notes sont partout, elles remplissent les développements ; elles sont comme la formule de cet allegro. C’est là un artifice purement musical dont l’auteur peut fort bien ne pas se rendre clairement compte, dont l’emploi n'est conditionné que par la musique, ses lois et ses traditions, mais qui fait de ce morceau une composition merveilleuse. On peut en dire autant du final, écrit aussi dans la forme traditionnelle des anciennes compositions, la forme bien vieille du rondo. Beethoven y a introduit un nouveau rythme constant, avec presque autant d’insistance que dans le premier mouvement, et qui est traité avec une § -verve inépuisable.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0627.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Gustave DORET
SUITE TESSIXOISE
Les trois morceaux qui composent cette Suite’ sont une traduction	S
j musicale des impressions éprouvées par l'auteur sur les rives du lac	^
| de Lugano (canton du Tessin en Suisse); ce lac dont le charme	^
| prenant laisse au voj'ageur un si durable souvenir. Encaissé dans	|
«j les montagnes verdoyantes, sur les pentes desquelles les blanches	|
S villas sèment des taches lumineuses, il attire les artistes avides de	f 8 calme et en quête de couleurs.
i
    Impressions violentes au soleil de midi à Gandria ;
    Mélancoliques, mais sans tristesse à l'heure du crépuscule dans	? § le vieux cimetière qui entoure l’église de Morcote;
    Gaies et pittoresques, dans l’atmosphère d’un soir de fête à | S Caprino.
8 . . § 1 elles sont les <• notations » de ce triptyque symphonique.
J1 (lu ri ce Emmanuel. ^
 4* 4* 4*
Mily-Al exandrovitch BALAKIREW
„ l
 1837-1910
I	I
THAÆAR
    Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut à l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux «cinq» compositeurs russes, n'a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse ^ musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compa-ç gnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît Ç dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmi-^ que, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
^ Le poème symphonique Tbamar, dédié à Liszt, n’est pas une l illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un § poème de Lermontov dont voici le résumé :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0628.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    « Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve G g Térek, s’élevait anciennement une tour qu'habitait Thamar, une reine,
            d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées, cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
§	....	,	5
g Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre § ou marchand, se rendait à son appel enchanteur et prenait part à jj la fête nocturne...
I
           Des cris passionnés dans l'ombre s’amassaient Réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
« Mais à peine l’aube venait-elle dorer les cimes des montagnes,	§
s que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par	4
S le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek, qui emportait	i
  vers la mer un corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres	| j! de la tour, une ombre blanche
            En voyait un adieu de loin au bien-aimé... »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0629.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
                   EENESf 1AÏJEE                                E. KNECHTLI - BER AN             
                       Chant                                            Piano                    
              Boulevard James-Fazy, 17                      j, rue Louis-Duchosal (Rive)         
                  écoile artistiq                                  >UE BE MUSIQUE                
                                 Willy PERRET Direct eurs : Louis PIANTONI                       
Soliôte de l'Orchestre De la S ut Me Romande, violon Directeur du Cercle Choral de Genève, piano 
           Cours d’élèves 10, rue du Con                  ’il-Général Leçons particulières       
                     H. KEIPE1                                      E- KEMTIKOUB                 
                    Violoncelle                                        Violon                    
        Rue des Granges, 1 1 Tel. St. 5<V.09            Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10     
                  mm" M* HÂ€1ENÂH                                                                
                       Chant                                                                     
       Rue des Eaux-Vives, 75 Tél. St. 16-78                                                     
                    ipauil moche                     
Profe.vear au Conjer\>aloire                         
Violon - Concerts                                    
Route àe Chêne, 2fihls Tél. St.                      
                                       PAMS® ET MÂJNfJEN                                         
                                     Professeur Eug. REVUZ                                       
                          Rue du Rhône, fti Téléphone S La ne) 59-1)                             
                Mme Renée NICOLAIEW                                   E. 1U1EÏ                   
              Cantatrice et Professeur                             Piano - Solfège               
      Boni, des Philosophes, 24 Tél. St. 62.85            Roule de Chêne, 15 Tél. Si. 78.66      
Jb® K1LMM van                                                      MANON COUGNARD                
                       Violon                                           Chant                    
           Chemin Beau-Soleil ( Cha mpel)               Grange-Canal Tél. /Mont-Btanc 22 .yy     
                                                                                                 
             Mlle A. LEPONTE Je LU LSI                                                           
                       Violon                                                                    
                Rue du AI arche, jo                                                              
Renseigne ment à et conditions : imprimerie JARRYS, rue Ilenn-Fazy.
AV I S
*	I
        Le Comité de Direction de VO. S. II. a l’honneur d’informer 5 J MM. les Abonnés ainsi que MM. les Sociétaires-Souscripteurs qu'il l | s’est trouvé dans l’obligation de supprimer le service de presse du § Journal LA SUISSE à la suite des faits (/ne voici. :
         A plusieurs reprises le Comité a protesté auprès de la Direction de ( LA SIIISSE contre les compte-rendus systématiquemmt désagréables qui § sonI publiés dans ses colonnes sur nos Concerts populaires du dimanche § j sous la signature U. Le même chroniqueur s’est livré, à l’occasion | du dernier FESTIVAL WAGNER à des réflexions absolument § J déplacées et qui n'ont rien à voir avec la critique, et à des plaisante-| ries d’un goût fâcheux à propos des préférences manifestées par le * public de nos concerts. Or, la Direction de LA SUISSE a cru devoir | répondre à nos démarches par une fin de non recevoir catégorique. J l De plus, dans son numéro du 29 décembre dernier, le même journal j publiait, sous la signature de son chroniqueur habituel Al. M. un § | compte-rendu manifestement tendancieux sur un Concert il’ « Art l Social » donné par l’O. S. II. la veille, Salle de la Réformation. I jj Ce compte-rendu contient en particulier le passage suivant. « Concert à $ | bon marché... exécution à bon marché aussi... ce qui est un tort. Je pense § que le public qui paie 30 centimes pour aller entendre l’O. R. est au l j moins aussi intéressant et mérite autant d’égards que celui qui est $ § capable de s’offrir le samedi un fauteuil de 8 francs au Victoria-Hall ». { Le Comité de l’O. S. li. estime que cette phrase est absolument l blessante pour nos musiciens et leur chef. Elle affiche en outre une S j méconnaissance complète des efforts constants que nous n’avons cessé de j vouer à l’œuvre des Concerts populaires depuis leur fondation. Et nous pourrions ajouter qu’elle est en contradiction formelle avec les apprécia-§ tions des autres organes de la presse quotidienne sur le même concert.
Le Comité a cru de son devoir de réagir contre un ensemble de § faits qui lui a paru dénoter à l’égard de notre Société des sentiments § résolument hostiles et il l’a fait en supprimant le service de presse de LA SUISSE et en priant ce journal de ne plus faire paraître aucun § article sur nos concerts. En conséquence, les habitués de nos auditions ne trouveront plus nos communiqués dans LA SUISSE, et les annonces | qu’ils pourraient voir figurer dans ses colonnes et qui récemment encore § contenaient plusieurs inexactitudes, n’émanent pas de notre Adminis-§ tration. Nous laissons aux amis de l’O. S. R. le soin d'apprécier et de tirer les conclusions qui découlent de la situation.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0630.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                 ?
         VICTO RI A-HALL	Samedi 2y janvier 192J
    ! 9e Concert de P Abonnement !
Sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET
                   -
et avec la participation du CHOEUR ROM. AND
Soliste : M. Ernest BAUER, ténor
           Au programme : Ouverture de Riibezahl, Je IP'éber. - Litanie, ® pour ténor et orchestre, Je Æozarl (irc audition). - Symphonie n°13, en sol majeur, Je HayJn. - Prélude pour la Tempête et Chant de Joie, Je A. Honegger. - PSAUME XIII, Je F. Liszt, pour chœur mixte, h ténor solo et orchestre.
                   APIS : Le Comité Je l’O. S. R. a Jtî renoncer à Jonner cette	'
            année le PSALÆUS HUNGARICUS Je KoJaly, en raison Je	-
                 l’absence J'une traduction satisfaisante Ju texte. D’autre part, la fuite	-
               DAFllNIS ET CH LOF Je Ravel, qui devait figurer au programme Ju	r.
            ^ concerl d'aujourj but est renvoyée à un autre concert Je la saison, les	~
                  musiciens supplémen tait es que nécessite son exécution n’étant pas Jisponibles	' en ce moment.
I AU GRAND THÉÂTRE	Lundi 7 février i<)27 |
                   ■
      ! Concert Symphonique extraordinaire
AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
       I Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET |
Soliste : Yves NAT, pianiste.
     -
S	§
Le programme de oe Concert sera publié incessamment.
                                                                                                                          I

1
PROCHAINES MANIFESTATIONS
EN L’HONNEUR DU CENTENAIRE DE LA MORT DE
BEETHOVEN
avec la participation de
l’Orchestre de la Suisse romande
Début de mars, au Grand Théâtre de Genève
DEUX REPRÉSEKTATIONS DE
FIDELIO
Opéra en 2 actes et 3 tableaux, avec la
Société de Musique Symphonique
Sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
Location et renseignements chez ROTSCHY Frères, Corraterie, Genève.
                                                                                                        «
Les 17 et 18 mars, à la Cathédrale de Saint=Pierre, à Genève
DEUX AUDITIONS DE
LA MI55A SOLEMNIS
avec la
Société de Chant Sacré
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
Le Dimanche 20 mars, à 15 h., à la Cathédrale de Lausanne
UNE SEULE ÀUDIXIOU DE
LA MISSA SOLEMNIS
avec le? SOCIÉTÉS
v
Chorales de La Chaux-de-Fonds et du Locle
Sous la direction de Ni. Ch. FALLER
Ce dernier Concert sera donné au BÉNÉFICE DES ARTISTES de l’Ûrchestre de la Suisse Romande.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0631.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orchesbe : IV1. Ernest ANSER.IV1ET Deuxième chef c)'orchestre : M. Fernand CLOSSE1
CHEFS DE PUPITRES :
i" violon solo..............Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo .	Jean L.AGROIX, ex-ier violon solo du Grand I heatre de Genève.
ier second violon .rolo. .	SABBATANI, de la Scala de Alilan.
/'r alto .rolo................Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de .Monte-Carlo.
j” violoncelle .rolo. ...	A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
/” contrebasse .rolo . . .	PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
y” flûte solo................Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
t” hautbois .rolo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais .rolo..........FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
/"* clarinette .rolo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant)	SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Pans.
i” basson solo............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i” cor solo..................E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
jre trompette solo ....	DUBOIS, ex-ire trompette solo des Concerts Lamoureux.
/" trombone solo ....	Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
1*' timbalier................Fr. SCHIESSER.
/" harpe......................Mme BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
