<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique populaire
            <date when='19270102'>02/01/1927</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0580.tif'/>
        <date when='19270102'/>
        <name key='Nicolai, Otto' type='person' role='cmp'>Nicolai, Otto</name>
        <name key='Strauss, Josef' type='person' role='cmp'>Strauss, Josef</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Strauss, Johann' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <name key='Aguirre, Julián' type='person' role='cmp'>Aguirre, Julián</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' type='person' role='cmp'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
      SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
        Dimanche 2 janvier 1927, à 15 h. précise*
NEUVIÈME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture des JOYEUSES COMMERES
DE WINDSOR.................... Nicolaï
    LES HIRONDELLES DU VILLAGE,
       (Dorfacbwa.Ibe/i), valse................. Joseph Straïud
    ■3. Entr’acte et airs de ballet de ROSAMUNDE Schubert
   4.	LES VOIX DU PRINTEMPS (Friihlinq-
     àtimmen), valse....................... Johann StrauM
DEUXIÈME PARTIE
  5.	DEUX AIRS ARGENTINS, instru-
mentés par M. E. Ansermet........... Aguirre
              a) La Huella. - />) El Gato.
   6.	DOUBINOUCHKA, chanson russe, pour Rimdkx/-
   orchestre........................................................Kordakow
   7.	Prélude et Gopak, de la FOIRE DE
    SOROCH1NTSI................... Æouéjorqâky
  5.	ESPANTA, rhapsodie................... %Chabrier
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
    Entre la ire et la 2e partie : Entr’acte de jo minutes. — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ r<5
Aimé KLING
LUTHIER
12, Rue D ici a y (premier étage)
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
    HA1SON
       CENfLVE,
 /AN
m

r
Otto NICOLAI
Né à Kœnigsberg en 1818, mort à Berlin en 1849-
   Auteur de plusieurs opéras et de quelques autres œuvres chorales et instrumentales, Nicolaï reste célèbre par son opéra Led Joi/etues Cotnmered de IVindàor, dont la fraîcheur et la franche gaîté n’ont point vieilli.
4* 4* 4*
Joseph et Johann STRAUSS
DEUX VALSES VIENNOISES
   Les deux valses inscrites à notre programme, pour n’être pas des plus grandes et des plus fréquemment citées, n’en sont pas moins dans les plus charmantes du répertoire viennois classique. Dorfachwalben au.i Oesterreich de Joseph Strauss est restée célèbre pour sa saveur champêtre et ses solos de clarinette de l’introduction ; Fiïiblingjlirumen, qu’on entend plus souvent avec chant, est une des plus heureuses inspirations de l'auteur du Bleu Danube. Joseph et Johann Strauss, comme on sait, étaient les fils d’un autre Johann Strauss, déjà grand compositeur de valses et directeur d’orchestre, sorti lui-même de l’orchestre de Lanner, le premier spécialiste de la valse viennoise.
4*4*4*
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 3i janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
   C’est en i8a3, que Schubert écrivit la musique pour le drame RoMmunde princeéée de Chypre. Année difficile, où la maladie et les soucis accablèrent Schubert, et où cependant sa muse fut extraordinairement féconde. L’auteur de RoMmunde, Helmina von Chezy, ■> aimable mais médiocre poétesse, avait déjà desservi Weber avec le livret d'Euiyanthe. La pièce eut peu de succès, mais la musique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT Le plus grand assortiment, complété des
.	. ------- _..... nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
En vente : Partitions d orchestreO pour suivre au concerta
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GRAMOP1ÛNIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER F fères
Tour-de-l’île, 4 ' Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine *: Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
    reste. Elle consiste en une ouverture, une romance, des chœurs, et de la musique de ballet et d’entr’acte. Les airs de ballet n’ont besoin d’aucun commentaire : ils sont sans prétention, écrits dans des formes élémentaires, et sur des rythmes de danse populaire. Mais la mélodie y fleurit avec une fraîcheur et une saveur incomparables, le charme souverain de la musique ennoblit ces pages et a les élève au dessus de toute discussion académique.
I)
u	(3
+ ^
Julian AGUIRRE
      Né à Buenos-Ayres en 1869, Aguirre fit ses études musicales à Madrid et revint pratiquer son art dans son pays où il fonda une école de musique qui porte son nom. Dans la pléiade naissante des compositeurs argentins il se distingua très vite par sa personnalité fine et sensible, profondément empreinte du caractère et de la saveur propres au folklore du pays. Malheureusement son œuvre fut interrompue par sa mort soudaine survenue en 1923. Elle avait Ci consisté jusqu’alors en pièces de piano et de chant, réunies en recueils, dont la plupart portent le titre d’Aird nationaux, et des chansons d’enfants qui se chantent dans toutes les écoles argentines; mais elle faisait augurer de plus amples développements. En fait, ces « airs nationaux » sont des compositions originales mais conçues librement dans les types de la musique populaire du pays. C’est en hommage à la mémoire d’Aguirre que M. Ansermet orchestra Ô la Huella, déjà ancienne, et le Gato dont l’auteur n’avait laissé qu’une esquisse. L’un et l’autre sont des types de danses criollas. Dans sa transcription, qu’il dut jouer à réitérées reprises dans les concerts }j de Buenos-Ayres, M. Ansermet n’a cherché qu’à transposer à l’orchestre le caractère et la couleur que l’auteur donnait à ces petites pièces lorsqu’il les exécutait lui-même au piano.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0583.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                              Cité, h, et Corraterie, g, au t"
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
 Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour Je prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
              GENE V E
Rvtk
y tnmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
Technique corporelle et plastique aminée
                    Cours pour amateurs, adultes et en/an ts.
                   Cour.) profes,Honnel^ : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
                  Cours préparant à ienseigne mèni de la méthode Jaques-Dalcroze (examen Ou certificat et du diplôme).
                              Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. ) aqum-Dalckozf qui a repris toute son activité k l'institut Central de Ge*ère.
Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassière.

s
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekvin en 1844, inort à Pétrograd en 1908.
      --■
      La Chanson riiéàc, op. 62, est une chanson d’ouvriers, appelée en russe Doubinouchka, que Rimsky-Korsakow a traitée pour orchestre. Cette chanson a eu même comme beaucoup d’autres chansons populaires, pendant un temps, un caractère révolutionnaire qui avait fait interdire l’œuvre de Rimsky-Korsakow
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKY
Né le 16/28 mars i83g à Karevo (district deToropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
§ _____
LA FOIRE DE SOROCHINTSI
     « C’est en 1876, écrit M. B. de Schlœzer, que Moussorgsky conçut le projet d’un opéra populaire petit-russien qu’il voulut écrire pour son ami, la basse bien connue à cette époque, O. Pétrolf. Il se mit au travail avec enthousiasme, cherchant avant tout à s’assimiler le caractère spécial de la chanson populaire ukranienne ou petit-russienne, laquelle se distingue profondément par sa tournure mélodique et harmonique, par sa structure rythmique de la chanson du Nord, des chants russes proprement dits, tels que les ont fait connaître à l’Europe Glinka, puis les « cinq ». Moussorgsky copia lui-même de nombreuses chansons petit-russiennes et réunit ainsi des matériaux importants, dont il ne mit d’ailleurs plus tard à contribution qu’une part très insignifiante.
      « Dès le début, il songea à mettre en musique un des charmants récits de Gogol qui forment le recueil traduit en français sous le titre léC.t I eitlccé du hameau. Il s’arrêta enfin à ta Foire de Sorochintsi et un soir, le 19 mai 1877, chez ce même Pétroff, il jeta sur le papier son scénario (ce document est conservé à la bibliothèque de Pétrograd). Ce projet qui ne subit plus de modifications, prévoit trois actes et suit de très près le développement du conte de Gogol.
« Le compositeur ne put terminer son œuvre, mais il acheva presque complètement les deux premiers actes et nous laissa quelques fragments et des esquisses du troisième. »
L
 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
 CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 15* MILLIONS
 6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
  10, place de Cornavin ! 3, pl. des Eaux-Vive»
 PLAINPALA1S CAROUGE
  56, rue de Carouge ! 11, rue du Marché » rvî(Las
  Toutes opérations de Banque et de Change,.aux meilleures conditions.
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme)le i8janvier 1842, mort à Paris le i3septembre 1892.
— • l
l
   ESP AN A, rhapsodie pour orchestre.
 ^ est une	très caractéristiqu. d. U	j
ration des musiciens français modernes, de cette génération trop nouvellement arrivée au concert pour avoir acquis le sens sûr de la symphonie, mais qui mêlait déjà des recherches de sonorité et parfois d’harmonie aux goût toujours français du pittoresque musical et à l’abondance polyphonique apprise chez Wagner. A sa première exécution, en i883, aux concerts Lamoureux, qui marquait d’ailleurs une des premières manifestations de la « nouvelle école française », elle suscita un enthousiasme qui n’a guère diminué.
  Elle reste une des meilleures œuvres de Chabrier, plus caractéristique que les drames Gwendoline et Briséis dn génie propre de 5 l’auteur de la Pastorale des cochons roses, de la Villanelle des petits canards et de la Ballade des gros dindons, Chabrier l'a écrite au retour d’un voyage en Espagne, tout imprégné encore des lumières chaudes et crues de cette nature méridionale, de la vie ardente de ses habitants, du rythme sans fin des danses ibériques. La rhapsodie elle-même est emportée tout entière dans la spirale étourdissante d’un J rythme ternaire. Mais les mélodies langoureuses ou passionnées, contenues ou éclatantes qui s’y succèdent, y sèment la variété de leurs rythmes propres, de leurs syncopes et de leurs timbres. On remarquera notamment la structure binaire du premier thème.
  Le succès même de cette œuvre fit son malheur. Un compositeur de danses échelonna ses divers thèmes tout au long d’une suite de valses, achevant la carrure de ceux qui en étaient dépour- p. vus, affirmant la périodicité régulière de l’accent rythmique là où l’auteur n’y avait point insisté. Aussi l’auditeur d’aujourd’hui a-t-il quelque peine à oublier la plate vulgarité de 1 'EspaJha de Wald-teufel, quand il s’agit d’entendre la fantaisie étincelante d’esprit, de bonne humeur et de vraie musique de l’Auvergnat de génie que fut Chabrier.
4*4*4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3 PPQDUIT*> DE-
F REDARD &C'e MORGESl
r’rwywwrwww'» wn—w * wr
VICTORIA-HALL	Samedi 8 janvier ig2j
          . ^
T Concert de l’Abonnement
 Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
§
»Soliste : Mme Lotte LÉONA-RD, cantatrice
       Consideree actuellement comme le premier soprano de concert en Allemagne, Mme Lotte Léonard s’est imposée récemment en Suisse par des interprétation* impeccables dans les concerts du Gemichter Chor de Zurich, spécialement dans la Création de Haydn et la Neuvième Symphonie. Elle est depuis lors la collaboratrice régulière de la plupart des grandes auditions en Suisse alémanique et elle vient de réaliser une triomphale tournée en Amérique du Sud.
§ -T-
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
  . "
Dimanche (j janvier i)2j, a 1heures
 10e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 l
II n y aura pas de Concerts populaires les 16 et 2j janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿E. KNECHTLI - BER AN
riano
y, rue Louis-Ducbosal {Rive)
 Boulevard James-F a.
 Violoncelle
 Violon
 j ranges, 11
 venue
 aux■
1PATO MICHE
           Professeur au Conservatoire Violon - Concerts Roule De Chêne, 2 A'bis Tél. S,
REVUZ
 Rue du Rhône, 61
 ho ne
Renée NICOLAIEW
 Cantatrice et Professeur
 lano
 Houle de Chêne, 1
MANON COUGNARD
Chant
vau
Violon
Chemin Beau-Soleil (Champel)
 Grange Canal Tél. .Mont-Blanc 2 2.39
PROFESSEURS
!	MlleA. LEPONTEdeLULSI j
•	•
;	Violon ;
•	•
•	•
\	Rue du Aîcirehê, 40 •
•	•
Renseignements el conditions : imprimerie JARJIYS, 4, rue Henri-Fazy.

Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
      LE PLUS JOLI CADEAU A OFFRIR A UN MUSICIEN
est
 UN ABONNEMENT
aux SIX derniers Concerts de la Saison
£
I | |
h	—	rvinpniL ricane................... zi ,üu j ^ §
—	Promenoir..................... 2 2.5o \ - 5
^ ns,
Si rcnucie gciiene. r ace, i~ raii£....................................— i
—	Face. 2e rane.............. . . 35.— l ^
M
.... 25.- /
Droit de* pativrea (1 o °/o) en plut.
Rez-de-chaussée.  Loges ................     .. 40. ---   
       ---        Fauteuils de parquet, irc  . . 40.---   
       ---        Fauteuils de parquet, 2e                
       ---        Parterre..............     . . 35.---   
       ---        Pourtour..............     . . àO . --- 
       ---        Amphithéâtre..........     .. 22.5o     
       ---        Promenoir............      .. 22.5o     
Première galerie. Face, icr rang.........    .. 40.---    
       ---        Face, 2e rang..........    .. 35.---    
       ---        Face, 3e à 6e rang.....    .. 3o.---    
       ---        Côté, tcl' rang.........   .. 35.---    
       ---        Côté 2e et 3e rang......                
       ---        Amphithéâtre..........                  
Dates et Solutés des six derniers Concerts :
 Samedi 8	janvier
 Samedi 22	janvier
 Samedi 29	janvier
 Samedi 12	février
 Samedi 26	février
 Samedi 12	mars . .
M,ne Lotte LEONARD, cantatrice. M. Adolphe BUSCH. violoniste. M. Ernest BAUER. ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin FISCHER, pianiste. M"’ Ninon VALLiN, cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
S’adresser à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & C1*, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0587.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FAUL-EUGÈNE GR1VET SUCCESSEUR
GENEVE
4, RUE HENRI-FAZY, 4 Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I.J798
           _
 SALLE DE LA REFORMATION
      «....> +..><...> «....V «••••> «...> «...•► <...+ <■..> <•••► «...•► «...•►	«...> <...> «...•► «...•► <...><...> <...•► <...> <....>» <...•► <....►
endredl 14 janvier 1927, à 20 heures et demie
    _
  En 1 Iionneur du Centenaire de la mort de Beethoven
-- |
 UNE SEULE EXÉCUTION
l
   de la
«
NEUVIÈME SYMPHONIE
.
S	5
   par
 L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE |	LE CHOEUR ROMAND
   et le CHŒUR de la
                                                                                                          6
 SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
j . . '
    3oo exécutants sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  SOLISTES :
 Mme Mark LUSCHER Mme Louise DEBONTE
       Soprano (Zurich)	Alto (Strasbourg)
 M. Ernest BAUER	M. F. LOËFFEL
     Ténor (Genève)	Ba*>c (Berne)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0588.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orebeshe : Ml. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i*T violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i”r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
1 "r second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
/" alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
j'r violoncelle solo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l Orchestre Augusteo. i'* contrebnMe solo ... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
y”/Iule solo........ Marcel WELSCH, premierprix du Cons rvatoir.-de Paris.
j" baulboié solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglnin solo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris. — (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
im baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/" cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
jn trompette solo .... DUBOIS, ex-i" trompette solo des Concerts Lamoureux. /” trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest. i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
j" harpe........... M“* BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>