<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique
            <date when='19261016'>16/10/1926</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0393.tif'/>
        <date when='19261016'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ORCHESTRE
           c/g /a
SUISSE 1R0ÜANDE
 PROGRAMME
SAISON 1926-1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PASSAGE DES LIONS
RUE LÉVRIER, S-7
VENTE - ABONNEMENT
C on dilion* spéciale,s pour profeôéeuré el profe.vsionneU
POUR SUIVRE LES CONCERTS I PARTITIONS DE POCHE TOUT LE RÉPERTOIRE CLASSIQUE TOUTES LES ŒUVRES MODERNES
«.........>	.Mii k.r'. ;.ï ■ JE
    LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNA
 4,	QUAI DE LA POSTE	TOUS TRAVAUX
       •î•«•(!•(! GENÈVE
T-r, ç, WA	PHOTOGRAPHIQUES
        Téléphoné blanc) ob.bg	..... ...	_______ ...
é-
|VTVTTVVTVVVVTVTTV V WVT V V V VVTT
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 16 octobre 1926, à 20 heures et demie
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
Piano de concert Steinway and Sonô aux joint de la Ai ai don Çb. B erg uer.
Concert Symphonique
(Premier de l’Abonnement)
--J
  Soliste : M. BRAILOWSKY, pianiste
1.	SYMPHONIE n° a, en ré majeur........... Beethoven *j
     a)	Adagio molto — Allegro con brio.	*i
         b)	Larghetto.
   c)	Scherzo (Allegro).	-H 3)	Allegro molto.
2.	DANSE MACABRE, variations sur le Died irœ, pour piano et orchestre............... L'uzt
        M. BRAILOWSKY.
DEUXIÈME PARTIE	»!
3.	ALBORADA DEL GRACIOSO (ire audition) Ravel
4.	DEUX NOCTURNES.................... Debujox, j
        a)	Nuages. — b) Fêtes.
5.	CONCERTO en nu mineur, pr piano et orchestre Chopin
        M. BRAILOWSKY.
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARCHETS et
                              „„ ^ w w „ w ^ ^ w ou w w ^ ocr_,. c A	:!
î fil Aimé KLING !
c i	'
? Il	LUTHIER	j
C I
i	^IL	i2, R IIC -Dld(l (premier étagej
5
C JIHL	î )
.1
INSTRUMENTS ANCIENS j
;)

e
s
ï
S
Louis van BEETHOVEN
        Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
       Les neuf symphonies de Beethoven ayant été composées à partir	s de 1800, leur histoire se confond, pendant un quart de siècle, avec la vie d’artiste la plus admirable et la plus douloureuse qui ait i jamais été vécue.
La deuxième Symphonie en ré majeur (op. XXXVI) date de 1802,
t l’année où Giulietta Guicciardi infligea à Beethoven son premier	§
    désespoir d’amour, l'année du tragique testament d’Heiligenstadt.	I
On s’est parfois étonné de n’en trouver aucun écho dans l’allègre	/
| symphonie en ré : est-elle donc un « héroïque mensonge », selon la	Û
i belle expression de M. Camille Bellaigue? Y doit-on voir, avec	jj
(j M. Romain Rolland, l’affirmation de la volonté triomphant du	-
malheur? Il est probable que cette œuvre fut justement conçue	-
pendant la période trop courte où, grâce à la « magique enfant »,	5
Beethoven put se croire heureux, et seulement mise au net après la	' | catastrophe.
Ce sont cinquante et un feuillets d’esquisses musicales, vendus
§ pour quelques florins à un amateur de Vienne, qui permettent de	§
1 nous arrêter à cette date de 1802. Ces feuilles contiennent des idées	®
é musicales pour le concerto de piano en ré, pour une ouverture sur	f
    le nom de Bach, et pour une ouverture ou un opéra de Æacbetb.	J i Les esquisses pour la symphonie sont mêlées à celles des trois
    sonates pour piano et violon, op. 3o, des trois sonates pour piano,	jj
jj op. 3i, du trio Tremale, op. 116 et d’autres œuvres moins impor-	"
tantes. Elles paraissent dater, surtout celles du finale, de 1802.	r
? Elles occupent sept larges pages pleines, et outre la musique et les	r
notes, comprennent trois longs fragments de mouvements : deux se	s § rapportant au premier mouvement, le troisième entièrement consacré § au finale.
Comme celui de la première Symphonie, l’autographe de la Sym-
£ phonie en ré majeur a été perdu. Les parties séparées furent publiées	5
| à Vienne en mars 1804, sous ce titre : « Grande sinfonie, composée el	§
t dédiée à jon altéré Æonàeigneur le Prince Charles de Lichnowki, par	3
| Louid Beethoven, op. j6; a Vienne, au Bureau d'Art.) et d’Industrie ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le plus grand assortiment, complété des
------------------------ ------------	--nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerte
2 2 . Cor r o± er ie .22
Spécialit é DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumer bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frères
Tour-de-l’IIe, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameuolements
I
s
     La première audition eut lieu au théâtre an der Wien, le £ ç 5 avril i8o3. Les principaux critiques de l’époque s’accordèrent p pour reprocher à Beethoven l’incohérence des idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages jjj' | qui de nos jours nous empêchént d’admirer l’œuvre au même degré t t que iHéroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant, Beethoven § apparaît déjà dans la deuxième Symphonie avec une vigueur, une jj | jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale que ^ ® l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
     L’introduction de la deuxième Symphonie a plus d’ampleur que c celle de la Symphonie en ut; si le cours du premier mouvement p obéit aux mêmes lois traditionnelles, du moins se distingue-t-il par jj des thèmes plus frappants et une disposition plus variée ; les différences de timbres entre l’harmonie et les cordes sont également employées avec une liberté plus grande. Le larghetto à 3/8, en la § majeur, répand avec une ampleur nouvelle sa large sérénité. Le | § scherzo en ré majeur forme un dialogue très serré, très animé, très §
l	vivant, entre le tutti et ses deux groupes principaux, cordes et harmonie. Le finale, à quatre temps alla breve, se comporte à peu près comme un rondo, mais le thème a une soudaineté, une impatience jj * peu commune à ce genre ordinairement facile, et il se termine par ji ^ une coda, issue contre toute attente d’une modulation inopinée.
                                                             (.Notice if après J. Chantavoine.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0397.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
          GENÈVE
T echmque corporelle et plastique animée
1.	Court pour amateure, adulleé et enfanté,
2.	Cou ré profeééionnelé : a) Cou ré éupérieur ; b) Couré pédagogique,
      Cou ré préparant à ienéeignemenl de la méthode Jaqueé-Da l croze (examen du certificat et du diplôme).
             Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaqürs-Dai.crozh qui a repris toute son aotivité à l’institut Central de Genève.
 Demandez proâpectuô au Secrétariat, 44’ Terraééùre.
R ythmicjue T liéone du Rytli me Piano
    iSolfège Improvisation H arinome
           MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION
           Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Franz LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886. j
S	__l
l
LA DANSE DES MORTS
Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un certain nombre d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées par une donnée poétique. Très voisins de ses poèmes symphoniques -sont les deux épisodes du Faust de Lenau, ainsi que la Dande ded ÆorU, pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et a les moins connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série de variations sur le thème du Died iræ, fut inspirée par la contemplation du Triomphe de la Æort d’Andrea Orcagna. Et le plus bel J éloge qu on en puisse faire, c’est de constater qu’on y retrouve cette interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu’on aime à § reconnaître dans les antiques « ymages » où il fut traité par les j artistes de jadis ; on y admire encore les qualités expressives si b particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d’une Dante jj ; macabre est évoqué de façon intensément caractéristique. L’ingéniosité du travail thématique et instrumental est au-dessus de toute • S louange.
(D’après Lûzt, de Calvocoressi.) 3
+ 4*4*
§
Maurice R A V E L
s
Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
j .	. —7 ,	l
L Alborada del graciodo est une pièce d’une des œuvres les plus § caractéristiques de Ravel, les Æiroird, pour piano, écrits en igoô.
   A l’époque de la publication des Æiroird déjà, Ravel en avait S 9 orchestré une des pièces, Une barque sur l’Océan, qui fit scandale 5 aux concerts Colonne et ne fut pas reprise dès lors. Ce n’est jj qu’après la guerre, et pour une circonstance fortuite, qu’il orchestra i encore 1 ' Alborada del graciodo, dont la parure instrumentale sort donc 5 de la même palette que la l 'aide. Ce morceau — un des nombreux exemples de ce que Ravel sut tirer de la musique espagnole — est suffisamment défini par son titre, qui signifie à peu près : « l’Aubade du bouffon ».
fi
à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0398.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fk\uMinti(H(iiiiniiaiaiiiiiiinHiNiiiaiHiiiHiHiBi»i
,X' I»,, Îiiiiiiiiifiiii’ii mi il il 'if'MMiiilliiliiKiHi'iiiiiiMiiiHii.i 'Kiiiiiruiflfll
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
      CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES FRANCS : 158 MILLIONS
6,	Corraterie GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 1	1, rue du Marché
rVîJt*-!
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturne/) veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d'expression et de lumières spéciales.
  Nnagej. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fe'tej. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Il	n y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que 1 auteur des Nocturnej a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière soaore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l'émotion qui crée sa forme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0399.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Réservé à la Maison
REDARD & O, à MORGES
ac<jc<3e<ae<ye^>eac-a’ea'eoeere<y|
Frédéric CHOPIN
Né à Zélazowa-Wola (près Varsovie) le ier mars 1809, mort à Paris le 17 octobre 1849.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche ij octobre 1926, à ij heurej
 1" Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Au programme : Œuvres de BEETHOVEN - BERLIOZ BARGIEL - BORODINE - WAGNER
l . . -
Location dimanche matin de 10 h. à il h. 3o, chez VÉRON, GRAUER & C“,
rue du Rhône, 17, et billets à l’entrée du concert.
 I
 fl
      Bien qu’espaces sur le catalogue des œuvres de Chopin, les deux g Concertod (op. 11 en mi mineur et op. 21 en fa mineur) datent en ^ réalité de la même époque et furent exécutés par l’auteur dans le courant de la même année, en i83o, à Varsovie; il avait alors vingt ans. A cette époque, le concerto constituait, avec l’air varié et les transcriptions brillantes de thèmes connus, la manière la plus i) avantageuse pour un pianiste-compositeur de se produire devant le grand public. Par la suite, Chopin redoutant la foule anon37me des 8 grands concerts et plus à l’aise dans les milieux aristocratiques et | mondains, abandonna complètement cette forme, car on ne peut faire 3 état de Y Allegro de concert op. 46, essai médiocre de premier morceau § d’un troisième concerto. Il ne faut pas chercher ici autre chose que ■ des œuvres brillantes, destinées avant tout à mettre en valeur la virtuosité de l’exécutant.
      Le Concerto en mi mineur comporte trois mouvements : Allegro maestoso. — Romance (Larghetto), et Rondo vivace.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0400.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P R O FESSEURS
I. IEIPI1	|	®. BERTHOIJD |
•	•	•
•	Violoncelle	;	Violon ;
•	•	• *	•	*
•	Rue des Granges, 11	Tél. St. 58.09 !	Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10 !
•	•	• j	Mme Marie LACHENAL I	I
•	Chant	;	;
•	•	•
•	Rue des Eaux-Vives, 75 Tél. St. 16-78 ï	j
SAISI ®T MÂlNfJlN
                         Professeur Eug. REVUZ Rue du Rhône, 61	Téléphone Stand 59-/9
 Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.
Chant
Boulevard James-Fazy, 17
B. Düllf
             Piano - Solfège Roule de Chêne, 13	Tél. St. 78.66

AVIS IMPORTANT
     Rentré de sa saison de concerta à Buenos-Ayres après la publication du plan général des Concert*), Æ. Ansermet a demandé au Comité de l’O. S. R. d’apporter quelque*) modlfi- \ cations à la composition et à l’ordonnance des programmes, qui s n’avaient pu être définitivement fixés avec lui par suite des » difficultés de correspondance. Ces programmes ont été finalement | établis de la manière suivante :
Programme général des Douze Concerts par abonnement
Premier Concert	.	Samedi 16 octobre ù
Soliste : M. BRAILOWSKY, pianiste.
te	a
§ x. Symphonie n° 2, en ré majeur..........................Beethoven
3 2. Danse macabre, variations sur le Dies iræ,
       pour piano et orchestre..............................Luzt
l 3. Alborada del gracioso *....................................Ravel
I 4. Deux Nocturnes : a) Nuages. - b) Fêtes. .. .	DebuMy
| 5. Concerto en mi mineur, pr piano et orchestre	Chopin
! . , ****
Deuxième Concert	Samedi 3o octobre
      Solistes : Mrae G. GILLS, cantatrice, et M. Ch. PANZERA, baryton.
» 1. Symphonie n° 1, en ut mineur............. Brah/ru
® 2. Quatre scènes intégrales de PeHéas et Mélisande .. . Debiuày ® 3. Marche écossaise........................ Debuaty
| Troisième Concert	Samedi 6 novembre
Soliste : M. Johnny AUBERT, pianiste. Avec le concours du CHŒUR ROMAND.
1.	Concerto brandebourgeois n° 1, en/a majeur	J.-S. Bach « 2. Cantique de Pâques, pour chœur de femmes,
soli et orchestre*........................................Honegger
n 3. Fantaisie pour piano, chœurs et orchestre . .	Beethoven
m 4. Tempo di ballo*................................................Roland-Æanuel
i 5. Rencontres*........................................................J. Ibert
   6. Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre	Liézt
 l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0401.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quatrième Concert
i
Samedi 20 novembre
Direction : M. Fernand CLOSSET.
Soliste : M. Gabriel BOUILLON, violoniste.
  1.	Symphonie n° 7, en la majeur........................Beethoven
 2.	Les Petits riens..................................................Mozart
   3.	Concerto russe *, pour violon et orchestre ..	Lalo
4.	Jour d’Eté à la Montagne..............................Vincent (f Indy
Cinquième Concert	Samedi 4 décembre
Soliste : M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste.
  1.	Symphonie en ut, dite l'Ourj............. Haydn
§ 2. Concerto n° 4, en sol majeur, pour piano et
orchestre........................... Beethoven
 3.	Tanz-Suite*............................ Bartok
   4.	Nuits dans les Jardins d’Espagne, p1 piano et orchestre..........................Manuel de Falla
 Sixième Concert	Samedi 18 décembre
Soliste : M. Joseph WOLFSTHAL, violoniste.
 1.	Suite en ré majeur..............................................J.-S. Bach
   2.	Concerto en la majeur, pr violon et orchestre	Æozart
   3.	Une Vie d’Artiste, pour violon et orchestre.	Templelon Strong
  4.	Symphonie n° 2, en ré mineur..........................Hermann Suter
 Septième Concert	Samedi 8 janvier
Soliste : M'"' Lotte LÉONARD, cantatrice.
  1.	Ouverture de la Flûte enchantée....................Æozart
  2.	Cantate Weichet nur betrübte Schatten ..	J.-S. Bach
  3.	Airs de ballet de The Fairy Queen *............Purcell
   4.	Der Hirt auf dem Felsen, pr chant et orch.	Schubert
 5.	Symphonie n° 3, Eroïca....................................Beethoven
s Huitième Concert	Samedi 22 janvier
\ -. -L-
                 Soliste : M. Adolphe BUSCH, violoniste. ï î. Ouverture de Rübezahl....................................IF’eber ■ 2. Troisième suite anglaise *..............................Rabaud
; 3. Concerto pour violon et orchestre ..................Beethoven
  4.	Suite tessinoise*....................................Dorel
   5.	Daphnis et Chloé, fragments symphoniques.	Ravel
?
f Neuvième Concert	Samedi 29 janvier
6
    Soliste : M. Ernest BAUER, ténor, avec le concours du CHŒUR ROMAND. rç 1. Symphonie n" 13, en sol majeur........... Haydn
fi 2. Psaume XIII, pour chœur, ténor solo et
orchestre............................ Lijzt
B 3. a) Prélude pour la Tempête.............. i
  , , „ . * > Honeaqer b) Sous-manne *......................../
   4- Psalmus hungaricus, * pour chœur, ténor et
orchestre............................ Kodaly
j- Dixième Concert	Samedi 12 février
                 Soliste : M. Edwin FISCHER, pianiste.
   1 • Symphonie en do majeur, dite Jupiter....... Æozart
   2.	Concerto en ré mineur, pr piano et orchestre J.-S. Bach
   3.	Wanderer-Fantaisie, pour piano et orchestre Schubert-LLazt
| 4. Ainsi parla Zarathoustra, poème pour
      orchestre et orgue.................... R. Straujj
I
fi Onzième Concert	Samedi 26 février
                 Soliste : Mrae Ninon VALLIN, cantatrice.
   1.	Symphonie n° 6, dite Pastorale........................Beethoven
§ 2. Air d’Agathe, du Freischütz..............................JFeber
l 3. Rythmes*............................................................Frank Æartin
Ü 4. Mélodies pour chant et orchestre....................Fauré
1 5. Valses nobles et sentimentales......................Ravel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0402.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Douzième Concert	Samedi 12 mars g
    Soliste : M. J. SZ1ÛETI, violoniste. Avec le concours du CHŒUR ROMAND.
   1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs ........ Wagner
    2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre Brabm<s
3.	Sarabande* pour orchestre et chœur...... Roger Duccuje
                                                                                                           3
 4.	a) Salammbô*................j
     i\ 1 a as •*. j c	} chœurs. /flouddorq^Ky
      bj Lâ défâitc de Sennacherib ^
   5.	Iberia, « Images » pour orchestre........... Debuàày
        Les œuvres marquées d’un astérisque sont données en première audition.
S Le Comité je rétervej la faculté d'apporten à cej programmer toutes moaificalions S t/ai lui seront imoosées par les circonstances
____
  VICTORIA-HALL	Samedi 30 octobre 1926 J
ç	f
                                                                                                                       j j
 2e Concert de l’Abonnement
    Sous la direction de IVI. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
Mme Gabrielle GILL/S
Cantatrice, des Concerts du Conservatoire, Colonne et Lamoureux.
        Après de brillants débuts à Londres, Mme Gills a fait une rapide carrière, prenant sa place au premier rang des cantatrices françaises. Elle s’est consacrée entièrement à la musique moderne, dont elle est une active propagandiste dans ses tournées de l’ancien et du nouveau monde.
M. Charles PANZERA
Baryton, de l'Opéra-Comique, des Concerts Colonne et Lamoureux.
        Premier prix d’excellence à l’unanimité au Conservatoire de Paris, trois ans à l’Opéra-Comique, plus de mille concerts en Europe, M. Panzera s’est classé au nombre des plus parfaits interprètes de notre art contemporain. Au lendemain d’une récente représentation de Pelléao et Aléliéande, Mm® Debussy lui écrivit : « Quelle joie pour le Maître s’il avait été là ».
1.	Symphonie n° 1, en ut mineur..................... Brahms
    2.	Quatre scènes intégrales de
PELLÉAS ET MÉLISANDE..... Debuàdy
3.	Marche écossaise................................ Debujjy
        Le Bureau de location délivrera dès lundi 18 octobre, des Abonnements aux onze derniers Concerts de la saison (tarif diminué d un concert).
 t
GRA MO PHONES
ET DISQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0403.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
  Sous
f
{
  BAS
Demandez chez
Pautbx -Melliard
              Sl Cie
 x7, RUE DE LA CROIX-D’OR, i7
                           les
-'Vêtements élégants et solides
              des Marques
Crêpe Rumpf, Cosy, 1?ala, etc.
— CHAUSETTES — BOTTONS
FAYRE fils
              110 RVE DV HHONE
                    S
             GRAND5 MAGASINS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>