<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert symphonique 
            <date when='19260220'>20/02/1926</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0119.tif'/>
        <date when='19260220'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Piantoni, Louis' type='person' role='cmp'>Piantoni, Louis</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Prokofʹev, Sergej Sergeevič' type='person' role='cmp'>Prokofʹev, Sergej Sergeevič</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  k---ÿSfwr-*—
   ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
         VICTORIA-HALL
          Samedi 20 février 1926, à 20 b. et demie précise*
  Concert Symphonique
              (Dixième de l’Abonnement)
       Soliste : M-me Nina KOCHITZ, cantatrice
        de i Opéra, Concerta du Conservatoire de Paria, Paadeloup, Colonne et Lanwureux.
                 PROGRAMME
                                        PREMIÈRE PARTIE
      1.	SYMPHONIE n° 8, en fa majeur. . . . Beethoven
                  a)	Allegro con brio.
                  b)	Allegretto scherzando.
                 c)	Tempo di minuetto.
                  d)	Allegro vivace.
      2.	Air d’ALCESTE, pr chant et orchestre Gluck
                M'no Nina KOCHITZ.
                             DEUXIÈME PARTIE	%
    3.	CENTAURES, poème symphonique
       (inédit, ire audition)................ Piantoni
     4.	a) Air de la FIANCÉE DU TZAR . . Rimj/cy-Koraakow
         b)	Rêverie et danse de la FOIRE DE
       SOROTSCHINSKI ........... ÆouMorgoky
       c)	MÉLODIE SANS PAROLES... Prokojieff
                pr chant et orchestre (ires auditions)
               M'”e Nina KOCHITZ.
      5.	Suite du ballet CHOUT (irc audition) Prokojieff
                               L’Orchestre sera dirigé par
        M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 5o. ■ •	Aucun morceau ne sera ré pelé ni ajouté au programme.
•	La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porleo seront rigoureusement fermées pendant t’exécution des morceaux.
                                                   H. MftHVS GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
 Né à Bonn le 16 décembre
 mort à Vienne le 26 mars 18
 raison ^ B £Rq,
^O^DïX EN /S3o
  CLNtVE,
AIME KL IIS G
L V T H f £ H- OEiytVf: Xflr PV£ D ! D A Y AIL ^
VIOLON,
ALTO/s
VIOlJ^
       rANCIIMSi m mitXI
S YÆPHONI.E n° 8 en _/<z majeur.
  « Justement parce que c’est la meilleure » répondait Beethoven à Czerny qui lui faisait remarquer l’accueil assez réservé fait à la huitième Symphonie lors de sa première exécution publique. Il est vrai qu’elle avait été présentée avec un redoutable voisinage. C’était au concert du 27 février 1814* Au programme figuraient entre autres deux grandes compositions symphoniques : la VIL Symphonie et la Bataille de Vittoria, qui n’avaient pas été jouées moins de trois fois depuis le mois de décembre i8i3, dans des conditions particulièrement brillantes, et dont la seconde surtout avait d’emblée conquis la faveur du public. Elles n’eurent pas moins de succès au concert du 27 février, pour lequel Beethoven disposait d’un orchestre important : dix-huit premiers violons, autant de seconds, quatorze altos, douze violoncelles et sept contrebasses.
  Placée entre l’ardente et lumineuse Symphonie en la et la fameuse Bataille dont le public connaissait bien l’effet certain, la VIIIe Symphonie ne parvint pas à faire valoir sa beauté moins éclatante. « On attendait cette nouvelle œuvre avec une très vive impatience », lit-on dans un compte rendu fort élogieux de ce concert, « mais on parut un peu déçu, et elle ne reçut pas cet accueil enthousiaste que l’on fait à une œuvre qui plaît à tout le monde ; bref, elle ne fit pas fureur, comme on dit. » Et le correspondant ajoute qu’il ne faut pas en chercher la cause dans la valeur artistique moindre de cette symphonie, mais simplement dans les conditions défavorables où ;lle avait été placée. — C’est un honorable insuccès enregistré en des termes respectueux, les seuls qu’on se permît en parlant de Beethoven à cette époque de ses grands triomphes.
  La partition autographe de la Symphonie en fa porte la mention Sinfonia — Lintz im Æonat October 1812 — Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Gœthe, Puis sa santé l’oblige à faire une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0121.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d'orchestre pour suivre au concert.
. y » 1	se trouvent les transcriptions des
   A I Abonnement
œuvres jouees aux concerts de 1 O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
b4, rue du Stand. b4. 1er étage p I A N O S - P I A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	HARMONIUMS
            accord de
 AU PALMIER
y ÏÏOfitlAQDT ntS . F L CURISTE
ZS.RUE OU CSLNDPIER -ANGLE RUE OÜIiONT-ftLAN
 cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin, pour achever de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s'invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué. Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la VIIIe Symphonie.
   Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles de la symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril i8i3. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d’opué 92 et g3, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la .VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait jje visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une ^bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la symphonie en fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour lans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux jui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions ymphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables l’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est (erré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumen-iation en est même particulièrement savoureuse, d'une pâte tour à aur épaisse et transparente, mais jamais diluée.
   Elle est surtout, cette symphonie, d’une admirable franchise, j’une délicieuse ouverture de cœur. Si l'on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une :harmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non! à sa manière à lui, comme Haydn]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0122.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿wr-
 ^rn
.-.i;
Œt
m
SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 187a
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6 CORNA VIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    56. rue de Carouge	i i, rue du Marché
c+jfksï
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

J en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel,
1 avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la
  )
   verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute ! interprétation littéraire.
      Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette symphonie a j ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse concision. On n'y trouve pas d’éloquent développement ; toute la matière en est ramassée, drue; certains contrastes y sont accentués avec un verve malicieuse. Dans le Æenuel cette verve prend même un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette symphonie est faite surtout de délicatesse ; elle est semée de trouvailles charmantes d’un cœur ingénu.
 « Le premier morceau est le moins remarquable de l'ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante . si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence j ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, préci-à sèment, un premier thème d’une symphonie de Haydn...
      L'allegretto jcbcrzanch fut de tout temps le morceau favori de cette llri symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la ^,ei louange de Mælzel, l'inventeur du métronome.
      Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! — alliée à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin officiel de la Société dé Musique de Neuebâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis PIANTONI
Originaire du Tessin, né à Genève le 3o décembre i885.
PRIOR
Cité, 11, et Corraterie, 9
Musique neuve et d’occasion
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
 littérature musicale, etc.
Abonnement
 aux livres et à la musique. Four le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut JAQUES-DALCROZEb»;
—	err
GENEVE
Rythmique C liant choral Piano
Technique corpore
Solfège
Improvisation
Harmonie
lie et plastique animée
1	Cours pour amateurs, adultes et entants.	.. méthode fjagueàe Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tchérepnine
'	‘	-jnement complet de la	u
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignerai n	pour l’instrumentation. 11 eut aussi, à Moscou, quelques leçons du
                              C urs préparant à /’enseignement de fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l’élève ✓ — j.. „0r4;£rat).	d'Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky.
3. Cours pédagogique (/ anj . C t»u; u y. -,---
      méthode flaques-Çiïatcroze (examen du certificat).
                 l.Demandez vrospecius au cJecréfariaf, M, ‘Verrassit
   Le scherzo symphonique Centaures a été composé pendant l’été 1924* Cette œuvre ne cherche nullement à suivre pas à pas un texte littéraire ; elle pourrait, néanmoins, porter en épigraphe ces quelques fragments du Centaure de Maurice de Guérin :
   « L’usage de ma jeunesse fut rapide et rempli d’agitation. Je vivais de mouvement et ne connaissais pas de borne à mes pas. Dans la fierté de mes forces libres, j’errais, m’étendant de toutes parts dans ces déserts.
   «... Une inconstance sauvage et aveugle disposait de mes pas. Au milieu des courses les plus violentes, il m’arrivait de rompre subitement mon galop, comme si un abîme se fut rencontré à mes pieds, ou bien un Dieu debout devant moi.
   «... Moi seul, me disais-je, j’ai le mouvement libre, et j’emporte à mon gré ma vie de l’un à l’autre bout de ces vallées. Je suis plus heureux que les torrents qui tombent des montagnes pour n’y plus remonter. Le roulement de mes pas est plus beau que la plainte des bois et que le bruit de l’onde ; c’est le retentissement du centaure errant et qui se guide lui-même. »
4«4«4*
Serge PROKOFIEFF
Né en 1891, dans le gouvernement d Ekaterinoslaw.
   Serge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives dispositions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de Saint-Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l'harmonie et la fugue,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netloyaqe u sec - Décati,utai/e - Costume* batj et soirée*
F. & E BiECHLER Frères
   Tour-de-l'lle, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
j
A IUPITER
b, rue du ‘Rhône gramophone;s DE QUALITÉ
‘Passage des jQiom
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES -ires MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaiiapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
|
 Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en	SJ
19x4 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano	| le premier, op. 10.
 Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre,	p puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur. On répétait au théâtre Marinskv son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky,
lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à	<
 quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon	§
par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921 ses composi-	§
tions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres	t
pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de	ï
 l’auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et	'J chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
 Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras, Æaddalena, le Joueur,	2 l’Amour Je trou oranges, d’après Carlo Gozzi, représenté à Chicago; un ballet : Chout, ou le Conte du Bouffon qui a réussi h tromper sept	ç autres Bouffons; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique d'automne, op. 8; la Suite scythe, op. 20 ; la Symphonie clanique, op. 25 ;	| un poème symphonique pour ténor, chœur et orchestre : lia sont	| sept ! d’après une incantation magique accadienne, op. 3o ; un	§ [concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-	§ ballade pour violoncelle : une Ouverture sur des thèmes hébraïques,	, |pour clarinette, quatuor à cordes et piano, op. 34; un Scherzo humoristique, pour quatre bassons, op. 12; le Vilain petit Canard, d’après	■ lA.ndersen, pour mezzo-soprano et piano ; des romances et des mélo-	? jlies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour ‘ piano : Sarcasmes, Visions fugitives, Contes de la vieille grand-ère, etc. ^
 Le troisième Concerto de piano, joué par l’auteur dans nos concerts	fj
 t le Concerto de violon ont fait connaître à notre public la person-	jj
alité musicale de Prokofieff dont l’art singulièrement vivant et	^
rais reste peut-être davantage que chez d'autres modernes rattaché	§
une tradition classique. La musique du ballet Chout ne met évi-	|
demment pas en œuvre des formes classiques comme celles des	t concertos et se présente sous forme d’une succession de morceaux de
 caractère, que lie une certaine unité thématique. Il faut en noter	«j
 surtout le caractère burlesque qui est une des formes d’expression	-
 :ypiques de l’art russe. On y relèvera aussi, sans doute, une inven-	|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  tion mélodique qui est caractéristique de Prokofieff et qui est une chose si rare aujourd’hui qu elle mérite d’être indiquée.
  Chout, c’est-à-dire le Bouffon, est un jeune moujik facétieux qui passe son temps à imaginer mille tours pour berner son semblable, et y réussit. Il suffira ici de situer brièvement les extraits du ballet que comporte notre programme.
      Le Bouffon et sa Bouffonne. Ils sont dans leur isba, le Bouffon assis sur son poêle, la Bouffonne lavant le plancher. Tout à coup le Bouffon saute de son siège pour annoncer à sa Bouffonne nouveau tour de son invention.
  2.	Danse des Bouffonnes.
  3.	Le* Boulfon.r tuent leur* Bouffonne* (fugato sur le motif de la danse précédente).
  4.	Le Bouffon travesti en jeune femme. Et plainte des Bouffons bernés.
  5.	Entracte.
  6.	Querelle de* Bouffon* avec le marchand.
  7.	Dan*e finale.
>J* *T*
M.-P. MOUSSORGSKY
   La traduction française du texte chanté par Æme Nina KOCHITZ dan* la Foire de Sorotschinski se trouve à ta première page du prospectus annexe.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>