<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Sixième de l'abonnement, série B et pour le remplacement du troisième de l'abonnement A) 
            <date when='28/01/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002876</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330128'/>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement, série B et pour le remplacement du troisième de l'abonnement A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mahler, Gustav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68537' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Durigo, Ilona' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50033935' type='person' role='int'>Durigo, Ilona</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_002.tif'/>
        <page><![CDATA[cp e
p E UE E TS
Le lemps passe..
mMais Vos epreuves
p/70f O ou CINÉ
restent ///
N )
t se
gt“...»* TOUT
pour la Photo et le Ciné
Tous les travaux soignés Ÿ
par la maison de confiance . ]
PHIOTO:!NATIONS |
Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans A
la GARE de CORNAVIN est _ Angle rue du Rhône, 47
ouverte le dimanche matin.
v““"
22.Corraterie. 22 |
GRAMOPHONES @
ET DISQUES‘&
; Mê…î Maison P I A N O S _Ê;‘
4, rue du Stand, 64
5 , ï
Re résentation excluswe Jes
1°T et 2""° étages P
PV Pianos SEILER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Pianos
Clavecins
I. rue
Disques
Mélographe
Petitot
K adios
Gramos
. rue du Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_004.tif'/>
        <page><![CDATA[les appareils de T.S.F.
et radio-gramophones qui
correspondent à la qualité des
disques ‘‘His Master's Voice”
‘His MastersVoice
Demandez une démonstration sans engagement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Le prochain Goncert d'Abonnement Série À
(GRAND THÉATRE, 4 FÉVRIER (933)
sera dirigé par
FRANZ
VON HŒSSLIN
Le réputé chet d'orchestre qui, ce soir-là, sera notre hôte, est loin
d’être un inconnu dans les milieux musicaux de notre pays. C'est à
Saint-Gall qu’il fit ses premières armes comme chef d’orchestre du
Théâtre, et au cours des trois années qu'il passa dans cette ville (où il
débuta à l’âge de 22 ans) il dirigea à la scène les principaux ouvrages
de Mozart, Wagner, Verdi, etc. Depuis la guerre il fut appelé à diriger
plusieurs concerts à Winterthur et à Bâle. A Genève, von Hoesslin fut
en 1910 élève de l’Institut Jaques-Dalcroze et lorsque s’ouvrit en 1911,
l’Ecole d’Hellerau, il y remporta le diplôme principal de la méthode
dalcrozienne tout en dirigeant une partie des Festspiele représentés dans
le nouvel Institut.
Le couronnement de la carrière de Franz von Hoesslin fut sa nommina
tion comme chef des Festspiele de Bayreuth, en 1927 et 1928, puis l’année
suivante son magnifique succès à la tête des Festivals wagnériens du
Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, enfin l’hiver dernier sa direction
du Cycle d’opéras de Mozart qui groupa à Nice, puis à Genève, quel
ques-unes des premières étoiles des scènes lyriques allemandes. Actuel
lement M. von Hoesslin oceupe le poste de Directeur général de la
musique à Breslau.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_006.tif'/>
        <page><![CDATA[D'ART
Coèratoue .26
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_007.tif'/>
        <page><![CDATA[B” MAGIC NOTES
TRADE -MaQe
Disques de M. Zino Francescatti
DC 87 (Kreisler) Liebesfreud - Liebeslied.
DCX 37 (Sarasate) Zigeunerweisen.
LFX 191 (Ravel) W«zigane, rhapsodie de concert.
LF g1 (Dvorak) Humoreske.
LF 92 (Rimsky-Korsakow) Chanson Arabe - Hlymne au
Soleil.
LF 89 (Ecclès, 1670-1742) SOnate (au piano ; M. Maurice Faure).
Disques nouvenutés :
LX 276;277 Tannhatüser. ouverture (\Vngnvr), par l'orchestre
du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.:
LFX 251/52  La création du monde (Darius Milhaud) par un
orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud
LFX 257, 259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par
M"" Marg. Long.
LX 174/78  Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61),
Joseph SZIGETTI et le British Symphony Orchestra dirigé par
Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 l’Histoire du Soldat (Igor Strawinsky),
Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
DFX 117 Chasse Royale et Orage (Berlioz), par l'orchestre
Hallé, de Londres, Direction Sir H. 4||.‘\l‘l_\ﬂ
LFX 282 à 284 Concerto pour violoncelle et orchestre
(Ed. Lalo) par M. Maréchal et l'Orchestre Symphonique de
Paris, Direction Ph. Gaubert.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Les d bonnes marques d'appareils de
RECORD
CALELECUOCOCSONOOEEOOOOSROTUOURONEOREAEEEVONOONEATETTEOUORORNCOKEONOONENEOEOKONEONDNŸUNN
Petit, 4 lampes, grande puis-
sance, bonne sélectivite, haut
parleur electrodynamique.
excellente  amplification de
gramophone. Prix : Fr.195.-
STEWART WARNER
FERCLCLHOUCOOOLOQHQOQVESOKHUONTOOOOOHRCH 50055 TAENNOOONOOODAONVAVQENETTEEEOOEROHOONOKOWU
Superhétérodyne. 6 lampes,
très sélectif et puissant, contrôle
automatique du gain d'ampli-
fication, excellente tonalite.
HowAarn °
La marque de luxe, divers
modèles de |l à 16 lampes,
munis des. derniers perfec-
tionnements, rendement
parfait, puissance de sortie et
qualité de reproduction
exstraordinaire.
Prix selon modèle.
Fr. 975.- à fr. 3150.-
ms Philips/ Telefunken- -Lizenz
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
(ci-devant J. Kaufmann, en gros)
Mühlebachstrasse, 6
Z U R ! G H
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
DM 0Ï0 Mo 0 00e Ms 00J e 0J e 003e es /s 03 00 55 40 00J un 059 u0 00e ue 00J d 0Î ue cJ fs 103e es 00e rn MS en e
VICTORIA-HALL — GENÈVE
Samedi 28 janvier 1955, à 20 beures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
Sixième de l’Abonnement, série B
et pour le remplacement du troisième de l’Abonnement A.
Soliste: M”" Ilona DURIGO, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÉRE PARTIE
SUITE n° 5, en ré majeur, pour deux hautbois,
trois trompettes, timbales et instrum. à cordes  J.-S. Backb
a) Ouverture. — b) Air. — c) Gavotte.
d) Bourrée. — e) Gigue.
a) Récit et air de l'opéra SIROE, Deggio morir , Hn
' ande
b) Air de l’opéra EZIO, Nasca al bosco \
Pour chant et orchestre : M""° Ilona DURIGO.
SY MPHONIE n° 9, en ut mineur ... Hayohn
a) Introduction. - Allegro. b) Andante
c) Menuet. —- 0) Vivace:
DEUXIEME PARTIF
KINDERTOTENLIEDER, pour chant et
orchestre G. Mabler
M""° Ilona DURIGO. !
TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique ... R. Strauv.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
, / . . ,
/III('IUI morceau ne sera 4 “Lé mn (I_/l)ll/l' au programme.
Les porles veronl rigoureusement f pendanl l'exéculion es morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_010.tif'/>
        <page><![CDATA[RADIO -GRAMO -
ENREGISTREUR
REDIT TOUT CE
QU'IL ENTEND
MELOQAD S.A
104 RUE DU RHÔNE .GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_011.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685,mort à Leipzig le 28 juillet 175
SUITE en ré majeur
A Suite est la plus ancienne des formes cycliques
c'est-à-dire en plusieurs mouvements distincts
mais apparentés par l’adoption d’une unité totale
ou parfois thématique de la musique instru
mentale.
Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débu
tent toutes par une ouverture, mais le choix et l’ordre des
autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de
l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du
maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux pre
mières pendant la période de Cüthen (1717-1723), les deux
autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Tele
man » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux
hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à
cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration
d’orgue; les cordes font l’office de jeux de fonds, les trom-
pettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur
intervention n'ayant le plus souvent pour but que de donner
plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’en
semble. Le plus grand des organistes, lorsqu'il joue de l’or
chestre, conserve ses habitudes professionnelles.
L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture
française telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes
adagio symétriques, encadrent un allegro (alla breve) déve
loppé en style fugué sur un seul thème.
L'aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité
même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui
lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le
présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PIEANOS
Blutllner ° (lJv<h…
Pleycl
Scl'xmiClt— Flu]u'
Burgcr.‘ ;u‘ului
l€ plus
b eau
chhoix
T. S. F.
HIS MASTER'S VOICE . MARCONI
SABA . CARLSON STROMBERG
L(‘\ £‘h(‘tä‘({‘(l‘llVl'(‘ d(' ]il Î(‘\‘l\lli\lllt' l'll‘\‘f| i\lll\‘ . AS(‘I‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i('C tk‘(‘l]llil'll(' specriatits:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_013.tif'/>
        <page><![CDATA[tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cor
| des. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les
deux gavottes (la seconde servant de trio à la première)
sont des types de cette ancienne danse française, alla breve
d'un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une
blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive,
alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est
d’un rythme ternaire ici à 6/8.
|
|
G.-F. HAENDEL
Né à Halle en 1685, mort à Londres en 17:9
5 5
RECICTACIF EC AIR « DEGGIO MORIRE »
de l'opéra « Siroe »
Son stanco, ingiusti Numi,
di soffrir l’ira vostra.
A che mi giova l’innocenza e virtù ?
S1 opprime il giusto, s’inalza il traditor
Sei mertiumani, cosi bilancia Astrea
o regge il caso, o l’innocenza è rea
Deggio morire, o stelle.
nè all’ innocenza mia
v° ë chi contento dia
nè chi dia pace.
. lo son vicino a morté
è ogn’ un nella mia sorte
o mostrasi rubelle,
0 pur si tace.
Je ne puis plus,, Dieux implacables. souffrir votre courroux. Si le
jJuste est. opprimé et que le méchant domine, à quoi me sert mon
innocence et ma vertu ? Qu'Astrée me secoure ou l’innocence même
alors est u…p;lhlc.
Je dois mourir, 6 Ciel. sans que ma candeur m'apporte la paix.
Je dois mourir et, dans mon triste sort, chacun fait :silence et se
ligue contre moi.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_014.tif'/>
        <page><![CDATA[le tricot aujourd'hui
est en
pleine v”g.ue
pour |e Monde
la Ville. 1e Sport
le tricot
est: pratique
confortable
pour les VOYa@eES
la femme élégante
s’adresse à la
maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD:
Leading House for Ladies Knitted wear
bonmneterie fine
vêtements de sport
tricot haute couture
Genève
6. rue au Mont - Blanc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Air d'Exio
Nasce al bosco
Nasce al bosco in rozza cuna
Un felice pastorello.
, E con l’aura di fortuna
Giunge i regni a dominar
Presso al trono in regie fasce
Sventurato, un altro nasce,
E fra l’ ire della sorte
Va gli armenti a pascolar.
ll naît dans les bois
Un heureux pastoureau naît dans les bois, dans un dur berceau. et,
poussé par le vent favorable il parvient jusqu'au trône.
Près du trône et dans un berceau royal naît un autre enfant, mal
heureux, qui, poursuivi par le mauvais sort, devient pastoureau.
JOSEPH HAYDN
Né le 31 mars 1732 à Rohrau, mort le 31 mai 1809 à Vienne
SYMPHONIE n° o, en ut majeur.
TENDHAL NOus rapporte que Haydn, quand il compo
sait une symphonie, imaginait « une espèce de petii
roman qui pût lui fournir des sentiments et des
‘ couleurs musicales ». Le fait est qu’on se demande
dans quelle inépuisable fantaisie il a trouvé le pouvoir de faire
ses symphonies si diverses entr’elles, et chacune si achevée
dans son sens qu’elle nous laisse une image à laquelle on ne
saurait donner de nom mais qu’on ne confond avec aucune
autre. L'éthos particulier à la tonalité de do mineur trouve
une personnification frappante dès le premier motif qui se
fait entendre et désormais détermine tout le caractère de la
symphonie jusqu’à sa conclusion en majeur. À vrai dire ce
tragique en puissance ne se déploie pas chez Haydn
comme il l’eût fait chez un compositeur teinté si peu que ce
soit de romantisme, comme le montre le Concerto en u/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Capital 100 millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traîtées avec
le meilleur soin
ÿ ;
NIONDe BANQUES SUILSSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_017.tif'/>
        <page><![CDATA[mineur de Mozart. Mais précisément, que pur et touchant
est ce tragique si sobre, on dirait presque si timide, et qui
dicte à Haydn une de ses symphonies les plus brèves mais
les plus fortes !
Le premier mouvement débute sans introduction. Comme
dans certaine « cinquième » plus tard, un motif implacable
comme un coup du destin rompt le silence, à quoi répond,
après un temps, une douce plainte. A la première période
répond aussi sans transition un second thème fait d’inno
cence et de douceur. De l’opposition de ces deux éléments
est fait le premier mouvement que domine toutefois le carac
tère du motif initial, même quand il revêt la tonalité majeure.
L'andante est un chant varié, en mi bémol majeur, mais
ses variations évitent tout abandon à la virtuosité; elles res
tent graves et modestes, pleines de verve et de caractère.
Le ton de do mineur revient avec le menuet, et lui donne
quelque chose de fantastique, presque d'une danse macabre.
Et l'on pourrait admirer la finesse de goût qui a fait'choisir
à Haydn pour le trio et comme période de transition en
majeur, un solo de violoncelle !
Quant au quatrième mouvement (vivace), il débute comme
une délivrance et cette mélodie ailée pourrait faire prévoir
un de ces finales pétillants dont Haydn a le secret, mais
aussitôt l'exposition faite, commence un développement fu
gato, d’une vive énergie et d’un grand souffle, qui prendra
plus d'importance que le thème lui-même, maintenant ainsi
Jusqu’au bout le caractère de l’œuvre.
Cette symphonie a été écrite à Londres en 1791.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_018.tif'/>
        <page><![CDATA[C“0e NAVIGATION
(C'ETOUACHE)
fiLudteat
…£:‘lll H HSn " is ,.:;i}……… ::"‘m“""""‘mî\“fn“ïllllll
L’ALGÉRIE _” LA TUNISIE
CPOISIEPE$ AUX
_— I|LES BALEARES
7WMMÜMÆMÆWWE
p RSN E e e PEN
DE PORT-VENDRES ALGER _ ORAN
MARSEILLE _ PORT - VENDRES
PARIS,5,Rue Edouard VI & Faub2 Poissonnière, 51.
AGENTS GIENTF RAUEX POUR SUS SYE
VÉRON GRAUER & C'E
RUE DU MONT-B[ANÇ. = GENÈVE
&
MORGUERITEN US M ELHL E
GRAND QUAI, 16 © Tene * 40 862
GENEÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_019.tif'/>
        <page><![CDATA[G. MAHLER
KINDERCOTENLIEDER
Y f@indertotenlieder, ode aux enfants morts, est un cycle
de cinq mélodies écrit sur d’admirables paroles de
Ï_=r‘,x‘gp°, Ruckert. Mahler qui y chantait si douloureuse
45 é ment la mort de l’enfant d’un de ses amis, perdit
lui-même un enfant quelques mois plus tard. Les Kinderto
tenlieder furent composés en 1905 et appartiennent à la
même manière que la 6 Symphonie qui parut l’année sui
vante. L’orchestre d'accompagnement se montre toujours
discret, laissant, comme il convient, dominer la voix.
JF Nun will die Sonn° so bell aujgeh'n.
Nun will die Sonn’ so hell aufgeh’n
Als sei kein Unglück dié Nacht gescheh’n !
Das Unglück geschah nur mir allein !
Die Sonne, sie scheinet allgemein !
Du musst nicht dic Nacht in Dir verschränken.
Musst sie ins ew’ge Licht versenken !
Ein Lämplein verlosch in meinen Zelt !
Heil sei dem Freudenlicht der Welt !
Voilà que le soleil veut se lever. comme si dans la nuit le malheur
n’était pas venu, le malheur n’a atteint que moi seul. Le soleil, il luit
pour tous.
Il ne faut pas qu'en toi tu assombrisses encore la nuit. Il faut que
dans la lumière éternelle tu la fondes. Une petite lumière s’est éteinte
dans ma tente. Salut, salut à la lumière joyeuse du monde !
É Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen.
Nun seh’ ich wohl warum.so dunkle Flammen
Ihr sprütet mir in manchem Augenblicke
O Augen ! O Augen !
Gleichsam, um voll in cinem Blicke
u drängen Eure ganze Macht zusammen.
Doch ahnt’ ich nicht, weil Nebel mich umschwammen
Gewoben vom verb!endenden Geschicke.
Dass sich der Strahl bereits zur Heimkehr schicke,
Dorthin, von wannen alle Strahlen stammen.
[hr wolltet mir mit Eurem Leuchten sagen :
Wir môchten nah’ dir bleiben gerne !
Doch ist uns das vom Schicksal abgeschlagen.
Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir dir ferne !
Was dir nur Augen sind in diesen Tagen :
In künft’gen Nächten sind es dir nur Sterne.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Pnssage du Terrai“ct E
Téléplm…— 44.192 GENE\VE C]1èq_ post. TÉ 2159 . (
REPRESENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
a N(‘\v'*       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(bl'L
Schiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feurich
à l;t'È}):iQ
Pleyel & Ceo
à Paris
WELTE-MIGNON
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOBI
HF
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — REÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Maintenant je vois pourquoi de si sombres flammes vous me dardiez
à maints moments. O yeux ! O yeux ! Telles que dans vos regards
pleinement vous puissiez concentrer votre puissance- entière. Pourtant,
entouré de brouillard tissé par le Destin‘qui aveugle, je ne pressentis
pas que le rayon déjà prêt au retour se préparait au retour là-bas
d où tous les rayons viennent. Vous vouliez me dire par votre lumière
« Nous aimerions rester auprès de’toi, mais cela nous est refusé par le
sort. Regarde-nous bien, car bientôt nous serons loin de toi, ce qui en
ces jours neest que des yeux pour toi, en ‘des nuits futures ne té sera
que des étoiles.
IH. Wenn dein Mütterlein.
Wenn Dein Müttérlein
tritt zur Tür herein.
und den Kopf ich. drehe,
ihr entgegen sehe,
fällt auf ihr Gesicht
erst der Blick mir nicht.
sondern auf die Stelle.
näher nach der Schwelle.
dort, dort wo würde Dein
lieb Gesichtchen sein.
wenn Du freudenhelle
trätest mit herein
wie sonst mein Téôchterlein.
Wenn Dein Mütterlein
tritt zur Tür hérein
mit der Kerze Schimmer,
ist es mir, als ‘immer, »
kämst Du'mit hérein.
huschtest hinterdrein
als wie sonst im Zimmer.
O Du ! des Vaters Zelle.
Ach zu schnelle,
zu schnell erlosch’ner Freudenschein !
Quand ta petite mère entre et que je me tourne vers elle, mon regard
ne tombe pas d’abord sur son visagé, mais plus bas, près du seuil où
ta chère petite tête devrait  paraître, si tû entrais toute joyeuse avec
elle, comme autrefois, ma petite fille.
Quand ta petite mère entre portant la lampe, il me semble à sa
lueur te voir, comme autrefois, entrer furtivement derrière elle. O toi,
Ô toi, éclair de joie trop vité disparu du sombre labeur de ton père !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_022.tif'/>
        <page><![CDATA[/
IOLONS
Seule Maison exclusivement
spécialisée en Suisse Romande
dans la fabrication et la répara-
tion des instruments à cordes
IDOUDE Z
Luthier du Conservatoire de Musique
| 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
; t q 2
Nc‘!ﬂzmagr ä.sec - Drcalusagæ - Costumes bals et soirées
——
F. & E. BAECHLEKR frères
4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet
Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage
de tapis et amenblements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_023.tif'/>
        <page><![CDATA[{ IV. Oft denk’ ich, sie sind nur ausgegangen.
Î
Oft denk ich, sie sind nur ausgegangen !
Bald werden sie wieder nach Hause gelangen
Der Tag.ist schôn ! O. sei nicht bang !
Sie machen nur cinen weiten Gang
Jawohl, sie sind nur ausgegangen
Und werden jetzt nach Hause gelangen !
O, sei nicht bang, der Tag ist schôn !
Sie machen nur den Gang zu jenen Hôh’n !
.\lC xlﬂ(] uns nur \’(H‘;lllch\u:ngcl]
Und werden nicht wieder nach Haus verlangen !
Wir holen sie ein auf jenen Hôh’n
Im Sonnenschein ! der Tag ist schôn
Auf jenen Hôh’n !
souvent je pense : ils ne sont que sortis
Bientôt ils retourneront à la maison.
La journée est belle. Oh! ne te tourmente pas,
Ils ne font qu'une longue promenade.
Oui, oh! out, ils ne sont que sortis
Et à l’instant ils reviendront à la maison.
Oh! ne te tourmente pas. La journée est belle
IIs ont voulu monter sur les sommets là-bas.
Ils n’ont fait que nous précéder.
Et ne demanderont plus à revenir;
Nous les rejoindrons sur ces sommets en plein soleil
La journée est belle sur ces sommets.
V. In diesem Wetter !
In diesem Wetter, in diesem Braus,
Nie hätt'ich gesendet die Kinder hinaus !
Man hat sic‘ hinausgetragen,
Ich dürfte nichts dazu sagen !
In diesem Wetter, in diesem Saus,
Nie hätt’ ich gelassen die Kinder hinaus.
Ich fürchtete sie erkranken.
Das sind nun eitle Gedanken.
In diesem Wetter. in diesem Graus,
Hätt ich gelassen die Kinder. hinaus.
Ich sorgte, sie stürben morgen,
Das ist nun nicht zu besorgen.
In diesem Wetter, in diesem Graus,
Nie hätt’ ich gesendet die Kinder hinaus
Man hat sie hlvï:lll\gcll‘;lgt‘l\.
Ich durfte nichts dazu sagen !
In diesem Wetter, in diesem Saus,
In diesem Braus,
Sie ruh’n als wie in der Mutter haus,
Von keinem Sturm erschrecket
Von Gottes Hand bedecket.
Sie ruh’n wie in der Mutter Haus.
!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_024.tif'/>
        <page><![CDATA[RAVITAILLEZ
GARAGE MÉTROPOLE
TO sSARBACHS sS
PRU PDITTAENE G
TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
A GC E N C. E
HUDSON.ESSEX
voitures AMILCAR
BCyl 13 4CV;
Stock pièces détachées
parations so ignées - Toutes fournitures
U
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Par ce temps, par cette tempéte,
Jamais je n’aurais envoyé les enfants dehors,
On les a portés, portés dehors
Et je ne pouvais rien dire.
l’i“' ce tCÎÏÏP\. pîll' cet ()lll‘llgl\n_
Jamais je n’aurais laissé les enfants dehors,
J'aurais craint qu’ils ne soient malades.
Ce sont des pensées vaines maintenant.
Si par ce temps, par ce déluge,
J’avais laissé les enfants dehors,
J'aurais craint qu’ils ne mourussent demain
Ce n’est plus à craindre maintenant.
Dans ce temps, dans cette épouvante,
Jamais je n’aurais laissé les enfants dehors
On les y a emportés
Et je ne pouvais rien dire.
Par ce temps, par cet ouragan,
IIs reposent comme dans la maison maternelle
Effrayés par aucune tempête
Couverts par la main de Dieu.
[Is reposent comme dans la maison de leur mère
RICHARD STRAUSS
Né à Munich le 11 juin 1864
Joyeuses Farces de Till Eulenspiegel, poème
symphonique en forme de rondeau, d’après de
vieilles légendes », op. 28, a été composé en 1894
1895. Après Macheth, Don Juan, Mort et Trans
figuration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de
détente, une revanche du goût de vivre contre la hantise du
tragique humain. C’est d’ailleurs une des expressions d’hu
mour et de gaieté des plus achevées de la littérature musi
cale. Et pour la forme, la qualité de la polyphonie et de l’or
chestration, c’est une des œuvres les plus parfaites sinon le
chef-d’œuvre même de Richard Strauss.
Cill Eulenspiegel est le type légendaire en qui s'incarne le
Joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue
tous les tours et qui essaie de tous les métiers. Du nom
Eulenspiegel est venu le mot espiègle et cela suffit à définir
ce fameux personnage qui aurait réellement vécu au xiv:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Goray ]ËJËE& & STAHL
des Bergue
Œîz 1EN IbWIE
FABRICANTS
d’Horlogerie & Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
ur
RUE DU RHÔNE 102 RUE D'ITALIE 4
TIRADIO
| GRAMOPHONES
rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_027.tif'/>
        <page><![CDATA[siècle et dont les célèbres farces sont déjà racontées dans un
volume paru vers 1525.
Après une courte introduction, qui semble chanter le tra
ditionnel «il y avait une fois », commence l'exposition du
«rondo » musical, fondé sur deux éléments essentiels, l’un
énoncé au cor, l’autre à la clarinette piccolo. C’est Till
Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui
promène à travers le mond: son humeur aventureuse. Sui
vent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux
épisodes que voici des récits légendaires :
A la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit…
Avisant un cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup
de fouet lance la bête au milieu de la foire. Un tumulte in
descriptible s’en suit cris de marchands et de volailles:
les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous
les côtés ! Till s’esquive prudemment, selon sa coutume.
C’est sous un habit de moine que nous retrouvons Till ;
le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais 1l n'’est pas
tranquille, de sérieuses craintes le troublent : il se trahit …
Décidément, 1l vaut mieux jeter loin ce froc. (Un glissando
de violon-solo en exprime le geste).
Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle
forme, assouplie et élégante, qui lui imprime un caractère
presque chevaleresque ; c'est qu’il doit se faire beau,
chercher à plaire, faire la cour à de jolies filles…. Hélas,
le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de
son échec, 1l s’emporte et crie vengeance contre les cruelles
beautés
La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville
apaise la fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en
moquerie; il leur propose aussitôt une thèse, absurde, bien
entendu. Ce que devient cette thèse dans ces cinq têtes et
la discussion « en cinq langues » et sans issue possible, qui
s’en suit, c’est ce que montre un canon à la seconde
qui passa en son temps pour un comble de dissonance et
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_029.tif'/>
        <page><![CDATA[qui reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.
Till est satisfait; la facon dont il s’est Joué de ces phi
listins a égayé son humeur; il poursuit sa route en sifflotant
un petit air inoffensif…. Mais, subitement un noir pressenti
ment le prend… c’est qu’il y a, aussi, des gibets sur la
route ! Il devient rêveur. La vision lointaine d’un bonheur
possible passe, rapide… Mais il est trop tard pour changer
de vie…
Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau
aux cors. Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus
de bornes; ses farces se multiplient et s’aggravent jusqu'à
ce que, poursuivi, tracassé, il est enfin arrêté, traîné devant
le tribunal. Aux cuivres menaçants, Till ose répondre par
trois fois, mais une peur affreuse le saisit l’heure de
l’expiation a sonné. Il gravit l’échelle de la potence ; son
maigre corps se balance au bout de la corde. Une dernière
convulsion, et l’âÂme du vagabond prédestiné s’envole…
Et voici de nouveau la légende ; elle s'empare de Till. On
parlera ‘de lui, on dira « ül y avait une fois.…. » et le tutti
orchestral semble répondre dans une brève coda : <un
joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_030.tif'/>
        <page><![CDATA[SoCcIFETE UE
ASSURANCES
ACCIDENTS - VOL -:RESPONSABILITÉ*CIVILE
DOMESTIQUES-EMPLOYÉS -AUTOMOBILES - CASCO
DÉGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, !
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place L0ngcrna”v - GENÈVE - Rue Croi.v—1Ïor, 29
est l’'une des principales
et plus anciennes de Genève
Mêc]ù:aments (1c toute Purcté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HA HN
» le flac
\(‘Hl l'(‘ll\l"(ll’ (‘fﬁt‘.'l('t‘ contre l.l (‘llll[(' (lt‘\ ('ll(’       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘ll\ et })(‘lliClll(‘$
COMPOSITION eT IMPRESSION pe
L'IMPRIMERIE GRIVET - GENEÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_031.tif'/>
        <page><![CDATA[PR E PE z
GCRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 1925
MÉDAILLE D'OR
F es A , cRF PSN 4
y{m:æmh‘mæ.ägﬁ: OE EU “%m
rersts
IBVROER ÊT JACOBI
FABRIQUE DE PIANOS SAI
| BIENNE ‘SVISSÉ> |
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de
pratique et d'expérience. Plus de 26.000 pianos vendus
jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les
magnifiques qualités de ces instruments.
NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION
PIANOS DROITS ET A QUEUE
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE Ç
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002876_032.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMO
SNCHRHROELCTLONQENRXQOARNAOURUXQEDAOEOVEOVONEUVAUAOUOONEOAOOOHNAEANON
POLYDOR _ 1
BRUNSWICK !
;
Les deux marques de réputation mondiale %
enrichissent leurs répertoires considérables par |
des enregistrements d’artistes de premier ordre q
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE }
GRAV. ET IMP.
ATAR, GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>