<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique populaire<date when="13/02/1934"/></title>
<series>1933-1934</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19340213"/>
<title>Concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1933-1934" type="series"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132446" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Witkowski, G. M. (dir.)"  type="person" role="int">Witkowski, G. M. (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Schmidt, Eric"  type="person" role="int">Schmidt, Eric</name>
<name key="Privat, Marcelle"  type="person" role="int">Privat, Marcelle</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002901_001.tif"/>
<page><![CDATA[VILLE DE GENÈVE

      
   
   
  

Servicé des Spectacles et Concerts

 

 

VICTORIA - HALL

Mardi 13 Février 1934, à 20 h. 30

Concert Symphonique Populafre

organisé par le

     
 

Conseil Administratif de la Ville de Genève

   

avec le bienveillant et gracieux concours de

I“rclneslre el Vaisee l!0man«le,

sous la direction de

M. G. M. WITKOWSKI

Chef d’Orchestre de la Société des Grands Concerts de Lyon

    
 

mmn e [= PE RE E
— Cm ds Plite RE E E T d

     
 

SS

Solistes :

M. Eric SCHMIDT Mlle Marcelle PRIVAT

Organiste

 
 

    

  

en rrn

Cantatrice

   

 

 

 

e E P
ÔO

m E

 

Le meilleur éclairage électrique pour vélo, Fr. 19.50 (garantie 2 ans)
J Vente exclusive chez tous les marchands de cycles

ï

 

 

 

pn |

foserT STErren, JmP,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002901_002.tif"/>
<page><![CDATA[T s Les modèles 1934 PHILIPS, TELEFUNKEN,
su#a E & MEDIATOR, SCHAUB, PILOT, etc., se trouvent chez

Radio-Electra Rue Paul-Bouchet, 4

J. BERNAND (St-Gervais) Téléph. 27.355
Démonstration sans engagement

Facilités de paiement - Dépannage, installations et réparations

 

 

 

 

 

 

 

Programme
PREMIÈRE PARTIE
Ouverture d’Iphigénie en Aulide . . . . .  Glück
2. Concerto en famajeer . . . . . . - …  Haendel

pour Orgue et Orchestre
a) Allegro b) Andante c) Adagio - Allegro

A l’orgue : M. Eric Schmidt

3.0) Aird'Amadis.,, 4,, 0 ulll
b) Récit et Air de la Création . . . . .  Haydn
c) Le Roi des Aulness s. . . . . . - - Schubert

pour Chant et Orchestre
Mlie Marcelle Privat

4. Toccata et Fugue enrémineur: . . . . .  Bach
pour Orgue

M. Eric Schmidt

DEUXIÈME PARTIE

5. Symphonie No 3,enut mineur . . . . . . C. Saint-Saens
pour Orchestre et Orgue
a) Lento, Allegro mcderato - Poco adagio
b) Allegro moderato - Maestoso - Allegro
A l'orgue: M. Eric Schmidt

 

B=

 

 

l
t

 

Les cuisinières à gaz et l R = e G6
potagers à charbon s- 99 e ev
s'achètent au magasin spécial:

20, Rue Voitaire

Occasions revisées / Téléphone 25.575
garanties Facilités

 

 

 

 

 

 

 

 

|
Ï
ï
;
Ï
J]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002901_003.tif"/>
<page><![CDATA[Cigarettes
Tabacs
Papiers

GEN E V E

 

 

 

 

Ch. W. Glücek (1714-1787, Vienne)

L’œuvre de Glück est en réalité l’aboutissement, à la fois, de l’opéra
italien et de l’opéra de Lulli et de Rameau, la maîtrise accomplie du
style ayant permis l’épanouissement suprême de l’expression dramatique.
C’est ainsi qu’il fait de la forme classique de l’Ouverture l’instrument
d’un morceau expressif résumant le drame, et les formes de danses où
Lulli et Rameau exerçaient si heureusement leur invention musicale,
fraîche et délicate, deviennent aussi, avec lui, des œuvres essentielle-
ment expressives, caractérisant une situation et animées d’un mouvement
dramatique.

G. F. Hændel (1685-1759)

L’habitude — on pourrait dire le besoin — d’improviser fut la source
des grands concertos d’orgue. Haendel dirigeait au clavecin, suivant la
mode du temps, ses opéras et ses oratorios. Il accompagnait les chanteurs
avec un art merveilleux, se pliant à leur fantaisie et, quand le chant se
taisait, se livrant à la sienne. De ces interludes sur le clavecin, il passa
aux caprices et fantaisies sur l’orgue, dans les entr’actes des oratorios,
et le succès fut si grand qu’il n’abandonna plus cette coutume.

Deux recueils de concertos d’orgue furent publiés du vivant de
Haendel en 1738 et 1740, le troisième peu après sa mort. Ce sont de
brillants divertissements dont la facilité un peu vide, mais lumineuse
et fastueuse, garde le caractère d'improvisations oratoires visant à
l'effet immédiat. Magnifiques «concerts» au sens propre du mot, pour
de grands publics populaires. Grandes ombres, grandes lumières, forts
et joyeux contrastes, tout est conçu en vue de l’effet monumental.

 

 

 

 

 

 

ÆAvec

Le TRENTHRA

pas de pierres
pas de poussière

Tavernes sans Alcool

 

près Eglise de la Madeleine

près Bâtiment Electoral

Livraison dès 50 kg
Nile S, À, des Charbonnages Belges

14bis, rue de Carouge — Téléph. 42.80

Ouverts ae 6 à 22 heures

C003 6000 D0 0D 00e 0D e o—oe—se

 

 

 

ue3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002901_004.tif"/>
<page><![CDATA[1H

Chareuterie Entreprise Générale du Bâtiment

Charpente et Menuiserie
Parquets, Chalets

Coutance, 6
10, Rue du Prieuré - Pâquis

Ses Pâtés Tél. 24.394

 

 

N
‘A l. " " e ll â A' AGEIËI‘A.ÊMG&TMÆ; duÊä!£!£! Hl‘
Ï
Û

 

es
—

Camille Saint-Sæuns (1835-1921)

La Symphonie en ut mineur, a-t-on dit, est «l’'image authentique entre
toutes de l’être intime de son auteur». Et lui-même aurait âffirmé avoir
donné dans cette œuvre tout ce qu’il pouvait donner: «Ce que j’ai fait
alors, je ne le ferais pas une seconde fois». Double assertion que justifient
pleinement la maturité de pensée et la perfection technique de cette
symphonie, en même temps que les circonstances particulières qui pré-
sidèrent à sa conception.

Ce fut, en juin 1886, la Société philhartmonique de Londres qui exécuta
Ëour la première fois cette œuvre, dédiée ensuite «à la mémoire de

ranz Liszt», mort à Bayreuth, le 31 juillet de cette même année.
Quatre symphonies (dont deux en fa majeur — 1856 — et en ré majeur
— 1859 — n’ont pas été publiées) et les quatre poèmes symphoniquées
s’étaient succédé depuis 1853. La symphonie en ut mineur allait être,
inconsciemment c’est possible, une synthèse parfaite de ces deux for-
mes : celle, traditionnelle, de la symphonie classique, et celle que Liszt
inaugura dans ses poèmes symphoniques,

Deux pâfttiés, seulement, en apparence, mais en réâlité les quatre
mouvements caractéristiques soudés deux à deux, un allégro et ur
âdagio, un scherzo et un final. Le classique «allegro de sonate» à deux
thèmes, mais aussi le motif dominant, d’aucuns ont même dit le générateuf,
que l’on retrouve à chaque tmouvement sous des aspects divers. L'esprit
des temips nouveaux s’allie ainsi très harmonieusement à la tradition et
imprime à l’œuvre un caractère de réel classicisme.

 

 

 

 

 

 

Une Fondue

ne réussit qu’avec le bon Fromage

des

Laîteries Révnics]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>