<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)
            <date when='20/11/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002634</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Closset, F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261120'/>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/114686' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d'</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='int'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Bouillon, Gabriel' type='person' role='int'>Bouillon, Gabriel</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_001.tif'/>
        <page><![CDATA[}g$.+—oo+.o»o—o«».o*r»oo00+b>bA++00+000"‘&"$“&"@"«“0“0‘\“’&‘\‘1‘&‘1“4‘
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
+
€
e
e
«
e
*
-
4
“
.
*
-
4
Samedi 20 novembre 1926, à 20 beures et Oemie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’Abonnement)
Soliste : M. Gabriel BOUILLON, violoniste
SSN SNS MIS SAAS ISSN
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 7, en (a majeur Beethoven
a) Poco sostenuto e vivace.
b) Allegretto.
c) Presto.
0) Allegro con brio.
2. Musique de ballet de la pantomime LES PETITS
RIENS (1778) Mozart
a) Ouverture (Allegro) - 6) Andante.
c) Andantino molto grazioso - 0) Andante.
e) Presto - f) Adagio - 9) Gavotte (Allegro).
DEUXIÈËME. PARTIE
3. CONCERTO RUSSE en sol mineur, p violon
et orchestre (1"° audition) Fo. Lalo
a) Andante - Allegro. c) Intermezzo.
b) Lento. 0) Finale.
4« JOUR D’ÉTE A LA MONTAGNE, fryptique
symphonique V.0d'Indy
L'Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
!
4
e
€
.
+
4
«
u
+
t
+
(+
e
+
e
4
;
“
<
+
d
“
“
“
+
“
‘+
e
æ
+
e
“
(+
“
4
&
‘
4
+
e
“
4
e
4
4
+
4
e
+
+
$
+
4
+
e
+
+
e
4
+
+
+
“
d
4
(
4
Les porles seront rigoureusement Jermées pendant l’exécution Oes morceaux.
iQŸŸQŸOOŸtQŸÛÔOOÔQOÛOQÛÛŸOÇQ‘QOQÇŸL_QŸQQŸ_QŸ_OOŸŸ_Q'QŸ_Q
:‘_ÿ__ç_j.ûû000009009400610000000000000t0000900ÿ__{__ÿ…
-
%—A …\AJV\—AÆ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_002.tif'/>
        <page><![CDATA[_— ——s E
RL A TS S Fiu TO SO MO TR
ESESDEDEDESE DEDE E SS IEDEDESNEDE DSD E DEDESEDES
ÂIMÉ ËËEËN@
O TFTER
12, Rll(‘ DiJ(14L‘ (pn'mf«r étage)
ANCOHETS FT
INSTRUMENTS ANCIENS
!
? “
()l E D'A v—$$CONTENT$$\
-
E
CIOI S III III IP T III RIR DIS IS III IS DE ISIST
3n
C roNDEE EN 1830 /‘ÎÊ( ,
GENEVE
S NRLES BERCH,,.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_003.tif'/>
        <page><![CDATA[EUN AN CR 5 % j B ETE
MM%ŒÆMMM%MWI‘MM%…%%%M%%M%M%M%g
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
=
ÿ
e
s
SYMPHONIE N° 7 en la majeur, op. 98.
Il est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une ‘
évolution essenfielle. C’est la matière sonore elle-même, mélodie,
harmonie et rythme. A mesure que sa symphonie tendait à devenir
toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance
et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la
loi d’unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrê-
mement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers
d’esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multi-
ples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse
Jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à
Ieresdi ﬂl’!(i/‘,(ïﬂ("“."l—‘/}l-f IEICIETeESEeUe
des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépui-
; P P
sable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son
long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes,
un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est suscep-
tible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-
ar'oraaoreoaaaoassae IG AOAOOAaOAO—53—2€… dOAaA—3IEa
être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes
mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème
véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe
musical ». Et il s’agit du principe même de la musique moderne.
Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème sym>ho-
nique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie
et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé l’ « ua'té
thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de
EU
ACAOCAICIESTEASCIREAIEGCEICTIGAESTEAaGTSHENtE E E C3 @
presque foute la musique. À la vérité, il n’était point inconnu avant
Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en
être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de
formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la
conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au confraire, jetait
son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé
pendant sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre
à venir.
eEseoesu
darooto/aa3 A OO aOnaosas ILaasc
EYEICHETENeETEene EZ CI ETE DO C MO O Aa—IO—aOa—aIC agaoAaara
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_004.tif'/>
        <page><![CDATA[cossesnose0s00000
Æ E ﬁ N N ]E M E N 'E‘ Le plus grand assortiment, compléte des
es =  nouveautes ‘inféressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
En vente : Parhtmns c10rclœstrc’ pour suwvre au concertv
Sa: ; nli DISQUES de musique sérieuse — Orchestre
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu'elles ont paru.
GEAMOPHONES
coccc000 c……
TEINTURE EIT LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
—
F & F. BÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’'Rue, 53
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
——
Dépoussiérage et nettoyagc de tapis et ameublements
®
N ON RIP S V ,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_005.tif'/>
        <page><![CDATA[9
9
9
S
9
S
S
d
$
:
ÿ
Û
Û
;
ÿ
S
;
;
è
S
$
S
S
û
$
ù
;
d
ÿ
Û
9
Û
;
;
Q
ë
s
s
s
s
s
;
:
La VII® est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle
semble fout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter
ainsi les principales métamorphoses :
Dans la 1" partie : l._'. P '. Dans le scherzo : {. |. |. \.
t 7
Ë e°eve ...
€ . . 1251
Dans la 2° partie : EE) Dans le finale : [= L
Ellé est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom
d’Apothéose de la danse que lui a donné Wagner.
La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn,
cefte introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de
l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau,
intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau
lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et
va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout
l’orchestre, se répercute, se repose sur d'angoissants silences, se
scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par préci-
piter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier
mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème ?
Il est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement
du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque
modulation, on se trouve transporté dans l’atmosphère de « domi-
nante », fandis que les violons jouent le second thème. Mais bien
vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que
Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités
de développement.
Il en fait toute la matière de la partie médiane du premier mou-
vement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce
vvace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la
gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème,
que les violons enveloppent d’une large cantilène.
La valeur expressive de l’allegretto de la symphonie en la est
assez connue et appréciée pour qu’il soit inutile d’y insister. Ce
qu'il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie,
l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordi-
naire puissance de développement du passage en majeur, l'équilibre
magistral de tout le morceau.
La troisième partie est un type achevé de scherzo beethovenien
ETE PF Œ3 TPI BI ETE OIO DOTETETOTETIDERSDETBTF ”“M“:
cOI3 30APDDS3IA0O0OO0II3IOIO0OOI3II0SDDEODDEADDSDEDIIVIDOID AI DE DI DE R OPLUDESAESB@E—a
MMMMMŒGM““”WWM“/—DVÔO‘.”””””””““""Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_006.tif'/>
        <page><![CDATA[0060600000 00000005000000SH008S0000006000000000600000000000
000000000000 000000008000060
R ytluniquv
Théorie du R ytlune
; ‘ ; ;
Cours pour amaleure, adulles et enfants
Cours professionnels : a) Cours oupérieur ; b) Cours pédagogique
T EN
Cours préparant à l’enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen du
cerlifical et Ou diplôme).
9900000000000D000000000000000070000000900H0H0000000000090O0000000000000000090000DDOOOOCNODA0HO0ODSONHOOHOSOD0D
ue u 2l
]Ë ËË@Ë Corraterie, 9, au 1et
.\H—SlkLlllf NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d'’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
fionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Doll..:vooo.o...lo.l..onllchol.onuo..-.uonll..oolc-louo.|u-o.'l.bo.o.ooob....lo.|lllIl0uoo.l...'..o..bololl..:
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
EN VE
Solfè ge
Impruvisatiun
Pi.‘lnu H:\rlnûnin‘
'r(‘k‘lllll.(]ll(’ (\)l‘l)0l‘(‘“(‘ et Pl:l&'ti(]ll(‘ ﬂllilllé(‘
l'ous les cours seront donnés ou il-\}-       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\lu\ par M. l.\Ql‘l—iS—l)Al(kl Z
Jui a repris toute son aoctivité à l'Institut Central de Genève
Demandez prodpeclus au Secrétariat, 44, Terrassière.
cc-noonououo-o.o.-o.ooo.n-o-o-ooo.-..ou-o-coo-o-o.nonnoono-.—cc-ooo-c-oo-uo.-o-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_007.tif'/>
        <page><![CDATA[5
‘
" d én €
> E F n R
0w IMn cE
VREUTE
RE SE 10 127 T RE D0 0R0ETE 28
B2 ré
#
Œa“%MMMM‘FÆMG‘ÆMIÊ/_’%GÆC‘AÜG/:—1MMŒQŒÆŒG(’(SC‘/,Ï!MCGC—%ÙM
très développé. Au (/rio, les cors jouent un chant de pèlerins de la
Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le ério
peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développe-
ment du motif rythmique indiqué, sans que l’intérêt baisse un seul
instant.
Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son premier
thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l'occasion
d’harmoniser. À travers les premiers mouvements, le rythme s’étant
développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées,
attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive,
dans un de ces accès de gaîté brutale dont Beethoven était coutu-
mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’ori-
gine flamande du maître de Bonn.
Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on
peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris
par M. V. d’Indy, qui tend à faire de la VII® une autre Pastorale.
Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage
des faits et des paroles mêmes de l’auteur. Beethoven dit ne s'être
jJamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit
cette œuvre en quelques mois, c’'est-à-dire particulièrement vite.
Et sa date 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de
sa vie.
Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force,
il n’était point encore abattu par la maladie et sa gloire avait atteint
wvaw‘7—)w‘7ï)WC/ËÎÜÔÜQÜ<}ÜDMŒWÜ’E)WÜ&DC)VOÙÈ)WÜ‘JÛOWD‘&C‘?-"‘W“
son apogée. C’est l’époque où il bousculait les grands de ce monde
et méprisait Gæthe de se courber devant eux. Il allait dans la vie
avec l'allure d’un dieu et l’inébranlable sécurité d’une force natu-
relle. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois
dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre,
du moins un triomphe de Beethoven. L’'orchestre y était de choix ;
on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh,
et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la
batterie.
EF BVETETETETEAICEIOET ETE OCITOIETEICT ETE CICOIETEDTOITEIESOGCEITETCEGTCITETEOTeEStAatAGesÉs
6
EaoAaODDAD 0 AODacorD
CICIETETKœ-«
E IDIEDE IDIM OE OEOE AOAOAO O Aa— O— AarIaoramaoamac .nl‘.'/?){%)8
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_008.tif'/>
        <page><![CDATA[HN
M TT T
+ T
T
Î
UIUN
/
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vivés
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marché
A
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
TT RITIT
= 2 UN uT
>: H
AUOIE , -
Ÿ
,
Ttn
ivox
mt
HU
uun
Uuonut
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_009.tif'/>
        <page><![CDATA[u…M“M…
Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Musique de ballet se rapportant à la pantomime les Petits Riens,
pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux
clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales,
composée en 1778 à Paris.
Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait,
grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel pré-
tendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra,
De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra ; mais il ne
reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa
pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en
date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien
écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste
besoin d’un demi-ballet et j'en ai fait la musique. Il contiendra six
parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables
et vieux airs français; la symphonie et les contredanses, douze
parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été
donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne
sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seule-
ment par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
D’après un feuillet de théâtre de l’'Opéra de Paris, on a donné
le 11 juin 1778 l’opérette Finte gemelle ou les Jumelles supposées et le
ballet-pantomime /es Petits Riens, ce dernier composé par M. Noverre.
Il n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur
de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a
été complétement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à
en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle
contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité
douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
“…MMŒ/-—IMMMM…MS
LAaSOPaOIAOO0taAaTa calAaCVICAaDSe cD AotOotSfIoOocasarsa orean Caa 339 Ea3E SI AMO—aEr.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_010.tif'/>
        <page><![CDATA[I
et lc
[5 PRODUITS DE
PHÉNIX
REDARD
|
/ FURMOTO
\ SOLITAIRE
HHÉIC\ pour autos
EISRE S
—mees É RE uxs
e
e SE r
Îl
000
| REDARD &C'* MORGES ; |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_011.tif'/>
        <page><![CDATA[F
æ ‘1L"/'!L'/'Ï(”<"(ËQMUi3L—:ﬂ(-‘f‘7L‘4”3('!4‘7(”4,%({/,ﬁ%%%%%(“!4—'
V R A
Ÿ
f
ÿ
12e
J£
CEIGICIGCTICECTIESOCIEFTEUTE FCEICEICEICICETEACIETETETEO& sœe
es
OM3 amaa, BLAEOa A Aamaoeo. A OO amaoa
EFGOICEITETOEIOEIOETCITOIOICTIOUESSEGTO S PICIEPEICIEIENSESTenesreses
Êdouard P EO
Ne à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
Le Concerto russe fut exécuté pour la première fois le 30 janvier
1881 par le violoniste Marsick aux Concerts Pasdeloup. Il appar-
tient à cette catégorie d’œuvres dans lesquelles Lalo s’est complu à
la recherche du coloris exotique. La même tendance portera ensuite
le compositeur à introduire dans Namouna des thèmes grecs ou
marocains, des mélodies bretonnes dans /e Roi d'Ys. Soit qu'il fût
poussé dans cette voie par un goût naturel et atavique, résultant de
son hérédité ibérique, soit que ce goût fût développé par la fréquen-
tation d'artistes cosmopolites, l’espagnol Sarasate, le russe Rubins-
tein, le hongrois Stephen Heller, il est certain que cette tendance
contribua à former l’originalité de Lalo, à donner à ses chants et à
ses rythmes une saveur particulière.
Précédé d'un prélude grave (andante large et sonore dans lequel
le violon dialogue avec l’orchestre), l’allegro initial en sol mineur est
d'une allure énergique et passionnée. La virtuosité y tient une place
importante, mais une phrase mélodique en … bémol majeur, d’une
grâce tendre, y chante dans le registre élevé du violon. Le second
mouvement, lenlo (à 3/2 en ré majeur) se compose de thèmes russes,
d’un accent religieux, exposés sur des tenues pp alternant aux bois
et aux cordes ; il module en si mineur par le cantabile du milieu, d’un
accent plus expressif, accompagné en batleries du quatuor.
Entre cet adagio et le finale se place un intermezzo à 2 2/4 en st
bémol majeur, de l’invention du. compositeur, élégant de rythme et
dont la deuxième idée, en mi bémol, est d’un accent langoureux.
Dans le finale qui revient au ton de vol mineur, une introduction
large et sonore est suivie d’un vivace à 3/ /4 plein de verve, construit
sur des thèmes russes.
D'après G. Servières (Les Musiciens célèbres).
”
&
DLDLN
4
|
‘
ù
ù
Q
à
;
;
;
s
ù
Ü
;
à
ù
Ç
;
â
à
ë
!
à
Ç
=
ù
Û
û
ù
@
à
@
ù
Ÿ
à
à
û
D
G
à
G
ù
â
ù
G
ù
û
â
p
â
n
$
@
ù
G
;
‘
à
â
à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PROFESSEURS
EF. KNECHTLI-BERAN
Piano
3, rue Louis-Duckosal (Rive)
ERENEST BAUERK
Chant
cooc000000c00000
Boulevard James-Fazy, 17
ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
00.00
Willy PERRET Directeurs : Louis PIANTONI
Soliole de l’Orchectre de la Suisse Romande, violon Directeur du Cercle Choral de Genève, p[arm
Cours D'ÉLèves 10, rue du Conceil-Général LEÇONS PARTICULIÈRES
H. KEIPER : E. BERTHOUER
Violoncelle Violon
Rue des Granges, 11 Tél. SE. 58.09 Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
M" M LACHENAE
Chant
â Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78
PAUE MICHEF
° Profecseur au Conservaloire
: Violon - Concerts
Route de Chêne, 28* Tél. St. 36.41 °
DANSE EF MAINTIEN
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61 Téléphone Stand 59-19
Mre Renée NICOLAIE W
Cantatrice et Professeur
E. DURET
Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24  Tel. St. 62.83 Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66
E KEBEN van GHEFAY : MANON COUGNARD
Violon Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel) Grange-Canal _ Tél. Hont-Blanc 22.39
00000000000000000000000000000000
M" A. LEPONTE de LUISI
Violon
Rue du Marché, 40
Renseïgnements el conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.
RREPTEE VRI L d sé t S e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Vincent d'INDY
Né à Paris le 27 mars 1851.
ME
JOUR D’'ÉTÉ ÀA LA MONTAGNE
1E SURNOR
P e E r T
car un rayon dans l’Infini s’élève et vous frappe au front. — Un à
un se déroulent les plis de votre grand manteau et les premières
instant de douceur et de sérénité.
Eveillez-vous, montagnes, le Roi de l’espace apparaît.
Eveille-toi, vallon qui caches les nids heureux et les chaumières
ù
Ô
Û
Eveillez-vous, mornes fantômes, souriez au ciel, majestueusement, Ë
Û
Û
endormies ; éveille-toi en chantant. Et si, dans ton cantique, ê
quelques soupirs me parviennent, puisse le vent léger des heures
maftinales les recueillir et les porter à Dieu. â
Eveillez-vous, cités, où les purs rayons ne pénètrent qu’à regret.
Sciences, agitations, ignominies humaines, éveillez-vous.. Debout,
mondes arftificiels !
Les ombres s’effacent peu à peu devant la lumière envahissante…
Riez ou pleurez, créatures qui peuplez ce monde.
Eveillez-vous, harmonies, Dieu écoute !
ÿ
$
$
â
$
$
$
9
Ë lueurs, en caressant vos rides altières, répandent sur elles un
ë
â
$
;
$
$
Ë
;
$
$
1E STOUR
(Après-midi, sous les pins.)
Î'L Qu'il est doux de se suspendre aux flancs des larges gradins
f du ciel.
©
F
Qu'il est doux de rêver loin des agitations de l’homme, dans la
souriante majesté des cimes.
j
| Elevons-nous vers les sommets, l’homme les abandonne, et, là ou
| l'homme n’est plus, Dieu fait entendre sa grande voix ; voyons, de
'
loin, pour pouvoir les servir et les aimer, ses éphémères créatures.
Ici, tout bruit de la terre monte en harmonie vers mon cœur
reposé ; ici tout devient hymne et prière; la Vie et la Mort se
tiennent par la main pour crier vers le ciel: Providence et Bonté.
S en e
50 S S T T TT
æ
;
Î
{
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_014.tif'/>
        <page><![CDATA[— Je n'aperçois plus ce qui périt, mais ce qui renaît sur les ruines :
le grand Guide semble y régner seul.
Tout se tait. — Traversant la lande ensoleillée, un chant doux
et naïf m’arrive, apporté par le vent qui glisse à travers la pro-
fondeur des bois.
Oh! enveloppe-moi tout entier dans tes sublimes accents, vent
dont le soufle sauvage anime l’orgue de la Création! Recueille les
chants de l’oiseau sur les pins sombres ; apporte-moi les tintements
agrestes, les rires joyeux des vierges de la vallée, le murmure des
ondes et l’haleine des plantes. Efface dans ton grand sanglot tous
les sanglots de la terre ; ne laisse parvenir Jusqu’à moi que les plus
pures harmonies, œuvres de la divine Bonté!
ëL — SOIR
La nuit envahit le ciel protecteur, et la lumière, en déclinant,
jette un souffle frais et rapide sur l’hémisphère fatigué. Les fleurs
s'agitent, leurs têtes se cherchent pour s'’appuyer et s’endormir. Un
dernier rayon caresse les sommets, tandis qu'heureux du rude
travail de la journée, le montagnard regagne la rustique demeure
dont la fumée s’élève dans un repli du vallon.
Le bruit des clochettes, signe de la vie, s’éteint peu à peu; les
agneaux se ruent dans l’étable et, devant le feu qui pétille, la
paysanne endort son petit enfant dont l’âme timide rêve les brumes,
le loup féroce et la noire lisière des bois.
Bientôt, tout sommeille sous l’ombre, tout est fantôme dans la
vallée ; tout cependant vit encore.
O nuit! l’Harmonie éternelle’subsiste sous ton voile ; la joie et la
douleur ne sont qu’endormies.
O nuit! la Vie dévorante s’agite sous le jour dévorant ; elle se
crée sous le manteau perlé de tes bras étendus…
(Les Heures de la Montagne, poèmes en prose.)
Roger de PAMPELONNE.
4 t J
O 0ADO0OD0AOBO DSD OS MP@ADIOOI@DIDS - av—avammm$ i
|
|
|
'S‘,
e
® ;
Û
Û
à
Û
9
$
Û
à
ÿ
à
Û
à
à
3
û
ÿ
à
$
$
ÿ
û
Û
$
$
$
ÿ
û
û
3
ÿ
ÿ
$
à
û
ÿ
Î
ÿ
$
!
Û
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_015.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
afaDaVveao
VICOHRORA ITALL — GENEVE
Samedi 27 novembre 1926, à 20 h. et demie précises
ESTIVAL WAGNER
avec le concours de
M"" POOLMAN-MEISSNER
Soprano lyrique, de l'Opéra de Paris et Je l’Opéra Royal de la Haye
de
M. OTTO WOLF
Prémier ténor Ou Théâtre Ou Prince Régent de Munich (Festival août 1926)
er ce M” HÉLÈNE STOOSS, cAnTaTRiCE
v.‘!(—*ﬂ(-7_3(æﬂ(%}(æ/ﬂ(»ﬂvÆeam(w%mMma«a%
FRAGMENTS DE PREMIÈRE PARTIE
T'ANNHÂAUSER
FRAGMENTS DE DDEUXIÈME PARTIE
LE CRÉPUSEULE DES DIEUX
L’'Orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
La location est ouverte du 15 au 20 novembre pour MM. les Abonnés et
Sociétaires-Souscripteurs, aux conditions de la circulaire qu’ils ont reçue. Elle
sera ouverte au public à partir du Lundi 22 novembre.
Voir à la page suivante, les notices sur les Solistes du Festival Wagner.
E S3DSAaLEcCADCOIAa—a SVH DVIDV OIOI DEDE OV ADAAOVNAC OV A DE SE D OIV IOVI OIO AOVEDVEO
CEOE I CIOI CI CI I OIOI OI CIC CVOV CIC TO CI ETOICEITCTOET ETEN
DEDE DE DEDE OD OE DE DEDE OEOE OD DE OIS IC{7U()L}.'\LŸ&‘\ÜÔ.”É
T
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002634_016.tif'/>
        <page><![CDATA[M"* POOLMAN-MEISSNER
Après avoir débuté dans la carrière comme actrice au Théâtre
hollandais de la Haye, M" Poolman-Meissner travailla le chant
avec son mari, Directeur de l’Opéra .national de la Haye. C'’est
sur cefte importante scène qu'elle eut alors l’occasion d’aborder
fous les grands rôles du théâtre lyrique, cela avec un succès consi-
dérable consacré par de brillantes tournées dans divers pays, en
particulier avec Mengelberg ; récemment sa magnifique interprétation
d'Yseult au Théâtre des Champs-Elysées, puis à l'Opéra, fit une
profonde impression sur le grand public parisien.
Soprano dramatique d’une rare puissance, M"* Poolman-Meissner
est incontestablement l’une des chanteuses wagnériennes les plus
parfaites de l’heure actuelle.
4 4-
M. Otto WOLF
Premier ténor du Nationaltheater de Munich, il appartient à
cette élite d’artistes qui sont aussi bien à leur place sur une estrade de
concerts que sur la scène. Il peut chanter aussi bien Mozart que
Wagner et il interprète avec un égal bonheur les classiques et les
modernes. Une technique vocale magnifique, un tempérament artis-
tique de premier ordre et unu diction de grand style l’ont classé au
rang des meilleurs chanteurs d’oratorio en Allemagne. Au
théâtre, sa carrière a été des plus remarquables ; tous les grands
centres musicaux d’'Europe l’ont applaudi tour à tour : Berlin,
Vienne, Budapesth, Londres, Amsterdam, La Haye, Bruxelles,
Barcelone, etc. Les Festivals wagnériens du célèbre théâtre du
Prince Régent à Munich font appel chaque année à son concours
pour l'interprétation des rôles de « Heldentenor ».
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 21 novembre 1926, à 15 beures
4° Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
|
(
!
|
!
!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>