<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Sixième de l'abonnement - Série A) 
            <date when='15/01/1928'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002681</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19280115'/>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='cmp'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_001.tif'/>
        <page><![CDATA[cex
VR TT =
rs
cec e 0
cn 49 4
GRU
u
E
L |
4‘. ” x ;
d ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
. . 7 = ks = e
l .. { Ê'
VICTORIA-HALL - GENEVE ê
; ; Ë E 5
U . Samedi 15 décembre 1928, à 20 heures et Jemie précises è}
[ " => d S 49
- © S E
ONCE QUE ;
B. (Sixième de l'Abonnement - Série A) Ç
| -: L3
, % ;
5 PROGRAMME ê°
4 ‘ .>
Æ PREMIÈRE PARTIE ç}
@| * Ouverture doBRON … Weber h
…. (
; 2. SYMPHONIE n° 5, en ut mineur ......…. JWVeingartner Q
B r a) Allegro agitato.
., :: 7 â b) Allegro scherzando ma poco moderato. 1
. c) Adagio solenne. gä
E 0) Fuga di due temi. - Allegro un poco
. = moderato ma deciso. 43
; DEUXIEME PARTIE î
( e NTONE N 55es Beethoven ëä
's{. ; <Ê ‘ a) Allegro con brio. à
1°£ â b) Marcia funèbre. È;
î 36h c) Scherzo. ë Q
É,‘ > 0) Finale. }°
. - | ; ; @
54 eä L'Orchestre sera dirigé par %:
( @  M. Félix WEINGARTNER
Ï" Ê’Y ; ; élix «3
É 3 ; y
| : , C . 1
E (% Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o. $}
t' Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
je è La Direction se réserve l'c droit d’apporter au programme toutes modifications que Ê°')
f les circonstances pourraient lui imposer. ;$:
‘ % Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. !‘
é |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_002.tif'/>
        <page><![CDATA[12, rue diday, 1< étage
Œl klinge
tous les instruments
è ceordes
gramophones disques
S = S ; \ \ S // Y /. f 5 ; 7
\ N XN T …,///// G Gb
SSD É * //////' Ÿ CG
N Ÿ EU e À R /// T Ÿ
\ 2 W3ü<«î I
PE N A F
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_003.tif'/>
        <page><![CDATA[,
=
®
|
°
9
9
9
Û
$
9
9
9
9
9
9
9
9
$
9
Ë |
9
9
3
9
9
9
>
Ÿ
Û
9
Ë
S
9
;
9
9
9
3
9
%M%G‘ÆMMM%MMMMMMMW“%M%MMC—C““%S
C.-M von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
Ouverture d'OBÉRON.
Le livret d'Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huon e
Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui
appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier
qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa
merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ou-
verture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale.
Metftant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans
Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement an Sérail et Don
Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les
assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques
une ouverfure d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime
à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture
d'Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des
bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés
dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d'Obéron. Le
dessin mouvementé de l’allegro emprunté au quatuor du départ, la
phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et
les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème
passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans
l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des
menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
8MŒa%M“…MMM…%MMMM%(MJ…(MJ%%-‘1
9
;
9
9
S
9
Û
Î
9
9
$
9
ÿ
9
9
|
9
9
9
9
9
S
J
9
9
9
9
9
ÿ
9
9
9
$
9
9
9
;
9
9
9
9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_004.tif'/>
        <page><![CDATA[22 Corraterie ?>
GRAND ABONNEMENT » Ô
GRAMOPHONES ET DISQUES |
.M( pme MHSOII
PIANOS - HARMONIUMS ‘
PIANOLAS-PIANOS _
64, Rue c'lu Stan(l, 64, Ll etaqes
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE | .
Netlayage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F & E BAECHLER Frères ë
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 _Ë‘
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 É
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 _j
16, Rue Voltaire - 15, Place du Marché à Carouge îî
Usine : Rue de Lausanne, 84 ë‘
- 2
GENÈVE â
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements ;
À
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_005.tif'/>
        <page><![CDATA[1h Fs
f
S“%m%“m“““%%%m%%w@/‘;—’w%%M%W%Mm%g
Félix WEINGARTNER
à
û
û
â Félix Weingartner naquit le 2 juin 1863, à Zara, en Dalmatie.
S En 1868, sa mère, devenue veuve, s’installe à Graz, en Styrie. C’est là
Û que de bonne heure se révèlent ses dispositions musicales. Il acquiert
S ses premières notions de piano avec sa mère et, par la suite, continue
g ses leçons avec le D' Wilhelm Meyer, Directeur de la « Société de
à Musique » de Styrie, qui lui enseigne aussi l’harmonie, la composi-
S sion et l’instrumentation. Il fréquente en même temps le Gymnase
de la ville. En 1881, il y obtient son certificat de Maturité.
ys
Déjà ses premières œuvres pour piano (op. 1, 2 et 3) avaient paru
chez l’Editeur Fritz Schuberth, à Hambourg (actuellement Fritz
T
Schuberth, jun., Leipzig). Ces compositions valent à Weingartner,
sur la recommandation de Brahms, Goldmark et Hanslick, une
bourse d’études de l’Etat autrichien qui lui permet d’entrer au
Conservatoire de Leipzig et d’étudier à l’Université (1881-1883).
Il abandonne cependant les études universitaires pour se vouer
T Rraeapaaapth es RETE A
Liszt. Celui-ci manifeste un vif intérêt pour le jeune artiste, le
conduit à Weimar et fait représenter au Théâtre de la Cour son
premier opéra « Sakuntala » (1884).
À ce moment, le problème de l’existence se pose pour W eingartner,
dans l’obligation de chercher un poste de chef d’'orchestre. En
automne 1884, il est engagé au Théâtre municipal de Känigsberg en
Prusse et en 1885, à l’âge de vingt-deux ans, il est appelé télégra-
phiquement à Genève pour diriger la première représentation de
Lobengrin, dans cette ville. Mais le spectacle ne put avoir lieu, le
ténor étant introuvable.
D'autres engagements le conduisent au Théâtre municipal de
Danzig (jusqu’en 1887) et de Hambourg (jusqu’en 1889). Il est nommé
ensuite chef d’orchestre au Théâtre de la Cour de Mannheim qu’il
quitte en 1891 pour occuper le même poste à l’'Opéra Royal de
Berlin. Là il se charge également de la direction des Concerts sym-
phoniques de la « Känigliche Kapelle » qu’il assumera pendant seize
Q
à
à
Û
|
Û
Û
Û
Û
Û
Û
Û
à
Û
$
g
Û
ÿ
complètement à la musique. En 1883, il entre en contact avec Franz â
Û
Û
Û
Û
Û
Û
Û
Û
û
û
Û
Û
à
à
û
$
Û
Û
Û
Û
Ë
|
Ë
Û
Û
Û
{
Û
Ë La Bourse d’études n’étant accordée que pour trois ans, il se voit
à
Û
û
ë
Û
À
|
Û
Û
Û
ÿ
années. En 1898, il quitte l’'Opéra Royal de Berlin et, tout en
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Czlc Ctlé, 11, el
Ë ËË€ÈÊ Coualerte » 9, QU 1€
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN
1807
PARIS
REPRÉSENTATION PRINCIPALE ÀA GENÈVE
Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Télé])llonc Stand 0.164'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_007.tif'/>
        <page><![CDATA[gMM“M““M“W…MM%MMM“““…““M:
Û
|
Ë
À
à
à
à
;
à
$
3
Î
$
Û
ÿ
Û
Î
$
Î
%
3
[
Û
ù
Î
$
Û
Û
Û
f
Û
Î
[
Û
ÿ
à
M
Ls
conservant la direction des Concerts symphoniques de Berlin, il
s’établit à Munich où il prend en mains la direction du Kaim-Orchester
fondé deux ans auparavant. Il est appelé, en 1907, comme directeur
de l’Opéra de la Cour et des Concerts philharmoniques de Vienne.
En 1911, il abandonne l’Opéra pour entreprendre des tournées de
concerts dans les principaux pays. Toutefois il reste à la tête des
Concerts philharmoniques de Vienne jusqu’en 1927. À cette date il
quitte définitivement Vienne pour Bâle, où il est nommé Directeur
du Conservatoire et de l’« Allgemeine Musikgesellschaft » et où 1l
est chargé en outre, de diriger un certain nombre de représentations
au Théâtre municipal.
# ; #
La Maison d’Édition Ad. Hug et C° a publié une brochure conte-
nant le catalogue complet des œuvres de Félix Weingartner, tant
de ses compositions et de ses cours d’instrumentation et de direction,
que de ses œuvres littéraires et des arrangements divers dont il est
l’auteur. Lorsqu'on parcourt cette publication, qui va jusqu’au
numéro d’opus 73 et qui énumère entre autres cent-cinquante lieder,
einq symphonies et huit opéras, et que l’on songe que la plus grande
part de l’activité du maître a été consacrée à la direction, on reste
confondu d’une telle puissance de travail et d’une pareille force
eréatrice. Sa première composition symphonique fut sa Sérénade op. 6
pour orchestre à cordes laquelle fut suivie de près par son premier
opéra Sakunlala, écrit alors que Weingartner avait à peine vingt
ans. Si l'influence de Liszt et de Wagner se fait vivement sentir
dans ces premières œuvres, on relève chez le compositeur à partir
du poème symphonique Le Champ des Bienheureux (op. 21) un
affranchissement toujours plus grand de cette influence, un souci de
la perfection du style qui le rapproche des formes classiques. Enfin
son orchestration se fait de plus en plus transparente et légère.
La Symphonie n° ; porte le numéro d’opus 71 ; c’est la dernière
écrite par le maître. Les thèmes en sont présentés d’une manière
très claire, très plastique, et ils donnent lieu à des développements
d'une riche polyphonie. Le premier mouvement accuse un caractère
nerveux quoique austère, tandis que le second se distingue par un
fon plus léger. Après un andante d’une belle forme mélodique, le
finale présente une colossale fugue à deux sujets, admirablement
FICII EU BX CIS EU ID DN BC BVID CY
Ë
â
â
â
Ë
9
5
Ê
Ê
Ë
J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_008.tif'/>
        <page><![CDATA[AMSTERDAM
6 Qe 4 D!‘\ône
eneve
PARIS
Vn en
BOMBAY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_009.tif'/>
        <page><![CDATA[f
PS TR
°
SPE RS TT E R
sT
dn e
rr T
e e d
développée, et remarquable par son majestueux éclat. Cette œuvre
décèle en son auteur un sens mélodique très développé ; l’harmoni-
sation en est extrêmement savoureuse, et sa connaissance parfaite
de l’art de l’instrumentation lui permet de trouver des effets d’un
charme exquis.
*
% #
Membre de la Sous-Commission des Arts et des Lettres de la
Société des Nations, Félix Weingartner tient l’éducation de la
Jeunesse pour une des tâches de sa vie. C’est à ce titre qu’il a
généreusement accordé son concours à l’audition offerte à notre
Jeunesse genevoise, et organisée au Victoria-Hall, à l’occasion de
la présence du maître à Genève, par un petit Comité d'’initiative
sous le patronage de l’Union Internationale de Secours aux Enfants
et sous les auspices du Département de l’Instruction publique.
* * 4-
Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une
copie du manuscrit de l’Eroïca, copie corrigée de sa main et portant
ce titre :
« Sinfonta grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August.
Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55.» Au dessous,
fracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette
mention : « Geschrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bona-
parte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de
Bonaparte.
Très épris d'idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer
musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais il changea
d'avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au
reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra
dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se
trouvaient ces deux mots : Bonaparte Beethoven. Il n’en permit
la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre
en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_010.tif'/>
        <page><![CDATA[D
/;
ili
A
Capital et Réserves
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMEMT
A ° sur CARNETS DE DÉPOTS
5 *. sur BONS DE GAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNES
- Aogle Rue du Rhône - Rue du Commerce
R r TR TR A L “ r
EU EUSSS —
101 millions de franes _
e
p E AeS2 -
S cmm r
rrn es h rr O r n sé
és es
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_011.tif'/>
        <page><![CDATA[PAITNAE TRI R RIN M«'«.w..pç&æ
Tt
RR à EstT
ETE RS REN OR P
q
| PISDOŒIBIPFEICEAIEICETIEITEICEITEIGEISBIETETEU KMMŒ7“MM“““S
première édition : Sinfonia eroïca... composta per festeggiare 1l
sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima
il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle
sinfonie. À Vienna. Nel contor delle Arti e d’industria al Hohen-
markt, n° 582». Berlioz déplorait que ce titre eût été tronqué dans
les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression
des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triom-
phales, ainsi que béaucoup de gens, trompés par la mutilation du
titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds,
de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur
grandeur et leur tristesse, en un mot l’oratson funèbre d'un béros. Il y
à peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su
conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse
d’expression…
La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et
1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été
donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur
à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait
présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre
1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont
Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de
l'automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote
de Beethoven, le peintre Mœæhler, qui le vit alors à son retour
d'Oberdæbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont
il joua le finale.
Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le
premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation
que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner
comme mollo ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See
the conquering hero comes » («Voyez venir le héros conquérant »)
— morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques
habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développe-
ment et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un
drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de
l'ampleur expressive que l'esprit symphonique a pu communiquer
à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre »-
MMM%“M%MMM(MÙM%M%m%mw%mw%m““%
;
Î
$
Û
$
Û
9
Û
ÿ
Û
Û
$
$
$
!
û
Ë
$
ÿ
Ë
|
9
Û
Û
9
Û
Q
$
Û
Û
$
Û
$
Î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_012.tif'/>
        <page><![CDATA[LES MEILLEURS PORTRAITS
ÂS
4, QUAI DE LA POSTE SES POSES D’'ENFANTS | °
CCC 1R GENÈVE d D- H- D- s
ë_ES PORTRAITS en COULEURS â
…. <
.
Téléphone Stand 06.69
ETE vn R REN S
t F r p r
Vs v D v
se eh
des aleliers de B,
LARTESAN
1# Rue Chauvel(Genèue
Ameuhle‘men[
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_013.tif'/>
        <page><![CDATA[E E E E
es on
A
Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale
en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui
cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet
qu'on lui attribue; pour les âmes musiciennes leur contribution au
sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que
le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet
sur Prométhée, type du héros humain.
Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque
équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là.
C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan.
cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors
trente-quatre ans; il dominait le monde musical de son époque et
marchait déjà vers l’immortalité.
AVIS
Le Comité de l'O. S. R. informe le public
qu'il a reçu de Bruxelles un avis téléphonique > de
M Tda Rubinstein, l’informant que l'adaptation de
ves décors, créés pour l’Opéra de Paris, rencontre sur la
scène de la Monnaie > des difficultés considérables, qui
l'obligent à ajournes” la suite de sa tournée. En conoé-
quence, les opectacles prévus à Genève > pour la semaine
prochaine Joivent être renvoyés à une date ultérieure >.
\Æ“M““““““““M“8
BEI CIEIEIEITOEIECTESGESTETCETETOEITOESTOITOTETETETOEGTETOEDTESTCEIBOTETOEST'ESTESOEIPESETOEDITEGTEST CAETESEGEOSTESGES
[
|
|
|
ë
ê
|
|
$
!
ë
s
L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_014.tif'/>
        <page><![CDATA[A'N'O:S
E ULVU LUE L
Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, zo
--  PASSAGE DU TERRAILLET --
Télephone Stand 41-92 S NGENEVE — Chèques postaux I. 2159
Représentant des pianos :
|
} Steinway & Sons Julius Feurich Schiedmeyer
| à New-York à Leipzig à Stuttgart
| 1
l 1
î Pleyel & Co Welte et Sôhne
| à Paris à Freiburg
| | Constructeurs du celèbre
%
u
ML
TT
|
É (l
T
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit
fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
‘ SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER & JACOBI
‘ ‘ Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA "
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS
Rouleaux de papier perforé pour tous les syslèmes
Atelier spécial pour la réparation (1€ Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
HAISON SONT GARANTIS.
FAIT PAR LA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_015.tif'/>
        <page><![CDATA[gÙJ”WW CO D cr "“W”“%…”g
d
Î
à
à
û
Û
Û
û
à
—
>
5
—
n
—…
s°
Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
i
s
s
ë W.-A. MOZART
s
s
s
_—
=
Principaux interprêètes choisis parmi les premiers solistes des
Staatsoper et Stædtische-Oper
de Berlin
Chœurs de |a Société de Musique Symphonique
Ryt11miciennes v M- C nh
:
!
s
|
s
:
s
Ê
{  ORCHESTRE DE LA
; SUISSE ROMANDE
ë DIRECTEUR GÉNÉRAL :
â M. Robert-F. DENZLER
;
s
|
s
s
;
s
Premier chef d'orchestre Je la Stædtische-Oper de Berlin-Charlottenburg.
Une prochaine circulaire qui sera envoyée à MM. les Abonnés et Sociétaires
de l'O. S. R. donnera tous les détails de la distribution, ainsi que les conditions
et dates de location.
mamxuw…““nwmmmmwmuumæwnvæ%m
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002681_016.tif'/>
        <page><![CDATA[8…““…%‘ PF'PAFBIBGICTes
LE TRIOMPHE DE LA
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
K Ln ‘ A RE S
4 E A _Ïi""‘;'-‘ ' ñ E 24 } , 5s e
COLUMBIA-KOLSTER
LE NOUVEAU
GRAMOPHONE ARTISTIQUE A
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
. ? . . . . ; -
LC seul appare11 en son SClII‘C (1 or1guxc anlér1calne autllcnthth
Démonetration et vente à l'Agence générale pour Genève
À JUPITER
4> Rue Clu Rl10ne (angle passage des L10ns)
Téléphone Stand 61-12
Œ
Î
à
à
à
à
à
à
à
À
!
ë
$
$
â
Ë VIVA -TONAL
à
|
!
$
|
à
$
ÿ
$
û
$
;
Cl'lOiX immense en disques classiques et modernes
Û
Û
û
!
ESDES DE DES DE DSD 70 E3 E
e GT O @F EII7IBTCIEFOITBFBIEIETREI@EICICEI
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>