<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Troisième de l'abonnement - Série B) 
            <date when='06/12/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Lausanne, Théâtre de Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002637</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261206'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement - Série B)</title>
        <placeName key='Lausanne, Théâtre de Lausanne'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bartók, Béla' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/7637' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Falla, Manuel de' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30010920' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008504' type='person' role='int'>Rubinštejn, Anton Grigor'evič</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_001.tif'/>
        <page><![CDATA[c'=/ 96Ë
âäçîä… c\£î‘f: c\äth <\ﬁ!&h As AÏ z—d‘x: :—\ﬂ‘)*: c\ﬂ‘…).» rg{9‘n :—r @,«_(Îg.{âä
Ë | ; ; °ä
c
| “
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
THÉATRE DE LAUSANNE
p 4 e es e e 1S
n
L e M e d IS ej d e foneos oqe p fc p es bie se us es d dudedeam e T cs
Lunoi 6 décembre 1926, à 20 beures et quart
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l'Abonnement - Série B)
Soliste : M. Arthur RUBINSTEIN pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE en ré majeur (n° 10 B. & H.)  Hayon
a) Adagio. - Allegro con spirito.
b) Capriccio (Largo).
c) Menuetto (Allegretto).
0) Finale (Allegro con spirito).
2. CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano
et orchestre Beelhoven
a) Allegro. b) Adagio un poco mosso.
c) Rondo (Allegro ma non troppo).
M, Arthur RUBINSTEIN.
A3 A3 An An An A
L E es es és rr es
DEUXIËME PARTIE
. SUITE DE DANSES p' orchestre (1'“ aud.)  Béla Bartok
O LI S DAINS VES JARDINS
D'ESPAGNE, pour piano et orchestre . de Falla
a) Le Généraliffe. b) Danse lointaine.
c) Dans la Montagne de Cordoue.
M. Arthur RUBINSTEIN.
Piano de concert GAVEAU aux soins de la Maison Fælisch Frères.
EN RR E SREE C A ESL E p TS
IL Orchestre sera du‘lgc par
M. Ernest ANSERMET
p 4
A5 As AM5 A A As As As
Le Concert commencera à 20 h. 15 prcciscs et sera terminé vers 22 h. 15
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au progéamme.
La I)lreCtlon se TLS(,er ]c lelt ddp})()llCl au Iïr()gldlnnlL toutes m()dlfl(‘ûll(lnS que
]Lq Ler0nstdntca p()ulr‘ll(‘nl lul ]"ll)05(l
TFF SR OE ME T S E ETE P RE EN S ME E E RE E E SE RE ETE N E MEN L es A EN E E QE E PE patr )
DounpM e qEns das
Les porles seronl /n/nmmz)muu/ﬁum: » pendanl l’exéculion Ces morceaux.
:<w< >4 >< p drrae do0 04 » »O
€—r,‘$\J W,ÿ\—) <‘.r,F\—) ç(,6.\J 'L«(,6.\J 'L{,&.“\—J “.—(,b.\J Ç(,F\—) —»{,b,\J c,«*» v{,û.\) .{+\J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_002.tif'/>
        <page><![CDATA[°
°
°
°
.
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
q
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
.
°
°
e
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
e
°
e
°
°
°
e
°
.
e
°
e
°
°
°
e
°
e
e
°
°
°
e
°
°
e
°
°
°
°
°
°
®
®
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
e
°
°
e
°
©
°
°
°
.
s00000000 0000000000000000000000000000000000900000000000000»00000000000000020000000000000000000000000000 00000000
°
Institut Jaques—Dalcroze
Genève
Rytlunique Solfège
IIIlPI‘OViSZ]ÎIOH Harmonie
(
Tllé01‘iè (lll Rytlnne — P;i_ano
TCCI”II1i(}UC COI‘1)OI‘ClI€ et l)l{lSti(lll€ 8I1illîé(‘
1. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2. Cours p/-43/g.u.«[unnï a) Cours supérieur ; b) Coura pédagogique,
cours préparant à l'enseignement de la méthode Jaques-Dalcroze (examen ou
certificat) et du diplôme.
Tous les cours seront donnes ou inspectes par M. Jaques-DALCROZE
q… a rcpris toute son activite à l’Institut Central de Genève.
Demandez progpeclus au Secrélarial, 44, Terrassière.
00000000 0000000000000000090000090000000000000.9VO000O0ONO000C00008000C0CONNOCÉNOGOCC0COC00000C0C0CC0C20C0000
Sec0000
° °'°"'000'nuno-onoooocoon-o-oo-o-n-o-no-.o-o-ccuvcoo-ooo..o............oo.non-oo--ooooo-no-odooooooooo-oo-oocoo-oo-oc-u-.-coc-no.o-u-o-ouoo-oo-oaoon-o-o-ooooo-o-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_003.tif'/>
        <page><![CDATA[>
9
Ÿ
9
9
Q
Ü
9
Ÿ
ë
Î
ÿ
p
2
à
û
Ÿ
9
8
9
v
Ç
à
f
ù
ñ
ù
R
v
$
ÿ
f
9
R
?
9
b
a
AaALAOAETITOAIDIEIOEIIDIEITESGEIEIOGIENTENTeE IO AaACEI— DG
e/.)%Q/JÜ&)Q/Jm%wmmtya%vﬁma%mmxmwvæm—)cvawwmwm‘>
QM%%MGÆ%%%(ËÆM%K?Æ'%C”ÂJ%%%MÊOG{!(?ÔŒG(£‘{J…Ü/,Û\?/_Ù
Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le 1 avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809-
La Symphonie en ré majeur (n° 10 de la nouvelle édition Breitkopf
et Hærtel) est la cinquième des six symphonies dites parisiennes.
On sait que ces symphonies avaient été commandées à Haydn par
les Concerts de la ZLoge Olympique, nom qu'avait pris dès 1780 l’ins-
titution des Concerts spirituels, fondés en 1725. Ecrite en 1786 au
château d’Esterhazy, la symphonie fut publiée à Paris en 1788.
L'orchestre de la Loge Olyxpique était plus nombreux que
celui d'Esterhazy pour lequel Haydn avait composé jusqu’alors;
aussi la Symphonie en ré majeur revêt-elle déjà une amplitude de
formes qui fait présager les symphonies londoniennes. Elle est la
plus riche de celles qu’il a écrites pour Paris et se caractérise par
le Capriccio tenant lieu de mouvement lent, où les violons font
entendre un chant à la fois d’une grande liberté d’allure et d’une
profonde noblesse d’accent.
afe ofe >fe
Ludwig van BEFTHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
QUATRIENE CONCERTO en sol majeur, op. 568,
pour piano el orchestre.
Le Concerto en so/ majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date
environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la
richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
Le thème du premier mouvement s'expose simplement puis est repris
par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants orne-
ments dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents
concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème
et causent sa disparition totale.
Dans l’andante con molo il n'y a plus trace de virtuosité. C’est un
mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique.
aaraoara
daraoooaIoaoeoaaoeoaaoeoa mvavæv«uvaua&mvævævavavatyaz.znu.nc aaogOoeococacoasa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_004.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA
BELLE MONTRE
11, RUE DE BOURG — LAUSANNE
(: bII‘ Ol l HORLOGER-RÉGLEUR
®. 7 GÉRANT - F
PENDULES
DE SEXYÉE BT
MODERNES
HORLOGERIE
pe PRÉCISION
1][dl‘u0/l Üc’
1 ordre
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo 0000000000000000000000000000d00e
°
]Ê‘@ËJÊÏË%ËJË%ES
MODÈLES EXCLUSIFS
MAISON
SUISSE
°
0006000000000000000000000000000000000000000002000000000000000000000000000000000D0000680000000000D0CO000000000CUT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_005.tif'/>
        <page><![CDATA[A TN E m e P e
E A N e e M é
ETE TT
“
e
2
$
$
9
;
9
;
Û
d
9
S
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
Ÿ
Ë
Ô
d
9
2
à
Q
P'ESESIESTEAIGEIEOTEGTETe
æsegsgercacr
(?ÆMM@QMMMŒ/:—Î…%%ŒÆmM%%%GÆM…M%M%MS
L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve
dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un
thème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui
affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif,
faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le
dialogue continue entre l'obstination opiniâtre de l’orchestre et la
voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et
s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus
pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt
la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase
large...» pour s'achever sur un « accord rêveur » auquel succède un
finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse
au femps de Beethoven.
>fe >fe e
Béla BARTOK
Né en 1881, à Î\‘.'1g/.<7,(‘nll‘lil\luS.
Bela Bartok s'établit en 1893 dans la ville très musicale de
Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’éminent‘ musicien
Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d'’instinet, Bartok
écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des
classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de Budapest de 1899
à 1905, il y montra un talent de pianiste qui sembla un moment le
destiner à la virtuosité. Mais l’étude des œuvres de Wagner, Liszt
et Strauss le ramena à la composition. Des pièces de piano, une
sonate de violon et piano, une symphonie à programme : Kossuth
(1903), un quintette, une rhapsodie pour piano et orchestre (1904),
la première Suile d'orchestre (1905) marquent cette première période
importante de production. Kossuth fut jouée à Manchester, sous
Richter, la première Suile à Vienne, sous Lœæve. Mais Bartok
éprouvait le besoin de serrer de plus près son stylé propre. C'’est
alors qu’il commença, avec son émule, le remarquable compositeur
Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des paysans hongrois :
laborieux voyage à travers son pays qui aboutit à une prodigieuse
collection de folklore, vraie révélation pour les Hongrois eux-mêmes
=
ÿ
à
û
ù
=
$
Û
Û
=
s
g
ù
s
s
;
V
ÿ
à
Û
Û
ù
G
ù
=
ù
à
ù
à
à
Û
Û
û
Û
à
à
ù
Ë
ù
û
Û
à
à
û
û
9
$
%ww%mmwwww%mmx%%w%mmmwL…%:mm)ü/ûË
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_006.tif'/>
        <page><![CDATA[CONFISERIE
se
THEÉ
PE DIONS
FONDÉE EN 1835
B CCG CCC CCC CCC O CR RR C1G
ÉTABLISSEMENT FERMÉ
OUVYERT LE LUUNDI
TEA-ROOM Z
NYFFENEGGER _
RUÜE DE
BOURG, 17
@
S
53e
S,
J>
ÉLÉPHONE 84.083
LAUSANNE
.
LE DIMANCHE
Maison CZAPEK
seul représentanl
[ PE ( ,l V ( ;
c cÎË SXOHOXSMOMOME
Zî MAISON
Rue de la Paix et avenue du Theâtre |
LAUSANNE
Pianos des meilleures maisons '
SHOMOHOMOHOHE
cuLsdes et étrangères
——
- . ; .
I‘OUI‘IHSSCUI‘ C1U (_OHSCI‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ÆIÎOIX‘C .
Ns CZAPEK
ERrNST
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Ë
Ÿ
$
>
9
9
9
Q
*
>
9
3
$
S
R
S
9
ÿ
3
;
Ë
à
Ç
Ÿ
;
g
$
;
ÿ
Q
0
;
?
û
FEIEIGOIETESTGEITGESEese Srœrecc
e
”
PEPE AIT CI CIOGICIOETCETOICIOCACHOCTOIE CEI CIC CI CL CC GCCGF
de leur art national, frop longtemps restreint au seul répertoire
des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les
Français modernes et Schänberg. La deuxième Suite et les Deux
Portraits pour orchestre annoncent son changement de manière ; les
Bagatelles pour piano, le premier Quatuor, les Deux Images (op. 10),
pour orchestre, et l'opéra en un acte, le Château de Barbe-Bleue, sont
le premier aboutissement de son effort et consacrent la conquête
de son style propre qui s’illustrera sans cesse de nouvelles œuvres.
Un hungarisme tout nouveau s’y manifeste, en même femps qu'une
forte personnalité caractéristique par un certain ton rhapsodique,
la déclamation libre et ample, l’abondance et la fougue, la force
rythmique, le goût des ornements. Aucune des conquêtes nouvelles
de la musique ne reste étrangère à Bartok, mais il ne les utilise
qu'en vue de son expression propre : ses particularités harmoniques,
moins systématiques que celles de Schänberg, ont été très justement
définies par Kodaly en ces termes : « Il était inévitable que le
« changement du style mélodique ne restât pas sans influence sur
« l’'harmonie. Certaines affinités de sons établies dans le “ successif ”
« se font valoir dans le “ simultané “. » Et Kodaly conclut : « Sur la
« base solide de sa race, Bartok élève un édifice où toutes les grandes
« écoles ont collaboré. Rempli de la musique du sol natal, il fut
« d’abord l'élève des grands Allemands. Il n’a pris de cette école
« que ce qui fait ses avantages et, laissant de côté la lourdeur et le
« pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans l’esprit latin. Placé
« par sa race et par sa culture entre les deux pôles du Nord ger-
« manique et du Midi latin, doué d’un esprit créateur de premier
â
ordre, il affirme par son œuvre un progrès si considérable de la
« musique fouf entière que le monde musical ne peut plus l'ignorer. »
L'œuvre que nous donnons aujourd’hui pour la première fois dans
nos concerts a été écrite à l’occasion des fêtes du Cinquantenaire de
l’union des villes de Pesth et Ofen (19 novembre 1923). Ses qualités
de clarté et de spontanéité, son caractère mélodique, sa rythmique
puissante et bien dégagée lui ont valu de gagner le public plus rapi-
dement que les œuvres antérieures de Bartok, plus âpres et plus
tourmentées ; le fait est que depuis son apparition elle a rapidement
parcouru les salles de concert du globe et y a popularisé le nom de
Bartok.
Cette suite se compose de cinq danses de mouvements divers
L%)LÆI/aM)x7auawwxvaLÆ%va%woamxvav&meuawŒŒ…va
CO3 A 3
mmwwœ%w%mwmvæmvæmpavawmmümz aramoroaoeoaAooooOaoeomaoaoeoaIa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_008.tif'/>
        <page><![CDATA[oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
ÈÆVÆN@EËÊ" & @Œ
LAUSANNE ; Q
PLACE DE LACARE C E E {
!
Ï
Successeurs de PgERRIN œ C“
=s
Camionnage officiel des C. F. F.
Transports internationaux. - Assurances. - |Bagages. _
[Déménagements. - Garde-Meubles modernes. |
Vastes entrepôts libres et de douane. : . 3
Correspondants dans toutes les principales
Villes du Monde.
oooooooooooo
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_009.tif'/>
        <page><![CDATA[rs
CRCES E dn D ,
Fai TR
TS T e d
A p 6
354 464y 46 AGA R
v
00 PS E A E POTE
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
S
9
9
9
9
9
9
9
9
9
!
9
9
;
;
;
;
ÿ
9
9
à
9
9
9
)
=
û
9
9
9
$
R
>
gl"/d}%ÇW)L‘V:)WWL‘/:—)LÆÜÔLÆW%…Ü&…WL‘Æ%Æ.‘/QŒDŒV<‘)ÜQLÆÜD
CIETICIETIOETIOETIEIEST CTN CI CHIOTESIODTO CIC C CEOE CAQEGETEOS
(l’une, molto tranquillo, à plutôt le caractère d’une ronde chantée),
que relie l’une à l’autre une rilournelle, et que conclut un finale où
reparaissent fous les motifs. Le style de cette suite, sa vie ryth-
mique, sa liberté métrique semblent témoigner d’une certaine influence
sur Bartok des œuvres de Strawinsky, et notamment du Sacre Ou
Printemps. Mais il s’agit ici de l’influence subie par une personnalité
accomplie, et plutôt de la rencontre ou de l’accord de deux person-
nalités créatrices sur un même objet. L’œuvre reste caracfteristique
de Bartok, mais d’un Bartok plus décidé, plus objectif, et aussi
plus dépouillé ; elle garde en particulier, dans la netteté de sa forme,
un certain four rhapsodique étranger à Strawinsky et qui est le
fond de la nature de son auteur.
A fe f
Manuel de FALLA
Nè e '.’3 n0       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>cmbl'o 1876, ."1 C.‘l(ii\.
Elève de Felipe Pedrell pour la composiftion, pianiste remar-
quable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne,
trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de
prédilection où sa personnalité acheva de s'épanouir. De nombreuses
œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l'opéra la Vie
brève, les scènes gitanes Æ/ Amor brujo, le ballet F/ Sombrero de tres
picos, et, tout dernièrement, la pièce pour marionnettes Æ#/ Relablo de
Maese Pedro, imposèrent son nom à l’attention du public musical.
Extéricurement, son art ë;1r«l@ de nombreux p()ints de contact avec
l’art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément
espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un
certain goût de style et d’expression.
» Lorsqu'on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit
un commenfateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur
nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d'accepter la musique pseudo-
espagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des
reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être
insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla
ef lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues.
; ; se I e
Peut-être n’y aurait-il pas que ceux dont la perception a été gâtée
cao
wwmw%wwtm%mwvæwwwmwmvamm%w%va%mvawvaz}acﬁ)mmmva “am0039OO0DeI—a
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_010.tif'/>
        <page><![CDATA[ASCANTREES …5;:?/z
:ïÂ
À
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_011.tif'/>
        <page><![CDATA[ë
3 ESCOSCES3 ETE r:‘<‘x(äauvfyea(äﬁeaea(ÿaeaeao-a egoeceses
FEICEIEITESTETETETEense ICIETIESeES3eSreTente IFE3ES3EeSTesese
Vescae ﬁ/ﬂl.1%"(&ﬂ(mmt:a(üaEÎIŒOËÀÏBr.’I(MÙ(?/,Ï('£{7(£/,ÎŒ*.‘IQ?ÏY"{J(:‘A‘I'<1 FFCEI CI E CI
CEI CICIOIETBICIOEIOETETOEITOETOETIOITOITOIECAIOTOEDCITECX ETE CH'ECIK "
par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront diffici-
lement dans cette œuvre le produit du sol même de l'Espagne, car
il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla
ne fait jJamais usage de véritables thèmes populaires. C’est l’esprit
plutôt que la lettre de la musique de son pays qu'il exprime. Il
dépeint avec autant de conviction qu'Albeniz et Granados, ce que
l'esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images mon-
trent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque
même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d’in-
dividualité donne à sa musique un caractére complexe qui la rend
plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface
ne tendrait à le faire croire: mais c’est précisément cette difficulté
qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur
durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut
manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser
que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint
pas l'essence des choses. »
Ces nocturnes, où le piano et l’orchestre concertent, n’ont pas
besoin d’autre commentaire que l’indication de leurs titres. Le
Généraliffe est, comme on sait, le jardin en terrasse qui fait l’orne-
ment de Grenade. Les Montagnes de Cordoue, c'est le lieu d’élec-
tion des gitanes, et c’est leurs chants et leurs danses qu'on y enten-
dra — dont un rythme de fango particulièrement original.
acacoaoaaeooeseoaaoOoaoaoac avaraoaaac .ñ:."âL/.ﬁm%mvavﬁvav&nvac;:ätÿavñ%&âœäca
=
ramaaac
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_012.tif'/>
        <page><![CDATA[EGCEICEITCEITESTCEITCEIEITETETETEIEITEGTOEITETIEGESTEGEIGIEIGEIESIEITETENTENTE
CEICEICEICEIETCEIEIEIESEIEIEIOEIEITOEITET
CICTICEI CIOI GI CIOI CIETOEDIEICEIETOASICSIOSCHOEDCACETEDTOETOESEST OS
11
Dimanche 12 décembre 19:6, à 15 heures
Sous les auspices de la Société de Développement
Concert Symphonique
P<'.l
l’Orchestre de la Suisse romande
Sous L'i di1‘cction de Î       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>1. Ernest ANSERÂÎET
AU PROGRAMME : Ouverture de la Grotte de Fingal, de
Hendelssobn. — Symphonie n° 8, en /a majeur, de Becthoven. —
Marche écossaise, de C/. Debuosy. — Dans les Steppes de l’Asie
centrale, de Borodine. — Les Murmures de la Forêt, et Prélude
et Scène finale de Tristan et Yseult, de /'agner.
IHEATR_E DE LAUSA N__ÿN_E
Lundi 15 décembre 1026, A 20 heures et quart
2° Concert hors abonnement
(A TARIF RÉDLUIT)
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste ; M”‘° Ac]a SCHWÀNDER, pianiste
(Pour le programme, consulter les affiches).
ETBŒI ON DB OIOI DOETIOSCEIOIOEIL DEDE O DEDE OCDODOEITOESTL A
CO OIV OO OD DO OO DOOAOVO OO a ON
)
EODAEIL DI OO OIV OIO OO o
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_013.tif'/>
        <page><![CDATA[&M%m%%…wœ%ûﬂ%(w%%ﬁa%%%@ﬂm%œM(«‘/J(—‘Æg
THÉATRE DE LAUSANNE
Lundi 20 décembre 1926, à -0 hbeures ct quart
4 Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
és cs
%%G/.Û%%Œ/ÀIM%%M%%%%M%
Soliste : M Josepk WOLFSTHAI, violoniste
.—.\.w—vw” à qs
PeeT
Elève de Carl Flesch, M. Joseph Wolfsthal se distingua rapidement par des
qualités exceptionnelles qui lui valurent, à vingt et un ans, le poste de Konzert-
SeIsEIEsene f:r—)fxeaeameaeaeaeaeameaea%ca@me@%væme&:ea
meister à l'Opéra de Berlin. « Wolfsthal est l'un des plus remarquables parmi
nos jeunes violonistes et il sera bientôt une étoile dans le ciel de l’art» a écrit de
lui l'illustre Kreisler. Le public romand a déjà corroboré ce jugement lors du concert
auquel Wolfsthal participa l'an dernier, à la Salle de la Réformation. à Genève.
Au programme : Suite en ré majeur, de Bach. — Concerto en la
majeur, pour violon et orchestre, de Mozart. — Une Vie d’artiste,
poème pour violon et orchestre, de Templeton-Strong. — Symphonie
n° 2, en ré majeur, de Hermann Suter.
maesocoooaoo0oaoooo0o0oeoaooeoAe OD O0OAOAOODOASOAaAOAaa
æ
L—'/JUﬁLV.—)ww%wvavam&mc@w%%v«)wvamvat.7auoue}vê}va£7aw
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_014.tif'/>
        <page><![CDATA[$
R
Û
CO DO ETE DIS DSD CT OS DEDE DEDE CIS DS SO OS DO CIOI CO DEN KOD DENTETeESsOamarmeoE aororaoaoaae
es
s
|
s
‘ Æ ‘ c 5 = 5
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROM ANDE
SAISON 1926-1927
Premicr chef d'orchesue : M. Ernest ANSERMET
Deuxième ('/.h_’/ d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
Es/2/5$5 1D3 J20(PAIHSU2S
Ds vrolon Salo 42<" - Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
25 premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1”" violon solo du Grand Theâtre de
Genève.
1°" second violon solo.. SABBATANI, de la Scala de Milan.
Ts UO OO 11 Henri SOUGNEÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1° violoncelle solo.... A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
1"° contrebasse solo... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
n 0fa HM 6a0 1008 Marcel WELSCH, premier prix du Cons rvatoire de Paris.
1° baulbois solo ... P. DENNES, ,premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.-
1"$ clarinelte volo.... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris-
— (suppléant) SAN ! ANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
1°* basson solo ... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
TSN CORET OIO E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
1"$ trompelte wolo .... DUBOIS, ex-1"° trompette solo des Concerts Lamoureux.
1°" lrombone solo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
m [IM DO CEI e E SCHTESSER:
Ts OANPEr EN M”° BARRIERA-de SANCTIS, premier prix d'excellence
d\l C0nserva(0irc d(‘ Turin_
Q
Û
à
Û
9
$
9
$
9
ù
Û
Q
9
Û
Û
ù
$
ù
9
E CEI CT ODCIOCIES DSDN IS DO CIO DO CC DIDOI CIUE OEOES DO ŒŒ GS DOISACETIESTEACEDGEITO
GOEIEIAaese
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_015.tif'/>
        <page><![CDATA[OE e 4RS OE ETE « En * A e m
\
ï
CIE3E35E53ET
PF'ETOIETEIEICICEHGETEIETENES eses
GEICEITCIBEITETETTETeE
ë
Î
8
= («:aecxœfgea%mcaaaeae»:c—yzmcam
Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
PELLUS JOLT CADEAU À
QEFRR X UN MUSICTEN
est
UN ABONNEMENT
Aux derniers Concerts de la Saison
PREMIÈRE COMBINAISON
Abonnement aux SEPT CONCERTS (Séries A et B)
D'ATEESE TS OIS TUN
Lundi 24 janvier 1On M" Jeanne HASKIL, violoniste
Lundi 31 i:mvicr .............. 1 Vera JANACOPULOS, cantatrice
Lundi 1alEvrien . 4000 E M. Ed, FISCHER, pianiste
Pyndig2femuen e M. Ad. BUSCH, violoniste
Pyndizcetemes 1 M"* Ninon VALLIN, cantatrice
Eundi2marse t n M. R. CASADESUS, pianiste
Lundi PAIITATS N e r e e M, J. SZIGETI, violoniste
DEUXIEME COMBINAISON
Abonnement aux QUATRE derniers Concerts de la Série B
D'EATENS EDL S ONNS TESE
Éundi-24fanvien.. ... 41 M"“ Jeanne HASKIL, violoniste
Lundi i4ifévrier se M. Ed. FISCHER, pianiste
Enndi 28 févrer e M"" Ninon VALLIN, cantatrice
Jundi1dimarse s. 81 M. J. SZIGETI, violoniste
Pour les condilions de ces abonnements s'adresser à la Haison FŒTIS( H Frères.
L'/r)M)L‘/7%‘,‘ŒL”/Œ)Ç‘/««)L‘%)m%lmlÿï—)%"/aL‘/«)mvk‘)('/?‘n(ÿaüî)
MŒM%M%%%%ME‘(}WG{JPÆOJG/ËM(’/DQZ(CO CICEAHCEIETEeses
IDO DIDOI
(
ù
f
ac
ac'aoreo0oIc :—‘nva%vaväoñoav.nvavavava& aaoaAaeoa5—eos
acraooeoaoaooaas
rartaooeoeoa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002637_016.tif'/>
        <page><![CDATA['EFTCEICIETCEIETEG@O 3Q/JC/Ï%%%ŒÆ%QÆC”AÏ(”/,ÛMC”Æ%%C”ÆI%%MMÊ
| CATHÉDRALE DE LAUSANNE | |
: Dimanche 16 janvier 1927, à 15 beures Ë Î
? E
” ! 8
$ En l'honneur du Centenaise dela nontd __Î
) UNE SEULE EXÉCUTION
Q E Î
NEUVIÈME SYMPHONIE ©
; …
Ë L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE Ë
L’UNION CHORALE
h et le
CHOEUR DE DAMES DU CONSER V ATOIRE
SOLISTES :
M"* Maria LUSCHER M"* Louiss DEBONTE
Soprano (Zurich) Allo (Strasbourg)
M. Ernest BAUER M. F LOËFFEL @ |
Ténor (Genève) — ; Base (Berne)
Chœurs et Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
La location sera ouverte à parlir du 27 décembre, Maison FŒTISCH
ù .
û
Û
ù
Û
û
Û
$
Û
û
û
Û
à
Û
Û
.
à
à
à
9
Û
$
$
9
Û
û
û.
à
$
û
à
à
9
û
Ÿ
CEIESIGESICETIOETIETETETOESTOIETETOECSITOETITESTOESIETET O
c adaoOOOoOa0IooOooOoOoOooaoaoaoaoaoaoaaaoaaaoaraa
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>