<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement - Série A) 
            <date when='08/12/1928'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002679</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19281208'/>
        <title>Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Cherubini, Luigi' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50253' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Busch, Adolf' type='person' role='int'>Busch, Adolf</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ÙÇä«@%&“«’ä»««@ﬁæ««îäﬁ»««@@« LVn AN «Q£‘@@ﬁ»««@%
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi & décembre 1928, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’Abonnement - Série A)
Soliste 5 M Arlolphe BUSCH, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture des ABENCÉRAGES Cherubini
. CONCERTO en ré majeur, p" violon et orch.  Brabms
a) Allegro non troppo.
b) Adagio.
c) Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
Soliste : M. Adolphe BUSCH.
DEUXIEME PARTIE
. PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’'UN
Debusoy
. RUGBY, mouvement symphonique (1"° audit.) Honegger
. DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments sym-
phoniques, première suite (1"° audition) Ravel
a) Danse. c) Interlude.
b) Nocturne. @) Danse guerrière.
Avec la participation du CHŒUR ROMAND.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 30.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant l'exécution es morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_002.tif'/>
        <page><![CDATA[12, rue diday, 1«r étage
CÎ\ klinge
tous les instruments
èn cordes
E N e e ns ct r e
e u r e r y;:— ESL '@À CO E D EME
gramophones ' disques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_003.tif'/>
        <page><![CDATA[AU GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Jeudi 20 et Vendredi 21 décembre 1928
DEUX SEULES REPRÉSENTATIONS
"' de Madame
IDA RUBINSTEIN
| ET DE SA COMPAGNIE DE BALLETS
——
AVIS
; Les Jeux spectacles Je M lda
F RUBINSTEIN -auront lieu les
M ercredi 19 ct Jénan 2o décemnre
ant Mem de Jeudi et v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_004.tif'/>
        <page><![CDATA[12,. rue diday, 1< étage
Ç Kklinge
luthier
tous les instruments
è cordes
"“un“\‘hl.n‘l æ - —— _ “ - ‘lî & A rsme
Ï'ËgË'“'Ÿ"’ d rn cs
n e e e
raistennee
R
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_005.tif'/>
        <page><![CDATA[AU GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Jeudi 20 et Vendredi 21 décembre 1928
DEUX SEULES REPRÉSENTATIONS
de Madame
ê
} ET DE SA COMPAGNIE DE BALLETS
|
|
|
OUVRAGES REPRÉSENTÉS :
LES NOCES DE PSYCHÉ EÉT DE L'AMOUR
Musique de J.-S. Bach, orchestrée par Honegger.
LE BAISER DE LA FÉE
Ballet inédit de Igor Stravinsky.
LE BOLÉRO
Ballet inédit de Maurice Ravel.
LA PRINCESSE CYGNE
f" ’ Ballet d'après le Tzar Saltan, de Rimsky-Korsakow.
DAVID
Ballet inédit de Henri Sauguet.
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
lDirection: M Ernest ANSERMET
La location s'ouvrira au GRAND THÉATRE, le Vendredi 14 pour MM., les
Sociétairea-Souscripteura et Abonnés, le lundi 17 pour le public.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_006.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 15 décembre 1928, à 20 heures et deme
SIXIÈME CONCERT
DE L'AHONNEMENT
SÉRIE À
sous la direction de
FÉLIX
WEINGARTNER
AU PROGR AMME :
1. Ouverture d'’Obéron
2. Symphonie n° 5, en ué mineur,
(1"* audition) F. Weingartner
3. Symphonie n° 3 (Eroïca) Beelhkoven
Location chez VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27,
Lundi 10 pour MM. les Sociétaires-Souscripteurs et les Abonnés
de la série B; à partir du Mardi 11 pour le public.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_007.tif'/>
        <page><![CDATA[9
$
9
9
9
;
9
S
$
9
;
9
9
9
ÿ
3
9
;
9
â
9
9
9
9
d
9
9
9
9
9
ÿ
ÿ
9
9
;
ÿ
Û
9
9
9
;
9
;
EF CIC CI CEI GC SE ID GT CIOI BES CIC OL A CEI OL
Le matériel d'orchestre d'APOLLON-{MUSAGÈTE
de Stravinsky n'étant pas oisponible actuellement, le Comité
s'est trouvé dans l’obligation de remplacer ce numéro ou
programme. Cette circonstance lui permet d'y inocrire la pre-
mière audition de la nouvelle œuvre symphonique de Honegger
RUGBY, et l a complété le programme par l’une es
pages de CL Debusay les plus goûtées de notre public, le
PRÉLUDE À L'APRÈS-HIDI D’UN FAUNE.
Maria-Luig:r CHERUBINI
Né à Florence le 14 septembre 1760, mort à Paris le 15 mars 1842.
C’est après l’audition d’une ouverture de Cherubini, exécutée
aux concerts de Leipzig, que Robert Schumann écrivait en 1840 :
« Du vivant de Beethoven, Cherubini était certainement le second
des maîtres de l’époque contemporaine, et depuis la disparition du
premier, il doit être considéré comme le premier parmi les artistes
vivants ». Un tel jugement n’est pas sans nous surprendre aujourd’hui,
et l’on ne peut pas dire qu’il ait été ratifié par les événements. Rares
en effet sont les programmes où figurent les œuvres de cet Italien
francisé que l’on connait mieux par ses démêlés avec Berlioz,
et aussi avec le maître de l’époque, Bonaparte, que par ses compo-
sitions. Et cependant cet oubli n’est pas davantage justifié que l’excès
d’éloges dont l’accablait Schumann. Au point de vue de la forme,
de l’instrumentation et de la richesse d’inspiration, les œuvres de
Cherubini méritent de figurer en rang très honorable dans l’histoire
de l'art musical. A part une symphonie et quelques œuvres de
musique de chambre, c’est surtout par sa musique religieuse et par
ses opéras que Cherubini s’imposa à ses contemporains. Lorsqu'il
arriva à Paris, le monde musical était divisé par la lutte entre
MMM““…M“M…MMM PE EZ CEI CIOI3 G-3
ec
CESTEI@EST'CAIEDESTOEIETEIOSTETES
9
â
9
S
9
9
$
9
9
;
9
9
9
9
9
9
9
9
9
$
3
9
9
|
9
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_008.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Méme Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue a’u Stan«l, 64, éc 1S étag‘es.
ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
°
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netlayage à sec - Décatissage - Costiumes bals et soirées
—
F & E BAECHLER Frèxes
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’'Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
16, Rue Voltaire - 15, Place du Marché à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage C nettoyage (le tapis et ameuBlements
; /'
1c
E Q N E PS E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_009.tif'/>
        <page><![CDATA[S“MMM“MM“M%M%%M%%%M%M EICI®ICIETESTET
gluckistes et piccinistes. Cette opposition était bien de nature à faire
réfléchir un homme de l’intelligence de Cherubini. Ses opéras avaient
été conçus jusqu’alors dans le style italien le plus léger ; gagné à la
cause de Gluck, une transformation complète s’opéra en lui. On ne
saurait prétendre qu’il marcha sur les traces de l'auteur d’Armide,
mais il mit mieux à profit son propre talent et donna plus de soin à
la facture de chacune de ses œuvres. Aussi celles-ci parurent-elles
nouvelles à la fois aux partisans des deux tendances.
Les Abencérages, ou l’Etendard de Grenade tel est le titre de l’ou-
vrage qui fut joué en 1813, à l'Opéra. Le sujet en est le même que
- celui de la légende contée par Chateaubriand. Il semble que le livret
fut la cause de l’insuccès relatif de cet ouvrage, qui contient des
pages de réelle valeur, notamment l’ouverture que nous donnons ce
soir pour la première fois ; celle-ci peut assurément passer pour un
des modèles les plus parfaits du genre.
Johannès BRAHMS
1833-1897
Ce concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus
importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle
dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l’amitié qui unissait Brahms et
Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste qui la
présenta pour la première fois au public le Jour de l’an 1879, dans
un concert du Gewaudhaus à Leipzig ; Brahms en personne condui-
sait l'orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon
écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition
symphonique de grande envergure dans laquelle le violon solo joue
un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison,
une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages
û
f
Û
$
ÿ
à
à
Û
$
à
$
Q
$
à
Û
Û
|
à
ê ##
Û
Û
}
Ë
à
à
à
Q
Û
û
Q
û
Ë
û
ù
û
techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_010.tif'/>
        <page><![CDATA[IËË Cité, Cilé, 11, el
ËË@Ê CÛ//!IZEI‘LC 9, aau 1e
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d'orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep- ;
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
foutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN
1807
LUE DE E E E EN
d
REPRÉSENTATION PRINCIPALE ÀA GENÈVE
Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Télépluonc Stand o.164 \
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_011.tif'/>
        <page><![CDATA[gwuoamwm«mmmm.«w%%—mw…o«w…«.awzg
î
à
à
9
û
à
;
à
û
;
Î
$
Î
û
û
û
û
!
â
à
à
û
Û
Î
ÿ
Ë
à
Û
û
à
Û
$
Û
û
Û
à
û
font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en
souffre pas un instant.
Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose,
est un morceau symphonique de haute valeur ; l’aJagio en fa majeur,
ressemble à une Pastorale ; la charmante mélodie exposée d’abord
par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et
la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au
violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre
hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa
virtuosité.
6
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 9 décembre 1928, à 15 hbeures
6° Concert Symphonique populaire
sous la direction de
M. Fernand CLOSSET
AU PROGRAMME :
Symphonie pathétique, de Tychaïikowsky. — Danse macabre
(violon solo : M. Jean Lacroix), de Saint-Saëns. — Prélude et
Fileuse de Pelléas et Mélisande, de G. Fauré. — Danse de La
Vie Brève, de J. de Falla. — Don Juan, Rickhard Strauss.
Location dimanche matin de 10 heures à 11 heures et demie
chez VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27. — Ouverture des
portes à 14 heures.
Ë
â
ä
|
â
|
|
|
|
z
â
M…“MW““MW““M““M…““““…“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_012.tif'/>
        <page><![CDATA[BOMBAY
Geneve
w
c
<O
— LE
c
=
@
>
e
e
AMSTERDAM
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_013.tif'/>
        <page><![CDATA[e
ON
—
Ë
00
O
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_014.tif'/>
        <page><![CDATA[(æ) (3 æ 5 ( (D) ( 2
TO
À zous es Vs d 1O 98
La Société de l'Orchestre de la Suisse
Romande commémore aujourdïrui le dixième
anniversaire Je sa fondation. Il y a eu en effet
exactement dix ans le 30 novembre dernier
que YOrehestre donnait au Victoria—Hall son
premier concert. Ce1ui de ce soir marque donc
cet anniversaire à quelques jours près. N ous
sommes 11eureux de rappeler ce souvenir en
présence de notre Premier cLef, M Ernest
Ansermet, qui fut le créateur de notre orc11es—
Rie, @u qui 1e porta, par un long et patient
lal)eur de Àix années, au point J’exceuence où
nous le voyons à présent. Le puLlic romand en
gardera à Ernest Ansermet une vive recon-
naissance ; il ne manquera pas non plus cVasso-
cier à cette Pensée nos excellents 00113130rateu1‘s,
1es artistes de 170rckestre, (]0nt plusieurs
occupent leur poste clepuis la fonâation, en
part1cuher notre excellent « concertmeister d et
seconcl CLef M Fernand Closset.
SOSSSSSSSLOLOSCOSOOOSE
0 m
d e m 008
d E Mn D 7 se es B_
ue e à
e eqn
S PS ESSIEUE
v
DE PN TD
e
=—s
ON
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_015.tif'/>
        <page><![CDATA[J
L e SS A -
f vs
e e r e
we L éx p » p d
|
|
;
'\
7
}
e
p Es
*
n
°3
”
æ @ © © 6 ©, ©, 6 8) 6 @ @ @ @ @ @ à & 0 & 8 @
22222222223283238039SS9S992
L’œuvre accomplie au cours de cette pre-
mière décade est certainement considérable.
Elle a été féconde pour le développement de
1,art musical clans notre pays 1‘oman(l. Grâce
à IO S. R., 1a musique sympluonique a pris
une large plaee dans notre vie artistique;
elle a conquis chez nous droit dé cité. Nos
auditoires se sont considérablement élargis et
se rECrItveInt clans tous les rangs (1e la popu-
lation. Mais notre Barque portant la lyre a
Besoin âe vent dans ses voiles. Ce vent, c,est
non seulement 1a présence sympatkique du
Pul)lic à nos Concerts qui doit nous l’assurer,
mais c'est encore l,appui effectif cle tous ceux
qui sont en mesure (1’aiâer financièrement le
Comité dans sa lourde tâche.
Un nouveau tournant Je lïexistence cle
lJO. S R va être (10u1)1é prochainement, et
' h l’aid dé
tout en remerciant chacun pour Laide accordée
;
jusquà ce jour, le Comitê demanàe qu1eue lui
soit sérieusement maintenue et encore accrue.
A cette Conclition seulement, notre institution
pourra vivre et contribuer à assurer à Genève
l€ rang qu’eue OCCUP€ (131”]S lC monde musieal.
LE COMITÉ DE DIRECTION.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_017.tif'/>
        <page><![CDATA[SEANX
9
;
S
j
;
9
9
9
;
ÿ
9
;
9
9
9
ÿ
5
$
9
9
9
9
9
9
Ë
9
q
‘
|
9
9
;
[
|
Claude-Achille DEBUSSY
Né Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRELUDE ÀA L'APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’'hommage du premier poème
symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l'Après-midi d'un faune,
inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont
voici quelques passages essentiels :
. Que jJe coupats ici les creux roseaux domplés
Par le talent : quand, sur l'or glauque de lointaines
Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
Ondoie une blancheur animale au repos ;
Et qu'au prélude lent où natssent les pipeaux
Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
Ou plonge .
Tâche donc, instrument des fuites, & maligne
Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attends :
Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps
Des déesses ; et, par d'idolâtres peintures,
À leur ombre enlever encore des ceintures ;
Ainst, quand des raisins j'ai sucé la clarté,
Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
Rieur, j'élève au ciel d'été la grappe vide
Et, soufflanl dans ses peaux lumineuses, avide
D'ivresse, jJusqu'au soir Je regarde au travers.
À l’'heure où ce bois Y’or et Je cendres se teinte
Une fête s'exalte en la feuillée éteinte,
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème.
Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont
plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs
et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las
de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se
laisse aller au sommeil enivrant peuplés de songes enfin réalisés, de
possession totale dans l’universelle nature.
““%M…MM“MM““…W……“M““
…mmoas
9
$
9
9
$
9
9
9
9
;
9
9
S
ÿ
;
9
S
9
$
9
9
9
9
;
;
9
ÿ
$
S
9
S
Ÿ
S
9
9
9
9
9
S
ï
9
9
9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Gapital et Réserves N 101 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMEMT
A *. sur CARNETS DE DÉPOTS
5 °/. sur BONS DE GAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNES
Aogle Rue du Rhône - Rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Arthur HONEGGER
Né au Hâvre le 10 mars 1892.
RUGBY
Cette nouvelle œuvre d’Arthur Honegger a été achevée à Paris
en août 1928. Elle marque autant, sinon plus, que Pacific et le
Concertino, cette marche délibérée de leur auteur vers la sobriété
formelle, et en particulier, vers un recours exclusif à la tonalité
classique. Alors que certains débutants veulent prêter à leurs œuvres
toutes les apparences de la simplicité, Honegger se peut louer d’être
arrivé à celle-ci par un lent travail et que traduisent des œuvres
durables. Rugby est l’une d’elles.
Rugby porte en sous-titre : mouvement symphonique ; nous
pourrions même dire que c’en est le titre véritable. Aucun pitto-
resque ; l’auteur ira jusqu’à n’user d’aucun instrument de la batterie ;
le sport fournit quelques images (ainsi, cette course dispersée ou,
au contraire, massive des joueurs) que Honegger transpose musi-
calement, mais dont le caractère originellement visuel n’apparaîtra
plus. Toute impression de jeu, de lutte, de joie, de force qu’offre
un mafch de rugby, la musique la donne d’ailleurs sans qu’il lui
faille l’aide dé procédés anecdotiques. Honegger trouve en la vision
qu'il a du rugby des éléments dynamiques et rythmiques auxquels
il n’aurait peut-être pas directement songé sans elle. Le reste n’est
que l’expression d’un lyrisme propre à Honegger et dans le cadre à
peu près d’une forme-sonate, avec une exposition et une réexposition
de deux thèmes assez voisins l’un de l’autre et qui subissent diverses
déformations rythmiques au cours de leur développement. L'œuvre
débute et s’achève en ré majeur.
(Bulletin de l’Orchestre symphonique de Paris.)
se f 4
Maurice RAVEL
Ne le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
DAPHNIS ET CHLOÉ
Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes
de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une
place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur
$
Û
Û
9
9
9
Û
ù
$
Û
ÿ
$
$
ÿ
Û
ë
û
ê
Î
ÿ
ÿ
â
$
{
Û
$
$
Û
Û
â
à
Î
Û
Û
$
ærecre M…W:—'%“MŒ/,ÙŒIMMM mmw(m(mm“mu““”s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_020.tif'/>
        <page><![CDATA[LES MEILLEURS PORTRAITS
@
ISSONNAS
4. QUAI DE kA POSTE SES POSES D'ENFANTS
<ece GENÈVE »5>.5-
Téléphone Stand 06.69 ;hÎPO_ R_I_RÇA_I 1,Ëe?<C(,)_UIÇZEE{RË
des aleliers de
LARTISAN
1# Rue ChaiwvetGenève
Aﬂ\CUI)IGÏI\GÎ\[
|
|
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_021.tif'/>
        <page><![CDATA[de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur
de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et
délicat de la Rapoodie espagnole, de Ma Mère l'Oye des Valses noblea
el sentimentales y fait place à un décorateur de grand style. « L'art
de Ravel s'est singulièrement affermi dans cette partition systéma-
fiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses
dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations
musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et
chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compo-
siteur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. »
Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi,
où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont
pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et
l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités
fonales.
Pour permettre l’exécution en concert, Maurice Ravel a tiré de
son ouvrage deux suites symphoniques, épisodes variés que l’imagi-
nation de l’auditeur peut suffisamment reconstituer en les écoutant.
La seconde de ces suites a déjà été exécutée dans nos concerts. La
première, que nous faisons précéder d’une Danve extraite de la
partition originale, comporte un Nocturne, un Interlude et une Panse
guerrière.
Roland-Manuel disait de PDaphnis et Chloé et principalement du
Noclurne : « Le coloris orchestral, d’une vigueur et d’une richesse
sans précédent, instaure une magie sonore où Ravel surpasse Ravel,
comme en ce Noclurne, d'une grâce mystérieuse presque irréelle, où
les Nymphes se glissent dans l’obcurité descendue, tandis que
s'enfle le soupir soyeux de l’éoliphone et qu’un quatuor de flûtes
dessine les évolutions lasses des danseuses de rêve ».
wwc—muwmwo—amwug
ESICEIEITEIESTETETESETESTCOIESTCEITOETESSOITEITEIETOETOIETESCESIBOITESTOESTESTETITOEIESOETIESTOIETSTOESGOITEITOCIOSTBGGI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_022.tif'/>
        <page><![CDATA[OIRRE
Qe
|
—"
=0
DE _
PT'ANO:S
BLV FRVŒA V1 QA2130AWCE A E N3 XACNAAALL E LNONEADAVEORAN L NEEENEN
Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, zo
-- PASSAGE DU TERRAILLET —-
Téléphone Stand 41-92 * GENEVBP., Chêques postaux Î. 2159
Représentant des pianos :
Steinway & Sons Julius Feurich Schiedmeyer
à New-York à Leipzig à Stuttgart
Pleyel & Co Welte et Sôhne
à Paris à Freiburg
Constructeurs du celèbre
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit
fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER e JACOBI
Pianos pneumatiques genre
““ PIANOL A
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS
Rouleaux de papier perforé pour tous les syslèmes
Atelier s1)éCi&l pour la réparation (le Pianolas et Pianos électriqucs
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
|
RL PE SE d e SE S R
e ut hier ===s mm
l
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Pn
|
T
J L
E
ggaW DIDEIBEOODOIDEOITDBDODSOU®
SALLE DE IA REFORMATION
Mardi 18 décembre 1928, à 20 beures et demie
À
POUR LE TROISIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT (SÉRIE B)
avec la participation du
CHOEUR ROMAND
LE ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties,
d'après le drame de B. Morax,
pour un recitant, soli, chœur et orchestre, de
Arthur HONEGGER
SOLISTES :
M" Maria LUSCHER M" Caro FALLER
Soprano Contralto
M. Ernest BAU E R
Ténor
Récitant : M ROLAND-MANUEL
Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
En première partie du concert :
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N° 4,
en sol majeur, de J.-S. BacH.
Location à partir du Jeudi 13 décembre, à l’Agence J. VÉRON, GRAUER,
Rue du Rhône, 27.
à
Û
û
à
à
À
û
ÿ
û
û
à
û
ÿ
à
û
Û
à
û
ù
â
à
û
û
Î
â
à
Û
à
ÿ
Î
Û
3
û
û
ù
Û
ù
Û
ù
à
û
Û
mvacx—>…v—ava:4wmv.tævarya%va%vaarchamv-wwvawwryammxwmcæzv&wwæowwwv—avæ
8”“M“W”…“WDŒ“%D@W…“…”“W“M
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002679_024.tif'/>
        <page><![CDATA[g…“m…%‘ —æœs PF
LE TRIOMPHE DE LA
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
-
ÉSDES DEDE DEDE DEDE DEDE DES D S DSD SD OD DSD E D C DEIS DIS DE C PIDDID DE DEDE DESOIDE DEDE DIS DEDE DEDE MS DES DIS DIS D
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =-TONAL
LE NOUVEAU
GRAMOPHONE ARTISTIQUE A
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Q
à
à
à
à
Û
Î
Û
à
à
Û
à
û
à
à
Q
â
à
$
à
Q
û
à
à
{
ë
. ? GH . . .
L€ SBlll aPPZÏCII en son genre (J 01‘131116 amér1c31ne aut11cnt1que
@
Démonotration et vente à L'Agence générale pour Genève
A JUPITER
4> Rue du Rl]Ôll€ (angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
Choix immensek en disques Classiques et modernes
EDODODIE DEDE OD DODE DE DIS DD D2
E EZ D4 GIEICIDT CIUP BIBIEIESETGICOTEHBIOI IO ICIETOS@Tes
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>