<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique populaire<date when="08/11/1933"/></title>
<series>1933-1934</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19331108"/>
<title>Concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1933-1934" type="series"/>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Siebenthal, Marguerite de"  type="person" role="int">Siebenthal, Marguerite de</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002889_001.tif"/>
<page><![CDATA[SAISON 1933-34

Service des Spectacles et Concerts

 

 

VICTORIA-HALL

Mercredi 8 Novembre 1933, à 20 h. 30

Concert Symphonique
Populaire

Conseil Administratif de la Ville de Genève
avec le bienveillant et gracieux concours de

L’0RCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

et de

Mademoiselle Marguerite de SIEBENTHAL

Violoniste et Piariiste

Piano de Concert Steinway aux soins de la Maison Sautier & Jaeger

Les portes'seront rigoureusement fermées pendant l’exécution
des morceaux

 

 

 

 

 

Le meilleur éclairage électrique pour vélo, Fr, 19,50 (garantie 2 ans)
Vente exclusive chez tous les marchands de cycles]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002889_002.tif"/>
<page><![CDATA[Equipez votre voiture avece Pneus

GOODRICH

.Super Ballons”

 

 

 

 

Programme

PREMIÈRE PARTIE

1. Symphonie en si mineur (inachevée). .. . . . . . Schubert

a) Allegro moderato - b) Andante con moto.

2. Concerto en la majeur, pour violon et orchestre. . .
a) Allegro aperto - b) Adagio - c) Tempo di minuetto

Mlle Marguerite de Siebenthal

DEUXIÈME PARTIE

3. Peer Gynt, suite d’orchestre. .. .. ... .. ...
a) Le Matin - b) La Mort d'Ase -
c) Danse d’Anitra - d) Chez le Roi des Montagnes.
4;5a) Etude, op:25n29 15 1T
b)‘Berteuse.…. ...> ° .
c)'Ballade enra ... ... .. ..."
Pour piano : Mile Marguerite de Siebenthal
5. a) Les Murmures de la Forêt 54 e }
b) Voyage de Siegfried sur le Rhin. . . . . . -

 

L’orchestre sera dirigé par M. ERNEST ANSERMET

Mozart

Wagner

 

 

 

 

 

 

 

 

Entreprise Générale du Bâtiment } Restaurants sans alcool
" Paiguets, Chalets Taverne de

À, blere & F, baniner

Adm. S. À. des Travaux du Bâtiment

10, Rue du Prieuré - Pâquis
Tél. 24.394

0D06T00D 00D 0 0D 06D 000 0D 00D 0 en

Taverne de
Plaïnpalais

Ouverts de 6 à 22 heures]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002889_003.tif"/>
<page><![CDATA[el

 

 

 

e
Les nouveaux Râdl°S modèles 1934

sont en vente chez:

| RADIO-ELECTRA “* Pve Paut-Bouchet

Une visite s'impose! Grandes facilités de payement.

DISQUES : Toutes les nouveautés, toutes les marques, toutes les
créations. René BERSIN et Edith BURGER sont en magasin.

 

 

 

Mlle Marguerite de Siebenthal

Native du Canton de Vaud, Mlle de Siebenthal a fait ses études au
Conservatoire de Genève avec M. Aubert, pour le piano, et elle travailla
le violon avec Mlle Breittmayer. Après avoir brillamment achevé ce premier
stade de sa formation musicale, MIle de Siebenthal fut admise au Conser-
vatoire de Paris où elle a été l’élève de Philipp, pour le piano, et de
Boucherit et Enesco, pour le violon. Aux derniers concours de cette
institution, notre compatriote remporta, en même temps, un premier
prix de piano et un second prix de violon, fait absolument exceptionnel
dans les annales du Conservatoire.

Franz Schubert (1797-1828)

Symphonie en si mineur (Inachevée)

De 1813 à 1828, Schubert écrivit huit symphonies, II n’acheva pas celle-
ci, qui fut écrite en 1822. On peut le regretter, car dans cette œuvre si
colorée, le génie du maître apparaît dans toute son originalité mélodique
et rythmique. Les deux premiers mouvements de cette symphonie,
Allegro moderato et Andante con moto sont les seuls qui aient été compo-

 

 

 

—

sés par Schubert. Il existe cependant une ébauche du Scherzo, mais
l’auteur n’a laissé aucune indication sur le Finale. La Symphonie inache-
vée est celle qui est la plus fréquemment jouée par les Associations
symphoniques du monde entier.

 

t
F

 

 

Tout consommateur soucieux de ses intérêts
fait ses achats dans les magasins de la

Société Coopérative Suisse
de Consommation

Marchandises de qualité -- Prix avantageux

Escompte 5 o/o à tout acheteur
sur carnet d’achat S, C. S. C.

Ristourne en plus aux Soclétaires]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002889_004.tif"/>
<page><![CDATA[el

 

 

Edvard Grieg (1843-1907)

Peer Gynt (suite d’orchestre)

Cette suite est tirée d’une partition écrite pour un drame d’Ibsen et
composée d’entr’actes et pièces diverses ; elle comprend seulement quatre
numéros, mais, en dépit de sa brièveté, elle suffit à donner une idée du
style et du caractère musical de Grieg. L’art de cet auteur obéit à cette
tendance des écoles modernes, de demander à la musique populaire une
spontanéité et une franchise d’expression mélodique et rythmique
qu’accuse encore le travail de la réalisation harmonique. La musique de
Peer Gynt subit particulièrement cette influence et si les thèmes ne sont
pas des mélodies populaires proprement dites, du moins en conservent-
ils la nature essentielle et familière.

Le Matin est une pastorale d’une exquise délicatesse harmonique.
La Mort d’Ase, écrite pour des cordes divisées aux harmonies doulou-
reuses, est d’une grande intensité d'expression. La Danse d’Anitra, com-
posée également pour cordes divisées, se déroule sur un mouvement
de mazurka. Enfin, le dernier morceau, Chez le Roi des Montagnes,
développe un rythme de danse énergique, dont le thème passant succes-
sivement dans tous les timbres de l’orchestre, aboutit à une sirette
farouche et fantastique.

 

Richard Wagner (1813-1883)

Les Murmures de la Forêt, extrait de Siegfried

Wagner s’est servi dans cette page orchestrale des deux fragments
qui, dans Sieg/ried, précèdent et suivent la mort du dragon Fafner,
gardien de l’ot, que le jeune héros doit tuer par la suite. Seul, dans la
forêt, Siegfried s'avance ingénu et sans peur. Il écoute les milles voix de
la forêt qui commentent l’histoire de la race des Welsungen. Les bruis-
sements multiples du feuillage, le chant de l’oiseau, l’évocation de la
jeunesse éternelle de Freia, déesse de la beauté, le sommeil de Brune-
hilde qu’entoure le subtil Loge, dieu du Feu, tous ces thèmes passent,
avant que les appels de son cor n’éclatent pour éveiller le dragon et
le forcer au combat. En conclusion, le motif de cette fanfare est annoncé
successivement par chaque famille sonore.

 

Le Voyage de Siegfried sur le Rhin

Ce morceau d’orchestre sert d’intermède entre l’introduction et le
premier acte du Crépuscule des Dieux.

Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’an-
neau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert Brunehilde, fille divine de
Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens. Elle s’est
donnée à lui et veut être désormais « l’âme de ses actions ». Cependant,
il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il lui
laisse son anneau en signe de fidelité. Et il part par une splendide mati-
née. Longtemps, Brunehilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la
vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises ; puis il arrive
au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l’or-
chestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu’à ce que le hasard le fasse
débarquer chez Gutrune.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>