<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             3me grand concert populaire 
            <date when='05/01/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002767</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320105'/>
        <title>3me grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Bruch, Max' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/73090' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='int'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Loew, André' type='person' role='int'>Loew, André</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002767_001.tif'/>
        <page><![CDATA[…..
L
SM
M
N CErAES ;
57 275000 .._"»5?' 2E SR
; e
3
xxs
|
CROCHICE) ÉÊË @%5ËÊ3ÏË<Ë@@{’&@@@
e . .
| VILIEDE GENÈVE
|xs
| E
xx Ÿ
MOR OR
RE …;
VICTORIA-HALL SAISON 1931-1932
Mardi 5 Janvier 1932
(à 20 heures 30)
d GRAND CONCERT
POPULAIRE
organisé par le Conseil administratif
avec le bienveillant et gracieux concours de
l'Orchestre de ta Suisse Romande
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
et des solistes
M. Roger VUATAZ
organiste
M. André LOEW
violoniste
Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront fer-
mées et le silence le plus absolu devra être observé.
Prière de ne pas faire de préparatifs de départ avant la fin
‘Î _
=1
e
2
C
5
|
jdu concert,
%x%%%%%%%%%&%œ%ä
ROAMR
C ICE) [ IQICE DE RE
| DIU
RUN |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002767_002.tif'/>
        <page><![CDATA[pl
2
@
PREMIÈRE PARTIE
. Ouverture du Vaisseau fantôme .
. Musique de ballet de Rosamunde .
-.
Concerto en sol mineur, pour violon et
orchestre
Soliste : M. André Loew.
DEUXIÈME PARTIE
Symphonie N° 3 en ut mineur, pour orchestre
et grand orgue
a) Lento — Allegro moderato — Poco
adagio.
b) Allegro moderato — Maestoso —
Allegro.
À l’orgue : M. Roger Vuataz.
L’orchestre sera dirigé par
PROGRAMME
M. ERNESTÀ ANSERMET
Wagner.
Schubert.
Max Bruch.
Swint-Saëns.
obémecrimttes
EOES A3 SS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002767_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PRN SN RE TIZN PAFRE PEN E
A r rrr n
rs q
MPE d uE SM
ï
‘
$
t E e e d e 0 e d
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 181:3, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture du- V AISSEAU FANTOM—ME
La première représentation de cet opéra eut lieu au Théâtre de
Dresde, le 2 janvier 1843. L’ouverture nous jette en pleine mer et en
pleine tempête. Le navire fantastique du Hollandais maudit fend les
flots écumants à travers les rafales de-la tempête. Dans l’espoir de
faire sombrer la nef qui le porte, l’infortuné a lutté contre les flots
et l’orage conjurés. Mais c’est vainement qu’il l’a lancée dans les tour-
billons de la tempête : l’abîme l’a réjetée à la surface des vagues.
Dans l’espoir de briser son vaisseau maudit, il s’est rué contre les rocs
et les écueils, mais ceux-ci l’ont épargné. Il est maudit, condamné à
errer sans relâche sur les déserts de l’Océan, à la recherche de trésors
dont il n’a nul souci. Un seul se dérobe à sa recherche, celui qui
pourrait le sauver.
Calme et paisible, un vaisseau passe à la portée du sien. On entend
le chant des matelots qui, heureux et confiants se réjouissent, de
toucher aux rives de la patrie. Cette joie réveille la colère du Maudit
et, dans son aveugle fureur, 1l lance de nouveau son navire sur les
flots. Epouvantés, les matelots se taisent et fuient à toutes voiles.
Dans son angoisse, le Hollandais implore en vain la délivrance…
Mais la mer s’apaise… une étoile brille au firmament, rayon furtif
aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite, en désespéré, et la
tempête reprend, plus forte… Soudain, une lumière éclatante apparaît.
C’est une femme qui, de loin, appelle le malheureux. I! s’élance de
tout l’effort du désir né du désespoir. Devant cette voix qui l’attire,
le vaisseau maudit s’abîme, tandis que son maître se sent enlevé
dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction.
t
q
U
Franz SCHUBERT
:       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(" ;\ I4i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l‘tl'llllifll l)|'i'\        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>îk'l‘|lk‘ lL‘ -‘)l i.l|l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i('l' l7'*/_y
mort à Vienne le 10 novembre 1828.
ROSAMUNDE
C’est en 1823 que Schubert écrivit la musique pour le drame de
Rosamunde, princesse de Chypre. Le livret, dû à la poétesse romantique
Helmina von Chezy, devait rapidement entraîner la chute de l’ouvrage.
Bien heureusement, la musique nous reste. On Joue encore au concert
l’ouverture, les entr’actes et la musique de ballet. Celle-ci montre
l’inépuisable fantaisie et la richesse mélodique de Schubert.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002767_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Max BRUEH
Né à Cologne le 6 janvier 1838, mort à Berlin le 2 octobre 1920.
CONCERTOSen 30) mineu
C’est à l’époque où il était directeur de musique à Coblence (1865-
1867) que Max Bruch écrivit son premier concerto de violon, œuvre
qui devint rapidement célèbre. La manière de Bruch est plus parti-
culièrement caractérisée par son amour pour les belles sonorités, par
la simplicité et le naturel de son inspiration.
Camille SAINT-SAENS
Neé à Paris le g octobre 1835, mort À Alger le 16 décembre Lo2 ue
SYHPHONIE Ne 5 en ul mineur
La Symphonie en ut mineur, a-t-on dit, est «l’image authentique
entre toutes de l’être intime de son auteur ». Dédiée à la mémoire de
Franz Liszt, elle fut exécutée pour la première fois par la Société
philharmonique de Londres, en juin 1885. La première audition de
cette œuvre à Paris fut donnée le 9 janvier 1887 aux concerts du Con-
servatoire.
Bien qu'’elle soit divisée en deux parties, la Symphonie en ut mineur
contient l’équivalent des quatre morceaux dont se composent habi-
tuellement les symphonies classiques : le premier allegro est lié à
l'adagio et le scherzo ne fait qu’un avee le finale pour former la seconde
partie. Ë
Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie:
Vincent d’Indy devait l’employer peu de temps après dans sa Sympho-
nie sur un chant montagnard, mais d’une façon très différente.
Le caractère bien moderne de la Symphonie en ut mineur apparaît
dans l’emploi d’un thème principal. dérivé du liturgique Dies irae, et
dont les merveilleuses transformations dominent Jes différentes parties
de l’œuvre jusqu’à une conelusion triomphale, où le motif initial ap-
paraît d’abord comme un choral mystique, puis une seconde fois
comme un hymne à la joie… C’est l’ascension des ténèbres à la lu-
mière, le triomphe de la vie sur la mort.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>