<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>6e et dernier concert de l'abonnement (Série B)<date when="26/03/1930"/></title>
<series>1929-1930</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19300326"/>
<title>6e et dernier concert de l'abonnement (Série B)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1929-1930" type="series"/>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Choeur romand"  type="person" role="int">Choeur romand</name>
<name key="Lyre de Carouge"  type="person" role="int">Lyre de Carouge</name>
<name key="Choeur d'enfants des écoles de Carouge"  type="person" role="int">Choeur d'enfants des écoles de Carouge</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Friedrich, Nelly"  type="person" role="int">Friedrich, Nelly</name>
<name key="Panzera, Charles"  type="person" role="int">Panzera, Charles</name>
<name key="Perrenoud, Mario"  type="person" role="int">Perrenoud, Mario</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_001.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ

PE

_ L'ORCHESTRE

DE LA

_ SUISSE ROMANDE

71N

 

PROGRAMME OFFICIEL
1929-1930]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_002.tif"/>
<page><![CDATA[MUSIQUE

es

NAVILLE & C”

PASSAGE DES LIONS * RUE LÉVRIER, s—

 

VENTE - ABONNEMENT

Condifions spéccales pour POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DR POCHE
; TOUT LE RÉPERTOIRE CLASSIQUE
professeurs ct professionnels TOUTES LES ŒUVRES MODERNBS

 

 

 

      
  

 

 

 

 

 

 

  

Hyo ° e se
rtis Masters Voice
GRAMOPHONES - DISQUES
NOUVEAUX MODÈLES A DES PRIX VARIÉS

INSTRUMENTS DE CONCERT

“ QUALITÉ SONORE EXCEPTIONNELLE POUR LA
REPRODUCTION DU TIMBRE DES DIVERS INSTRUMENTS

— UNE PERFECTION —
Tous les modèies en magagins avec la plus belle collection de 3i441æd

  

Representants :

SAUTIER &J4EGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE
PIANOS GRAMOPHONES DISQUES

OO0OO0SSSOSOSSOSOOCO

   
         

) D0O®®O4
P el el l en el utl vl

ul

 

 

 

 

 

XL

 

 

 

 

 

RE E S

 

!
Ï

RE D Ec]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_003.tif"/>
<page><![CDATA[Â9/ lïl()ﬂfl”9/ les bi /OU X

E> (3CﬂJXÏfﬂr&Sﬂ%üﬂ[,

ce des Bcç)!

<U]leFVIÏ

sont renutes nour leurs
bienfacture, qualite, oul & prix.

u\ i 4G]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_004.tif"/>
<page><![CDATA[GRAMOPHONES
ET DISQUES

... Ëîî:“ 1 à NO S

me RCPI‘CSCIIÎZ{Î[OH CXClllblv€ ClC.S
1 @ 5 gt1ffn

Pas d'arcade sur ri Pian0s SEILER

 

 

 

 

.........................................................

rANk…NA…AAAAANN«n…AA…«……ma««……………NAA…AA…—…«nn……NNAnnwnnnhn

 

 

 

 

 

 

 

 

ÉÉ A A A A OE €

ÀNMNNAN……,—«À_:…N,aWNQ«

 

 

 

À 1
% ù
£ MAISON GENEVOISE Ë
\ LA PHARMACIE HAHN ,
; X HE
; »
Ë J.-G. BRUN, successeur >3
; Ÿ
; - ; , y
81 16, Place Longemàllc - GENEVE - Rue Cr01x-cl Or, 20 ’
$l est l’une des principales ;
$N ; ;
et plus anciennes de Genève ;

| %
<Il 7 t , ‘ï
4l Mecl:ca ments Je toute purete %
SPÉCIALITÉS - ANALYSES Ë

| "
$ ;
:î>; PETROLE HAHN ‘
t ù
& .
K ;
% ;
Ë /c //(1( on ks
æ ‘\:
Z‘Ë scul rt‘lllC(]C on:1cc contre l:\ cllutc Jes c]10veux et pellnculcs ÿ.
; J
? z = — —l"
USN SS SUN S SE NE SON S EU CON VUN CEC E E S CECC E CES SS UE S CIS SGIS S É

 

}.V.“.“.‘Î‘ÏÎÎ'Ï‘ÎÏÎÏ'Î‘Ï‘.‘ÎÎ‘.Î.ÎÎ..Î....î .............................. STTESD PR ATTDTOTT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_005.tif"/>
<page><![CDATA[A SL ÉN DISN uA

URA

NT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_006.tif"/>
<page><![CDATA[Es

d
}

# %]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_007.tif"/>
<page><![CDATA[e e — e ce e r r

1E

VICTORIA-HALL

Mercredi 26 mars 1950, À 20 heures très précuses

 

6° et dernier Goncerä @Ëhunnement (Série B)

LA DAMNATION DE FAUST

Légende dramatique pour chœur mixte, soli et orchestre, de

HECTOR BERLIOZ
avec le concours de :
LE CHOEUR ROMAND (c11œur mixte)

LA LYRE DE CAROUGE (Cl“lœU[‘ (l,]10mmes)
Un CHOEUR d’ENFANTS des ÉCOLES de CAROUGE

SOLISTES:

M. Ernest BAUER | M'® Nelly FRIEDERICH | M. Ch. PANZERA

Ténor (Faust) Soprano (Marquerile) Baryton (Méphistophélès)

M. Mario PERRENOUD

Basse (Brander)

Chœurs et orchestre (300 exécutants) sous la direction de

M. Ernest ANSE1‘ MET

Les éludes des chœurs ont été Jaites sous la direction Oe M. Frank Martin pour le
CHŒUR ROMAND et de MM. Ludwig et Harti pour la LYRE DE CAROUGE
elle CHŒUR D'ENFANTS 0es Ecoles de Carouge.

r r m]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_008.tif"/>
<page><![CDATA[FONDE EN
1807

A RM

 

PARIS

 

REPRÉSENTATION |PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGUER, 1!, rue Petitot - Tél. 40.164

|

Uc

 

 

 

 

 

 

  

T e rr n compurnst

 

 

Corraterie, 9, au 1e

 

  
 

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d'orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-

tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires e€ musicales.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_009.tif"/>
<page><![CDATA[— r es e es e p e

NOMENCLATURE DES SCÈNES
DE LA “ DAMNATION DE FAUST ”

Scène I.

Scène II.

Scène III. a)
b)

Scène IV. a)
b)

c)
Scène V.

Scène VI. a)
b)
c)
0)

e)
Scène VII. a)
b)
c)
J)
Scène VIII.

 

PREMIÈRE PARTIE

INTRODUCTION. (Faust). Le vieil hiver.

RONDE DE PAYSANS. (Chœur). Les bergers quittent leurs

Lroupeaux.

Récir. (Faust). Mais d'un éclat querrier…
MARCHE HONGROISE.

DEUXIÈME PARTIE

FAUST, seul. Sans regret J'ai quitté…

CHANT DE LA FÊTE DE PaqUEs. (Chœur). Christ vient
de resousciter.

Récir. (Faust). Hélas ! Ooux chants Ou ciel…

R£cir. (Faust et Méphistophélès). O pure émotion !

CHŒUR DEs BUVEURS. À boire encor !

CHANSON. (Brander). Certain rat, dans une cuisine…

Fucue. (Chœur). Amen.

Récir. (Méphistophélès et Chœur). FVrai Dieu !
Measieurs !

CHANSON. (Méphistophélès). Une puce gentille…

Air. (Méphistophélés). Voici des roses…

CHŒUR DE GNOMESs ET DE SyLpues. Dors beureux Fauol!

BarrETs pes SyLpHEs.
Récir. (Faustet Méphistophélès). Quelle céleote image.…

FINALE. a) Chœur de Soldats. Villes entourée»…
b) Chanson d’étudiants. Jam nox stellata.

c) Les deux chœurs réunis.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_010.tif"/>
<page><![CDATA[° U /7««
-<<<<v0©eece > Es

6 Dve Ju D"\ôﬂ€

Geneve

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_011.tif"/>
<page><![CDATA[p

Scène IX.
Scène X.

Scène XI. a)
b)

Scène XII. a)
b)
c)

Scène XIII.
Scène XIV.

Scène XV. a)
b)

Scène XVI.

Scène XVII.

Scène X VIII.

Scène XIX.a)
b)
Scène XX. a)
b)

TROISIÈME PARTIE

LA RETRAITE.

Air. (Faust). Merci doux crépuscule…

Récrr. (Faust et Méphistophélès). Je l’entends…

Récir. (Marguerite). Que l’air est étouffant !

CHANSON GOTHIQUE. (Marguerite). Autrefois un roi
de Thulé.

EvocaTIoN. (Méphistophélès). Éoprits des flammes…
MENUET DEs FourEts.
SÉRÉNADE AVEC CHŒUR. (Méphistophélès). Devant la

matson…
Duo. (Marguerite et Faust). Grands dieux ! que vous-Je ?

Trio. (Marguerite, Faust et Méphistophélès). Allons,
tl eol trop laro.

QUATRIÈEME PARTIE
ROMANCE. (Marguerite). D’amour l’ardente flamme.…
CHŒUR. Au son des trompettes.
INVOCATION A LA NATURE. (Faust). Nalure immense…
R£cIr Er CHASsE. (Faust et Méphistophélès). À la
voule azurée.…

La Course A L'AsIME. (Faust, Méphistophélès et
Chœur). Dans mon cœur retentit…

PANDÆMONIUM. (Chœur). Has! Trimiru Karabrao.
EpiLouE. (Chœur). Alors l'Enfer se tut…

Le Cier. (Chœur). Zaus! Laus! Hooanna !
APOTHÉOSE DE M ARGUERITE. (Chœur). Remonte au ciel…]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_012.tif"/>
<page><![CDATA[,

“
:.,.ﬂ

L
Î ï
|

u|
|

|

Î

}]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_013.tif"/>
<page><![CDATA[C ETE 0 à

 

Hector BERLIOZ

Ne le 11 décembre 1803 à la Côte Saint-André, mort le 8 mars 1869, à Paris.

LA DAMNATION DE FAUST

‘EST en novembre 1827 que parut l’adaptation française du
Faust de Gœthe, par Gérard de Nerval : « Le merveilleux

livre me fascina de prime abord — écrit Berlioz dans ses

 

Mémoires; je ne le quittai plus; je le lisais sans cesse, à table, au
théâtre, dans les rues partout. Cette traduction en prose contenait
quelques fragments versifiés, chansons, hymnes, etc. Je cédais à la ten-
tation de les mettre en musique ; et à peine au bout de cette tâche diffi-
cile, sans avoir entendu une note de ma partition, j'eus la sottise de la
faire graver… à mes frais. Quelques exemplaires de cet ouvrage,
publié à Paris sous le titre de Huit scènes de Faust se répandirent
ainsi. Ces Huil scènes de Faust furent donc composées à Grenoble
et à Paris, de septembre 1828 au début de 1829; la partition parut
chez Schlesinger, à Paris, en mars 1829, et lors d’un concert orga-
nisé par Berlioz le 1 novembre 1829, salle du Conservatoire.
Antoine Habeneck dirigea un « Concert des Sylphes », extrait de la
partition et qui n’eut aucun succès. Berlioz, du reste, ne s’abusa
pas longtemps «sur les nombreux et énormes défauts de cette
œuvre, dont les idées me paraissent encore avoir de la valeur,
puisque je les ai conservées en les développant tout autrement dans
ma légende /a Damnalion de Faust, mais qui, en somme, était
incomplète et fort mal écrite. Dès que ma conviction fut fixée sur
ce point, je me hâtai de réunir tous les exemplaires des Huil scènes
de Faust que je pus trouver et je les détruisis ».

Ces huit scènes — que, dans une lettre adressée le 2 février 1829
à son ami Ferrand, Berlioz présentait comme formant une symphonie
descriptive de Faust — étaient les suivantes : Chant de la Fête de
Pâques; Paysans sous les tilleuls ; Concert des Sylphes ; Chanson
du Rat; Chanson de la Puce ; Ballade du Roi de Thulé : Romance
de Marguerite ; Sérénade de Méphistophélès.

m rrr É]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_014.tif"/>
<page><![CDATA[Gapna. et Réserves
30 sièges et succursales en Suisse

  

TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE

aux meilleures conditions

BONIFIE ACTUELLEMENT;

A °. sur CARNETS DE DÉPOTS

A.3|m°| Sur BONS DE GAISSE 8 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE

 
   

Angle Aue du Rhône - Rue du Commerce

‘ l30 nullmns da rancs]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_015.tif"/>
<page><![CDATA[Le 15 février 1846, donnant un concert à Pesth, Berlioz y dirigea
pour la première fois une Marche hongroise sur le thème de Rakoczy
qu’il venait peu auparavant d’écrire et d’orchestrer. Cette marche
devait entrer dans la composition de /!a Damnalion de Fausl, à laquelle
Berlioz s’était remis depuis la fin de 1845 et qu'’il achevait le
19 octobre 1846. Berlioz raconte, toujours dans ses /Mémoires, que
ce fut pendant un voyage et une tournée de concerts en Autriche,
en Hongrie, en Bohème et en Silésie : « Je commençai la composition
de ma légende de Fausl, dont je ruminais le plan depuis longtemps.
Dès que je fus décidé à l’entreprendre, je dus me résoudre aussi à
écrire moi-même presque tout le livret ; les fragments de la traduction
française du Faust de Gæthe, par Gérard de Nerval, que j'avais
déjà mis en musique vingt ans auparavant, et que je comptais faire
entrer, en les retouchant, dans ma nouvelle partition, et deux ou
trois autres scènes écrites sur mes indications par M. Gandonnière,
avant mon départ de Paris, ne formaient pas dans leur ensemble la
sixième partie de l’œuvre.

« J'essayai donc, tout en roulant dans ma vieille chaise de poste
allemande, de faire les vers destinés à ma musique. Je débutai par
l’invocation de Faust à la nature, ne cherchant ni à traduire, ni même

; ; ë ;
à en extraire la substance musicale qui y est contenue…

« Une fois lancé, je fis les vers qui me manquaient au fur et à
mesure que me venaient les idées musicales, et je composais ma
partition avec une facilité que j'ai bien rarement éprouvée pour mes
autres ouvrages. Je l’écrivais quand je pouvais et où je pouvais
en voiture, en chemin de fer, sur les bateaux à vapeur, et même
dans les villes, malgré les soins divers auxquels m’obligeaient les
concerts que j'avais à y donner. Ainsi dans une auberge de Passau,

sur les frontières de la Bavière, j'ai écrit l’introduction
« Le vieil hiver a fait place au printemps. »

À Vienne, j’ai fait la scène des bords de l'Elbe, l’air de Méphis-
tophélès :

« \v"()ik‘î (l(‘S ruses. »

É E E SE É]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_016.tif"/>
<page><![CDATA[Fn F O ULN S ÉÉÉ ÉÉ ÉÉÉN ÉN , ÉÉÉ ÉÉÉN ÉÉ D Qe ÉÉÉ C CO S A

 

Kasnédhiéé

Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 15, à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84

GENÈVE

 

 

L Dépousmérage et nettoyageàde tap1s et ameuhlement

 

 

es *
| t
‘f TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE |
' Netloyage à sec - Décatiosage - Costumes bals et soirées
| F.«& E. BAECHLER frères |
Tour-de-l'Ile, 4- Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3
Place du Molard, 3- Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

 

 

VPOPTPPPSPSPVPOPEYPSPOLEPPS ® PPYFYOLSUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_017.tif"/>
<page><![CDATA[et le ballet des Sylphes... A Pesth, à la lueur du bec de gaz d’une
boutique, un soir que je m'’étais égaré dans la ville, j'ai écrit le
refrain en chœur de la Ronde des paysans.

À Prague, je me levai au milieu de la nuit pour écrire un chant
que je tremblais d’oublier, le chœur d’anges de l’apothéose de
Marguerite :

« Remonte au ciel, âme naïve
« Que l’amour égara. »

À Breslau, j'ai fait les paroles et la musique de la chanson latine
des étudiants :

« Jam nox stellata velamina pandit. »

De retour en France, étant allé passer quelques jours près de
Rouen à la campagne de M. le baron de Montville, J'y composai

le grand trio :

« Ange adoré dont la céleste image. »

Le reste a été écrit à Paris, mais toujours à l’improviste, chez
moi, au café, au jardin des Tuileries, et jusque sur une borne du
boulevard du Temple. Je ne cherchais pas les idées, je les laissai
venir, et elles se présentaient dans l’ordre le plus imprévu. Quand
enfin l’esquisse entière de la partition fut tracée, je me mis à retra-
vailler le tout, en polir les diverses parties, à les unir, à les fondre
ensemble avec tout l’acharnement et toute la patience dont je suis
capable, et à terminer l’instrumentation qui n'était qu’indiquée çà
et là. Je regarde cet ouvrage comme l’un des meilleurs que j'aie
produit ; le public jusqu’à présent paraît être de cet avis ».

La Damnalion de Fausl fut exécutée, en concert, à la salle de
l'Opéra-Comique et sous la direction de l’auteur, les 6 et 20 décem-
bre 1846. Dès mars et avril 1847, des fragments de l’œuvre étaient
jJoués à Pétersbourg et à Moscou. Elle ne fut publiée qu’en 1854.
Au début de la partition un avant-propos anonyme, mais que l’on
doit attribuer à la plume de Berlioz, défend celui-ci du reproche
d'avoir mutilé le texte de Gæthe, ou d’avoir conduit son personnage
en Hongrie. « Pourquoi l’auteur, dit-on, a-t-il fait aller son person-
nage en Hongrie? Parce qu’il avait envie de faire entendre un

morceau de musique instrumentale dont le thème est hongrois. Il]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_018.tif"/>
<page><![CDATA[se e e
PIANOS

NAADA

Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet

Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. I. 2169

 

REPRÉSENTANT DES PIANOS :

Steinway & Sons Julius Feurich
à New-York à Leipzig
Sehiedmeyer Pleyel & Ce
À Stuttgart à Paris

Welte & SÎîllll€, à Freiburg

eonstructeurs du célèbre

WELTE-MIGNON

Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument
qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes
tels que Paderewski. Busoni, Pugno, ete.

MARQUES SUISSES :
SCHMIDI-FLOHR - SABEL - BURGER & JACOB]

Pianos pneumatiques genre

« PIANOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS

Rouleaux de papier perforé pour tous les ayslèmes

Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriquo&

TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR LA ÆMAISON SONT GARANTIS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_019.tif"/>
<page><![CDATA[l'avoue sincèrement. Il l’eut mené partout ailleurs, s’il eut trouvé la
moindre raison musicale de le faire ».
#*
e
Voici maintenant un résumé du texte de l’œuvre, la plus popu-

laire de son auteur, et bien digne d’être rappelée au moment ou

l’on célèbre le centenaire du romantisme.

Première partie. — Dans la plaine de Hongrie, Faust est seul dans
les champs, au lever du soleil. « Le vieil hiver a fait place au prin-
temps ». Son cœur se dilate sous l’impression de ce renouveau : lui,
le grand pessimiste, il déclare :

Oh ! qu'’il est doux de vivre au fond des solitudes
Loin de la lutte humaine et loin des multitudes !…

Les paysans passent, chantent en chœur leur Joyeuse chanson ; et
Faust, aux désirs toujours inassouvis, les contemple mélancoli-
quement :

De leurs plaisirs ma misère est jalouse,

Dans une autre partie de la plaine, une armée s’avance. Le cœur
de Faust frémit à leur chant de victoire ; cependant, son cœur
«reste froid, insensible à la gloire » ; et quand les troupes ont passé,

aux sons de la Marche hongroise, Faust s'éloigne.

Deuxième partie. — Souffrances de Faust que l'ennui suit partout.
« Par le monde où trouver ce qui manque à ma vie ?» Il se verse un
poison » qui doit illuminer ou tuer sa raison ». Il entend aussitôt des
chants religieux qui l’émeuvent. Mais Méphistophélès apparaît :
« Je suis l’esprit de vie et c’est moi qui console ». Il l'emmène avec
lui dans les airs. Tous deux pénètrent dans une taverne où des
buveurs célèbrent le vin ; l’un d’eux chante la chanson du rat, que
les buveurs font suivre d’une fugue parodique sur le mot « Amen »,
à quoi Méphistophélès ajoute la chanson de la puce. Mais Faust
n'éprouve devant cette scène que « le dégoût des lieux où la parole
est vile ». Méphistophélès l’emmène de nouveau à travers les airs
sur les bords de l’Elbe où chantent et dansent gnomes et sylphes.
Ravi, Faust aperçoit en rêve l'image de Marguerite, dont il veut
contempler la réalité. Méphistophélès lui promet de le conduire

e rrrn rr]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_020.tif"/>
<page><![CDATA[q

3

q

PE DE E
Maison

A LA ZIBELINE

24, CORRATERIE, 24

p V E SE R e e P PL P 000 CO PE CT CO CEE E EE EE E E EE EE E E E  E EE E S

- GUNTHER’S _
FUR,ST0RE°g

 

   

FRED. GREINER
Quai et Place Jes Bergues

(Hôtcl (165 Bergu es)

- “
H
i/'—\ vs —\i È È ,———-—i iÈ iËÊ |
CË
: -ÉHk
. —.{ï
|
q]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_021.tif"/>
<page><![CDATA[auprès d’elle et l'engage à suivre dans ce but des soldats et des
éfudiants qui passent en chantant, se dirigeant vers la ville.

Troisième parlie. — Cette partie résume, en une extrême conden-
sation, la totalité des épisodes qui racontent les amours de Faust
et de Marguerite. Pas de rencontre à la porte de l’église, pas de
scène du jardin; Faust n’a pas besoin d’apporter des bijoux, car
Marguerite, qui, elle aussi, l’a vu en rêve, tombe dans ses bras au
premier regard.

Au commencement, Faust a pénétré dans la chambre de Margue-
rite ; il la contemple avec ravissement, puis il se cache. Elle entre,
pensant à lui :

En songe je l'ai vu… lui... mon futur amant,
Qu'il était beau ! Dieu ! j'étais tant aimée !
Et combien je l’aimais !

Puis, tout en tressant ses cheveux, elle chante la chanson du Roi
de Thulé et conclut par un « profond soupir ».

Pendant ce temps, devant la maison, Méphistophélès rassemble
ses follets, afin que leurs « lueurs malfaisantes » charment Margue-
rite et l’amènent où il veut la conduire ; puis, après leur danse, il
lui chante une sérénade « pour la perdre plus sûrement ».

De nouveau nous voici dans la chambre de Marguerite. Faust
s'est montré : elle n’en éprouve que peu de surprise: « Que vois-je ?
est-ce bien lui ? Et le dialogue d’amour commence aussitôt : ils se
reconnaissent ; ils s’appellent par leurs noms :

Faust !... — Ce nom est le mien :

Un autre le sera s’il te plait davantage…

— Et tu m'’aimais?

— Je... t’attendais.

— Marguerite adorée !

Les amants sont tirés de leur extase par l’intervention indiscrète

de Méphistophélès qui leur apprend que les voisins, avertis du
scandale, sont à la porte et appellent la mère à grands cris; Faust

et Méphistophélès s’enfuient par le jardin.

Quatrième partie. — C'’est d’abord la romance de Marguerite
abandonnée, fidèlement traduite de Gæthe. La retraite sonne et les
chœurs de soldats et d’étudiants passent au dehors, comme le soir
où ils amenèrent Faust auprès de Marguerite. Mais il n’est plus
avec eux.… « Il ne revint pas ! Hélas !.… ».

TO ÉÉ ETE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_022.tif"/>
<page><![CDATA[Et maintenant nous voici revenus loin de la ville, dans la campa-
gne tourmentée, — forêts, cavernes. C’est là que Faust chante
l’Invocation à la Nature. Méphistophélès revient, gravissant les
rochers. Il annonce à Faust que Marguerite est condamnée. « Sauve-
la ! Sauve-la, misérable ! » Le Mauvais, ayant différé jusqu’alors
d’exiger de Faust l’engagement fatal, profite de l’occasion pour lui
ravir sa signature ; et les voilà galopant sur leurs deux chevaux
noirs, Vortex, Giaour. Il fait nuit ; Faust et Méphistophélès
passent, haletants :
Fausr. — Que font ceux-là là-bas autour du gibet?
MépHisropHéLÈs. — Je ne sais ce qu’ils cuisinent et ce qu'ils font.
Fausr. — Ils volent en haut, ils volent en bas ; ils se penchent,
ils se baissent.
MéviisropuéLÈs. — C’est une corporation de sorcières.
Fausr, — Elles sèment et consacrent.
MépnistropHéLÈs. — Passons ! Passons !

Les chevaux galopent; Faust entend retentir dans son cœur une
voix désespérée, celle de Marguerite. Des femmes, des enfants sont
agenouillés devant une croix, chantant les litanies : ils poussent des
cris d’effroi et se dispersent en tumulte en apercevant la sinistre
chevauchée. Des monstres hurlent, des oiseaux de nuit battent des
ailes, des squelettes dansent et trépignent : « Hop, hop !… Ris-toi
des morts ! Hop!… Il pleut du sang!…» C’est la course à l'abîme !
Méphistophélès a entraîné sa proie; il chante déjà victoire; tous
deux tombent dans le gouffre ; ils sont dans l'Enfer!

Les princes des Ténèbres leur font grand accueil. Ils chantent
dans la «langue infernale» que Swedenborg, dit-on, croyait un sage
parmi les démons et les damnés : « Has / Irimiru Karabrao 1S
portent Méphistophélès en triomphe et Faust est livré aux flammes.
La damnation est consommée ! Le mystère d'horreur s’est accompli ;
et le chœur, à voix sourde, prononce ce simple mot : « O terreurs!..»

Mais voici que, du haut du ciel, vient un murmure harmonieux.
Une voix psalmodie : « Elle a beaucoup aimé, Seigneur!….» Une
autre dit ce nom : « Margarita ! » Et le chœur des anges chante
l’Apothéose de Marguerite :

Remonte au ciel, âme naïve
Que l'amour égara.

p e r SE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_023.tif"/>
<page><![CDATA[; —
/
crrr 203e Mus e0je M a0de en 00e es ue Mus u$ e 003e ue 003e ue dn 00J due 00e es 00Je due 00)u afue 00J ue 01e us 01e én 00 )u v 003e us 00)e us 009e afes 003e afoe 01} e 0090 és 00)e Jn

Samedi 29 mars 1930, à 20 beures ct demie

Douzième et Dernier

Concert de l’Abonnement
SÉRIE A

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

Soliste : M Rol)ert CASADESUS, pianiste

PROGRAMME
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS Ne 3,

en sol majeur, pour trois violons, trois altos,
trois violoncelles, avec basse continue......…. J.-S. Bach

Le continuo au clavecin par M. Kouier.

2, CONCERTO en u( mineur, p' piano et orchestre Mozart
M. Robert CASADESUS.

. Ouverture de NEUES VOM TAGE (redemandée) Hindemith

4. TABLEAUX D’'UNE EXPOSITION (1"* aud.) Moussorgaky
Orcheotration de M. RAVEL.

ON

Localion à l'agence J. V]'ÏRUÀ", GRAUER e5 Cie, rue Ou Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_024.tif"/>
<page><![CDATA[La Révélation
de
l'année…

 

TT 5 ln cabriolet inédit
LA 12sx “

et à foif ouvrant.

 

S. A. pour la vente des Automobiles jPeugeot en Suisse
Magasin d’Exposition : 36, GRAND-QUAI - GENEÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_025.tif"/>
<page><![CDATA[ph

UN
POSTE RÉCEPTEUR,

C< PHILIPS

\:\/
| e . \
‘Ëÿ le fidèle compagnon

         
      
    

 

\ w€ des lonques soirees
e d‘hiver
e

{ w
se D

/ =
(; F P
«> .' “
> ; ÿ c >
X [ .s
s54 P P
Ç A PL
; ; arirspie®
K Û
ps
e
u
’ (, &
l A 24
R
. '|

RENSEIGNEMENTS SUR LE PHILIPS RADIO SERVICE
AUPRÉS DE TOUS LES BONS MARCHANDS DE T. S.F

r É]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_026.tif"/>
<page><![CDATA[…--_———xv-w ;
; vous ofrent,

en /('HI'J magasdtue,

()('('

SSs S

Piunos

GI‘81110P]10]1€5

aux conditions

SeSPsesPses2SPpseSPSP7SPSP5PS7S29

/1’J /II(’[//('!I/‘:'U

 

Ë |
[@{
[î] LA MAISON DE CONFIANCE
[î] Fondeée en 1825
u
PN ASESSSNISISSSSSNSS SSSSSSSIDISSSISNINSIDIAADANS RR e A SE SS LÀ,‘“
è p ——s = = — 2
2
GANV E AU
|
PARIS ;
«
;j SAUTIER & JAËGER
Î AGENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENÈVE

 

|

| Pr/nos Drorts

| ä Ë
| 105 Qurie

PLINOS AU“LONATIQUIES
P ÉGERIQUEES |

 

DIDI TS SS PE A SL ISS A O S AN = US

 

 

 

 

|
|
|

 

 

 

MSSASSSASANASNISASDASDARISS

 

I E E ETE T OE IL TO TEIN O OON L C SS NNN SS S SS \
D'EPIITPT T VSP e SEs ETE E SE SPN SRE RESRE R SREE U AIE VS 754 SESO A

DIS(IU(‘S
qui veront toujours
ce qui e Jail de mieux e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_027.tif"/>
<page><![CDATA[Sur disques

COLUMBIA

  

HS3 MAGIC NOTES

TRAOT-MARK

vous trouverez

Les meilleurs c]1efs diorchestre”

Ernest ANSERMET, Orchestre de In Suisse Romande. Genève.
Volkmar ANDREÆ, Orchestre de ln Tonhalle de Zurich.

Félix WEINGARTNER, Orch. de Ja Soc. Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. du Concertgebouw, d’Amsterdam.
Bruno WALTER. Berliner Stantskapelle.

Philippe GAUBERT, Orch. de la Soc. du Conservatoire de Paris.

 

es cêlèlwes instrumentistes

Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETT, violon.

Robert CASADESUS. piano.
QUATUOR CAPET.,

QUATUOR LENER.

( »
Les artistes d opêra renommés

 

Georges THILL, ténor.
Yvonne GALI, soprano.
Anna-Maria GUGLIELMETTI, soprano.

EN VENTE PARTOUT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_028.tif"/>
<page><![CDATA[LE TRIOMPHE DE LA
REPRODUCTION ELECTR]ÏQU

COLUMBIA-=
KOLSTER

VIVA-TONAL

Par Lampes amplificatrices
à 3 électrodes

L'appareil électro-musical par excellence

Prémiers prix à toutes les Expositions
Médaille d’or à l’Exposition Interna=
tionale de Musique, Genève 1927
LE SEUL APPAREIL EN SON GENRE
D’ORIGINE AMÉRICAINE AUTHENTIQUE
CB revete en ons pays)

  

 

Démonotration à l'Agence générale pour Genève

Téléplxonc 4’6.112 45 Rll€ du R.l”lôn€ Près la Place Bel-Air

Nous présentons ce nouveau gramophone à reproduction
; électrique* en  quatre -:modèles Oepuis 2500 francs.

Types SALON.- DANCING -
CINE - GRAMO-RADIO réunis
Autres marques depuis 1500 francs
Ces: appareils  ont ‘un dispositif de connexion
permettant de brancher un poste de T. S. F. existan(

Gramophones “La Voix de son Maître” - Ste-Croix

T. S. F*

Postes des premières marques Démonstration sans engagement

Rayons spéciaux dirigés par techniciens diplomés

CONDITIONS DE PAYEMENTS — LOCATION — RÉRARATIONS
CHOfX IMMENSE DE DISQUES CLASSIQUES ET MODERNES

(IECETE TI UE TETHEN S SERE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_029.tif"/>
<page><![CDATA[RR A DEn

FRRER RESRE TT

SSFN

@ Rn E C ON Ps

Sp p Tx

É00 d É R T E À A SE E E I S PS T

TESETETR S
250

 

uu /// RUEGÉNÉRAL DUFOUR 22.
| GENÈVE,

Seule Maison exclusivement spécialisée en
Suisse Romande dans la fabrication et
lu Rectauration des Inatruments à corcles

VENTE - ACHAT - ECHANGES
CORDES - ÉTUIS - ARCHETS

et tous accessoires de première qualité

TÉLÉPHONE 46.575

_]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002715_030.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

ns

|
25 Rue du Rhône — Grand Qua1, 4 Ê }
| ,

3 w@;&:&ùiäﬂ ë

| LE PLUS GRAND CHOIX IMPORTATION DIRECTE
AUTHENTICITÉ GARANTIE |

;
!
l
3 J. MORI C’

...................................................................

Imp. GRIVET, Genève.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>