<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             L'Orchestre symphonique de Paris 
            <date when='01/02/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002878</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330201'/>
        <title>L'Orchestre symphonique de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Monteux, Pierre' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41022930' type='person' role='int'>Monteux, Pierre</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Paris' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Paris</name>
        <name key='Lang, François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30090603' type='person' role='int'>Lang, François</name>
        <name key='Moreau (Mme)' type='person' role='int'>Moreau (Mme)</name>
        <name key='Belanger' type='person' role='int'>Belanger</name>
        <name key='Cortet' type='person' role='int'>Cortet</name>
        <name key='Gromer' type='person' role='int'>Gromer</name>
        <name key='Nicolai' type='person' role='int'>Nicolai</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
SYMPHONIQUE
DE PARI
Programme
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA - HALEL - GENÈVE
d
M ercredi 1«: février 19")3, OR3 0
e - L'ORCHESTRE
SYMPHONIQUE
DE PARIS
()-.l EXECUTANTS SOUS LA DIRECTION DE
PIERRE MONTEUX
AVEC LE CONCOURS DE
FRANÇOIS-LANG
. PIANISTE
luu.‘|liun a l.‘| liln'uiril' N:n\iH(', P.‘lss.‘|çt' (l(‘\ l;in|n - lll 4.{4:7
Bureau de Concerts VICTOR ANDRÉOSSI, Genève, par entente avec M. LÉON DELORT, Paris
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_004.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE SYMPHONIQUE
DE PARIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
IL CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
ue e _ Bach.
Violon : M. BELANGER
Flûte : M. CORTET.
Hautbois : M. GROMER
; . Trompette : M. NICOLAI.
IUIE, CONCERTO, en ré mineur, pour piano
(Cadences de Beethoven) ; ; ° Mozut.
François ILANG.
II SYMPHONIE n‘ eneminmeun n Beethoven
[V. NE/NSSODIE ESPAGNOLS - . - - Rwd
Prélude à la nuit Malaguena Habanera Feria
v PETROUCHKA ° rs eN
a) Fête populaire.
b) Danse russe.
c) Chez Petrouchka.
. d) La Semaine Grasse.
Version intégrale de concerl
Au piano : Mme MOREAU
Piano de concert l)ll'_\(‘l aux soins de la Maison Ch. Berguer, Genève.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_006.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN-SEBASTIEN BACH
Concerto brandebourgeois en ja
Ce concerto est le deuxième du recueil que Bach fit tenir en 1721 au
Margrave Christian Ludwig de Brandebourg. Ce prince, grand amateur
de musique et qui entretenait un orchestre, lui avait exprimé le désir
de recevoir une œuvre de sa façon : à quoi répondit l’envoi des six
concertos, précédés d'une dédicace libellée en français, à Son Altesse
Royale Mgr Chrestien Louis,  Margraf de Brandenbourg. Ces concertos
brandebourgeois sont parmi les œuvres de Bach auxquelles on a de
tous temps, accordé le plus de prix. « C'est, dit A. Schweitzer, qu’on y
trouve au plus haut degré, la richesse d'invention et la fraîcheur de
jeunesse qui caractérisent les œuvres de l’époque de Côthen ».
Le deuxième est un concerto grosso dont le concertino (groupe de
solistes sélectionnés) comprend trompette, violon, Flûte, hautbois et
basse, auxquels répond le quatuor d'orchestre étayé par le clavecin.
À la différence des concerti grossi de Corelli, dans lesquels le concer-
tino est traité aussi simplement que le plein orchestre, les solistes ont
ict une tâche très délicate, des figurations rapides, et, pour la trom-
pette, des traits d'une hardiesse alors toute nouvelle et que l’on n’a
pas souvent dépassée.
L'œuvre comprend trois parties, allegro andante allegro, les
deux extrèmes en ja majeur, la seconde en ré mineur. Les allegros,
brillants et relevés, sont basés sur une courte cellule rythmique (1 cro
che 2 doubles croches : rythme dactylique) chère aux Italiens et
particulièrement à  Albinoni. L’Andante, pendant lequel s’effacent
trompette et concerto grosso, fait entrer canoniquement le violon, le
hautbois et la flûte, sur un accompagnement de violoncelle en croches
égales. Mais le canon ne se poursuit pas. Rien d’un exercice d’école,
mais un jeu contrapuntique dans lequel le coloris des divers timbres
prend une importance au moins égale à la marche des voix.
M. PINCHERLE.
MOZART
Concerto en ré mineur pour piano et orchestre
Ce concerto est inscrit au catalogue des œuvres de Mozart comme
achevé à la date du 10 février 178<. L’auteur l’exécuta dès le lendemain
dans un concert à son bénéfice. Son père. Léopold Mozart, assista à
cette audition dont il rendit compte en ces termes dans une lettre
écrite le jour même (11 février) à sa fille Marianne :
« Wolfgang a donné un nouveau magnifique concerto pour clavier,
que le copiste transcrivait encore hier quand nous sommes arrivés
ton frère n’a pas eu le temps de répéter une seule fois le rondo, parce
qu'il lui fallait revoir la copie… »
Mozart a écrit vingt-huit concertos de piano, parmi lesquels il faut
citer un double et un triple concerto. pour deux et pour trois instru
ments solistes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PIERRE MO!
LUDWIG VAN BEETHOVEN
5 .\‘/u/»/wmr en ut mineur, op. b
Ebauchée vers 1805, la Symphonie en u/ mineur a été composée en
1506-1808, au cours d’une période particulièrement féconde dans la
carrière de Beethoven : au même temps s'élaboraient la Pastorale, lc
concerto en sol majeur, la Fantaisie avec chœurs, op. 8o. Toutes ces
œuvres furent présentées en première audition dans un même
donné par Beethoven au théâtre « An der Wien » le 22
L'édition en parties séparées fut publiée en avril
prince de Lobkowitz et au comte
qu'en mars 1826.
La cinquième symphonie est certainement la plus populaire des neufl
symphonies de Beethoven. C’est,
conceri
décembre 180
1809, dédiée au
Rasoumoffsky. La partition ne parut
avec la neuvième, celle qui a suscité
les plus abondants commentaires. Nous
citerons seulement une partic
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_008.tif'/>
        <page><![CDATA[de celui d'Oulibicheff (Beet/hoven, ses critiques et ses glossateurs, 185
qui consent une fois n’est pas coutume à admirer presque sans
réserves. « … Ainsi le sort frappe à la porte, disait Beethoven de
l'allegro de la symphonie en ut mineur (plus exactement des quatre
premières mesures), paroles qui deviennent pour nous, le programme de
l’œuvre. On comprend que c'’est à la porte de Beethoven lui-même,
que le sort frappe des coups si menaçants et si terribles; et dès lors
l’allegro va nous reproduire le spectacle que les anciens croyaient être
le plus agréable aux Jupiter : la lutte d’un grand homme contre l’adver-
sité. Rien de beau comme ce cadre psychologique, limité aux propor-
tions de la musique pure; rien de plus émouvant que. ce drame, extrait
des profondeurs de la conscience et que nul n'aurait pu écñire avec
autant de vérité et de grandeur. que l’'homme qui en fut tout ensemble
l’auteur et le héros…
M. PINCIHERLE.
MAURICE RAVEL
Rhapsodie espagnole
Prélude à la Nuit Malaguena Habanera Ferid
Elle date de 1907, et fut donnée en première audition aux Concerts
Colonne le 19 mars 1908. Elle avait été amorcée dès 1895 dans la Haba
nera ; elle fournit, dit Marnold, « la preuve savoureuse que, dès sept
ans avant que parût Pelléas, celui qui l’écrivait était en sûre posses
sion de la langue harmonique dont 1l usa depuis
Un curieux commentaire en a été donné par Jacques Rivière dans la
Nouvelle Revue Française de février 1910 : « Il y a une torpeur dans
toute danse espagnole ; c'est l’union de la fureur et du sommeil ; les
danseurs semblent toujours en train de se réveiller par leurs eris; ils
frappent du pied; ils arrondissent les bras; ils se cambrent; ils se
jettent des invectives pour s'encourager Mais leur tourbillon reste
inerte; tout départ s'achève en piétinement; l’appel s'entrave dans la
gorge; les visages n'arrivent pas à s'arracher ce sérieux. Je retrouve
dans Ravel, admirablement évoquée, cette agitation dans l’engourdisse
ment. Tout nest que préludes, ritournelles préparatoires, exordes em
phatiques; les chanteurs se disposent à se montrer incomparables; mais
il fait trop chaud cette nuit; les cordes de la guitare èclatent. Dans
la Habanera les pas et les gestes entreprennent d’être inépuisables; mais
bientôt, délicieusement, ils renoncent à s'inventer davantage et tournent,
tournent, tout désorganisés de langueur. Enfin la Feria ne se com-
pose que de brefs assauts, de tentatives furieuses mais vite consommées,
de bondissements esquissés, de fanfares qui surgissent, puis s'arrétent;
sans cesse la mélodie se perd dans la lourdeur qui plane, s'’efface dans
une chaude brune sonore faite de la confusion de tous les cris ébauchés
et interrompus. [1 faut comprendre que la vertu expressive de cette
musique est dans son indistinction même, dans le trouble flottement de
son harmonie, dans sa suspension perpétuelle, dans sa façon d’êètre une
atmosphère où tout s'évapore… »
On notera que les thèmes ne sont nullement des emprunts au folklore
espagnol mais la propre création de Ravel.
Marc PINCHERLE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_009.tif'/>
        <page><![CDATA[FRANÇOIS-LANG
e
IGOR STRAWINSKY
Petrouchka
Petrouchka, « scènes burlesques en 4 tableaux d lgor Strawinsky et
Alexandre Benois » a été écrit en 1910-1911 €t représenté pour la pre
. mière fois au Châtelet, le 13 juin 1911 par la troupe de Serge d
Diaghilew, l’orchestre sous la direction de Pierre Monteux. lin voici
l'argument, tel que le donnait le programme
} I
L'action se
en 1830.
des ballets russes
passe à Saint-Pétersbourg, sur la place de l’Amirauté,
Journée ensoleillée d’hiver. A gauche,
balcon pour le « Died » Compère de la
le petit théâtre du charlatan ;
un
une grande baraque avec un
foire). Au milieu de la scène,
q t|l'>ll('. <|L‘\ <'4|]npin'x (|<' SUICLEIIES, CL
montreur <lll vues ll(h])ll<lll('. lUlllL‘ ([L' l)l'1)lllk'll(’lll\ sul l.l sScene,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_010.tif'/>
        <page><![CDATA[gens du peuple, gens du monde, des groupes d'ivrognes embrassés;
des enfants entourent la boîte d'optique; les femmes se pressent autour
des échoppes.
Au milieu des réjouissances de la semaine grasse, un vieux charlatan
à laspect oriental produit devant le public ébahi des poupées animées,
Pétrouchka, la ballerine, et le Maure, lesquels exécutent une danse
effrénée.
[l
La cellule de Pétrouchka .Ses murs en carton sont peints en noir
1vec des étoiles et la demi-lune. Sur un des murs de la cellule le
portrait renfrogné du charlatan.
La magie du charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les
passions humaines. C’est Pétrouchka qui en est doué plus que les
autres. Aussi souffre-t-il davantage que la ballerine et le Maure. C'est
vvec amertume qu'il ressent la cruauté du charlatan, son esclavage, son
exclusion de la vie commune, sa laideur et son aspect ridicule. Il
cherche à trouver une consolation dans l’'amour de la ballerine et il est
sur le point de croire à son succès. Mais la belle le fujt, n’étant
qu'ettrayée par ses manières bizarres.
La cellule du Maure. Papier peint à dessins de palmes vertes et de
[ruits fantastiques sur fond rouge. Le Maure, en costume d’une grande
richesse, est couché sur un sofa très bas et joue avec une noix de coco.
L'existence du Maure est toute différente. Il est bète et méchant, mais
son aspect somptueux séduit la ballerine, qui tâche de le captiver par
tous les moyens, ce qui lui réussit enfin. Juste au moment de la scène
d’amour arrive Pétrouchka furieux de jalousie, mais le Maure a vite
fait de le mettre à la porte
I%
Le même décor qu'au premier tableau. Vers la fin effet de soir
wvancé. À l’apparition des masques, des feux de Bengale sont allumiés
dans la coulisse,. Au moment de la mort de Pétrouchka, il neige et
l'obscurité devient plus intense.
La fête de la semaine grasse est à son comble. Un marchand fétard
accompagné de chanteuses tziganes distribue à la foule des poignées
de billets de banque. Des cochers dansent avec des nourrices; arrive un
montreur d’ours avec sa bête et finalement une bande de masques em
mène tout le monde dans un tourbillon endiablé. Tout d’un coup des
cris partent du petit théâtre du charlatan. La rivalité entre le Maure
et Pétrouchka finit par prendre un tour tragique. Les poupées animées
s’échappent du théâtre en courant et le Maure assomme Pétrouchka
d’un coup de sabre. Pétrouchka misérable, meurt sur la neige, entouré
de la foule en fête. Le charlatan qu’un policier est allé quérir, s’em
presse de tranquilliser tout le monde et sous s mains Pétrouchka
redevient poupée. Il prie ceux qui l’entourent de s'assurer que la tête
est en bois, et que le corps est rempli de son.
La foule se disperse. Le charlatan, resté seul, aperçoit à sa grande
terreur, au-dessus du petit théâtre, le spectre de Pétrouchka qui le
menace et fait des grimaces de moqueries à tous ceux que le charlatan
a bernés.
M. PINCHERLE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_011.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002878_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Imp. K.-P. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>