<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Wagner donné par l'Harmonie nautique<date when="23/10/1927"/></title>
<series>1927-1928</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique "  type="person" role="int">Harmonie Nautique </name>
<name key="Concordia"  type="person" role="int">Concordia</name>
<name key="Fleutet, Elsa"  type="person" role="int">Fleutet, Elsa</name>
<name key="Wehrli, Arthur"  type="person" role="int">Wehrli, Arthur</name>
<name key="Charrot, Fernand"  type="person" role="int">Charrot, Fernand</name>
<name key="Zumsteg, Hélène"  type="person" role="int">Zumsteg, Hélène</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_001.tif"/>
<page><![CDATA[;,.": QC
® 255

 

 

 

 

1. LE VAISSEAU FANTOME

2  TRISTAN ET ISEULT (duo du 2” acte).

3. PARSIFAL (scène des Chevaliers du Graal)

S. SIEGFRIED (sélection).

VICTORIA-HALL

................................................ S e EN
Ouverture On

Î des portes à Dimanche 23 Octobre 1927 conimen ce es

FESTIVAL WAGNER

donné par

L’HARMONIE NAUTIQUE

(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)

 

 

 

 

 

avec le bienveillant concours de

Mre Elsa FLEUTET — M. Arthur WEHRLI

Cantatrice Ténoer

La Société Chorale “ CONCORDIA ”

Directeur: M. A POCHON
et d’un Chœur de Dames

M. Fernand CHARROT

Basse

 

Première Partie

a) Ouverture.
b) Chœur des Fileuses. (Direction de M. A. POCHON.)

Mme E. FLEUTET et M. A. WEHRLI, avec accompagnement d’orchestre.

MM. A. WEHRLI et F. CHARROT. - Chœur et Orchestre.

Deuxième Partie

LOHENGRIN (prélude).

Ténor : M. À. WEHRLI.

Au piano: Mlle Hélène ZUMSTEG.

SOLI - CHŒUR - ORCHESTRE - 230 EXÉCUTANTS
sous la direction de M. Gustave GABELLES

 

CIGARETTES

LAUHENS

'2.3 L e HHORS CONCOURS

 

 

 

 

 

 

 

=— EIJ

Imp. CHAPUIS & BAUMEISTEK, Rue du Stand, 47, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_002.tif"/>
<page><![CDATA[RESTAURANT =— TEA-ROOM

ROLFO

20, Rue du Marché - GENÈVE - Téléphone: Stand 72.11

 

 

Maison de premier ordre au centre des affaires

 

 

LUNCH à îr. 3.50 et 4.50 TEA-ROOM
TDE4a6h.
DINER » »4 . , CONCER à

Grand choix de Pâtisserie

 

Ouverture du VAISSEAU-FANTOME

L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan
siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de
l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte
annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt
il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend
les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau
vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de
ce pâle marin debout à la poupe? Le navire fuit, vole toujours et nous
emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise,
une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix
qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette
course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du
ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce
n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite
en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au

 

 

 

SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
Cap1tal-act10ns et Réserves : 155 millions

6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE

36, Rue de Carouge 11, Rue du Marché

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_003.tif"/>
<page><![CDATA[Grâce à ses nombreux perfectionnements et aux merveilleux enregistrements de
disques, le gramophone est devenu l’ami des musiciens.

À JUPITER

4,, RUE DU RHONE TÉLÉPHONE ST. 61.12
GENÈVE r

La plus ancienne et la plus importante maison de Gramophones
et de disques.
APPAREILS ET DISQUES
DE TOUTES LES MEILLEURES MARQUES
L’appareil VIVA-TONAL COLUMBIA est l’appareil idéal
pour la musique classique. CDOLUMBIA et YOIX DE SON
MAITRE les meilleurs disques artistiques. AMEX les meilleurs
disques de danse.

Facilités de paiement sur désir.

 

gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui
contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les
pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent
étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe
effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la
nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme
qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard
d’amour. Alors il s’élance de tout l'effort d’un désir qui naît du désespoir.
Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui,
dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition.
Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un
cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimerest plus grande
encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme,
et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa
malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravis-
sement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes
d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_004.tif"/>
<page><![CDATA[BANQUE
POPULAIRE SUISSE

PLACE SAINT-GERVAIS Fondée en 1869 1, QUAI DES BERGUES

AGENCES : 18, COURS DE RIVE
2, ROUTE DES ACACIAS

GEN EÈEVE

 

 

 

 

Capital et réserves : fr. 125.000.000

 

 

Dispose du réseau de succursales
le plus étendu en Suisse

Correspondants dans tous les cen- Organisée pour toutes opérations de
tres importants du monde entier banque aux meilleures conditions

 

 

TRISTAN ET ISEULT (duo du 2"° acte)

De tous les drames de Wagner, Tristan est le plus conforme à sa
doctrine artistique. Les éléments pittoresques et les faits sont réduits au
minimum : le drame est purement intérieur. La poésie cesse même parfois
d’avoir un sens littéraire et devient simplement musicale.

L'idée fondamentale de Tristan, c’est que la passion a des droits
imprescriptibles, supérieurs à toute loi et au jugement des hommes, à la
condition qu'elle soit absolue, fatale, et qu’elle accepte la mort comme
seule issue. Tristan est, de toutes les œuvres de Wagner, la plus pas-
sionnée et la plus désolée. Voilà le plus grand amour qui soit au monde,
et voilà aussi la plus affreuse condition qui soit faite à des êtres humains.
Cette vie est maudite. Il faut désirer le néant, la «nuit», l'inconscience.
Les heureux sont Tristan et Iseult réunis dans la mort. Malheur au roi
Marc qui reste vivant !

 

 

 

 

TAVERNE DE ST-JE

BRASSERIE-RESTAURANT

    

La plus belle, la plus grande Brasserie de Genève
ÉTABLISSEMENT DE PREMIER ORDRE
Grande Terrasse - Salle de Société
Téléphone : MB. 45.39

Se recommande Même maison

A. ANDEREGG Brasserie Genevoise]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_005.tif"/>
<page><![CDATA[n
Î Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman

Maison fondée en 1848

, LUGRIN & Cie (s.A.)

| 46, Rue du Rhône, 46 - Genève

Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100

Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissons du Lac
Marée française - Huitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibles de foutes espèces - (Conserves des lres marques

L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises

Expéditions en tous pays

 

Buvez un

 

 

 

AMER PICON

() Exigez-le {
i
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_006.tif"/>
<page><![CDATA[Hewn DEVRED-VÉTEMENTS

Place St-Gervas  GENEVE — Rue de Coutance

La plus grande spécialité pour hommes, jeunes gens et enfants

VISITEZ COMPAREZ
SES MAGASINS 0 SES MARCHANDISES
à qualités égales Û à façons égales

MEILLEUR MARCHÉ QUE PARTOUT AILLEURS

 

 

HARMONIE NAUTIQUE

MEMBRES DU COMITÉ:
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et
E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétaire ; P. \ILRITII vice-
secrétaire ; M. GALFRE, trésorier ; F CHAPUIS, vice- luswm R; RU.MT
bibliothécaire ; M. I)EHH7 et J. VlBLRT économes.

MEMBRES EXÉCUTANTS (1927)

Flûtes : MM. BLum - Baup - CoOULOMB - ZWEIGERT - SEIDEL.
LEVY - STOCKBURGER.

Hautbois el cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - Gyar - PAINOT.

Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BÉBOUX.

Clarinettes: MM. DéPRAz - PORTIER - CHAPUIS - Roy - RIEUNAUD
MURITH - PEZzoTTI - DUCRET - ScHWITZGUÉBEL - Ed. VANAT
HÆrFLIGER - ZIBACH - ROTH - GYSIN - NONNEMANN - MARTI

 

 

 

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2 TÉL. STAND 34.62
Déjeuners et Dîners -  Choucroute extra toute l’année

BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité

 

 

|
|
|
|
|
|
H
|
|
|
\
i
|
l

E. MAYERAT {]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_007.tif"/>
<page><![CDATA[e 1

 

 

[ (le |
( |
CORRATERIE, 26 FLEURIOT 4
RUE DE RIVE, 15 ﬂeuriste artistique |

 

 

Membres exéeutants (suite) r
VANBIANCHI - MÉDA - BURDET - BEssoN - LUDIN - BERGOIN
BoDOIRA - CHATELAIN - GABELLES fils - MARTIGNIER - VIGNA

| BuscH. |

Clarinette basse : M. Moisy.

Bassons : MM. FrancouaL Ch. - FRANCOUAL J. - LANCOUX.

Saxophones : MM. D’IvERNOIS - GONDRET - PEDRONI - BôscH
MARET - VANAT H. - CLÉMENT - RovyBIN.

Cornets à pistons : MM. DuPoNT - M. CHAPUIS - DROZ - SCHMIED

| DEcroux L. - TRISCONI - SIGNORINI.

| Bugles : MM. Poncion! - GuyoT - REvotL - REISSER.

} Trompettes : MM. E. BuURDET - CoLOMBO - ROssET - MAIRE. ‘

 

Cors : MM. RisToR1 - PIGUET - GAY - MARTIN R. - RETSCHINSKY

BoccARD J. - BINEATI - ZBINDEN. |
Trombones : MM. Sinay - ProTToN - G. MARTIN - MAITRE - Rocu |
Marc PoRTIER. |

Randor - Friederick

A S A »
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG

 

 

 

 

 

 

 

Lessives - Cristaux de soude
Encaustiques
Cires, Cierges, Bougies de Noël

Gralsses surfines pour usages cullnaires :
Oleol - Alpina - Nostras - Etoile - Union

Savons de ménage : Bougies :

Souris - Lyre - Vénus - Chêne - Alpa | Couronne - Brillant - Diamant - Vénus]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_008.tif"/>
<page><![CDATA[b Œ ' |SI Les meiHeures E(liti0ns
U françaises et allemandes

c1:1.s“i ue et 1r 0(1Crne . . .
se , Graml c1101x pour piano, v1olon et cllant

1 6, Corraterie Métlmdes - Partltious

TÉLÉPHONE : STAND 0.685 Littérature musicale

VENTE ET ABONNEMENT

A(‘CQSSOiI‘QS (li       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>€l'$
Ancienne Maison CHOUET & GADEN

Alfred P ÉNA RD, Successeur

  
 

 

 

Membres exécutants (sui/le)

Barytons, Basses et contre-basses: MM. GREBER - DONZÉ - VIBERT
BALESTRA - D’OLIVEIRA - CHOUARD - OMARINI - MOLINATTI
MoNTILLARD - VOUMARD - THOMMEN - ABREZOL.

Contre-basses à cordes: MM. RicHTER - MAYER - KNUCHEL.

Batterie : MM. Kurr - DELocHE - DESCOMBES - GRIEDER.

 

AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « Membres
passifs » de l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Vic-
toria Hall ou à la Librairie Richard (80, rue du Rhône), et
auprès des membres de la Société. — La carte de « membre
passif » donne droit à deux entrées pour chaque concert donné
par l’Harmonte V((u/2qut*

 

Pour lç\ cours d élèves, s’adresser à M. G. Gabelles,
directeur, au Victoria-Hall, de 11 à 12 h. 30. — Télép. St. 53.28.

 

 

 

TRANSPORTS FUNEÈBRES

Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT _—  Fondée en 1888

A. MURITH s.a.

GENÈVE - siège Social : Rue des Chaudronniers, 16

Téléph. Stand 121 Service permanent

Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires

L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux

inhumations —  Exhumations — Incinératons —  Transports

voriuares CENTRAL-DEUIL senes-te 1s

 

[ai]====]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_009.tif"/>
<page><![CDATA[Ï
i

 

 

CLARINETTES, FLUTES, HAUTBOIS

de la maison

LEBLANC

DE PARIS
ont été appréciés per tous les connaisseurs
à l’Exposition de la Musique
à Genève

 

 

La musique de 77istan et de celles qu’on ne juge pas; elle vous prend
tout entier, vous pénètre jusqu’au fond de l’âme, vous possède, et puis
vous laisse épuisé. « Le monde est bien pauvre, a dit Nietzsche, pour qui
n’a jamais été assez malade pour savourer cette volupté de l’enfer ! »

Au second acte, Tristan et Iseult s’abandonnent à leur amour. Ils ne
résistent plus à leur destinée. IIs tendent vers la parfaite union de leurs
âmes, qui ne s’accomplira, d’ailleurs, entièrement que loin de ce monde
d’apparences, où le « Moi » reste inexorablement enfermé dans ses limites,
[Is tombent en extase à la pensée de cette union parfaite, de cette félicité
sans borne des êtres qui ne sont plus, des cœurs qui se fondent en un com-
mun et délicieux anéantissement. Et jamais ne fut écrite musique plus
poignante, plus tendre, ni plus torturante que celle qui fut inspirée à
Wagner par cette situation sublime de ses deux héros, image idéalisée du
drame intérieur de sa propre existence.

 

 

 

 

'

Un Œ] à]2 O coûte cher, f 'ÎZ

entretenez-le so{qneasemeni.

   

Dour Le faire accorder, nettoyer
ou réparer, féléphonez Ôt, 42.75

64, Rue du Stand, 64 (ler étage)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_010.tif"/>
<page><![CDATA[p —E

 

Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à

ÉAGENCE

C. BLENK, FERT & Co

1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues

GENE VE

 

Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs

CHÈQUES DE VOYAGEURS = BANQUE = CHANGE
VOYAGES A FORFAIT

 

PARSIFAL

Jusqu’ici quelques privilégiés seulement pouvaient aller s'imprégner
à Bayreuth des harmonies sublimes de Parsi/al.

Richard Wagner est né à Leipzig en 1819, il est mort à Venise en 1883.
Parsifal est la dernière composition du maître allemand. Cette œuvre,
empreinte d’un caractère profondément religieux et mystique, appartient
au cycle de Lohengrin et du Chevalier du Cygne.

Le sujet de Parsifal a été fourni à Richard Wagner par les légendes
chrétiennes de la France du moyen âge. Il s’est p.utluulœrmn@…m<plrc du
Parsifal de WOLFRAM D’ESCHEMBACH (1210), ce trouvère qu’on aperçoit
dans Tannhæuser, célébrant l’amour mystique au tournoi poétique de la
Wartbourg. Mais \'oll‘ram, lui-même, n’avait fait qu’imiter, en le déve-
loppant, le roman de CHRESTIEN DE TROYES (+ 1190) Perceval le Galois,
qui appartient en propre au eycle français de la Tal)l0 Ronde.

La légende de Monsalvat et des (‘lu\dl1c:s du Saint-Graal paraît avoir
été très populaire au moyen àge, à n’en juger que par le grand nombre de

 

 

TENNIS

/nÏ:, Riche assortiment en RAQUETTES
%Ïîî‘— - / e Modèles pour enfants dep. fr. 7.75
k\ :4; ) » adultes » » 18—

 

Da
}\V‘/ Toutes les marques de BALLES TENNIS
depuis fr. 17.50 la douzaine

 

 

 

VISITEZ NOTRE EXPOSITION PERMANENTE

Ÿ Delacroixriche

(
ä 57, Rue du Rhône - GENÈVE - Grand-Quai, 38]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_011.tif"/>
<page><![CDATA[Lourguoi va-t-on au

XX" SIÈCLE?

Pour sa bière de “ Munich double maltée”,
sa  Spéciale-blonde (Avenir), sa véritable
“ Pilsen-Urquell”. Ses vins de Jussy 1 choix
et Villeneuve extra. Ses apéritifs de marque.
Son excellente cuisine. Sa magnifique terrasse

 

 

récits que nous ont laissés sur ce thème mystique les poètes de cette
époque. Une autre preuve en pourrait être dans les différences notables
que nous remarquons, suivant les auteurs, dans le nom même de Parsifal.
C’est, suivant les uns, le nom gaulois de Peredur, dérivé de Pergedur, qui
signifie littéralement : celui qui cherche.

LOHENGRIN

Lohengrin, sixième opéra de R. Wagner, composé en 1847, fut représenté
pour la première fois à Weimar, sous la direction de Franz Liszt, le 19 août
1850, lors des fètes données en cette ville pour l’inauguration de la
statue de HERDER.

Le prélude de Lohengrin est, avec celui de Tristan et Yseult, le plus
cohérent de ceux de Wagner, étant le développement d’un seul élément
essentiel. C’est l’image musicale du Graal planant d’abord dans les régions
éthérées, puis s’élargissant, et descendant vers les âmes ferventes, pour
remonter ensuite dans sa lumière céleste.

 

 

Toutes fournitures pour

la Couture
la Broderie
le Tricot

BAS - CHAUSSETTES - GANTS
SOUS-VÊTEMENTS ÉLÉGANTS

Les meilleures qualités au plus bas prix

  

 

WiE Cuarces WEBER, puace «Lénerc

 

 

J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002658_012.tif"/>
<page><![CDATA[Musique Prior et Librairie circulante
sont transiérés à la “Petite Corraterie ”

Fr. 15.— par an ou fr. 2.50 par mois
pour un livre ou trois cahiers de musique
échangeables tous les jours

Nouveautés littéraires et musicales dès parution. Tarif postal spécial.

Catalogue à disposition.

Cité, 16: Vente, achat et échange de livres anciens et modernes

 

 

 

SIEGFRIED (chant de la forge)

Siegfried est le fils de Siegmund et de Sieglinde, dont les aventures
tragiques forment le sujet de la Walkyrie. L’enfant a été recueilli dans
une forêt et élevé, loin des hommes, par le nain Mime qui espère se servir
de lui pour reconquérir l’Or, jadis ravi aux filles du Rhin par son frère
Albérich, puis repris à Albérich par Wotan, et finalement cédé par le
maître des dieux aux géants pour prix de la construction du Walhall.

Au premier acte de Siefried, le jeune héros /orge de nouveau le glaive
brisé de son père, l’épée victorieuse Nothung.

 

Au dessert un
Cointreau Liqueur
s’impose
Cointreau S. A. R. L., Angers
Ch. BRUCHON, Agent général pour la Suisse - GENÈVE

 

mt

e> E E E

w"]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>