<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre
            <date when='26/03/1929'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002693</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19290326'/>
        <title>Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1928-1929' type='series'/>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Casadesus, Robert' type='person' role='int'>Casadesus, Robert</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERT
au bénéfice des
Artistes cle l,O[‘CLCSÎÏI‘C
Mardi 26 mars 1929
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_003.tif'/>
        <page><![CDATA[t C
G 3 Tdrme
MEs
R p é A
4:Î .ÎÎ.Ï'ÏÎ.::—'—.‘…—*—‘—._"ÏÇÎ.ÀV.Ï_. T E e e
NNN A A
NAAUINA AN
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA HAIIL -GENEVE
Marodi 26 mars 19209, à 20 beures et demie
Concert Extraordinaire
au bénéfice des
ARTISTES DE L’'ORCHESTRE
avec le gracieux concours de
M. Robert CASADESUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
K. SMMPHONIE en reémneur … César Franck
a) Lento. - Allegro non troppo.
b) Allegretto.
c) Allegro non troppo.
DEUXIFME PARTIE
2. PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D'UN
EN e C. Debusoy
CONCERTO en u( mineur, p' piano et orch.  Mozarl
a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegretto.
Soliste : M. Robert CASADESUS.
{. DAPFINIS ET CHLOÉ, fragments symph. M. Ravel
ON
Prano de concert PLEYEL aux soins de la maison Ch. BERGUER.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSER MET
â Les portes sevont rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
MrNWfWWW,.—V— MSN CN SSN LN RSN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PS e SUS
—3
César FRANCK
Ne à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 189g0.
SYMPHONIE en ré mineur.
La Symphonie de César Franck, écrite pendant l’année 1888,
fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le
17 février 1880.
Bien qu'elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre
parfties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans
l'allegretto, qui tient la place de l’andante ou de l’adagio, et fait corps
avec lui.
Elle débute par une inlroduclion lente, suivie de l’exposition du
premier thème de l’allegro ; cette introduclion se répète identiquement
une fierce plus haut, en /a mineur; le premier thème de l’allegro est
de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un
charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre,
triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la
symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène
le début de l’introduction, cette fois /ortissimo et dans la forme cano-
nique, puis l'allegro reprend et la conclusion de ce premier morceau
éclate sur la triple répétition de la première mesure de l’introduction
aboutissant à l'accord de ré majeur par une cadence plagale.
La deuxième partie débute par des pizzicali du quatuor et des
accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase
mélodique qui, d'un caractère doux et mélancolique, est présentée
par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après
quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et
très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre
la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième
partie. L'allegrello et le scherzo se fondent de la façon la plus
heureuse.
Le /finale (allegro non lroppo) est dans la tonalité radieuse de ré
majeur et le thème principal est un véritable chant d'allégresse.
>"e
—
e
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_005.tif'/>
        <page><![CDATA[{
-—j
Exposition de ce thème auquel succède une phrase en si majeur dite
par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un
caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de l’allegretlo,
accompagné d’un dessin en triolets. — Développement d’un motif du
finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant
avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement,
grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec
foute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième
partie et conclusion de la symphonie, échafaudée sur les principaux
thèmes du premier morceau, mêlés au thème initial du finale.
e f Y
Claude-Achille DEBUSSY
(Né à Saint-Germain-en-Laye le 22 août 1862, mort à Paris le 26 mars 1918).
PRÉLUDE À L'APRÈS-MIDI D'UN KAUNE
Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l'hommage du premier poème
symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l'Après-midi d'un faune,
inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont
voici quelques passages essentiels
… Que je coupats tci les creux roseaux dJomplés
Par le talent : quand, sur Vor glauque de lointaines
Verdures dédiant leur vigne à des Jontaines,
Ondoie une blancheur animale au Vepos ;
E qu'au prélude lent où naissent les pipeaux
Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
Ou plonge
Läche done, instrument des fuites, à maligne
Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attends :
Moi, de ma rumeur fier, Je vais parler longlempe
JUez
U>
>114
As
—-—
—/ n P
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_006.tif'/>
        <page><![CDATA[sp
s07
— — >
Des déesses ; el, par d'idolatres peintures,
A leur ombre enlever encore des ceintures ;
dinoi, quand des ratsins J'at sucé la clarte,
Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
Rieur, J'élève au ciel d'été la grappe vide
EL, soufflant dans ses peaux lumineuvses, avide
D'ivresse, jusqu'au soir je regarde au lravers.
À l’heure où ce bois d'or et de cendres se teinte
Une fête s'exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème.
Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont
plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs
et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las
de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se
laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de
possession totale dans l’universelle nature.
V e -
W olfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Le Concerlo en ul mineur pour piano et orchestre (n° 491 du cata-
logue Kächel), porte la date du 24 mars 1786. Les années 1784 et
1785 avaient vu Mozart devenir le musicien à la mode à Vienne.
Ce fut l'époque d’une production abondante et brillante. Avec
1786 commença l’êre des dernières productions de Mozart, où son
art, sans cesser d’être brillant, atteint la plus haute portée expres-
sive. Ce Concerto en est un témoignage particulièrement frappant.
D’une ampleur de forme exceptionnelle, et d’une nouveauté éton-
nante, il fait prévoir à chaque instant l’avènement de Beethoven.
&
|
i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_007.tif'/>
        <page><![CDATA[e
ÿ
Maurice RAVEL
Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
UE VR UE
PI PE RE
DAPHNIS ET CHLOÉ
Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes
Droeerspas,
de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une
Lerere
place à part dans la production de Maurice Ravel par l'’ampleur
de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur
de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et
= ...s se
|
|
|
|
|
J{ délicat de la Rhapoodie cspagnole, de Ma Mère l'Oye, des Valses nobles
|
5
Î_ el senlimenlales, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art
ä de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systéma-
tiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses
,; dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations
Ê musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et
‘ à  chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compo- #
15
;î ’ siteur à consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. »
Ê | Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi,
E-“ ' où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n'ont
Îî pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et
l'harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités
tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit |
pour dépeindre l’ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à
l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie
ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée ; c’est une
bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais
| une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette
l œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
{ Lever du jour : Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés
|
par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu
devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit
; ' des chants d’oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau.
Î
= — ; R = —
e 206 =
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002693_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Ne c07 ‘
—— mesmee S - — —23 p (F =
Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé.
Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé
du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans
les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît
l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique que si
Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx dont
le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de
Pan et de Syrinx.
Panlomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie.
Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le
repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les
roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûâte
et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa
danse les accents de la flûte. La danse s'anime de plus en plus et
dans un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de
Daphnis.
— Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux
brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes,
agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement.
Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte.
Danse générale.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>