<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre<date when="12/02/1930"/></title>
<series>1929-1930</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19300212"/>
<title>Concert extraordinaire : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1929-1930" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Landowska, Wanda" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/68387" type="person" role="int">Landowska, Wanda</name>
<name key="Nef, Isabelle"  type="person" role="int">Nef, Isabelle</name>
<name key="Gerlin, Ruggero" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30029732" type="person" role="int">Gerlin, Ruggero</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_001.tif"/>
<page><![CDATA[d E E TT e = = PEN e =Q0 SREE es c E O EN ETE DEF ue « v ‘s vl
RE =S PRSTFENA TVS E Té rn OE pérr R wes en S cSE Ë =. M LAT S v d E
ISS E , sE e ; SIS ce RIOIVU z ? è ; “ SE ETE ETE AN à

 

 

 

Orchestre de la Suisse Romande
Genève, Miercredi 12 Février 1930

 

 

 

 

D r S r t e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_002.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre <le 1a Suisse Romande

1

2

3e

er

SAISON 1920-1950

Premier chet d'orchestre : M. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET

 

CHEFS DE PUPITRES :

violon solo..... . Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.

premier violon solo Jean LACROIX, ex-1°" violon solo du Grand Théâtre
de Genève.

premier violon solo M'® Maggy BREITTMAYER, prof. au Conservatoire
de Genève.

" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.

Alo/soon - Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.

& violoncelle solo.. A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augùsteo.
° bontrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler- Orchester de

Vienne.

Mutesoio Marcel WELSCH, 1 prix du Conservatoire de Paris.

Ÿ haubois solo.... P. DENNES, 1°" prix du Conservatoire de Paris.

Cor anglais solo ... FRACHISSE, soliste de l'O rchestre ‘du Grand Casino

1

 

de Vichy.

* élarinetre solo . HOOGSIOEL ». prix du Conservatoire de Paris.

— (suppléant) SANTANDREA, 1° prix du Conservatoire de Paris.
basson solo..... HELAERTS, 1” prix du Conservatoire de Bruxelles.
cor solo.. ... E. KAUCKY, 1” prix du Conservatoire de Prague.

* trompette solo... François BODET, 1°" prix du Conservatoire de Paris.

trombone solo.. . Franz KELLNER, ex-soliste de l'Orchestre Symphonique
de Vienne. ;
timbalier ..«.... R. MORIN, ex-1°° timbalier de l'Opéra de Nice et du

Casino d’Evian.

“ahärpes. - - M®=° BARRIERA-de SANCTIS, 1”" prix d excèllence du

Conservatoire de Turin.

#

ä
$
“
Î1\

 

E
ä

E E EN

1O S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_003.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALI - GENÈVE

19e en 209e Luo 03e Mos en e us e 20)e 00e afen 003e ue 013e Mu0 0130 800 009e u0 00}e Mos 009e 013e es 00e u0 00)e us 009e 009e ès 01} ue 029e rs 0} un dvo 03e us 003e dvo 00e ue 003e u0 009e hve e

K+û++****_*++"'*t*?*+ÜŸ+Ÿ*ŸŸ**+Ÿ+Ÿ*+ÛŸ*‘*_++OS_ŸŸŸŸÛt0V_*_.‘_Ÿ__*_‘{

Mercredi 12 février 1930, à 20 heures et Oemie

CONCERT EXTRAORDINAIRE

au bénéfice des

ARTISTES DE L’ORCHESTRE

avec le gracieux concours de

M“ Wanda LANDOWSKA |

ET SON ÉCOLE k

 

FFF F FFF FFFFFFFEFEFFFEF

 

PROGRAMME
1. SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pastorale)..… Beethoven

a) Allegro ma non troppo (Impressions beureuses à l’arrivée
à la campagne).
b) Andante molto mosso (Au bord Qu ruisseau),
c) Allegro (Fête villageoïse). - Allegro (Urage).
0) Allegretto (Chant des bergers. - Senliments de reconnais-
sance après l'orage).
. CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN,

mourclavécinésen l JE: SE BAOp
M"° Wanda LANDOWSKA.

ENTR'ACTE
. SUITE n° 1, en ul majeur, p' deux hautbois, basson,

instruments à cordes et cemballo ... J.-S. Bach

Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane. - Menuet.
Bourrée. - Passepied.

Au clavecin : M. Ruggero GERLIN.
4. TRIPLE CONCERTO en ré mineur.........… J.-S, Bach

Exécuté pour la première fois à Genève Oans sa Jforme originale, avec trois
Clavecins PLEYEL, aux Diopocitifs identiques, el orcheotre à cordes.
M"* Wanda LANDOWSKA, Isabelle NEF,
M. Ruggero GERLIN.

v

Os

EFFFFFFFFFFFFEFFFFFFFFEFFFFFEFFEFSSFFSSFFFEX

F>

Clavecins de Concert PLEYEL, aux soins Je la Maïson Ch. BERGUER.

_—

L’Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Le Comité de O. S, R. prie le public de ne pas applaudir entre les différents mouvements
des œuvres jouées mais de réserver ses marques d’approbation pour la fin de celles-ci.

 

 

 

#
#
”
#
w
#
#
w
w
»
#
”
*
*
#
w
#
*
v
*
Es
*
w
w
w
L
w
w
#
w
w
w
#
*
#
w
w
w
w
#
w
#
w
#
w
%
w
w
w
#
w
+
w
w
w
w
w
#
w
w
w
%
w
w
w
w
w
E
#
w
w
w
w
w
w
w
#
#
w
w
%
w
w
w
w
w

 

 

KNFFFXFFFXFFTFFFFTFFFFX

TTTTTTT"       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>TYTTTTT‘FTTTT'ËTT’Æ'T'@“F'&"&"&'ï‘4"f'4—"&"@"4—"#“""&'1“4"&"4—"+“0”'F'Æ‘T'Ç"ËTT"F]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_004.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

SYMPHONIE PASTORALE

U printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta

la ville et vint passer la belle saison à la campagne près

 

au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le
culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. 1I
passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée.
où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux de
Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impres-
sions directes qu'il composa la Symphonie paslorale, écrite toute entière
à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première
fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.

Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale,
un jour qu'il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sen-
tant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur
une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi

ses manucrits :
«Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.

«Tout-Puissant! — Dans les bois je suis heureux — heureux
dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.

«O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines, —
c’est le calme, — le calme pour te servir.

x*x

Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au
milieu de cette belle nature c’est encore l’'homme, c’est Beethoven,
comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son
idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante
qui avait écrit l’Héroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia
Pastorella». A tous égards, elle mérite son nom de paslorale. Elle

est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre

 

 

 

 

 

 

 

p]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_005.tif"/>
<page><![CDATA[sentiment, que celle, par exemple, en ué mineur, sa contemporaine,
Elle est moins concentrée, moins aclive, pour ainsi dire, que la V°*;
on n’y frouve ‘pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une
logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale
au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment
lyrique contemplatif, — sauf la Danse villageoise et l’'Orage qui font
une petite scène d'ailleurs très stylisée — son développement est
lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et,
même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette
rigueur volontaire qui est caractéristique de la V° Symphonie et,
en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur
paisible s'exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature
qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies
d'un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une
délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise ef « pas-
forale» sénérité que respire tout le premier allegro qui commence
tout naïvement comme une mudetle sur une tenue de do-fa. Jusqu'à
la double barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte
guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de domi-
nante. L'orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes ni de
timbales. Il en est de même de l’andante molto mosso. «Les oiseaux
l'ont composé avec moi disait Beethoven ». Non seulement les oiseaux
mais foutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les
thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui
peu à peu se multiplient, se superposent, s'entrecroisent : sons filés,
trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et
harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le
fond mouvant de ce ravissant concert.

C’'est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique
et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage
économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant,
l'Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et
la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur
un sujet qui était déjà un lieu commun au xvin° siècle, mais auquel
Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le
début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s'ébat-
faient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit

plus qu’un angoissant silence. — La tempête s'apaise, on sait avec

d T ë= ——l]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_006.tif"/>
<page><![CDATA[quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, mainte-
nant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et
les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui
forme le thème principal de la dernière partie : allegretto; chant de
reconnaissance, qui sans interruption et sans hâte déroule, en les
variant, ses tranquilles périodes.

Peu à peu, Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu
exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du
thème définitif.

La seconde partie de cette notice est extraite du

Bulletin officiel de la Société de musique de Neuchâtel.

f f 4-

Jean-Sébastien BACH

Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN

% ous l'influence des Italiens, J.-S. Bach créa une œuvre

complexe, qui renfermait en elle tous les éléments du

 

‘ Concerto grosso. Le contraste entre les chœurs des instru-
ments et des solistes, le dialogue bondissant entre les différents
groupes, les oppositions d'ombre et de lumière, toute cette mosaïque
sonore, incisive et flamboyante retrouve sa vie sur l'instrument pour
lequel elle fut créée. Le Concerto Îtalien acquiert toute son évidence
sur le clavecin qui, avec son double clavier et ses registres variés,
se déploie, se multiplie, en chœur ou en orchestre, redevient soliste,
selon les fluctuations de l’œuvre. Tout y rayonne dans un grand
tourbillon de sonorité lumineuse.

En écoutant cet allegro victorieux, cet admirable andante, ce finale
débordant de gaieté, on sent bien que Bach fut attiré, non seule-
ment par la forme italienne, mais surtout par ce soleil qui coule à
larges flots d’or à travers l’œuvre de Corelli ou de Vivaldi, le

« prêtre roux de Venise ».

W'anda LANDOWSKA.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_007.tif"/>
<page><![CDATA[— —F
ECOLE
WANDA LANDOWSKA,V
SAINT - LEU - LA - FORÊT
(25 minutes de Paris, Gare du Nord)
FB;C:HEN 110 U E
INTERPRÉTATION
CLAVECIN - PIANO
Renseignements : Clavecins
ÉCOLE WANDA LANDOWSKA Pianos
Saint-Leu-la-Forêt (S. et O.), France. PLEYEL
_]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_008.tif"/>
<page><![CDATA[SUITE n° 1, en ut majeu..

 
 
 
      

FO32
} ANS la Suite, comme dans tous les genres qu’il a pratiqués,

Y J,-S. Bach a atteint le sommet de l’art. La Suile en ul

   

ŸNÆ°__“% majeur, la première des quatre qu’il composa, a été sans
doute écrite Cäthen entre les années 1717 et 1725. Composée pour
les instruments à cordes, deux parties de hautbois et une partie de
basson, elle se compose de l’ouverture traditionnelle, suivie de six

danses, dont une rarement employée et restée célèbre, la Forlane.

La Courante, vieille danse française du rythme ternaire, est appa-
rue dans la littérature vers le milieu du xvi° siècle. Comme d’au-
tres formes de danses, elle subit certaines modifications en se
stylisant, conservant chez certains auteurs ou à certaines époques
un ‘caractère sautillé et se confondant alors avec le Saltarello, revè-
tant d'autres fois, et c’est le cas chez Bach, un caractère plus
expressif, divisant ses temps en croches liées, avec levée d’une

croche, dans un mouvement plus calme.

La Gavotle est aussi une ancienne danse française en mouvement
alla breve, caractérisée par sa levée d’une « blanche », sa structure
périodique de deux en deux mesures, sa terminaison sur le temps

, ,
fOI‘Î, son mouvement moder‘e.

La Forlane (de Frioul), vieille danse italienne, est d’une allure
vive et joyeuse, à 6/4 ou à 6/8. On remarque qu'elle ne comporte

pas de (rio comme la plupart des autres formes.

Le Menuet, encore une danse française, n’apparait dans la musi-
que savante que dès Lully. Défini par son rythme ternaire, son
mouvement très modéré, sa ligne soutenue et sans ornementation, il
garde ce caractère dans les suites, divertissements et cassations des
XVII° et XVIIS siècles. On sait que le menuet subsista dans la sym-
phonie classique. Employé d'abord fréquemment comme /inale, il prit
sa place de mouvement intermédiaire avec Stamitz, s'anima et se
développa avec Haydn, et devint finalement le scherzo des sympho-
nies de Beethoven.

La Bourrée, originaire d’Auvergne (selon Rousseau), est un mou-
vement vif à rythme binaire, avec une levée d'un temps et de

fréquentes syncopes.

 

 

 

   

 

=—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_009.tif"/>
<page><![CDATA[-

 

jecec se

Le Pagsse-pied, vieille danse tournée, originaire de Bretagne, fut
introduite dans les ballets sous Louis XIV. D’un mouvement alerte,
à trois temps, le passe-pied s’apparente à l’ancienne valse rapide de
Vienne et prend généralement sa place parmi les inlermezzi des

suites, tandis qu'ici il figure comme fnale.

se ofe 4

Commen t interpréter le

VI‘riple Concerto en ré mineur, de JS Bach

de Bach pour trois clavecins. Cependant il en existe cinq

 

copies manuscrites dont quatre étant presque indentiques,
peuvent nous servir de base. Ces copies portent le titre : Concerlo a
3 cembali concerl due violini viola e basoo continuo dal Sr Gio. Sebaol. Bach,

L'œuvre n’est nullement inédite; nous la voyons, de temps en
temps, figurer aux programmes des concerts. Cependant, exécuté
foujours à trois pianos, le Concerto en ré mineur a cessé de vivre
sa vie propre. Et pourtant, plus que n’importe quelle autre, cette
œuvre de Bach exige impérieusement les trois clavecins, dont chacun
en lui-même incorpore un orchestre. Ces trois orchestres auxquels
vient se joindre un groupe de cordes, combattent en s'approchant,
en s'éloignant, en s’unissant sans jamais se confondre. Voici une des
plus importantes conditions de l'esthétique sonore de J.-S. Bach :
sans jamais se confondre. C’est que, chaque voix, prise isolément
doit flotter dans l’espace et, lorsque toutes les voix viennent s’unir,
c’est pour se Joindre, se frôler, se croiser, s'entrelacer, mais ne
Jamais s’entr’écaser.

Comment reconstruire le triple concert de Bach? De quelle façon
en ériger la charpente, disposer et répandre les effets d’ombre et
de lumière, tendre l’arc immense d’un lempo, qui tout en gardant
la fermeté et la logique de Bach, aurait la”pulsation de son grand
cœur ?

Le problème est grave et se complique du fait que des pièges

nous sont tendus par les trois clavecins, lesquels trop facilement]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_010.tif"/>
<page><![CDATA[_

 

 

 

 

 

 

nous sommes enclins de traiter comme frois instruments solo. En effet,
à considérer seulement l’importance que Bach donne aux cadences
de chacun des trois clavecins, on ne serait que plus tenté encore
d’accepter cette hypothèse.

Or, il n’en est rien. Ce serait une profonde erreur que de s’en-
gager dans trois voies différentes pour dépeindre trois caractères
trois fois subjectifs. Nés du prircipe du Concerto grosso, les trois
clavecins ne signifient nullement ici trois individus courant au gré
de leur fantaisie portant chacun d’eux des traits caractéristiques,
incorporant trois solistes dont chacun suivrait les particularités de
son tempérament. Dans le Concerto grosso de Bach, chaque clavecin
— monde complet en lui-même — se soumet l’un à l’autre. L'orchestre
qui est autonome, vient, en obéissant serviteur, s’associer aux trois
clavecins. Les quatre groupes, de concert, se joignent pour ne former
qu’une seule unité. Une seule unité quatre fois indépendante, et,
par sa complexité, quatre fois multiple.

C'’est de cette unité que je me suis inspirée dans le plan de ma
registration et de mes tempi. Tout en suivant la vie indépendante
de chaque instrument, j'ai essayé d’embrasser le tout dans un seul
un afin de donner au triple concert de Bach un seul cerveau, une

seule âme, un seul corps muni d’une baguette et de six mains.

Wanda LANDOWSKA.

(Fragment d'une étude à paraître).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_011.tif"/>
<page><![CDATA[CATHÉDRALE DE LAUSANNE

 

Dimanche 9 Mars 1930, à 15 beures

Au bénéfice des Artistes de l'Orchestre

ef avec le bienveillant concours des

. Cl”1œur.9 Mixtes (le Chaux-cle-Fonds et du Locle

Messe en si mineur

de Jean-Sébastien BACH

Pour chœurs, soli, orchestre et orgue

Direction: M CLarlen FALLER

SOLISTES :

M V. ANDREOSSI M“ Caro FALLER
; .Sr)prünn Alt«:

M. Ernest BAUER M. Ch. REHFUS
Ténor Basse

A(l gl‘«'ll!(l ‘)l‘gll@ ° M (Îllﬂ["€8 S(‘HNEII)PLR

Location chez FCŒTISCH Frêres S. ÀA., dès Samedi 16 février
pour MM. les Sociétaires et Souscripteurs de l’'O. S. R., dès

Lundi 17 février pour le public.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002710_012.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>