<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             4me concert symphonique populaire 
            <date when='26/01/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002874</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330126'/>
        <title>4me concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Delgay, Marc' type='person' role='int'>Delgay, Marc</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002874_001.tif'/>
        <page><![CDATA[L
VILLE DE GENÈVE
| f ê>»% 220
f,
|
E VICTORIA-HALL Saison 1932 -1933
Jeudt 26 janvier 1933, à 20 h. 30
e
; 4" Concert Symphonique Populaire
’ organtsé par le Conseil A0ministralif de la Ville de Genève
.—J—.—A«;—..
L’Orchestre de la Smsse R0mande
,J avec le bienveillant et gracieux concours de
|
Ï
j
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
et de
e M Marc DELGAY
VIOLONCELLISTE
Professeur au Conservatoire de musique de Neuchâtel,
Soliste des Concerts Poulet, à Paris.
rs
Les portés seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
SS SE E ETE ETE E S E S E A A E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002874_002.tif'/>
        <page><![CDATA[LISEZ
GENÈVE MAGAZINE
il vous renseignera sur tout
PROGEAMME
Première Partie
T. SYMPHONIE n° <, en ué mineue ° ec opez.
a) Allegro con brio; b) Andante con moto;
c) Scherzo (Allegro). Finale. .
Exécution précédée de commentaires par M. Ernest ANSERMET.
Deuxième Partie
2. CONCERTO en ré mineur, pour violoncelle et
Ofchestre u 11 e
a) Lento — Allegro maestoso — b) Intermezzo
c) Andante — Allegro vivace .
M. Marc DELGAY.
3. MA MERE L'OYE, suite de pièces enfantines . . … Ravel.
a) Prélude, danse du rouet, et Pavane de la Belle au
Bois dormant ; b) Le Petit Poucet ;
c) Laideronnette, Impératrice des Pagodes.
Avec commentaires de HM. ANSERMET.
4. DANSE POLONAISE extraite du Roi malgré lui _ Chabrier.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Melographe ?
J'en suis absolument abasourdi ! Ramener à un jeu de salon le travail
immense et ditiicile des studios d’enregistrements phonographiques !
Copier un disque ! Imprimer une audition de T.S.F. Envoyer sa voix à
un lointain ami !!! Miracle et merci à MELORAD de m'avoir appris
cette merveille à Genève.
Perchicot
MELORAD-RADIO, 104, rue du Rhône
E QS S r
PE T SO ÉN L
CEI É
p1 p
sr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002874_003.tif'/>
        <page><![CDATA[TLRS A EX
r n n E D d
oran
Fasraine
(
Ÿ
E
%
RE TAE
E
Une Maison centenaire
Ses travaux modernes
E R
PMS ITER T PE GRIV
RUF AIN RE AN RUE DE A TRE E
0000000000000000000000000000
s00000000000000.0..
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
SYMPHONIE N° 5, en ut mineur
« Ainsi le destin frappe à la porte », a écrit Beethoven au-dessus du premier
.1ème de l’Allegro. Ce thème, le plus illustre de la musique, prend ainsi une
valeur singulièrement émouvante. Il communique son rythme redoutable à tout
l’Allegro; ou bien il revient plus solennel et plus formidable comme pour rappe-
ler l’âpreté du conflit qui met aux prises l’homme avec le sort. Après un Andante
gue Berlioz appelait une « élégie sublime » le scherzo et le finale, reliés l’un à
l’autre sans interruption, confirment et achèvent magnifiquement l’impression
fatidique que Beethoven a voulu donner. Le Scherzo garde, en dépit du trait
bruyant des contrebasses qui l’interrompt, quelque chose d’anxieux et de tendu,
et le Finale, amené par un épisode que Berlioz qualifiait de « mystère d’harmo-
nie » fait jaillir bientôt le thème en ut majeur, le thème triomphal qui proclame
la victoire de la volonté consciente : sorte de marche glorieuse qui termine en
apothéose cette épopée d’un opiniâtre et sombre combat.
EDOUARD LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892
CONCERTO pour violoncelle et orchestre
q L'Allegro dont le style se rapproche de celui de Schumann contient une mélodie
‘une grande noblesse, développée avec une netteté infinie, sans abus des traits de
virtuosité. Un joli intermezzo, sorte de danse villageoise, précédé d’un Andante
qui reparaît au milieu du morceau, contraste par son allure légère avec la forme
passionnée du premier mou:ment. Ce Concerto se termine par un Finale très
mélodique et nettement rythmé, allègre et brillant.
A M O R CÉIGHES POUR
PUN DÉUS TR IE
LE COMMERCE
0 RUE DE FA MUSE L E S A Rs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002874_004.tif'/>
        <page><![CDATA[E E S TS OE R TT E TREU e
b
66 La meilleure Lessive automatique
“Perfecta* = 5.0
66 Fl K6 — Flocons de savon pour les tissus délicats
OC Fr. 0.50 au- lieu de Fr. 1.—
00
l-.....II..‘...........'.‘.‘..
socce °
MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées) le 7 mars 1875.
MA MERE L’OYE
}
Cette suite de pièces enfantines, inspirées par des contes de fées, date de Ë
1910, et l'auteur en fit plus tard un ballet qui fut représenté au ’Théâtre des Arts ;
de Paris. Cette suite est remarquable par le sentiment poétique qui se dégage sigR, |
fortement du style toujours délicat de Ravel. .Î ;
Le Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, nous ;
entraîne, avec la Chasse du Prince charmant, à travers la forêt ensorcelée de -Æ
l'autre côté de laquelle on trouvera le château de la Belle au Bois dormant et 18
tout un monde féerique. À la Danse du rouet, la belle princesse vient se piquer 2
au fuseau de la vieille fileuse. Puis la Pavane berce le sommeil de la Belle.
Petit Poucet. Il croyait trouver son chemin par le moyen de son pain qu’il
avait semé partout où il avait passé. Mais il fut bien surpris de n'en pas retrou-
ver une seule miette : les oiseaux avaient tout mangé (Ch. Perrault).
Laideronnette, impératrice des Pagodes. Elle se déshabilla et se mit dans le
bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments : tels
avaient des théorbes faits d’une coquille de noix; tels avaient des violes faites
d’une coquille d’amande. Car il fallait proportionner les instruments à leur taille.
(Mme d’Aulnois, le Serpent vert).
EMMANUEL CHABRIER
Né le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1892
Fête polonaise extraite du Roi malgré lui
Ce fragment est extrait du Roi malgré lui, ouvrage créé à l'Opéra-Comique en
1887, et dont l’incendie de ce théâtre interrompit les représentations. Pour que
Chabrier puisse s accommoder de l’indigence du livret, il fallut tout son génie
et son sens merveilleux de l’humour en musique. Il semble qu’il ait mis à profi:
l’insuffisance même de ses collaborateurs pour faire du Roi mabgré lui la satire
du vieil opéra.
La Fête polonaise se déroule dans une grande salle du palais du Roi de Polo-
gne. Des seigneurs et de nobles dames dansent. Au cours de la fête, une conju-
ration se fomente, cependant que l’élément fémin: échange des confidences
sur l’infidélité amoureuse des Français.
“ Perfecta ‘“ « “Floc“
se vendent Fr. O.50
chz Leclerc
DROGUERIE DE LA CROIX-DOR — 8 Rue de Rive, 8
00060000 0000000000000000 0000
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>