<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique populaire 
            <date when='29/03/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002885</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330329'/>
        <title>Concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Aubert, Johnny' type='person' role='int'>Aubert, Johnny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002885_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VILLE DE GENÈVE-
se 220
VICTORIA-HALL Saison 1932-1933
Mercredi 20 mars 1 1955 à 20 b. 30
n Concert Symphonique Populaire
organisé par le Conseil Administratif de la Ville de Genève
avec le bienveillant et gracieux concours
de
Ï
Î ‘Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Ï
d - et de
M. Johnny AUBERT
Professeur au Conservatoire de Musique de Genève
Première Vl’arlie
1. Enchantement du Vendredi-Saint . . . . . - - Wagner
(Extrait de « Parsifal»)
2.  Symphonie N° 6, en fa majeur (Pastorale). . . . . Beethoven
Î a) allegro ma non troppo (Impréssions heureuses à l'arrivée à la campagne).
lÉ b) andante molto mosso (Scène au bord du ruisseau).
B c) allegro (Fêle villageoise) — allegro (Orage).
[k ; 0) allegretto (Chant des bergers — Sentiments de reconnaissance après l’orage).
l Q Deuxième Parlie
‘î . Concerto en la majeur pour piano et orchestre. . . .  Liszt
Adagio sostenuto assai — Allegro agitato assai — Allegro
moderato — Allegro deciso — Marziale, un poco allegro
Allegro animato.
M. Johnny AUBERT
4. Espana, rhapsodie. Tn E A Chabrier
Piano de Concert STEINIF AY aux soins de la maison Ch. BERGUER
Les porles seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
KCHCOKOHOKDKOKOHOKO %*»'3©€«)%v p
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002885_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Jolnuly AUBERT, Pianîste
Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès son plus
jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant
chaque année, au Conservatoire de musique, les premières
distinctions dans sa section. En 1909, premier prix de vir-
tuosité avec grande distinction et prix Liszt fondé par Sta-
venhagen. Sorti premier au concours de virtuoses organisé
à Paris, en 1912, par Musica, M. Aubert s’est partagé depuis
lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Con-
servatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse
et à l'étranger où il remporta des succès toujours plus
remarqués.
FRANZ LISZT .
(1611-1886)
Liszt a écrit deux concertos pour piano, et celui qui figure à
notre programme est le second. Laissant moins de prise à la virtu-
osité, il se présente comme un poème symphonique. Une fougue
endiablée s’allie ici à une mélancolie profonde. Toute l’âÂme de Liszt
s’y retroûve avec ses ardeurs et ses exfases, sa sensualité et son
mysficisme. Ce concerto s'exécute sans interruption.
EDKOKOKOKUKOXCKDKOHOKOKEK
e
en
SOR up N
p drmasst,
es e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002885_003.tif'/>
        <page><![CDATA[q
.ÏÊ
f
XOXOX©0X60X60X0X0X6XOXOXOKOX
RICHARD WAGNER
Ne à Leipzig, le 28 mai 1815, morl à Venise le 15 février 1865
L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
édemption, Parsifal qui a reconquis la lance sacrée, a enfin retrouvé
. Le 3"° acte de Parsifal s'ouvre comme une idylle de paix et de
le chemin du Montsalvat. Nous sommes dans un paysage printanier,
au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière ‘
d'une forêt ombreuse. Reportant ses regards sur le radieux paysage,
Parsifal admire la beauté des bois et de la prairie, leur calme épa-
nouissement. Mais il s’étonne de la sérénité de la nature en ce Jour
anniversaire de deuil et de douleur. « Non, lui dit le vieil ermite
Gurnemanz, la nature fécondée par les larmes et le repentir du
pêcheur se relève au contraire, vivifiée à cette rosée bienfaisante.
Toutes les créatures sentent planer le céleste pardon. L'homme
purifié par le sacrifice adresse au Sauveur un long cantique d’amour.
La joie et l’allégresse animent la création toute entière, et c’est ce
qu'expriment les fleurs des prairies en se montrant si radieuses en
cette journée bénie. C’est /’Fnchantement Ou Venoredi-Saint. »
« Les harmonies de Parsifal, à écrit un de ses commentateurs,
ont une beauté d’outre-tombe, voilée d’une lumière astrale et en
.uelque sorte surnaturelle. Le tissu harmonique y est d’une trans-
parence et d’une fluidité, le coloris instrumental d’un fondu et d’une
morbidesse qui tiennent du rêve et de la vision. »
On sait que Paroifal est le dernier ouvrage de Wagner, et que
l'auteur mourut peu de temps après en avoir vu la première repré-
sentation à Bayreuth. On célèbre partout en cette saison le
cinquantenaire de la mort du génial musicien.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002885_004.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
(1770-1828)
SYMPHONIE.N° 6 (PÀSTORÆLE) _
;
H
_m‘
Exécutée à Vienne pour la première fois en 1808, elle fut alors ' ‘U
annoncée sous le titre : Souvenir de la vie des champs. Au verso de la
première page de la partition, Beethoven écrivit : « Plutôt une
expression de sensations qu’une peinture.» Les annotations quiga, /
accompagnent chaque mouvement montrent le prix que le maîtr’_
attachait à tout ce qui pouvait mieux faire comprendre sa pensée. Îît
Plusieurs années après la composition de cette Symphonie,
Beethoven se retrouvant dans le même site où il l’avait conçu
note au crayon les lignes suivantes sur une feuille de papier à
musique : « Tout-puissant ! - Dans les bois je suis heureux - heureux
dans les bois - où chaque arbre parle par - Toi.
O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines,
c'est le calme, le calme pour te servir. »
EMMANUEL CHABRIER
Né à Amberl (Puy de Dôme) en 1842, mort à Pario en 1892
ESPANA est une des meilleures œuvres de Chabrier, plus ,
caractéristique du génie de son auteur que son drame lyriqu.l
Gwenooline. 1l l’a écrite au retour d’un voyage d’Espagne, tout im-
prégné encore des lumières chaudes et crues de cette nature méri-
dionale, de la vie ardente de ses habitants, du rythme sans fin des
danses ibériques. La rhapsodie est emportée dans la spirale étour-
dissante du rythme ternaire. Les mélodies langoureuses ou passion-
nées qui s’v succèdent y sèment la variété de leurs rythmes propres,
de leurs syncopes et de leurs timbres.
ECHDOXOMDKEXDESHKOKOKOKOHOK
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>