<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert donné par l'Harmonie nautique
            <date when='07/11/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002632</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Gabelles, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261107'/>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Delmas, Marc' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30071294' type='person' role='cmp'>Delmas, Marc</name>
        <name key='Roesgen-Champion' type='person' role='cmp'>Roesgen-Champion</name>
        <name key='Gabelles, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073762' type='person' role='int'>Gabelles, Gustave</name>
        <name key='Harmonie Nautique ' type='person' role='int'>Harmonie Nautique </name>
        <name key='Société de musique symphonique de Genève' type='person' role='int'>Société de musique symphonique de Genève</name>
        <name key='Hartmann, Alice' type='person' role='int'>Hartmann, Alice</name>
        <name key='Veyrat' type='person' role='int'>Veyrat</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[T
E 22
—— VICTORIA-HALL_ =—
D/manc)7Î77&ovî72œ 1926
“e | CONCERT =—
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
avec le bienveillant concours de
Mirz ALrcEe HARTMANN
Cantatrice
et le
CHŒUR DE DAMES
DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE DE GENÈVE
Directeur: M. Albert PAYCHÈRE
1PIROGIRAM MIF
Première Partie
1. Ouverture du CARNAVAL ROMAIN. . . . . Berlioz
Cor anglais: M. VEYRAT
21a)) An dALCINA . . ; Hænde/
b) Air du DÉFI DE PHŒBUS ET DE PAN J.-S. Bach
Mlle Allce HARTMANN
3. AU PAYS WALLON, poème symphonique sur des
airs populaires belges (1'° audition) . . . M. Delmas
La Wallonnie heureuse. Chansons et danses. Le combat et la victoire
Deuxième Partie
4.  NYMPHES CHASSERESSES .
Poème musical pour chœurs, soli
et orchestre. (1'° audition.)
M. Rœsgen-Champion
Le Concert sera dirigé par
M. GUSTAVE GABELLES
Prix des places: Fr. 2.—, 1.— et —.50 (droit des pauvres en sus)
LOCATION et BILLETS
en vente à la MUTUELLE MUSICALE, Corraterie, I8, Téléphone : Stand 18.53
MM. les membres non-exéeutants ont droit d'entrée sur présentation du coupon No 8
CIGARETTES
LAURENS
23 GRANDS PRIX ° HORS CONCOURS
—(à
Imp. CHapuis & Bauveisrer, Rue du Stand, 47, Genêve
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[æ
Vêtements pour Hommes, Jeunes-gens et Enfants
A SAINT-GERVAIS
1, rue de Coutance - PLACE St-GERVAIS - 2, rue Vallin
Maison de confiance ne vendant que des
Marchandises de toute première qualité aux prix les plus bas
Chapellere -  Chemiserie -  Bonneterie
VÉTEMENTS SUR MESURE
Le meilleur tissu - La meilleure coupe - Le meilleur marché
PRÉVOT & Cie
OUVERTURE DU CARNAVAL ROMAIN (H. Berlioz)
C’est en 1843 que Berlioz composa ce morceau si brillant, si riche de
sève musicale, cette ouverture où il avait utilisé, comme motif principal,
le Saltarello du Carnaval qui figure dans Benvenuto Cellini. L’ouverture
du Carnaval Romain fut, d’ailleurs, plus heureuse que l’ouvrage auquel
elle empruntait un de ses thèmes. Elle fut exécutée pour la première fois
sous la direction de l’auteur dans un concert qu’il donna à la salle Herz,
le 5 février 1844 ; elle recut du public un accueil si enthousiaste qu’elle
fut immédiatement bissée. Sa première audition à l’étranger eut lieu l’année
suivante à Vienne, au théâtre An der Wien, le 16 novembre 1845, toujours
sous la direction de Berlioz; cette fois également l’ouverture fut redemandée
avec transport, redonnée encore les 23 et 29 novembre, puis le 26 décem-
bre de la même année, et Berlioz raconte que ce Carnaval eut bientôt les
honneurs de la popularité, joué dans les réunions populaires des fau-
PDourguoï vazt-on au
XX"" SIÈCLE ?
Pour sa bière de “ Munich double maltée”,
sa Spéciale-blonde (Avenir), sa véritable
“ Pilsen-Urquell”’. Ses vins de Jussy 1°" choix
et Villeneuve extra. Ses apéritifs de marque.
Sonexcellente cuisine. Sa magnifique terrasse
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[BANQUE
POPULAIRE SUISSE
PLACE SAINT-GERVAIS Fondée en 1869 1, QUAI DES BERGUES
AGENCES : 18, COURS DE RIVE
2, ROUTE DES ACACIAS
GENEÈVE
Capital et réserves : fr. 120.000.000
Dispose du réseau de succursales
le plus étendu en Suisse
Correspondants dans tous les cen- Organisée pour toutes opératiops_ de
tres importants du monde entier banque aux meilleures conditions
bourg aussi bien que dans les salons de conversation. Et, s’il faut l’en
croire, les dames viennoises montrèrent un tel enthousiasme pour le com-
positeur que, non contentes de lui jeter des fleurs, elles allaient jusqu’à
porter des bracelets, des bagues, des boucles d’oreilles, tous objets ornés
de son portrait et devenus ainsi des « bijoux à la Berlioz ».
Cette ouverture est une vaste, une libre expansion de joie, de joie
bruyante, tonitruante, d’un peuple en délire. Et pour le bon effet de
contraste, par respect de la vérité aussi, cette fête populaire ne va pas
sans un chant d’amour qui tempère ça et là l’allure endiablée de l’ensem-
ble et suscite le recueillement. C’est d’abord la danse des Transteverins
chantée au 2me acte de Benvenuto Cellini. Elle débute par le saltarello
carnavalesque qui sera le motif principal. Mais les trilles interrompent bien-
tôt la danse de leurs rires ironiques. Un point d’orgue rétablit le calme
dans les esprits et les dispose à comprendre la signification profonde du
chant d’amour. C’est une cantilène charmante à laquelle le cor anglais
Au dessert un
Cointreau Liqgueur
s'impose
Cointreau Veuve et Fils, Angers
Ch. BRUCHON, Agent générat pour la Suisse - GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SOCIÉTÉ DE
NQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Cap1tal-achona et Réserves : 153 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS ' CAROUGE
36, Rue de Carouge 11, Rue du Marché
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
communique un caractère pastoral. Puis, la cantilène se livre à un mono-
logue. Deux éléments identiques se retrouvent au grave et à l’aigu mais ils
se fuient constamment grâce à leurs formes «en canon », et jamais ne
se rejoignent. Ce gai babillage s’accompagne bientôt de rythmes bizarres,
troublants, mélancoliques et que les murmures du carnaval viendront
dissiper. D'’ailleurs, la fète devient bruyante, la foule jette des cris
perçants et l’on oublie la cantilène et sa douce mélancolie. Toutefois, le
chant d’amour guette l’occasion de se faire entendre, il profite d’une
accalmie et, sous le rythme persistant de la danse, il s’exprime par l’entre-
mise des bassons ; puis, s’exaltant dans sa lutte contre les rumeurs de
fête, il emprunte la voix puissante des trombones, celle claire et per-
çante des «bois» aigus et revient violent, grossi, dénaturé, poussant un
dernier appel qui se perd bientôt dans la tourmente populaire, laquelle
affirme définitivement et irrévocablement son rythme de triomphe.
(Suite page 9)
Toutes fournitures pour la couture
la BRODER_Æ_e_L le TRICOT
BONNETERIE de soie, fil, laine et coton
ROBES, JUMPERS, BAS, CHAUSSETTES, GANTS, SOUS-VÉTEMENTS
POUR DAMES ET ENFANTS
Les meilleures qualités aux plus bas prix chez
Charles WEBER, Place Kléberg
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MACHINE A ECRIRE |
AMÉRICAINE |
‘ (3 ,
Vente Gchange Location
|
|
fà Réparation de tous systèmes |
G. Pozzi
Tour de l’Ile, 4 Genève |
Concessionnaire
des produits originaux “ ÿosl"
Buvez un
° PICON ,
Exigez-le
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous
L’AGENCE
C. BLENK, FERT & C:
1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues
GENÈVE
Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs
CHÈQUES DE VOYAGEURS = BANQUE = CHANGE
VOYAGES A FORFAIT
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES DU COMITÉ :
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et
E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétaire ; P. MURITH, vice-
secrétaire : M. GALFRE, trésorier ; F CHAPUIS, vice-trésorier ; E. BURDET,
bibliothécaire ; M. DEPRAZ et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1926)
Flûtes : MM. BrLum - Baup - COULOMB - ZWEIGART - SEIDEL.
Hautbois el cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - GyGI - PAINOT.
Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BÉBOUX.
Clarinettes: MM. DÉPRAZ - MENNET - PORTIER - ChAPUIS - Roy
RiEuNAUD - MuriTH - PrzzoTT1 - GarLay - DUCRET
ScuwizauéBEL - LAvirLAT - HÆrLIGER - ZIBACH - KELLER
NONNEMANN - VANAT - SANFILIPPO - MARTI - VANBIANCHI
Rorx - GysiN - MÉDA - BURDET - BESSON.
GRANDE BRASSERIE CENTRALE
CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'’OR, 2 TÉL. STAND 34.62
Déjeuners et Dîners -  Choucroûte extra toute l’'année
BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité
E. MAYERAT
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[OUELOQOUES FLEURS
MD ÆE
TT ;
J leuriot
FLÉEURISTE
GENÈEYIE
2 €0rrczferzê, 26 Fs ae RE /
Célep. SI. 18.15 Célep. SL 32.67
Membres exécutants (sui/e)
Clarinettes basses : MM. RAMONDETTI - Morsy.
Bassons : MM. PORTIER - FRANCOUAL H. - Francouar J.
Saxophones : MM. D’IvERNOIS - GONDRET - PEDRONI - BôscH
VANAT - MOIEN - CLÉMENT - RoyBIN.
Cornets à pistons : MM. DuPonT - CHaPurs - SOLIER - Droz
VOLTOLINI M. - Decroux L. - ScHmiep - TRISCONI.
Bugles : MM. Poncion1 - GuyoT - REvoL - LANIER - SIGNORINI.
Trompettes : MM. BURDET - ENGEL - ROSSET - MAIRE.
Cors : MM. RisTor: - CAILLER - PicuET - Gay - MARTIN R.
RErcurrzky - BoccARrD J. - BiGNATI.
Trombones : MM. SinGy - PioTroN - MARTIN - MAITRE - Rochk.
Barytons, Basses et contre-basses : MM. GREBER - ViBERT
DEFRANCESCO - BALESTRA - D’OLIVEIRA - CHOUARD - OMA RINI
MOLINATTI - BoCCARD - MONTILLARD.
Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman
Maison fondée en 1848
LUGRIN & Cie (s.a.)
46, Rue du Rhône, 46 - Genève
Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100
Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissens du Lac
Marée française - Huitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibles de tfoutes espèces - (Conserves des jres marques
L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises
Expéditions en tous pays
n Î
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[@
|
I
|
1
|
|
|
Î
|
|
Il
Î
| TRANSPORTS
DUPARC & FERT ="
TH Sn
Ancienne Maison MURITH,
À. MUI
GENÈVE - Siège Social
Rue des Chaudronniers, 16
Téléph. Stand 121 Service permanent
Fabrique de Cercueils
Automobiles Funéraires
Fondée en 1888
L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux
inhumations —  Exhumations —  Incinératons —  Transports
vorivaires CENTRAL-DEUIL rrs 16
Membres exécutants (sule)
Contre-basses à cordes : MM. RIcHTER - MAYER - RiccIoiI.
Batterie : MM. KurT - Drrocue - L. TRÈMÈGE - Ch. TRÈMÈGE
DESCOMBES.
AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « Membres
passifs » de l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Vic-
toria Hall ou à la Librairie Richard (80, rue du Rhône), et
auprès des membres de la Société. — La carte de « membre
passif » donne droit à deux entrées pour chaque concert donné
par l’Harmonie Nautique.
s’adresser à M. G. Gabelles,
Télép. St. 53.28.
Pour les cours d’élèves,
directeur. au Victoria-Hall, de 11 à 12 h. 30. —
Randor - Friederick
o S'A. ©
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG
Lessives - Cristaux de soude
Encaustiques
Cires, Cierges, Bougies de Noël
Gralsses surfines pour usages oulinaires :
Oleol - Alpina - Nostras - Etoile - Union
coccuses
—.ccoc0s
Savons de ménage :
Souris - Lyre - Vénus - Chène - Alpa
Bougies :
Couronne - Brillant - Diamant - Vénus
;
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[F RE ce Ln
=
4C ESRSSE
CAFÉ DU COMMERCE
clu Jibolaré
Dégustation réputée
cForio Quinto Do <Sabor
AU PAYS WALLON (M. Delmas)
Ce poème symphonique (plutôt dramatique) se compose de trois parties
qui s’enchaînent étroitement entre elles et qui représentent quelques
tableaux de guerre en Belgique.
La Wallonnie heureuse dans la paix
Dès l’introduction apparaît une première émission (à la trompette) de
ce qui sera plus tard le grand thème de la Wallonnie. Le préambule ter-
miné, nous entrons dans l’action et le motif de la Wallonnie se développe.
Les cloches viennent s’associer à ce réveil de la nature dont les tintements
semblent monter vers le ciel radieux. Voici le thème populaire de la vieille
chanson : Pays de Charleroy, qu'entre tous je préfère.
Chansons et danses de fête
Le bal commence, deux airs populaires, font leur apparition (celui des
Gilles de Binche et l’autre celui de la Ducasse au bois). À ces deux thèmes
réunis, vient s’opposer le motif du Pays de Charleroy. — L’approche du
Union Mutuelle Musicale
18, Corratere G. FITYV Taä. st 1853
S
Bureau de Concerts
Location - Organisation
Musique - Instruments
Grand Choix
—— Studio et Piano à disposition =—
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Faites tous vos achats de
MUSIQUE
et ACCESSOIRES de GRAMOPHONES
et DISQUES
chez
ROTSCHY FRÈRES, Corraterie, 22
soir ramène le calme et la danse semble s’éloigner à mesure que le soleil
descend à l’horizon. Des bribes de chansons flottent encore dans l’air. La
nuit est venue et la nature s’endort sur le thème de la Wallonnie. — Le
repos a gagné les êtres et les choses, et c’est dans cet apaisement solennel
qu’éclate le coup de tonnerre du réveil.
Le combat et la victoire
Ici apparaît le thème de la guerre; nous sommes bientôt dans la
bataille et nous nous y lançons à corps perdu !… C’est la guerre hurlante
qui passe sur le monde comme un tourbillon d’horreur !
Un rappel du thème de Charleroy a pris une allure martiale, digne
de l’héroïque Belgique populaire qu'il veut symboliser. Il s'élève, grandit
toujours dans un essor irrésistible et c'est lui qui prépare l'apothéose finale
avec le thème de la Wallonnie heureuse, heureuse parce que victorieuse !…
Les cloches tintent, mais cette fois, ce sont des cloches d'allégresse et de
délivrance.
L’œuvre de Marc Delmas (Grand Prix de Rome) a déjà été exécutée
par l'Orchestre des Concerts Lamoureuæx, la Garde Républicaine ainsi que
par la Sirène.
Delacrolxrlc
57 C00N Rhone GENEVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[u
‘Parasol TNoderne
1, Rue de la Croix-d'Or (angle Molard)
FABRIQUE :
13, Place des Eaux-Vives (angle Terrassière)
‘Maison de premier ordre
fondée en 1906
Si parla itaïano — Man spricht deutsch — English spoken
œ
NYMPHES CHASSERESSES (Marguerite Roesgen-Champion)
« La vallée de Gargaphie que les pins et les
cyprès couvraient de leur ombre était sous la
protection de Diane chasseresse. » (Ovide)
Midi. — Les nymphes revenant de leur chasse, se libèrent de leurs
carquois et de leurs arcs et se reposent dans la forêt, en chantant et en
dansant. Voyant venir Diane, l’une d’elles exhorte ses compagnes à cesser
leurs jeux et à la suivre vers la source. Un chant d’adoration accueille la
radieuse apparition de Diane. La déesse et quelques-unes de ses com-
pagnes préférées, à l’abri des regards indiscrets se dévêtent et pénètrent
dans l’onde fraîche, tandis que les autres nymphes les accompagnent de
leurs chants et de leurs rires.
Soudain un chasseur apparaît. Les nymphes se pressent autour de
Diane pour la cacher. Mais elle est trop grande : Actéon, le chasseur, la
surprise nue. Diane offensée, pour le punir, le change en cerf, que ses
propres chiens pourchassent dans la forêt… Et les nymphes reprennent
leurs jeux et leurs danses dans le bruissement fécond de Midi « répandu
sur la terre comme une chevelure d’or » sur la vallée de Gargaphie pro-
tégée par Diane chasseresse.
| ASSURANCES ACCIDENTS
@ Responsabilité civile
! Vol - Automobile
Dégâls d'eau
Succursale pour la Suisse française :
12, Rue de Hesse - GENÈVE - Tér, ( Sfand 57
Ÿ
L
S
[LU
QUULL
S
A
Gaston MOISY, Insp., rue du Centre, 26
Membre de l’Harmonie Nautique
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002632_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[RAUBER FRÈRES
Grand’Rue, 50 MONTREUX Téléphone 1062
Instruments de Musique
Cuivres et bois
ATELIERS DE RÉPARATIONS AVEC OUTILLAGE MODERNE DE PRÉCISION
Spécialistes renommés
pour saxophones, clarinettes, flâtes, hautbois et bassons de tous systèmes
CATALOGUE ET PRIX-COURANT GRATIS ET FRANCO SUR DEMANDE
Instruments des premières marques françaises au prix de fabrique en argent
français au change au cours du jour
Mercredi 24 Novembre 1926, au Kursaal
SOIRÉE
OFFERTE AUX MEMBRES PASSIFS DE
L’HARMONIE NAUTIQUE
Concert suivi de Bal
avec le concours de
Mne BARBEY-MEYER et MM. BIANCO et RHIM
Fréd. AMSTUTZ
57, Rue du Stand - Téléphone : Stand 12.73
Habille chic Dames et Messieurs
Haute Nouveauté
Coupe parfaite
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>