<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement - Série A)<date when="18/02/1933"/></title>
<series>1932-1933</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19330218"/>
<title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement - Série A)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1932-1933" type="series"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Bruckner, Anton" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/73272" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Weingartner, Felix  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/127753" type="person" role="int">Weingartner, Felix  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_001.tif"/>
<page><![CDATA[C
=

°
e

€
=
é
>2
=
@

m]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_002.tif"/>
<page><![CDATA[Le femps passe…
mMais vos épreuves

photo ou ciné
restent ///

 

 

 

ORN O E
“‘°8«‘ 9,Èe“£°“ TOUTpour la Photo et le Ciné

£ =
ptAe Tous les travaux soignés

par la maison de confiance

PHIOTO:NATIONS

Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans 54
la GARE de CORNAVIN est - Angle rue du Rhône, 47

ouverte le dimanche matin.

 
 
 
  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Er DISQOUES

—

Mêne Maies PIAN OÏS

64, rue <1u Stancl, 64

E ; :
Re résentation exclus1ve Jes
1°' et 2"!° étages B

Pas d’arcade sur ue Fianos SEILER]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_003.tif"/>
<page><![CDATA[Piances
Clavecins

Disques

Mélographe

R adios

Gramos

Él. rue Petitot

.
&€E qQUEF

, rue du Rhône]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_004.tif"/>
<page><![CDATA[les appareils de T. S.F.
et radio-gramophones qui
correspondent à la qualité des
disques ‘“His Master's Voice”

  

 

‘His MastersVoice

Demundez une démonstration sans engagement]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_005.tif"/>
<page><![CDATA[; GRAND THÉATRE DE GENÈVE

SAMEDI 25 FÉVRIER, Hl SOIRÉE

REPBESENMTATION GALA

DIMANCHE 26 FÉVRIER, EN MATINÉE
MERCREDI (Æ MARS (983, EN SOIRÉE

MATINÉE: A 14 H. 30 = SOIRÉES: A 20 H. 30

"LANIQUE À SATAN

HISTOIRE

composant un spectacle en 11 tableaux et 18 chansons

ns ALBERT RUDHARDT

MISE EN MUSIQUE PAR

FRANK MARTIN

Instruments à vent de l’Orchestre de la Suisse Romande - Chœur d'hommes
de la Société de musique Symphonique (direction A. Paychère) - Chœur
de femmes - Chœur d’enfants

© 200 EXÉCUTANTS

Mise en scène de Jo Bæriswyl. Décors et cos-
tumes de Géo Fustier, exécutés par M'« Salzmann

Orchestre sous la direction de Frank MARTIN

 

Pour la Représentation de Gala : BILLETS de Fr.2 — à 11.— (droit des pauvres compris),
Pour les représentations suivantes : Billets de Fr. 1.15 à 6.80 (droit des pauyres compris)
Location à partir du 2 février, à la LIBRAIRIE-NAVILLE, passage des Lions, téléphone 44.457
et à partir du 23 février, au GRAND-THEATRE, 15, boulevard du Théâtre, de 10 héures à
12 h. 30 et de 13 h. 30 à 17 heures, (téléphone 50.000, de 14 à |6 heures seulement).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_006.tif"/>
<page><![CDATA[W\

( G) d
E , S
c&

e EF
fl£‘/ﬂE/f7‘£]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_007.tif"/>
<page><![CDATA[olumbra

  

9 MAGIC NOTES
TERADE -Mags

Disques d’actualité :

L 1898/02 Symphonie n° S, en fa (Beethoven), par l'orchestre
Philarmonique de Londres, direction F. W EINGARTNER.

8856/57 Freischütz, ouverture (Weber), par l'orchestre sympho-
nique de Bâle, direction F. WEINGARTNER.

LX 154 Idem, par l’orchestre du Concertgebouw, sous la direction
de W. MENGELBERG.

L 2145,Ï49 Symphonie n° 1. en « mineur (Brahms), par l’orches-
tre Phîlarmonîque de Londres, direction F. WEINGARTNER.

DX 31/33 Symphonie en sol mineur (Mozart), par le Staatskap.
de Berlin, direction Bruno WALTER.

Disques nouveautés :

Richard Wagner :

DX 86 Ouverture des Maîtres-Chanteurs de Nuremberg,
Direction Bruno WALTER.

LX 79/80 biegfried-ldyll. Direction Bruno WALTER.

LX 156 Marche funèore du Crépuscule des Dieux. Direction
Bruno WALTER.

LX 276/'277 Tannhaïser, ouverture, direction MENGELBERG

 

LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par
M”° Marg. Long.

LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61),
Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par
Bruno WALTER.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_008.tif"/>
<page><![CDATA[Les à honnes marques d'appareils de

R D

SELEHHONAKOODONOOEDEVUOHNDADAOOEOOUEAONANOVONVOOOOEAWAOWONOOOEUOENWOANVONKONMENK9N)

Petit, 4 lampes, grande puis-
sance, bonne sélectivite, haut
parleur electrodynamique
excellente amplification de
gramophone. Prix : Fr.195.-

STEWART WARNER

SEVEARONOOEVUXNDAUOOUENKNNAOKOOCHSSONTIOWAVHOOOVOENDOOUEHUONSOOOONWWNOVONN

Superhétérodyne. 6 lampes.
très sélectif et puissant, contrôle
automatique du gain d'ampli-
fication, excellente tonalité

oOwWARrREpr U

La marque de luxe, divers
modèles de Il à 16 lampes
munis des derniers perfec-
tionnements, rendement
parfait, puissance de sortie et
qualité de reproduction
ex unaoroimmaune.
Prix selon modèle

Fr. 975.- à fr. 3150--

Philips/Teletunken-Lizenz nc e

Demandez les prospectus à

L’Agence générale pour la Suisse :

AGEMA

(ci-devant J. Kaufmann, en gros)
Mühlebachstrasse, 6

Z U R | C H]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_009.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LAﬁ}SUISÿS_E__ ROMANDE

VICTORPAHATE * CENBVR

Samedi 18 février 1955, À 20 heures et demie précises

CONCERT SYMPHONIQUE

W

(Neuvième de l'Abonnement - Série A)

PROGRAMME

PREMIFRE PARTIE

Ouvertare de FREISOHUÛFTZ. ... W eber

SYMPHONIE n° 8, en _/Lz mayeurs . … Becthoven

a) Allegro con brio.

b) Allegretto scherzando.
c) Tempo di menuetto.
0) :—\”(‘gl‘n        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.‘u‘('.

DEUXIEME PARTIF

SYMPHONIE n° 4, en mi bémol (Romantique) #. Bruckner

a) A|legrn molto moderato.
b) Andante.
c) Scherzo.

0) Finale

L'Orchestre sera dirigé par

D' Félix WEINGARTNER

27117000 e /
1'IIII'H/I morceau ne sera I't'/h'/4' mn Al/Ull/l' au /'I‘U({I'4IHIHI('.
La Direction se réserve le droit (l'.1p|mrlcr au programme toutes modifications
que les circonstances punrr.civnl lui imp(yscr.

Les porles veronl rigoureusemenl fermées pendanl l’exéculion ds morceaux.

 

 

[L]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_010.tif"/>
<page><![CDATA[RADIO -GRAMO -
ENREGISTREUR

   
 
 

|
|
FE P REDIT TOUT CE
-f‘ /Àf O ÈNTEND |
; ’Ë ï 5 \
?' {î_ LL7f
; ‘ Ï
/"
{ e e |
(S 5
es f ë/}
\ ®.

; MELORAD.sa

|O4 RUE DU RHÔNE .GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_011.tif"/>
<page><![CDATA[KARL-MARIA VON WEBER

Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826

LE FREISCHUTZ

  

A EsT au mois de janvier 1817 que Weber se mit à
€ composer le Freischütz : le premier morceau
fé<g qu'il écrivit fut le duo du deuxième acte. Il iden
kb e tifiait à ce moment, dans son cœur de fiancé, la
joyeuse Annette avec sa Lina qu'’il épousa à Prague, le
4 novembre suivant. La composition de cet opéra s'étend
sur plusieurs années, du mois de juillet 1817 au 13 mai 1820
et la première représentation n’eut lieu à Dresde que le
18 juin 1821. L’attention publique était vivement excitée par
l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le théâtre :
Hoffmann, l’auteur des Contes, Henri Heine, Mendelssohn,
Agé de douze ans, étaient dans la salle.

L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péro
raison en ut mineur. Quand le rideau tomba, Weber, com
blé de fleurs, dut paraître sur la scène, entouré de ses inter
prètes. Le lendemain, il écrivit à son collaborateur Kind,
l’auteur du livret : « Victoria ! Victoria ! Le Freischütz à mis
dans le noir ! » Le succès fut durable et la mode s’en mêla :
on lança les pipes et les tabatières « à la Freischütz » et des
robes rayées rouge et noir « à la Robin des Bois ».

L'ouverture est le résumé de l’œuvre. Comme celle d’Æu
ryanthe et comme les ouvertures de Wagner, elle est formée
des motifs de la partition, merveilleusement soudés les uns
aux autres. Elle raconte tout le drame. Seul l’adagio des
cors de l’introduction n'est pas tiré de l’opéra : il sert à
situer l’action, à évoquer le lieu mystérieux où elle se passe :
la forêt. Wagner disait que, dans son enfance, sans avoir
appris le piano, il essayait de retrouver les thèmes de l’Ou
verture et que l’ut en crescendo suffisait à le plonger dans

l’extase.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_012.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Blut]nn‘x’ e (“Ll       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘.l\l
Plr—ycl
Svluuiu]t—P[u]n

1€ plus
l) cau

claoix

 

 

     

HIS MASTER'S VOICE . MARCONI
SABA . CARLSON SITROMBERCE

chefs-d'œuvre de la lc«‘]…]…w électrique]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_013.tif"/>
<page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827

SYMPHONIE n° & en ja majeur.

A partition autographe de la Symphonie en /a porte

  

la mention Sinfonia Linz im Monat October
1812 Beethoven avait beaucoup voyagé, cette
année-là. Au commencement de juillet il était
arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes
et où 1l fit la connaissance de Gœthe. Puis sa santé l’oblige
à faire une cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre
faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin pour achever de
se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigé
ner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, ül
s’invita chez lui à Linz. T1 quitta d'ailleurs cette ville plus
tôt qu'il n'avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mis
sion dont il se croyait chargé ayant complètement échoué
Mais du moins il remportait de ce séjour la partition ache
vée de la VIIIe Symphonie.

Les esquisses pour cette composition ne remontent pro
bablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées
à celles de la Symphonie en /a, qui fut achevée au mois de
mai 1812: et ces symphonies furent toutes deux essayées à
l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en
avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros
d’opus 92 et 93, par la maison Steiner ‘avec laquelle Bee
thoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus
amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven
familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à mécon
naître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIII-
Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illumi
nait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui

causait une bonneé plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_014.tif"/>
<page><![CDATA[le tricot aujourd’hui

est en

pleine V0gue

pour 1e Monde

In Ville, 1«e Sport
le tricot

est pratique

confortable

pour 1es VOYa@es

la femme élégante

s’adresse à la

maïson spécialisée

MONTREUX KNITTING

TD
Leading House for Eadies Knitted _ wear

bonmeterie fine

| — c
vêtements de sport ‘I(‘ll(“0
tricot haute couture 6.,rueau Mont Blanc]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_015.tif"/>
<page><![CDATA[l

la Symphonie en fà aucune familiarité ni aucun laisser-aller
dans l'exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée,
peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la
VITe; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu
voir dans cette œuvre un recul sur les compositions sympho
niques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables
d'un jugement bien léger et superficiel. Le travail théma-
tique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre sym
phonie, et l’instrumentation en est même particulièrement
savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente,
mais jamais diluée.

Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable fran
chise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut par
ler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain
abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout
parti-pris; de là lui vient cette saveur particulière, un cer
tain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brus
querie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait
simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn,
a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en
faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au natu
rel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant,
mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit.
C’est une musique saine et substantielle, mais transparente
aussi et qui défie toute interprétation littéraire.

Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette Symphonie
a ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus
nerveuse concision. On n’y trouve pas d’éloquent développe
ment; toute la matière en est ramassée, drue; certains con
trastes y sont accentués avec une verve malicieuse. Dans le
Menuet cette verve prend même un accent de belle humeur
jJoviale et pesante. Mais pourtant cette Symphonie est faite
surtout de délicatesse; elle est semée de trouvailles charman
tes d'un cœur ingénu.

« Le premier morceau est le moins remarquable de l’ou]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_016.tif"/>
<page><![CDATA[Capital IOO millions
Réserves 32 millions

Toutes opérations
sont traîitées avec
le meilieur soin

\_ Dy{/

NIONdr BANQUES SULSSES

ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_017.tif"/>
<page><![CDATA[vrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirma
tion stupéfiante si l'on songe au thème joyeux par lequel,
sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement
l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement
arrêté dans sa forme, comme précisément, un premier thème
d’une symphonie de Haydn…

L'allegretto scherzando fut de tout temps le morceau
favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et
gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait,
un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du
métronome.

Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les
caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces capri
ces sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la
note dominante est ici encore la délicatesse qui dira le
bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! alliée
à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaieté
naturelle.

Extrait du Bulletin officiel de la Société
de Musique de Neuchâtel.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_018.tif"/>
<page><![CDATA[CFor NAVIGATION

(C'FTOUACHE)

 

  

H:““‘ e wwuH

L’ ÀLGERIE e LA ÏUNISIE

CPO/SIEQE$ AUX

_— ÎLES BALÉARES

TUNIS ALGER BÔNE PHIIPPEVIJLE
pEMPARSEICCE e 0n 1

DE PORT-VENDRES ALGER _ ORAN

MARSEILLE … PORT - VENDRES
PARIS,5,Rue Edouard VI & Faub? Poissonnière, 51.

 

 

 

 

AGENTS GÉNERAUX PEORUER SUtSS
2RU DU MONT BSTAINI CT = GENÈVE

 

 

 

 

T0
p Re

    
    
 

.. E

GRAND QUAI, 16

GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_019.tif"/>
<page><![CDATA[ANTON BRUCKNER

SYMPHONJE ROMANTIQUE

NTON Bruckner, fils d’un maître d'école, est né le

 
  

4 septembre 1824, dans un petit village près de
Linz (Haute-Autriche). Avyant perdu très tôt son
“père, et ayant des sœurs à nourrir, il s’en fût
tout jeune comme enfant de chœur au couvent de Saint
Florian, près de Linz, et en revint en 1841 occuper la chaire
paternelle, mais il put retourner à Saint-Florian en 1845,
tout à la fois pour exercer l’enseignement et étudier l’orgue.
Ayant fait de rapides progrès dans cet instrument, il fut
nommé en 1856 organiste de la cathédrale de Linz. L’évê
de Linz, frappé des dispositions musicales de son organiste,
lui rendit possible un séjour à Vienne où il étudia l’harmo
nie et le contrepoint avec le célèbre théoricien Sechter,
l'orchestration avec le chef d’orchestre Kitzler. Après un
second séjour à Linz, il fut appelé à Vienne en 1860,
comme maître de théorie au Conservatoire et organiste à la
chapelle de la Cour. C’est là qu’au milieu d’une vie chargée
de travaux, services d’église, lecons officielles et privées, il
écrivit presque toutes ses œuvres qui comprennent, à côté
de compositions chorales, neuf symphonies (la dernière in
achevée). Il mourut en 1896, sans les avoir toutes entendues
Elles eurent à souffrir longtemps, en effet, d’une incompré
hension générale. Appréciées de quelques-uns, elles se
répandirent peu à peu, cependant, et depuis quelques années,
sont devenues des œuvres de prédilection des concerts
d’Allemagne et d’Autriche, où on les met au rang des gran
des œuvres jusqu’ici consacrées de l’art musical.

Les symphonies de Bruckner sont animées, en effet, d’un

esprit fort différent de celui de la symphonie beethové]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_020.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

 

 

 

RKob. KNFKIFEL-BEROUD

20,. Rue du Marché - Pussage du Terraillet J
.. |
Télù])]1…l(‘ 441 92 GENE\/IL Cllèq. post. I 215«) . ‘;

REPRESENTANT DES PIANOS

Steinway & Sons
à New-York

Schiedmeyer

à Stuttq:n‘t

Julius Feurich

à Imi]7:iQ

Pleyel & Co
à Paris

WELTE-MIGNON

 

SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOBI

 

=—

   

VENTE ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_021.tif"/>
<page><![CDATA[nienne, par exemple, et qui tient à sa nature personnelle et à
sa formation. Bruckner appartenait très profondément à sa
race et au milieu de sa naissance et de sa jeunesse, et il n’y
faut pas voir seulement une certaine limitation de sa person

nalité, mais aussi la pénétration et la sincérité profondes
d’une certaine musicalité. Sa nature, candide et simple, d'âme
et d'esprit, comme on a peine à l'imaginer aujourd'hui,
était toute dominée par sa foi, une foi catholique ardente,
absolue et sans inquiétude. Elevé dans l’église, vivant dans
l’église, on aurait pu s'attendre à ce qu'un tel homme passât
sa vie à écrire des œuvres sacrées. Mais ayant étudié opi

niâtrement jusqu'à l’âge de quarante ans, il découvrit
Wagner. Et sans songer à le suivre au théâtre, il vit dans
l’orchestre wagnérien, et dans le style symphonique, un
instrument de sa pensée plus libre et plus frais que les for

mes purement contrapuntiques. Et il fit de la symphonie le
moyen d'expression de sa foi. Elle est en effet le seul et
unique sujet des neuf symphonies qu’il nous a laissées. La
symphonie de Bruckner n’est donc pas, comme celle de Bee
thoven, l’expression d’un sentiment qu'un homme veut com

muniquer à d’autres hommes, mais comme la source sans
cesse jaillissante des émotions d'un cœur pieux devant la
nature ou devant Dieu. On pourrait dire qu’en écrivant,
Beethoven pense à son auditeur qu’il veut convaincre, Bruck
ner nullement. D’où un dynamisme très particulier (qui était
celui de Schubert). Sa forme n'’est pas, elle-même, dyna
mique, elle ne fait qu’ordonner le déroulement et la succes
sion de pures images musicales, qui ont leur dynamisme
propre, que l’auditeur ne percevra que s’il s'attache lui
même à ces images.

« Pour bien se rendre compte à quel point Bruckner fut
grand peintre, écrit William Ritter, il faudrait comparer les
paysages d’automne de cette Romantique aux paysages prin
taniers de la Deuxième de Brahms. C’est une toute autre

palette non seulement, mais c’est un tout autre goût du]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_022.tif"/>
<page><![CDATA[Seule Maison exclusivement
spécialisée en Suisse Romande

dans la fabrication et la répara-
tion des instruments à cordes

IDOUDEZ

Luthier du Conservatoire de Musiaue

22, Rue Général-Dufour, 22

 

 

 

 

 

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

NeHuy.x\u‘v a sec - l)e'…rlmsdg‘e - Costumes lmls et soirées
F. & E. BAECHLER frères
° e 44 À Î ©re&
4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet

Usine : 84, Rue de Lausanne

GENÈVE

Dépoussiérage et nettoyage
de tapis et ameublements]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_023.tif"/>
<page><![CDATA[paysage. Aux rêveries d’un citadin… succèdent les saines
parties de campagne, de l’aube au crépuscule, d’un ascète
exalté et ravi, dans une contrée autrement accidentée.
Quand on écrira l’histoire de la Forêt en musique, la
Romantique de Bruckner devra se placer immédiatement
après le deuxième acte de Siegjried. Dédiée au prince Cons
tantin de Hohenloe-Schillings Furst, elle parut en juin 1880
et eut sa première audition en février 1881. Bruckner V
avait travaillé six ans.

« Déjà en 1878, écrit M. Willy Schmidt dans son Bulletin
de la Société de musique de Neuchâtel, Bruckner la soumit à
un remaniement, et l’année suivante il en refit le Final. Elle
est une des plus facilement accessibles des symphonies de
Bruckner, animée d’un bout à l’autre d’un souffle chalen
reux, remarquable par la beauté de ses thèmes, la constante
noblesse de son inspiration, aussi bien que par la pleine et
expressive sonorité de l’orchestre. Deux idées caractérisent
Je premier mouvement : un motif bref, romantiquement
évocateur engendre une longue phrase d’une cinquantaine de
mesures; c’est le premier thème, auquel le second répond
par une mélodie enjouée, bien viennoise. Un assez long
développement prépare et fait désirer la rentrée lumineuse
du thème principal, et cet Allegro, d’une si haute tenue,
s'achève par l’appel répété, solennel et confiant, du motif
qui donne à tout ce morceau le sens d’une aspiration vers
un idéal élevé et lointain.

« L’Andante, d’un sentiment profond, religieux même, et
parfois très intense, se compose de deux longues phrases,
dont le développement, mêlé de motifs épisodiques, rem
plit toute l’étendue. Les sonneries de cors par lesquelles
débute le Scherzo sont significatives de ce morceau que
Bruckner intitule : La Chasse. Un trio fait au milieu de
cette scène mouvementée un épisode aimable et tendre.

La forme du Final est particulière à Bruckner, et non

seulement à cette symphonie. Comme s’il voulait embrasser]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_024.tif"/>
<page><![CDATA[RAVITAILLEZ

GARAGE MÉTROPOLE

EOsSaBACOS
PE DATrA E E S
TelEPHonMse 44022

Le plus central - Ouvert jour et nuit
MS = N C. -

HUDSON . ESSEX
voirures AMILCAR

éparations soignées - Toutes fournitures]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_025.tif"/>
<page><![CDATA[dans un mouvement plus vaste les idées qui avaient été
exprimées dans les trois premières parties, il en ramène à
plus d’'une reprise, ici, des motifs; et, à l’aide de deux
thèmes nouveaux, du premier surtout, il construit un ample

morceau dont le sens paraît être, dans son ensemble, celui

d’un vigoureux redressement vers la clarté, finissant par

une sorte d'hymne religieux, très simple, d’une sérénité

glorieuse.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_026.tif"/>
<page><![CDATA[Goray Fixs & STAM,

R Pl;it'c (lt‘.\ Berguc>
GENEVE
FABRICANTS

d’Horlogerie & Joaillerie

 

PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837

 

 

 

 

HARMONIUMS

 

GRAMOPHONES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_027.tif"/>
<page><![CDATA[Auhrnchain Goncert d'Abonnement série B

SALLE DE LA RÉFORMATION
Mardi 28 février 1933

| 11 M E ANSERMET

1 Soliste : M. Franz-Josef HIRT, pianiste

 

| Né en 1899 à Lucerne, M. Hirt recut sa première instruc-
| tion musicale de sa mère, élève de Clara Schumann, puis
continua ses études auprès de Hans Huber au Conservatoire
de Bâle, ensuite auprès d’Egon Petri et d’Alfred Cortot.
| C’est en 1924 que F.-J. Hirt commença sa carrière de
| concerts, au cours de laquelle il entreprit des tournées en |
compagnie d’Arthur Honegger et de Maurice Raveb 1l y
remporta les plus brillants succès et mérita les éloges des
maîtres tels que Furtwängler, Ravel, etc. E.-J. Hirt a été
appelé à la direction des classes de piano du Conservatoire

de Berne.

M. Hirt Jonnera la première audition à Genève du
| Concerto pour piano et orchestre

de Haurice RAVEL

 

e

Location chez Véron-Grauer, r. Ju Rbône, 27, dès mardi 21 février]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_028.tif"/>
<page><![CDATA[PIERS PEINTS

BOULEVARD HEL ÉTIQUE, 19

 

 

 

 

   
   

 

=
© 3
= z
œ m
S G
n _
z Fs
° m
æ O
T r i
LJ > . ‘
_ 2
LJ 4
= m

ART ET BEAUTÉ

ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE

TRPAIIREMMEN T SO ENT E QUE DU VIs AGE
E DU CUIE CNEVELU O MANVEOURE
RUE ST-LAURENT, 4
GBN E V E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_029.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND THEATRE DF GENÈVE

 

 

Samedi 4 Mars 1933, à 20 b. 30

10° Concert de l’Abonnement

(Série A)
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

SOPISIEE:

M"* Cécilia HANSEN, violoniste

Née en Russie de parents
danois et allemand, Cecilia
Hansen y fut élève du célèbre
Auer en même temps qu’Heifetz
en compagnie duquel elle donna
quelques concerts. À la révo-
lution elle s’expatria en Fin-
lande, puis en Suède, et vint
ensuite en  Allemagne où
Nikisch l’engagea immédiate-
ment. Dès sa vingtième année,
elle donna des concerts devant
des salles combles et enthou-
siastes à Berlin, Francfort,
Munich, Hambourg, puis elle
entreprit des tournées dans les
pays d’outre-mer. Dës son retour en Europe, elle fut
engagée par les principales institutions de concerts de
l’Europe centrale, en Hollande (Concertgebow) etc., et par-
fout la presse et le public lui firent un triomphal accueil.

 

 

/)an:o ce concerl… vera donnée la première audition
en Sutose de la Sinfonia Brevis, ‘ De Bello Gallico &
de Vincent d'Indy.

Location chez Véron-Grauer, rue Ou Rhône, 27, dèo Jeudi 25 février.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_030.tif"/>
<page><![CDATA[SOSCIHET E SUS S E

ASSURANCES

ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE © 4
DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO |
DÉGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES

    
  
  
 
 
 
 
 
   
  
   
  
     
    

Direction pour la Suisse Romande :

GENÈVE, Place Longemalle, !

 

 

 

MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
]8. P[(I((’ Longema”e = GENÈVE — RN£’ CÏ'Oi.Ï—-(1,0I‘, 29

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève .

Médicaments de toute purcté

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PETROLE HAHN

3.50 le flacon

» r<-mètlc (’fﬁcace contre Ia cl1utc Je\ C1'l€       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘ll\ eu pclliculcs

 

COMPOSITION eT IMPRESSION pe ,'
L'IMPRIMERIE GRIVET - GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_031.tif"/>
<page><![CDATA[ORAND PRIX

EXPOSITION NATIONALE SVISSE

BERNE 1914

PARIS 1925
MÉDAILLE D'OR

  
     

SE SE rrr cr

 

  
  

RE FSTO

   

SSD

    
 

  

ISS

 

As

c,

BVARGER ET JACOBI
FABRIQUE DE PIANOS SAI
| BIENNE “ SVISSÉ>

La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de €
pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus Ç
jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les #
magnifiques qualités de ces instruments. :
NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION ë
PIANOS DROITS ET A QUEUE

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE

SRS

 
  

TS

TSUIN

   

SSs

    
 
 
 
  
     

R
65
ue DAPAT TT CTNF

A E TT]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002879_032.tif"/>
<page><![CDATA[GRAMO

SUHNTANVLEANATEAROVAOOKOAOXVEOONEROAMEVONEORORECRENSEEO VR

POLYDOR
BRUNSWICK

Les deux marques de réputation mondiale
enrichissent leurs répertoires considérables par
des enregistrements d’artistes de premier ordre

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE

GRAV. ET IMP.
ATAR, GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>