<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert populaire<date when="01/12/1931"/></title>
<series>1931-1932</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19311201"/>
<title>Concert populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1931-1932" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Liadow, Anatole"  type="person" role="cmp">Liadow, Anatole</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Closset, Fernand (dir.)"  type="person" role="int">Closset, Fernand (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Dupont, G. (Mlle)"  type="person" role="int">Dupont, G. (Mlle)</name>
<name key="Sougné, H."  type="person" role="int">Sougné, H.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002761_001.tif"/>
<page><![CDATA[»

Service des Spectacles et Concerts de la Ville de Genève

©

Mardi 1er décembre 1931, à 20 h. 30

 

Concert populaire
organisé par le

- CONSEIL ADMINISTRATIF

au

VICTORIA-HALL

avec le gracieux concours de

l’Orchestre de la Suisse Romande

sous. la direction de

“ M. Fernand CLOSSET
ef des solisfes

Mile Gabrielle DUPONT, pianiste
M. Henry SOUGNÉ, alto solo de PO.S.R.

 

©]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002761_002.tif"/>
<page><![CDATA[Louis Van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827

A VlIIme et la VIIIme Symphonies sont séparées, dans

l’œuvre de Beethoven, du groupe des six premières
; par un intervalle de quatre à cinq ans. Entre temps,
le maître avait eu, dans sa triste existence, quelques rayons
de joie; il avait fait la connaissance de la jeune Brentano,
puis s'était pris de passion pour Thérèse Malfatti. Il avait
fréquenté aux eaux de Teplitz une réunion d'hommes d'esprit

au contact desquels il prit une cerfaine bonne humeur dont-

la composition de la VIIm Symphonie se ressentit indubita-
blement. Les premières esquisses dafent en effet du séjour
qu'il fit à Teplitz. L'œuvre était terminée en mai 1812, mais
ce n'est que quinze mois plus tard, le 8 décembre 1813,
qu'avait lieu à Vienne la première audition de la VIIm Sym-
phonie. Richard Wagner a dit de cette œuvre, débordante de
rythme et d'animation, qu'elle était l’« Apothéose de la Danse ».

 

 

RADIO SABA
Le récepteur qui fait fureur /

SIR

"l ! Î ;

lll

Sélectivité incomparable
— Sonorité parfaite —

 

 

Haut parleur dynamique
grandes et petites ondes

ÿ

| : h’nî: \»

 

 

 

 

 

 

 

 

Complet

Fr. 435.—
Sautier & Jæger

Seuls représentants :
12, Fusterie, 12]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002761_003.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE ;
Symphonie No 7, en /a . .  Beefhoven.

à. Poco sostenuto e vivace, b. Allegretto
c. Presto, d. Allegro con brio.

DEUXIÈME PARTIE
Marche des pèlerins chantant

la prière du soir. . . . . Berlioz.
(Extrait d’Harold en /falie).

Alto solo : M, Sougné.

Concerto No 4, en vi mineur

pour piano et orchestre . . .  Saint-Saëns.
à. Allegro moderato - Andante. b. Allegro

vivace - Andante - Allegro.

Mlle G. Dupont. E ;
Chansons populaires russes Liadow.
à. Chant religieux, b. Chant de Noël,

c, Complainte, d. Chant comique (J'ai

dansé avec le moucheron), e. Légende

des oiseaux, £ Berceuse, g. Ronde,

\ h. Chœur dansé.
Marche nuptiale du Coq d’or Rimsky-Korsakow.

Piano de_ç_o_n_c_e_rt Pleyel

Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront
fermées et le silence le plus absolu devra être observé.

 

 

v' Hecfor BERLIOZ

Né à la Côte Saint-André (Isère) en 1803, mort à Paris en 1869

A Marche des pêlerins chantant la prière du soïr

forme la seconde partie de la symphonie Harold en

Italie. Berlioz écrivit cette œuvre à la demande de
Paganini qui possédait un alto magnifique et désirait le faire
entendre dans un morceau d'importance. Berlioz a montré .
dans cette symphonie sa richesse d'imagination habituelle et
cette admirable entente des sonorités de l'orchestre qui était
chez lui, don de nature. ‘ |

Camille SAINT.SAENS

Né à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921

 

E Concerlo a été exécuté pour la première fois par
l'auteur le 31 décembre 1875, aux Concerts Colonne.
Quoique divisé en deux parties, il contient, en réalité,

comme les symphonies classiques, quatre mouvements : A//egro
moderato, Andante, Allegro vivace et Allegro. Mais au lieu
de rester isolés, ces mouvements s'unissent deux par deux et
n'aboutissent plus ainsi qu'à deux conclusions ‘au lieu de
quatre. C'est la première fois que Saint-Saens a usé dans
ses concerfos de ceffe coupe nouvelle, dont il devait faire
ensuite une application magistrale dans sa troisième symphonie,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002761_004.tif"/>
<page><![CDATA[' Anatole LIADOW

Né en 1855, mort en 1915

   

LÈVE de son père, maître de chapelle de -la Cour de
Russie, puis. de Rimsky-Korsakow, Liadow devint à
son four professeur au Conservatoire de Pétrograd.

Son art délicat, distingué et plein de mesure est très typique
de sa râce, mais aussi très ‘éclectique dans sa forme. C'est
l'art d'un vrai Russe, mais aussi d'un Européen cultivé et
averti, '

Nicolas RIMSKY-KORSAKOW

Né à Tickwin en 1843, mort à Pétrograd en 1908

 

‘EST en 1907 que Rimsky-Korsakow a  terminé la

composition de son deuxième opéra, le Cog d'Or

dont le sujet lui avait été suggéré par un compte de
Pouchkine, inspiré par de curieux récits populaires. Cet ou-
vrage affecte une allure étrange, mi-lyrique. mi- sahnque et
apparut quelque peu séditieuse à la censure russe qui le fit
inferdire. Îl met en scène le roi Dodon, souverain ridicule
enfouré d'une cour de fantoches. La partition en est des plus
savoureuses et une des plus riches que Rimsky-Korsakow ait
composées. Le sentiment russe sy mêle à la saveur orientale
et la bouffonnerie s'allie à la fantaisie poétique. Certaines
formes rythmiques et instrumentales qu'il y emploie nous fonf ;
voir en l'auteur le maître de Strawinsky. '

—

 

 

 

 

PLANOS
HARMONIUMS]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>