<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            6me grand concert populaire
            <date when='29/03/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002779</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E.</note>
        <note>Bodet (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320329'/>
        <title>6me grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1931-1932' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Bodet' type='person' role='int'>Bodet</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Cercle J. S. Bach' type='person' role='int'>Cercle J. S. Bach</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002779_001.tif'/>
        <page><![CDATA[i
|
v<.'
d
if
|
f
â
mmm rr
ŒÜ(C>Ü(Ç>@< XsICR)
M}{KM&BÇMX}ZM
€%3@%3@%3@
LÊëËÎ VILLE DE
Organmisé par le Conseil Administratif
avec le bienveillant et gracieux concours de
\% Prière de ne pas faire de préparatifs de départ avant la fin
RESRE Ê &=sxl
3(C
SI AN SI AKSD 4K Uä
GENÈVE Ëëä‘
SAISON 1931-1932
A
VICTORIA-HALL
Mardi 29 Mars 1932
(à 20 heures 30)
| 07 GRAND CONCERT
POPULAIRE
——
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
bhœur du Cercle Jean-Sébastien Bach
1 Directeur : M. BODET |
| et de l
M. le prof. W. MONTILLET |
organiste
Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront fer-
mées et le silence le plus absolu devra être observé.
Î,{h'] du concert,
3
R RR
ll KSx
AI UIS AX, CIC DEDE ä'bz |
Œ% > >
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002779_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
—
a) Allegro con brio. b) Andante con moto.
c) Scherzo et Finale.
2. Kyrie de la Messe en fa majeur . . l
Pour chœur, petit orchestre et orgue. Ph
3. Motet No 6 pour 4 voix et orgue
«Lobet den Herrn, alle Heiden ! »
(Psaume 117)
L’orgue sera obligeamment tenu par M. William Montillet
DEUXIÈME PARTIE
4. Printemps, suite symphonique en deux parties … Debussy.
5. L’Apprenti soreier, scherzo symphonique . Dukas.
L’Orchestre sera dirigée par
ERNEST ANSERMET
Symphonie No 5 en ut mineur . . . . Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002779_003.tif'/>
        <page><![CDATA[LOlliS vain BEETHO VEN
Né à Bonn en 1770, mort à Vienne en mars 1827
SYMPHONIE No 5, EN UT MINEUR
L'œuvre fut composée en 1807 et exécutée pour la première fois à
Vienne en 1808. Cette symphonie marque une des étapes les plus déci-
sives de la carrière du compositeur. C’est la première dans laquelle sa
personnalité apparaît affranchie de toute influence. La forme sym-
phonique y est considérablement élargie. On remarque surtout la
transition géniale par laquelle le scherzo s’enchaîne au fimale. C’est
dans ce dernier que Beethoven emploie pour la première fois le contre-
basson et les trois trombones. « C’est ainsi que le destin frappe à la
porte », dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette
symphonie, et les terribles coups frappés fortissimo au début de
l’œuvre forment l’idée mère de cette symphonie, dont le début est
douloureux et passionné, tandis que le finale éclate en une fanfare
triomphale qui termine en apothéose cette épopée d’un opiniâtre et
sombre combat.
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach en 1685 mort à [.L'ïplig en ]75()
MESSE BRÈVE EN FA MAJEUR
Pour témoigner sa reconnaissance après sa nomination de «Hoff-
kompositeur », Bach, pressé d’affirmer sa gratitude, écrivit des messes
brèves pour la Chapelle royale. Ces messes se composent presque uni-
quement de fragments empruntés aux Cantates. Les quelques parties
originales que l’on y trouve sont des merveilles, et notammentlà
Kyrie figurant au programme. Ecrit pour le premier dimanche de
l’Avent, en 1737, ce Kyrie, où un choral s’unit à une phrase de la
Litanie est, en son genre, peut-être plus grand et plus profond que
celui de la Messe en si. Il réalise la véritable synthèse du dogme catho-
lique et du dogme protestant.
MOTET No 6 « Lobet den Herrn, alle Heiden ! »
(Psaume 117)
Bach écrivit un nombre considérable de motets: six seulement
nous sont parvenus. Ces œuvres ne composent uniquement de
strophes de chorals et de versets bibliques ; elles produisent une impres-
sion profonde, plus profonde peut-être que les Cantates, parce qu’elles
ne représentent qu’une seule idée sans recherche aucune de diversion.
Texte (traduction E. Mercier)
« Peuples, chantez votre divin Maître à Dieu, soit louange et
gloire, car sa tendresse infinie dure pour les siens à tout jamais, »
Alleluia !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002779_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
Ne à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
PRINTEMPS, suite symphonique en deux parties
Premier envoi de Rome de Claude Debussy, Printemps fut composé
à la Villa Médicis entre 1886 et 1887. L’ouvrage, qui comprenait alors
une partie chorale sans paroles pour voix de femmes, n’eut pas l’agré-
ment de l’Institut, qui le refusa. Debussy remania cette composition
vers 1905, et en fit la version actuelle où toute la musique est confiée
à l’orchestre, sans voix, mais comportant une importante partie de
piano à quatre mains.
La source d’inspiration de ce Printemps pourrait bien être dans
l’œuvre picturale de Botticelli. Tl forme une suite de deux pièces,
dont la première est toute lyrique et contemplative, tandis que la
seconde est une danse tantôt passionnée, tantôt rieuse.
Paul DUKAS
Ne à Paris le 1” octobre 1865
L’APPRENTI SORCIER
Scherzo symphonique, d’après une Ballade de Gæthe
Ce scherzo commente les péripéties de l’apprenti qui, en l’absence
de son maître, veut utiliser ses formules. Sur son ordre, le balai emplit
les cuves, mais ne s’arrête plus. Les cuves débordent. L’apprenti a
oublié le mot qui conjurerait le malheur. De sa hache, il tranche le
balai, mais les morceaux s’empressent comme des valets. Le maître
revient et tout rentre dans l’ordre.
L’analyse nous révèle trois motifs principaux : celui des S'ortilèges ;
celui de l’Apprenti, dit par les flûtes, les hautbois et les clarinettes. Le
troisième, celui de l’évocation, est une sorte de fanfare ou d’appel
d’instruments de cuivre.
L’Apprenti sorcier fut donné en première audition, en 1897, à la
Société Nationale, sous la direction de l’auteur. Le succès fut immédiat.
et cette spirituelle fantaisie symphonique a été depuis lors répandue
dans le monde entier par tous les orchestres.
«
(R
1
j
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>