<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)<date when="13/03/1927"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19270313"/>
<title>Concert donné par l'Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1926-1927" type="series"/>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Février, H."  type="person" role="cmp">Février, H.</name>
<name key="Duparc, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011746" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Ariosti, Attilio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30000141" type="person" role="cmp">Ariosti, Attilio</name>
<name key="Rogister, J."  type="person" role="cmp">Rogister, J.</name>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Pierné, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/18686" type="person" role="cmp">Pierné, Gabriel</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Bodet, Francis (dir.)"  type="person" role="int">Bodet, Francis (dir.)</name>
<name key="Pileur, Georges (dir.)"  type="person" role="int">Pileur, Georges (dir.)</name>
<name key="Kunz, Alex. (dir.)"  type="person" role="int">Kunz, Alex. (dir.)</name>
<name key="Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)"  type="person" role="int">Union instrumentale genevoise (Fanfare municipale de la Ville de Genève)</name>
<name key="Heure musicale"  type="person" role="int">Heure musicale</name>
<name key="Choeur paroissial des Eaux-Vives"  type="person" role="int">Choeur paroissial des Eaux-Vives</name>
<name key="Schmied-Vallier (Mme)"  type="person" role="int">Schmied-Vallier (Mme)</name>
<name key="Bodet (Mme)"  type="person" role="int">Bodet (Mme)</name>
<name key="Sougné, Henri"  type="person" role="int">Sougné, Henri</name>
<name key="Muller, Henri"  type="person" role="int">Muller, Henri</name>
<name key="Brunner, C."  type="person" role="int">Brunner, C.</name>
<name key="Kind, Ed."  type="person" role="int">Kind, Ed.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_001.tif"/>
<page><![CDATA[VOY AGEZ... avec les arrangements spéciaux de

l’Agence de Voyages

BLENK, FERT & C°

1, Rue du Mont-Blanc - Genève

Plus d'ennuis. — Plus de soucis. — Meilleure utilisation du temps.

aux meilleures conditions
C A R S nous louons les meilleurs C A R S

 

Dimanche 13 Mars 1927

; ; ; : ; Concert à 20 h. 3c
Portes à 20 heures à Victoria-Hail C c )

GRAND CONCERT

DONNÉ PAR

L’UNION INSTRUMENTALE GENEVOISE

(Fanfare Municipale de la Ville de Genève)
Sous la direction de M. Francis BODET
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
avec le gracieux eoncours de

M" SHMIED-VALLIER M"° Francis BODET

Cantatrice Professeur de piano
M. Henri SOUGNÉ M. Henri MULLER
Alto solo de l’'O.S. R. Récitant
et des Sociétés Chorales

L’Heure Musicale et Le Chœur paroissial des Eaux-Vives
Directeur : M. Georges Pileur Directeur: M. Alex. Kunz

 

PRIX DES PLACES : Cordons de première galerie (places numérotées) fr. 2.10.
Rez-de-chaussée et première galerie fr. 1.10 ; deuxième galerie fr. 0.60 (droit
des pauvres compris). — Cartes à l’avance chez le concierge du Victoria-
Hall. — Les membres honoraires et passifs ont droit à deux entrées sur
présentation de leur carte 1927.

 

 

 

 

Avant de faire vos achats en bicycleltes ou motos voyez les nouvelles

Motos CLÉMENT et GLADIATEUR

Type n° 350 c. c, 4 chevaux, moteur monocylindrique, cadre double poutre armée
en acier profilé et embouti breveté S, G. D. G., guidon inclinable 2 freins à segments
extensibles, commandes à la main et à pédale: 80 ou 90 km. à l’heure, 3 vitesses.

et la grande nouveauté en bicyclettes
“LA BERCEUSE ” Clément et Giadiatieur

ainsi que tous les modèles de bicyclettes

J. HOFFMANN, mécanicien - constructeur

Rue Michel-du-Crest, 11 — Genève - Plainpalais]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_002.tif"/>
<page><![CDATA[Les bonnes chaussures
Les dernières nouveautés
en beige, gris, tressés.
Les jolis Richelieu
pour hommes

 

S’achètent dans les

Grands Magasins LUX S. A.

GENÈVE :: 20, Rue de la Confédération :: GENÈVE

 

 

Notice Historique sur la Fanfare Municipale

Nous pensons intéresser les lecteurs de ce programms en rappelant
ici, avec quelques dates et quelques noms, les principaux évêne-
ments qui marquèrent l'évolution de notre société, depuis sa
création.

C’est en 1863 et sous la dénomination de « Société des Fanfares
Militaires Genevoises» que notre actuelle Fanfare est portée sur
les fonts batismaux. Messieurs Joseph Leclerc et John Grasset en
sont les premiers Président et Directeur.

Dès sa création, elle participe aux manifestations de la vie gene-
voise, étant « priée » par les autorités de prêter son concours,
alors que les autres corps de musique étaient « commandés ». Lors
d’une manifestation en 1867, la Société des Fanfares est à son tour
«commandée». Mais les membres de la fanfare n'entendent pas
abdiquer leur indépendance. C’est pourquoi la Société des Fanfares
se constitue en société civile, sous la dénomination actuelle :

« UNION INSTRUMENTALE GENEVOISE »

Les années s'écoulent, heureuses parfois, difficiles souvent. De
1868 à 1880, Bergalonne dirige l'Union avec un talent sans conteste.
Sous sa direction, l’Union lutte et vainc à Berne (1868),
Annecy (1869), Genève (1872), Chambéry (1875), Lyon (1887) et

Elbeuf (1879). En 1881, Hugo de Senger prend la succession de
Bergalone, succession dont il se montra digne. Puis se succédèrent

 

 

 

 

Ph. Albert & Braschoss

2, Rue du Rhône :-: GENÈVE —::  Place Bel Air

TÉLÉPHONE STAND 3200

Assurances. Régie d'Immeubles. Contentieux.

Assurances de toutes branches, Vente et Achats d’Immeubles,
Recouvrements, Liquidations, Prêts et Emprunts hypothécaires,
Service Fiducaire et de Comptabilité

 

 

   

 

— rr e E — cs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_003.tif"/>
<page><![CDATA[Fabrique Suisse d’Uniformes

Berne — GENÈVE — Zurich
2, Rue Petitot, 2

 

Atelier de Réparation
d’Instruments de Musique
Fanfares et Harmonies

M. SEIDEL

Vêtements Civils et de Sports

 

RUE SRENUS, 11

Equipements Militaires
au 1“ étage

Culottes Equitation

Grand choix d'accessoires
; Fournilures et pièces détachées
.. Cordes. etc.

 

 

 

Notice Historique
(suite)

plusieurs chefs: Messieurs Bisch (1884-1887), Mirande, Delarue
(1888-1804), Van Perk (1885-1897), Louis Rey (1898-1901(, Jomaux,
Teissier qui se consacra corps et âme, durant seize années ( 1902-1017)
à notre Société, et mourut subitement en plein concert. Bruni lui
succéda et se révéla directeur de fanfare excellent, mais nous fut
vite repris par le Théâtre.

Tout au cours de sa route, l’Union eut surtout à lutter contre
les difficultés financières, d’autant plus considérables pour une
société de musique qu’elle cherche à progresser dans l’art, qui est
sa raison d’être (achat de musique, instruments, frais d'enseigne-
ment, etc.) Il fallait donc que notre Union trouvät des appuis
destinés à compléter le dévouement désintéressé de ses membres.
C’est ainsi qu’en 1882 fut créée la Fanfare des Sapeurs-Pompiers,
qui recevait un subside de la Ville et qui n’était autre que l’Union
Instrumentale Genevoise, avec un uniforme nouveau. Mais l’Union
progressait sans cesse et pouvait aspirer à des destinées plus brillan-
tes. Monsieur L.-H. Malet, énergique et distingué président pendant
vingt ans, obtient en 1900, du Conseil Administratif, que notre
Union soit élevée au rang de « Fanfare Municipale de la Ville de
Genève ».

Dès lors, l’histoire de notre Société est plus intimement liée
encore qu'auparavent à l’histoire de notre pays, et nous pouvons

 

Pâtissier --  Confiseur
——s  Traiteur ——

E NNN Sver

NOCES, BALS et SOIRÉES

 

Café de la Liberté
Emile GUIGNET

J. MOUTHON

173 Grand’Rue, GENEVE CHA_NTEPOUÎ4ET, 14

Plats froids et chauds e Spécialité

en tous genres pour

Casses-Croûtes — Banquets

 

 

 

 

BRASSERIE - RESTAURANT

Vins du Pays et du Valais
Salle de Société pour 200 personnes]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_004.tif"/>
<page><![CDATA[Agence Immobilière et
Alex. Livron,
4, Rue du Vieux-Collége -

GENÈVE ë

Régie “La Rurale”
directeur
Téléphone Stand 18.05

Grand choix de propriétés, villas, chalets, terrains

dans toutes les directions
pas de frais préalables

, pour tous les prix

 

Assurance, accidents, resp. civil, vie, voi incendie

Agent général pour Genève de l’assurance des chevaux

VOYAGES ET EMIGRATION

 

 

n’a pas démérité de son titre officiel

efforts au développement de la cul
guidée par le désir de faire appréc

vie publique.
C'est ainsi que notre société” peu

attachement au pays et à ses institut

 

Notice Historique
(suite)

dire sans trop de présomption que l’Union Instrumentale Genevoise,

Actuellement, sous la présidence de M. Philippe Albert et la
direction de Monsieur Francis Bodet (premier prix du Conservatoire
de musique de Paris), notre Fanfare municipale consacre tous ses

notre population tout entière, une musique saine et éducative.
Notre société réalise également son but en étant toujours à l'entière
disposition de nos Autorités pour toutes les manifestations de notre:

vue social, en même temps qu’acte de patriotisme par son solide

27N

ture musicale de ses membres,
ier, en tout désintéressement, à

1t faire œuvre utile au point de

ions.

 

 

 

PARIERS EN>

JR -DUPONT

Rue du Stand prolongée, 40

au I“ étage Tél. Stand 43.72
Choix de plus de 5.000 dessins

de toute fabrication

pose irréprochable.

Décoration Style Nouveauté

 

 

MEUBLESs EN 19NG

SALLE D'ATTENTE
POUR JARDIN
VÉRENDA

E. MARKI,

Fits
FABRICANT

1, Rue de la Fontaine (près Longemalle)
GEN Ë V E
VANNERIE EN TOUT GENRE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_005.tif"/>
<page><![CDATA[E Rod. Rebsamen

un MARCHAND-TAILLEUR

pour civils et uniformes

 

A M E R- PI C 0 N Militaires, Hôtels. Sociétés, Sports

LxIigGeEz- b | 140110 GENÈVE
l'éléphone Mt-BI. 37.93

 

 

 

Notice sur les œuvres figurant au programme

Jules Massenet

Né à Montaud le 13 mai 1842, mort à Paris le 13 août 1912
Ouverture de « Phèdre »

Cette ouverture a été commandée en 1873 par Pasdeloup qui
avait fait la même commande pour ses concerts populaires à Bizet.
Celui-ci écrivit l’ouverture de « Patrie». Massenet celle de Phèdre et
ce fut celle de Massenet qui obtint le plus gros succès ; le compositeur
avait pris comme épigraphe les deux vers de la Phèdre de Racine :

« Ce n’est plus une ardeur däns mes veines cachée
« C’est Vénus toute entière à sa proie attachée.

L'Ouverture de Phèdre est construite sur deux idées musicales
principales : un andante dont la mélancolie rappelle celle de l’Anti-
gone de Mendelsshon et un allegro, fougeux, véhément, qui est
destiné à caractériser la fureur amoureuse de Phèdre.

 

 

 

 

TAXI-CABS

MARQUE

 

Les meilleur marché

léléphone : STAND 00.70]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_006.tif"/>
<page><![CDATA[N'oubliez pas

se trouvent

MAISON DUCRET

Transformations Recouvrages … Réparations

Prix modérés 10 *, aux membres

 

  
  
 

messieurs Séjour de famille

que les plus jolis de 1 ordre
Parapluies-cannes
Parapluies . Cannes

MLLe HOSEHEK, Succ.
A3, Quai des Bergues

 

11, Florissant

  

  
  
 
   
  

 

 

 

Notice sur les œuvres figurant au programme (suite)

Charles Gounod
Né à Paris le 17 Juin 1918, mort à Paris le 17 octobre 1893
Le Tribut de Zamora
Représenté pour la première fois, en 1881, à l'Académie nationale
de musique de Paris, cet opéra n’obtint pas le succès espéré par son
auteur. Des 5 actes dont se composait l’ouvrage le Ballet seul a
survécu.

 

Camille Saint-Saëns
Né à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921

Occident et Orient

Cette œuvre a été écrite spécialement pour musique d'harmonie.
Les deux premiers motifs ainsi que leurs développements justifient
la partie du titre «Occident» tandis que l'« Orient » est représenté
par une mélopée arabe, sorte de marche à 3 temps, dans laquelle
l’auteur à laissé libre cours à sa fantaisie ; mais le scolastique reprend
le dessus dans le retour à la mesure à 2 temps par une fugue à quatre
voix qui nous ramène crescendo aux thèmes Occident et Orient très
heureusement accouplés.

 

 

 

Toutes les Machines à Ecrire

“UNDERWOOD ”

Toutes les Machines à Calculer

“MADAS” “ MILLIONNAIRE ”
EOS” “GARDNER”

MARIUS TROSSELLI, Rue du Stand, 53]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_007.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON D’EXPÉDITION ET DE COMMISSION

Fruits frais et secs
Légumes et primeurs

TFEUTITAS &z @.> A.

@. E .N E. V-
Téléph. Mont-Blanc 63-79 et 61-22

Succursale à LAUSANNE : Gare du Flon A A C RE S E

 

Notice sur les œuvres figurant au programme (suite)

Gabriel Piernè

né à Metz en 1863, Grand Prix de Rome, chef de l’Orchestre Colonne

Trois adaptations musicales

La Marjolaine

On dansait sur le pont du Nord La Marjolaine âme éperdue,

Et la bise y soufflait si fort Reste tout à coup suspendue
Qu'’elle enleva la Marjolaine. Par un accroc de son jupon.

La Marjolaine et la futaine Par la nuit froide et pluvieuse

De sa jupe, ses bas de laine, La gargouille silencieuse

Et le nuage en son essor Prend soudain parole et lui dit :

La frôlait, et loin de la ville ”Peu résistante est la futaine”

La pauvre fille vole et file Songe à ton heure, hélas prochaine.
Toujours plus dru, toujours plur fort. _ «Entends-tu rire le maudit ? »

Elle tourbillonne et s’écrie : Et sous le vent rageur d’automne,
Jésus et Madame Marie, La belle s’épeure et frissonne
Puisque je vogue vers la mort, Au dessous du vide entr’ouvert.
Faites qu’aussitôt étourdie Elle compte dans la nuit brune

De ma chute, j’entre hardie, Les toits bleuissant sous la lune
Dans votre ciel étoilé d’or. Et les saints du parvis désert ;

Et sous la nue Âpre et glacée, Et déjà le maudit ricane.…….

Voilà la prière exaucée. Quand un parfum, monte et s’émane
Au clocher de Saint Evremond, De benjoin d’encens et de nards,

 

 

 

 

CAFEZRESTAURANT DU LEVANT

2, PLACE DU PORT ET RUE DU RHONE, 45
(Près Jardin Anglais)

GENEVE

BONNE CUISINE BOURGEOISE
VINS SUISSES ET ÉTRANGERS
LIQUEURS DE MARQUES
Téléphone Stand 43-21 JOSEPH GIONZINI, propr.

Ouvert jusqu’à 1 heure du matin tous les jours]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_008.tif"/>
<page><![CDATA[Quelques Fleurs de

#Hleurioi

Fleuriste
artistique

srrr

Corraterie, 26 Rue de Rive, 15

Dégustation -- Weinstube

—; 2>

= CINTRA =

Wine & Liquor House

15, Confédération et Fusterie, 16

Xérès et Porto d’origine

Teinturerie Moderne

Maison fondée en 1826

H. BERNARD

6, Place Jargonnant
9 p. d:s Eaux-Vives - 58, r. de St-Jean

GENÉEVE

 

LAVAGE CHIMIQUE

INSTRUMENTS DE MUSIQUE |

pour Fanfare et Harmonie
UVente — cAchat

Réparations —
Pièces détachées

sAccessoires. —

Kaspar Wicky

8, Rue de l’Ecole-de-Mèdecine

Entrée rue des Maraïchers

 

 

GENÈVE

 
 

 

Auditions

et Devis Gratuits

  

Maison spe‘c—z'Ë
b

778

H

PRO@!

es

PREMIÈRE PARTIE

1 Ouverture de “ Phèdre ” Massenet
transer. de Th. Durea$
2 à) Air de “ Gismonda ” H. Févrien #

e

») Le Manoir de Rosemonde
M"* Schmied-Vallier

Z
H. Duparc #
#

5

A. Aviosti ff

a) 2e Sonate pour viole d’amour
(1715)

v
8

b) Sérénade J. chistev}:

M. Henri Sougné f

4 Le Tribut de Zamora (airs de ballet)  Counod
transer. de Th. BAL‘ŒÎÈI

a) danse espagnole Ÿ

b) barcarolle
c) danse des pointes

e

C'DR B/ NÊ

FONDÉÈ
Capital-Actions et RÊ:
6, Corraterie - GË

EAUX-VIVES | ;
3, pl. des Eaux-Viveg

d) tarentelle

eq

 

CORNAVIN
10, pl. de Cornavin
Toutes opérations de Bals]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_009.tif"/>
<page><![CDATA[ÿ -OUS au

e e n

, Rue Etienne-Dumont
. Stand 80.12 GENEVE

vijen Radio depuis 1923,et pU\t dant les meilleures
ées à Genève et dans toute la Suisse.

M ME

_‘L_ê

' ;
'”î DEUXIÈME PARTIE
F
k
J
l!‘0cc1dent et Orient (grande marche) … C. St-Saëns
î transer. de À. Tessier
{| Trois adaptations musicales G. Pierné
; sur des vers de Jean Lorrain, Albert
K#  Samain, et Rosemonde Gérard
‘\,7 Au piano: M"* Francis Bodet.
f Récitant: M. Henr: Muller.
Ï Violon: M. Henri Sougné.
7h Ah' perfido Beethoven

M"* Schmied-Vallier.

  
 
  
 
 
 

— _w“AÏ‘! =s

‘Le calme de la mer et heureux

voyage (Cantate) L. Beethoven
transer, de F. Bodet
Schmied-Vallier, M"* C. Brunner,

Alex. Kind.

Soli: M

MM. Kunz, Ed.

Chœur et Fanfare : 300 exécutants.

PHÛTÛGRAPHIE DART

F.-H, JULLIEN

15,

 

Cours de Rive

GENEVE

ï

Venez dîner avec vos amis
au restanrant de

l’Hôtel Richemond

TERRASSE

Déjeuner F.5 DinerF.6
Afternon-tea

Repas de noces et grands dîners

V. ARMLEDER

 

 

 

Buvez la

Saint-Romain

Source Parot

eau minérale réputée, pour
la table et le régime,
gazeuse, naturelle,

 

Fr. 153 millions

- Corraterie, 6

    

CAROUGE
rue du Marché

PLAINPALAIS
36, rue de Carouge LIs

q'aux meilleures conditions

R O S SS S S E

ETE N SS OE IS OS A E RE

Maux de Pieds

Douleurs, Brûlures, Engelures
Transpiration. Cors, Durillons

quéris par

Sels de Romarin

pour bain de pieds, la boîte Fr. 1-
D' DUMARTHERAY & C"
10, r. du Mont-Blanc et toutes autres pharmacies

en UE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_010.tif"/>
<page><![CDATA[TFAIÉLEUR- COUTURIER

vV. DONADBDIO

Costume Tailleur

 
  
   
   
  
   
   
  
    
    
    
   
  
 
   
 
   
   
  
   
      
    

Manteau Amazone ;l
{

GRAND'RUE, 29 TÉLÉPHONE GENEÈVE

 

 

 

Notice sur les œuvres fiqurant au programme (suite)

La Marjolaine (suite)

Et, portant à la main des palmes, Font cortège, et de purs regards

Dans l'espace et sous le ciel calmes. D’azur sombre, où l'on sent des âmes
Ascensionnent de grands vieillards Sillonnent de grands traits de flammes
De grands vieillards en robe blanche La nuit, la lune et ses brouillards.
Dont le front chauve oscille et penche Et celà monte avec des psaumes

Sur des chapes de lourds brocards Et des noëls, anges, fantômes

Et puis ce sont par théories De vierges saintes et d’élus

Des vierges en robes fleurie Et conduit, en cérémonie

D’étoiles et de lys épars La Marjolaine à l’agonie

Les fronts sont nimbés d’auréole Dans le paradis de Jésus. ;
De longs archanges en étoles JEAN LORRAIN

Nuit divine !
La nuit est bleue et chaude et le calme infini,
Roulé dans son manteau. le front sur une pierre,
Joseph dort, le cœur pur ayant fait sa prière
Et l’Âne à ses côtés est comme un bumble ami
Entre les pieds du sphinx appuyée à demi,

La vierge, pâle et douce a fermé la paupière ;
Et dans l’ombre une étrange et suave lumière
Sort du petit Jésus dans ses bras endormi,
Autour d’eux le désert s’ouvre mystérieux
Et tout est si tranquille à cette heure, en ces lieux
Qu’on entendrait l’enfant respirer sous ses voiles.
Nul souffle.….… la fumée immobile du feu
Monte ainsi qu’un long fil se perdre dans l’air bleu . ! ‘
Et le sphinx éternel atteste les étoiles. ÿ

ALBERT SAMAIN

BROSSERIES EN TOUS GHRES | Blanchisserie d’Arve

Deéméloirs et Miroirs ; Cafouge
Articles pour l’entretien
d’appartements et d’hôtels ;

 

 

 

Parllassons; Pinceaux ; Eponges ; SPé cialité d e O 85 cent.
Peau de daims. linge au poids » le kg- \
Magasin et atelier :
6, rue Winkelried Service à domicile

H. NYDEGGER.

Tél. Mt-Bl. 20.73 Timbres-escompte

 

 

 

F m S C H UB N E E_ L Séchage en plein air i]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_011.tif"/>
<page><![CDATA[19

B

;‘13‘

î ‘ > < < 4 USNT UE Z <1* ;
É CHARCUTERIE SOCIÉTÉ GENEVOISE
f‘ <s TmNOTÉS e
É , . » D'ÉLECTRICITE 3
1 ;

B |V/cior Courlois

H‘ Rue Chantepoulet_ B° .- GENÈVE Max ET E{0f;l«:l{ QLI‘ ET

[Ë;( (En face de la Grande Poste) 4 l w

I Maison de eonfiance fondée en 4884 6, Cours de Rive Tél. Ständ 11-30

£ Service à domicile

Toutes Spécialités . ; ,

( Maison. sérieuse, consciencieuse, et en
' Télép. Mt-Blanc 28.82 plus, modérée dans ses prix —
IË

I

Notice sur les œuvres figurant au programme (suite)

TT

Noël

TR

Où l’alphabet fut interdit.

Les arbres éteient d’angelique,

Les maisons de sucre candli,

Et sur les trottoirs de règlisse

On rencontrait, c’était charmant !
Des bons hommes de pain d’épice.
Qui vous saluaient gravement.
Dans ce doux pays de féerie

Ainsi qu’ils le font chaque année
En papillottes les pieds nus,

f Devant la grande cheminée,

Les bébés roses sont venus.

A minuit chez les enfants sages

; Le joli Jésus, qu’à genoux,

On adore sur les images,

$

; Va, les mains pleines de joujoux

l Du haut de son ciel bleu descendre. A Guignol on va chaque jour,
Et l’on voit sur l’herbe fleurie

Et, de crainte d’être oubliés,

Les bébés roses dans la cendre
Ont mis tous leurs petits souliers.
Derrière une buche, ils ont même,
Tandis qu’on ne les voyait pas,
Mis, par précaution suprême,
Leurs petits chaussons et leurs bas.
Puis, leurs paupières se sont closes
A l’ombre des rideaux amis.…….
Les bébés blonds, les bébés roses,
En riant se sont endormis.

D e cagres Ÿ

Les lapins jouer du tambour.

Sur de hautes escarpolettes,

Bercé par les anges, on dort.

Là, tous les chiens vnt des roulettes
Tous les moutons des cornes d’or
Mais comme venait d’apparaître

En personne le chat botté

Le jour entrant par la fenêtre

A mis fin au rêve enchanté.

Alors en d’adorables poses,

Et jusqu’à l’heure où l’aube enlève S’étirant sur leurs oreillers,

Les étoiles du firmamant, Les bébés blonds, les bébés roses,
. [Is ont fait un si joli rêve En riant se sont éveillés, ;
Qu’ils riaient encore en dormant. ROSEMONDE GEÉRARD
Ils révaient d'un pays magique

 

T TS PATRES 0s ÉR A S É REN EN

 

 

 

TPE A T

PAPIERS PEINTS Grand choix des premières fabriques
LINOLEUMS |

Ancienne Maison ‘ P. PRICAM

Auguste KELLER, succ.

Collections et devis 1 RU VERSONNEX 11

sur demande, sans frais Téléphone 5{and 0.289

et sans engagement . GENEE

Tous les tapis, paillassons, toiles cirée

 

T

 

 

 

ce p]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_012.tif"/>
<page><![CDATA[Fanfare Municipale de

CONSTITUTION

Saxophone soprano : Georges Viani

Saxophone alto : Ugo Viani, Berthoud,
Kauffmann

Saxophone ténor : Bohy, Cilandroni
Saxophone baryton : Buffat, Bættge

Petits bugles :
R. Kister.

Gaillepaud (soliste),

Bugles solo: Annen (soliste), Emonet,
F. Kister, Jaquard, Cheneval, Bon-
nard, Excoffier.

1" bugles : Wolfran, Offredi, Lévy Gap,
Moser, Lottaz, Veuve.

2* bugles : Schenk, Deluz, Delgrosso,
Jeanrenaud.

SINOUBLESES

Péguet, Refatti, Gianetti
Bertinotti.

,

Cornets : Martinet (soliste), Vaudroz,
Fournier, Reubi.

 

la Ville de Genève

DES REGISTRES

Trompettes : Sciolli (soliste), Genet,
Rochat, Wyss, Magnin, Weber Félix.

Cors : Mouchet (soliste), Kaiser, Gex,
Weber Beat.

Trombones :Thévenaz (soliste) Roré,
Liaz, Junod, Bron, Bonola, Muriset.

\ /ti : Oeschlin (soliste), Muller, Kess-
ler, Grosfillier.

Barytons : Pellet (soliste}, Chométy,
Gloor, Bussien, Gnädinger.

Basses : Rippl (soliste), Vaucher, Tho-
rion, Débarbouillet, Træsch, Chapon

Contrebasses : Detomasi, Gindra Mar-
coni, Barberat, Clerc, Chessel.
Timbales : Girardet.

Batterie et accessoires : Etoupe, Maïer,
Collomb, Chambaz, Richoz, Vaihlé.

 

 

 

r

Armand PO

Succes. de POCH

JOXILLERIE —- HORLOGERIE -

 

32, Rue du Rhône - GENÈVE - Fusterie, 2

 

ce O VS

ELON Frères

 

PIERRES et PERLES précieuses]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_013.tif"/>
<page><![CDATA[BOUCHERIE VICTOR MARQUET

HALLE DE RIVE 11-12, côté Bd Hélvétique
Spécialité d'agneaux de prés salés
Viande de première qualité au plus bas prix
Timbres jaunes de Téléphone Maison de confiance
l’'Union commerciale Stand 60.25 Se recommande
Prix spéciaux pour hôtels et pensions
Service à domicile dans toutes les directions

 

 

 

  

 

 

 

Union Fanfare Municipale
Instrumentale de la
Genevoise Ville de Genève
[
f\ 1
ANNEE 1927
f 0
ä M. Ph. ALBERT
E Président
Î
k Président :  Philibert Albert Matériel : Camille Barberat
| r. Hôtel-de-Ville, 4 » Henri Gap
E Vice-Prés. :  Henri Martinet Equipement: Joseph Clerc
E Emilien Bernard » Marius Jacquard
ë Trésor. gén.: Jérome Marconi | Biblioth. : Hugo Viani
i r. Jean-Jacquet, 12 | » R. Buffat
Vice-Tréso. : Jean Chométy » M. Rippl
A Charles Wendling Directeur :  Francis Bodet, rue
ë Secré. géné. : Léon Giuntini, Secré- de Saussure, 6
| Ë . tariat Hôtel Municipal Officier : M. Henri Muller
| V.-Secrét :  Emile Emonet | Q. des Bergues, 11
!' Emile Pellet | P.-Drapeau : Paul Vessaz

 

 

  

} La Reine des
Ï--}Nlotooyclettes

 

 

 

;

(

P

| -
[

f]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_014.tif"/>
<page><![CDATA[Mesdames…. ne pleurez plus,

si vous avez cassé un
6ôbjet d'art quelconque

CHASTOLDI, 9, Rue de l’Hôtel-de-Vil1le

vous le réparera

 

 

M. G. GIRARDET,

instruction musicale.

 

Cours, Enseignement musical

Profésseurs : Courside salfège, M. François KISTER ; Petits cuivres, M. Gabriel SCIOLLI ;
Trombones, M. Joseph LIARD ; Saxophones, M. Pierre SANTANDRÉA ; Batterie-

Commission Musicale composée de: MM. F. BODET, dir.; MARTINET ; F. KISTER;
ANNEN: SCIOLLI: PELLET: GIRARDET ; RIPPL: R. KISTER; THÉVENAZ.

ISS

La Fanfare Municipale a institué des cours gratuits pour
l'enseignement du solfège et instruments. Ces cours sont donnés
par les Professeurs de la Fanfare sous la direction de M. F. Bodet,
directeur, 1°' prix de cornet du Conservatoire de Paris. Il sont
ouverts à tous les jeunes gens désireux de posséder une sérieuse

 

 

 

Entreprise générale
—— d’Electricité

Henri DUPRAZ

SOCIÉTÉ ANONYME
Concessionnaire de la Ville de Genève

6, Rue de la Tour-Maitresse - GENÈVE
Téléphone Stand 25.49

Compte de Chèques postaux I. 634

 

GRANDE MAISON DE BLANC

 

Calicoes

14, Rue de Rive, 14
- Angle Rue Verdaine -

Toujours les prix les plus bas]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_015.tif"/>
<page><![CDATA[M* PDPUPSOUEhPRON

Sage-femme diplômée

Place du Port, 2 Téléphone Stand 42.16
G. E N È-V E Arrêt des trams 1-2-5

soins médicaux
pensionnaires
prix modérés

 

   

M. H. MULLER
Officier

Carte de Membre Passif

Notre société, dans le but de permettre aux personnes qui lui
portent intérêt de lui prêter leur appui moral et matériel, délivre des
cartes de membres passifs aux prix annuel de 5 francs.

Ces cartes peuvent être demandées auprès de chaque membre de
la Société ou par lettre à M. J. Marconi, entrepreneur, rue Jean-
Jaquet, 12, trésorier de la Fanfare.

 

 

 

 

CON S > 11515

Les Fils de Ph. GIEROMP

successeurs

r GT0N

Maison fondée en 1850

 

4, Rue Prévost-Martin

ï “c ; e e
Télephone Atanareos à 4 Livraisons loyales]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002652_016.tif"/>
<page><![CDATA[Au Linoléum E. CIZ A

2, Place Cornavin - 14, Chantepoulet

Tous les linoléums, imprimé et inerusté
Passages, Linoléum incrusté spécial pour table - Pose soignée

TOILES CIRÉES - PAPIERS PEINTS

Collections modernes - Prix avantageux

Paillassons, Nattes encadrées, Tissus pour meubles et tentures
Téléphone Mont-Blane 25-14

 

 

 

Avantages résultant de la Carte de Membre Passif

Notre Société, dans le but de permettre aux personnes qui lui
portent intérêt de lui prêter leur appui moral et matériel, délivre des
cartes de membres passifs au prix annuel de 5 francs.

Ces cartes peuvent être demandées auprès de chaque membre de
la Société, ou, par lettre, à M. J. Marconi, entrepreneur, rue Jean-
Jacquet, 12, trésorier de la Fanfare.

La carte de Membre Passif de la Fanfare Municipale donne
droit à deux entrées à chacun des concerts ou autres manifestations
organisées par la Société, sauf décision exceptionnelle.

D'autre part les membres passifs bénéficient, lors des voyages
organisés par la Fanfare, de tous les avantages obtenus sur les con-
ditions du voyage.

Nous rappelons que notre Société organise, chaque année, au
minimum 2 concerts au Victoria-Hall, 3 ou 4 au Jardin Anglais.
Elle organise également très souvent des soirées avec bal, Arbre de
Noël, etc.

 

 

 

T =

 

 

 

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

Croix-d'Or, 2* — GENÈVE - 1515 57

CAFÉ-RESTAURANT CAFÉ EXTRA
Mets de Brasserie — Plat du Jour

Bière Warteck Bâle E. MAYERAT.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>