<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le Messie
            <date when='16/12/1930'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002730</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Denéréaz, A. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19301216'/>
        <title>Le Messie</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1930-1931' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Denéréaz, Alex.' type='person' role='int'>Denéréaz, Alex.</name>
        <name key='Choeur d&apos;hommes de Lausanne' type='person' role='int'>Choeur d'hommes de Lausanne</name>
        <name key='Choeur du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Choeur du Conservatoire de Lausanne</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Malnory-Marseillac, F.' type='person' role='int'>Malnory-Marseillac, F.</name>
        <name key='Falk, Lina' type='person' role='int'>Falk, Lina</name>
        <name key='Weynandt, M.' type='person' role='int'>Weynandt, M.</name>
        <name key='Kling, J.' type='person' role='int'>Kling, J.</name>
        <name key='Faller, C.' type='person' role='int'>Faller, C.</name>
        <name key='Troyon-Blaisi (Mme)' type='person' role='int'>Troyon-Blaisi (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[m% 1
Üictoria-Tall, Genène
Mardi 16 Décetvbre 1930
!\£
Messie
de 6. #. Taendel 9 ,Ï
- Choeur d'Hommes de Lausanne
c
t. d
n ‘ ,
’ #. Programme : 50 contimes >
1 - # q «
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Lau sanne
Pont, 6
Picl‘larâ
Ruc
o
9
Q
©
oO
z
©
n -
%2
S
.mœ —
b
E & .OG
° æ
=4
—
U
—
sS
e
=
“
O
,
Anglc
Jépasse 3707000
EN
lege
6
Le nombre des déposants
S
La Banque Populaire Suisse gère pour plus de
420 millions de francs Æépargncs
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VIGTOR A HLN - GENEVE
Mardi 16 décembre 1930, à 20 h. 30
Le MESSIF
de G. F. HÆNDEL
Oratorio pour Soli, Chœur mixte, Orchestre et Orgue
++
Direction : Alex. DENÉRÉAZ
CHŒUR D'HOMMES DE LAUSANNE
CHŒUR DU CONSERVATOIRE de LAUSANNE
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
**
SOLISTES :
Mme F. MALNORY-MARSEILLAC, soprano, de Paris
Mlle L. Farxk, alto, de Paris et Bruxelles
M. M. WEyNANDT, ténor, de Bruxelles
M. J. Kuinc, basse, de Paris
À l’orgue : M. C. FALLER, organiste de la Cathédrale
Au clavecin : Mme E. Troyon-BLAISsI, professeur
doo exécutants - - - Durée de l’exécution » heures
Prix des places :
B8 7.—, 6.— 5.—, 4.50, 4d.—, 3.— et 2.75
(Droits compris).
Location chez SAUTHIER - JÆEGER, 12, Fusterie
de 10 h, à 12 h. 15 et de 14 h! à 18 h. 30 - Téléphone 40.491.
IMPRIMERIE G. VANEY-BURNIER S. A., LAUSANNE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[i
Ouverture
de
crédits
et
en général
toutes
B opérations
— d
banque
ce
| (— } =)),
x{|e=]j==}
e
TIO ITIT
Union Vaudoise du Crédit
SIÈGE SOCIAL : LAUSANNE 2, RUE PÉPINET
17 AGENCES DANS LE CANTON DE VAUD
LES SYNTHÈSES DU JOUR
RADIO GÉNÉRALE
TRADUCTION PARFAITE DES SONS AMPLIFICATEURS
L’EUROPE AVEC UN MINIMUM GRAMOPHONES
DE BRUIT PIANO - LUTH
DENIER & .
FONDATION 1920
MAGASINS, BUREAU TECHNIQUE, ATELIERS : ONZIÈME ANNÉE
Ruelle St-François, 3, LAUSANNE
TÉLÉPHONE 26.196
INGÉNIEUR DANS LA MAISON
SÉCURITÉ
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_005.tif'/>
        <page><![CDATA[,
DENEREAZ
d
ALEX.
M.
(—
hommes de Lausanne
ur du Chœur
Directe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[G. F. HAENDEL
Georg Friedrich Haendel naquit à Halle, en Saxe, le 25
février +865, c'est-à-dire quelques semaines avant son grand
émule J.-S. Bach#Ces deux colosses de la musique dominent
tout leur siècle ; mais tandis que Bach se complaît dans l’ana-
lyse de ses émotions, Haendel les synthétise, en simplifie
l’expression à l’extrême. D’où ce style d'apparence fruste
et populaire malgré la culture d’âme raffinée qu'elle recouvre.
« Quoique Allemand, Haendel est la plus haute incar-
nation du génie musical anglican. Il a le geste large, constant,
d’un dompteur de peuples. Comme toutes les natures gra-
nitiques, capables de sentiments gigantesques, Haendel a
l’aversion du joli, di-fignolé, du raffinement psychologique.
« C’est sur de vastes « plans » sonores, au milieu de grandes
et dramatiques antithèses, que son esprit hautain, altier,
aime à se mouvoir.
« Grandeur sublime qui conquerra les foules, irrésisti-
blement, par sa prodigieuse simplicité.
« Haendel domine et soulève par l’ampleur grandiose de
son geste. Tout en grandes lignes, il dédaigne la grâce frivole,
l’enjouement, l’excitation éphémère ; étant rude, raide,
héroïque, il ne saurait être ni élégant, ni badin, ni bien sen-
sitif. La beauté qu'il connaît le mieux, c’est la beauté du
sublime. Son allure musicale, supérieurement rythmée, d’'un
balancement majestueux comme celui d’un mouvement cos-
mique, unit un maximum de force à un maximum de con-
viction. » (La musique et la Vie intérieure, par L. Bourguès
ef Alex. Denéréaz).
Les œuvres de Haendel sont légion. Successeur du maître
anglais Purcell, il excella dans l’opéra, dotant sa patrie
d’adoption d’une imposante série d'œuvres de théâtre. À
côté de très nombreux concertos et sonates célèbres, il
écrivit toute une série d’oratorios qui comptent parmi ses
plus beaux titres de gloire (Saül, Toraël, le Messie, Samaon, Se-
melé, Heraklès, Betsazar, Judas Macchabée, Joseph, Josué, Salo-
mon, Jephlé et plusieurs autres). Oeuvres où l’impulsivité de la
passion apparaît canalisée par une volonté toujours maitresse
d’elle-même ; art impeccable, forme rigoureusement équilibrée
jusque dans les élans les plus débordants.
Les Anglais adoptèrent Haendel, qu’ils considèrent encore
aujourd’hui comme leur grand génie « national ». Devenu
aveugle, il mourut à Londres le 14 avril 1759 ; sa dépouille
mortelle fut inhumée en grande pompe à l’Abbaye de West-
minster. Huit jours avant sa mort, il conduisait encore
une brillante exécution du « Messie ».
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LE MESSIEF
de G. F. Haendel
Ce chef-d’œuvre qui, pour beaucoup représente l’ « Ora-
torio des Oratorios », fut écrit par Haendel en sa 56e année
(1741). Le génie du maître était alors en sa pleine maturité ;
mieux encore : en pleine effervescence. Chose à peine croya-
ble, cette partition, malgré ses proportions gigantesques,
fut esquissée ef réalisée entre le 22 août et le 14 septembre
de la même année. Haendel, parlant des journées durant
lesquelles 1l avait écrit le fameux Alleluia, disait de lui-même :
« Etais-je dans mon corps, ou hors de mon corps ? Je ne sais ;
Dieu le sait.» Soutenu par le souffle d’en-haut qui, à cer-
faines heures, soulève hors d’eux-mêmes les artistes de génie,
il écrivit une œuvre dont l’ordonnance, l’équilibre, l’abon-
dance d’inspiration mélodique défient les siècles. Soli et
chœurs y alternent en oppositions heureuses, chaque pièce
se faisant remarquer par une unité de structure insurpassable.
Succession de blocs grandioses, équarris magistralement, et
dont l’ensemble forme un mur cyclopéen.
L’œuvre ne suit pas le plan traditionnel de l’Oratorio ;
Haendel en a tracé la forme selon son idée personnelle, Elle
se subdivise en 3 parties: I9 Nativité et Vie du Messie ;
II9 Passion et Résurrection ; III9 Promesse de Vie éternelle.
Si les maîtres des XVIIe et XVIIIC siècles se complurent
dans la description musicale détaillée des épisodes de la
Passion, Haendel préféra ici traiter leur ensemble dans un
sens particulièrement abstrait et transcendant. D’où une allure
générale un peu froide peut-être si on la compare à celle
d’autres œuvres analogues, mais d’une unité, d’une éléva-
fion et d’une sévérité sublimes. Peu d'’oratorios offrent
semblable exemple d’une tension mystique aussi parfaite-
menf homogène.
Comme toute grande œuvre chorale de Haendel, la par-
fition du « Messie » paraît aujourd’hui trop riche pour se
prêter facilement à une exécution in exlenso. L'auditeur en
serait exténué. Si bien qu’on divise parfois cette exécution
en deux concerts successifs. Une autre tradition, plus cou-
rante, consiste à sélectionner un choix de numéros suffisam-
ment coordonnés. C’est à cette seconde version que corres-
pond le texte figurant ci-dessous. En Allemagne on a l’habi-
fude d’intervertir certains Nos pour pouvoir terminer l’œu-
vre par l'Alleluia. Ce qui produit grand effet, mais trahit
la pensée du maître. Les présentes auditions s’appliquent
au confraire à respecter ses intentions, tout en supprimant
16 Nos sur les 52 que comporte la partition.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ANALYSE
PREMIÈRE PARTIE
Ouverlure. Elle est moins la préface de l'œuvre totale, que l’in-
troduction du solo de ténor qui la suit. Page grave, sur le mode
mineur, dont la lourde mélancolie se fait jour à travers l’allure
fuguée conventionnelle, exprimant l’atmosphère sombre qui
pesait sur le monde avant la venue du Messie.
No 1. Récitatif du ténor : teinte douce et tendre, dont la tona-
lité majeure contraste heureusement avec la précédente : rayon
d’espérance traversant les nuées, promesse libératrice.
Console-toi! Console-toi, mon peuple!
dit l’Eternel, votre Dieu.
Rassurez Jérusalem captive, rassurez Jérusalem désolée ;
et dites qu’ils expirent, les jours de deuil et d’opprobre.
Que Dieu pardonne enfin ses crimes et lui fait grâce toute enfière.
Voici la voix d’en haut qui crie :
« Dans le désert tracez les sentiers du Seigneur ;
Frayez dans la lande la route du Très-Haut ».
No ». Air du ténor : atmosphère toute imprégnée de senteurs
printanières ; aurore symbolique de régénération spirituelle.
La vallée, la ravine sera comblée
Jusqu’au niveau des plaines, des hautes plaines,
Et la montagne s'abaissera
Le sol aride se couvrira de fleurs, de verdure ;
le roc altier, la cime sauvage en frais vallon se changera.
No 3. Le chœur fervent et joyeux, évoque la venue du Messie
que tous espèrent.
Apparais, splendeur de l’Eternel!
Céleste aurore, douce flamme.
O rayon divin.
Tous les peuples verront ta lumière,
Dieu l’a promis, Dieu l’a prophétisé
Tous les peuples verront ta gloire,
Car Dieu même l’a promis.
Nos 4 et 5. Récitatif et Air de basse : avertissement sévère
visant p]us spécialcmcnt les fêtes de l’Avent, 1.‘appc]ant le don
que Dieu a fait aux hommes, et la nécessité pour eux d'expier
’amender. L'orage de Sinaï semble gronder au loin.
et de s
Il avait dit, le Tout-puissant :
« J'ébranlerai bientôt, dans ma sagesse,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[N
« Le ciel, la terre, les mers, les espaces,
« Et toute la nature.
« La ferre, le ciel, les mers, les espaces,
« Seront troublés d’émoi,
«Car il approche, le désiré des nations ;
« Le roi qu’attend le monde arrive dans son temple ;
« Le sauveur qu’implorait votre prière,
« Voilà qu’il vient. »
Mais qui l’oserait contempler face à face ?
Comment affronter sa sainte présence
Eft supporter l’éclat de sa gloire ?
Qui donc oserait affronter sa présence
Et le voir face à face.
Dans tout l’éclat de sa puissance,
Ft demeurer sans épouvante en sa présence ?
Il brillera comme un feu qui rayonne,
Comment soutenir sa vue ?
I brillera tout à coup, ainsi qu’un feu rayonnant qui s’enflamme
Qui donc supporterait sa vue ?
C()n]l"Cnt ](‘        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Ul'r sans L"p(h(l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.‘llll0 ?
No 6. Les vocalises du Quatuor et du Choeur surenchérissent,
éclairs jaillissant de toutes parts ; lumière illuminant la route
des pécheurs.
I] vient purifier le peuple d’Israël,
La race élue.
Vers le Seigneur, que montent nos vœux,
Et que nos sacrifices fument sur ses autels!
Nos 7, & el 9. Récitatif, Air et Choeur, introduisent l’auditeur
dans le cadre de l’œuvre messianique affendue : atmosphère
limpide, élyséenne, enveloppant tout d’un charme divin.
Alto Solo
Celui qu’a promis le Seigneur est venu sur la terre
Il a pour nom: Emmanuel, Dieu parmi nous
O foi qui portes la bonne nouvelle,
Monte donc sur la haute montagne.
Elève ta voix, messager d’espoir,
Répands la joie ;
Par fous, que fon chant soit entendu ;
Proclame en tous lieux la nouvelle,
Dévoile en tous lieux le mystère ;
« C’est Dieu qui vient
« Il vient, il vient, le Seigneur Dieu ;
« Il est venu! »
O foi qui rends à Sion l’allégresse,
Lêève-toi tout brillant de clarté ;
Rayonne, le Seigneur a mis sa flamme à ton front ;
Ef sa force vit en toi
La force du Seigneur est en toi ;
Sa pure et sainte ardeur éclaire .ton esprit ;
Rayonne, la force du Seigneur
Réside et vit en toi
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Chœur
O toi qui portes la bonne nouvelle,
Et qui viens consoler Jérusalem,
O toi qui rends à Sion l’allégresse,
L’espérance et la joie,
Elève ta voix, parle-nous et béni sois-tu!
Proclame le grand mystère :
« C’est Dieu qui vient! »
La force du Seigneur rayonne sur toi.
No 13. Une Symphonie pastorale s’élève suavement. de l’or-
chestre. Phrase naïve, que les Noëls romains entendent depuis
des siècles jouée par les « pifferari » calabrais. Nocturne pai-
sible et plein d’adoration ; nuit des Bergers à la Crêche.
No 14. Récitatif du Soprano : l’Annonciation. L’orchestre,
tenu dans le registre élevé, soulève la pensée jusque dans les
nuées où frémit l’aile des anges.
Pendant la nuit, des bergers nombreux veillaient,
Gardant leurs troupeaux dans les champs.
Soudain, l’ange du Seigneur apparut,
La lumière de Dieu brilla dans l’ombre ;
La terreur les saisit.
L’ange, alors leur parla :
« Ne craignez point, c’est une grande joie
« Que J’annonce aujourd’hui pour tous les peuples.
« Car dans la ville de David le Sauveur vient de naître,
« Le Christ, le Messie, le Seigneur. »
Et tout à coup des chœurs célestes,
Au sein de la nuit étoilée,
Mélodieux, chantèrent :
No 15. Le Choeur, tressaillant d’allégresse, entonne un hymme
de gloire et d’amour ; le Messie est né, la joie déborde :
Gloire au Seigneur,
Gloire et louange éternelle !
Et paix sur terre.
Béni soit ce grand jour.
No 16. Air du Ténor. Vocalises jubilatoires ; l’Humanité
exulte à la promesse de Vie.
Et toi, Sion, tressaille et chante!
Tressaille, 6 sainte montagne !
Tressaille et chante d’allégresse!
O fille de Jérusalem!
Voici ton Roi qui vient vers toi.
Il est le prince débonnaire qui porte la paix parmi les hommes.
Il vient porter la douce paix, la paix parmi les hommes.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[// ////
////
/ /%W// //”/////,,Ç {
À \ \_\ % à /
; \ä
L'ANGE GARDIEN
est symbohse par cette marque.
Les jeux de ces enfants ne
sont pas menacés, en raison
de la prévoyance des parents.
Commencez par assurer votre
famille et, à chaque naissance,
augmentez votre police.
LA SUISSE
Surances Vie et accidents
LAU S À N N E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Le Préféré
des
PIANOS SUISSES PIANOS
a sextuplé sa pro-
duction en 5 ans.
ë T I S C H Représentants
; FRÈRES S.A.
LAUSANNE, 5 r. Caroline - Montreux - Neuchâtel - Vevey
Appareillage - Ferblanterie - Couverture - INSTALLATIONS SANI-
TAIRES - Chambres de Bains - Bidets - Toilettes - W. C. - Chaulfe-
eau ,, Cumulus” - Bouilleur à gaz ,, Thermal” - EAU - GAZ
‘ William DEPIERRAZ
Rue de Bours, 27 - LAUSANNE - Ruelle de Bourg, 9
Téléphones : Afeliers-Bureaux 28.728 Appartement 25.006
.J
( JUNOD FRÈRES
Ë PLACE ST-FRANÇOIS, 8
NN
&% Maison du pays fondée en 1867
HORLOGERIE
Représentants des grandes marques
BIJOUTERIE — OFÉVRERIE 1m
Grand assorliment en tous genres — Réparations
Spécialités de bagues chevalières Gravure d'armoiries
Recherches de blasons Ex-libris
36$F-  N'at(endez pas trop tard pour les étrennes
=-s
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Et toi, Sion, tressaille et chante,
O sainte montagne! chante, ô fille de Jérusalem!
Voici tfon Roi qui vient vers foi.
Nos 17 et 18. Récitatif et Air (Alto, puis Soprano). Invoca-
tion tendre et souriante au Bon Berger (rythme de la symphonie
pastorale No 13). Douce figure du Christ, toute rayonnante
d’une paix ineffable.
Alto Solo
Les aveugles, soudain, verront
Et l’oreille des sourds entendra ;
L'infirme sans peine marchera ;
Les muets chanteront la gloire du Seigneur.
Berger fidèle et tendre,
Il veille nuit et jour ;
L’heureux troupeau qu’il garde,
Sans craindre aucun péril,
Se fie à son amour ;
Portant sur ses épaules l’agneau trop faible encor,
Aux calmes pâturages, il conduit ses brebis,
Pasteur vigilant.
Soprano solo
Venez à lui, venez, 6 cœurs meurftris et las.
Qu'’écrase un lourd fardeau d’angoisse et de souffrance,
Il vous consolera ; il vous relèvera
Vous retrouverez la force et la paix,
Si vous suivez ses douces lois ;
I1 vous délivrera de toutes vos peines,
De tous vos tourments
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[DEUXIÈME PARTIE
No 20. Le Choeur se lamente : les pharisiens ont accusé le
Christ. Rythme péniblement saccadé, obsession lancinante.
Voici l’agneau de Dieu,
Qui du monde efface les péchés.
Voici l’agneau de Dieu,
Rédempteur des péchés, Sauveur des pécheurs.
No 21. Air d’Alto. Le Christ est condamné ; tristement la voix
s’élève et pleure sur les douleurs divines. Phrases entrecoupées
des violons, gémissant dans un vide oppressant. Puis, rythme
de l’orchestre aux pulsations lourdement saccadées : flagellation.
Il fut victime pour acquitter nos dettes ;
Il est devenu un homme de douleurs ;
Il expie pour nous, hélas!
C’est l’innocent qui veut expier nos forfaits.
Clémence auguste, merveilleuse bonté !
Mystère.
Hélas! C’est la victime expiant nos forfaits.
Il a subi, sans murmure, de ses ennemis
La haine et les fureurs, les outrages, les coups.
Et, jusques à la mort, courbant la tête,
Il a souffert sans plainte, il a tout pardonné.
No 23. Choeur, tragique et grave : double fugue, débordante
de compassion et de ferveur.
Son sang divin est pour nous un baume.
No 24. Le Choeur abandonne la note tragique ; l’atmosphère
s’éclaircit. Sorte d'intermède, regard jeté sur le passé où les
hommes étaient sans Sauveur. Vers la fin du morceau, une large
phrase (allusion au style pathétique des « Passions », résume
la douleur de l’Humanité rassemblée au pied de Golgotha.
Comme un troupeau loin du pasteur,
Les hommes s’égaraient par les sentiers maudits,
Sur les pentes qui conduisent à la mort.
Mais Jésus, pour nous sauver,
A voulu, dans sa bonté
Porter sur lui le poids des vengeances du Seigneur.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[13
No 25. Récitatif du Soprano ; l’orchestre retentit des coups
du marfeau crucificateur, puis du rire grossier de la foule.
Le peuple, le voyant crucifié,
Riait de ses maux,
Et blasphémant, disait :
No 26. Le Choeur des incrédules ironise, trivial, sur une
Fugue dont le thème incarne la lourdeur de l’incompréhension
populaire.
En Dieu tu mettais ton espérance ;
Qu'’il vienne donc, ce Dieu,
Qu'’il vienne à fon secours!
Puisqu’il est si puissant,
Pour te sauver qu’il vienne à fon secours !
Nos 27 et 28. Récitatif et ÆArioso du Soprano, évoquant les
7 P 1
souffrances du Crucifié; la cantilène s’effondre en soupirs et
gémissements.
Son cœur est déchiré ; la douleur l’accable,
Il cherche en vain un consolateur,
Il ne voit personne qui de ses tourments ait pitié.
Voyez, hélas! fut-il jamais angoisse si terrible,
Si cruelle peine ?
Nos 29 el 3o. Récitatif et Arioso du Soprano ; l’âme, qui s’était
abandonnée, se ressaisit ; par delà la Crucifiction, elle entre-
voit la Rédemption, puis s’exalte devant le mystère de la
Résurrecftion.
Pour expier les péchés de son peuple,
Il a souffert mille tortures et la mort même.
Pourtant, de la mort il fut vainqueur.
Son corps au tombeau n'’est pas resté ;
Bientôt du sépulcre il est ressuscité
Vivant et glorieux.
Jésus est ressuscité ; de la tombe
Son corps bientôt sortit, vainqueur et triomphant.
No 31. Le Choeur à son tour s’exalte. Enthousiaste, 1l assiste
à la glorieuse Ascension du Christ, devant qui s’ouvrent les
portes du Paradis. Exultation.
Ouvrez-vous donc, portes des cieux,
Sublimes parvis des temples sacrés,
Le voici, le Roi de gloire.
Quel est ce roi de gloire ?
— Le Dieu des armées, souverain des vicfoires,
Le Tout-Puissant,
C'est lui le Roi de gloire!
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[14
No 34. L'Air de Basse surenchérit, annonçant la libération
de l’'Humanité.
Tu rouvres devant nous le bienheureux séjour
Et tu fais tomber nos chaînes
Tous les hommes reçoivent ta sainte grâce
Qui sauve aussi tes ennemis.
Dieu contre nous n’a plus de colère |
Et son courroux s’apaise.
No 56. Air du Soprano. Le Verbe du Christ, agissant parmi
les hommes, commence son voyage terrestre. La Vérité est en |
I]ïé—ll‘k‘hk‘, se Î‘I‘&_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>âﬂt dOUCCIÏ‘lCI‘IÎ passage dans ICS Ccœurs.
Bénis soient-ils, ces messagers de paix et d’espérance
Qui portent le salut j
Bénis soient-ils pour leurs bienfaits,
Ces envoyés de Dieu,
Dont la parole sainte promet aux cœurs fidèles
L‘ n (‘tCI‘nCI b\‘nheur (!Z‘lﬂS l'(‘ternel amour.
No 37. Le Choeur célèbre la diffusion de la Parole de Vie,
dont les messagers s'en sont allés par monts et vaux.
Par tous les pays ils sont pas
Le dogme nouveau du Verbe saint
S’est répandu par tous les pays. |
L'Evangile en tous lieux est préché,
Ch(l‘$«\[)t lC n]:l] et l'CÏ‘Ï'QUÏ‘
No j2. Le Choeur saisit soudain le sens profond de la mission
des Apôtres. Soulevé d’un enthousiasme sans bornes, il clame
un Alleluia de libération universelle. Le voile tombe ; par delà
les astres, apparaît Jehovah sur le Trône de gloire, éternel,
infini, dominant l’Espace et la Durée. À ses pieds, l'Univers
entonne le Hosannah au Créateur de toute chose.
Page formidable, qui lors de sa première exécution (à Londres
en 1743), fit se lever spontanément tout l’auditoire, y compris
la cour et le roi, qui l’écoutèrent debout.
Alléluia! Alléluia !
Seul, le Seigneur gouverne, commande au monde ;
Et du Très-Haut la main triomphe.
Il règne en souverain. Il est Roi,
Le monde est son empire,
Et l’empire de son Christ.
A Lui puissance et gloire éternelle,
Roi des Rois, et seul vrai Dieu ;
A tout jamais gloire au Seigneur.
Sa force triomphe, Alléluia! Alléluia!
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[TROISIÈME PARTIE
No 43. Air du Soprano; Adoration toute intime. L’âme,
mystiquement transformée, se ftourne sans angoisse vers la
mort qui mène à Dieu.
Jésus est maître de la vie,
Et qui croit en Lui pendant l’éternité.
Quand mon corps sera poussière,
Mes yeux en face verront Dieu.
Le Christ est sorti du tombeau ;
Son triomphe tous nous délivre
Du sombre pouvoir.
Le Christ est sorti triomphant des ténébres du tombeau
Son triomphe nous délivre tous
No 44. Le Quatuor et le Choeur alternent : opposition de la
morf, salaire du péL‘hé, à la vie éternelle, fleur de la régénération.
À la langueur du quatuor répond l’impétuosité du chœur.
Quatuor
C'’est la faute d’un seul qui nous livre à la mort
Chœur
Et c’est le grâce d’un seul qui nous a sauvés tous
Quatuor
Avec Adam l’homme succombe.
Chœur
Mais avec Jésus-Christ il renaît et ressuscite
Par Jésus, il sort vainqueur de la tombe et ressuscite,
Jésus friomphant nous donne à fous sa gloire.
No 46. Récitatif et Air de basse. La Trompette sacrée ébranle
les espaces. A l’heure du Jugement Dernier, de toutes parts
les morts se lèvent.
Sachez le grand mystère ;
Nous ressusciterons au jour solennel et suprême,
je A l‘:1ppcl destdernières trompettes, devant notre Juge
‘ La frompette résonne et les morts sont debout
! Oui, les morts sont sortis du sépulcre.
Les morts se réveillent du fond des ténèbres
Et fous, renaissant de leurs cendres
Ils sont ressuscités et vivants.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Nos 47 et 48. Récitatif (Alto) et Duo (Alto et Ténor); page
empreinfe d’un lyrisme exfatique, à la fois grave et tendre ;
l’âme, ses attaches rompues, se détend dans les espaces éthérés.
Alto Solo
Alors s’accomplira la parole divine :
« La mort est désormais vaincue ».
Alto et Ténor
© mort, ta force, où donc est-elle ?
Dis, qu’en as-tu fait ?
Et ta victoire, où donc est-elle ? 6 mort.
Où donc est ton aiguillon ?
No 52. Le Choeur, tout pénétré d’extase, murmure un « Amen »
d'abord impondérable ; puis gagné par l’enthousiasme mystique,
ses voix mulfiples s’enflent en vagues qui s’élèvent toujours
plus pressées. Ascension idéale d’une Humanité régénérée,
fout entière attirée par l’Aimant divin.
Amen, Amen!
LISEZ |
LES OUVRAGES DE E
Charles Denier
le jeune auteur romand auquel
| la critique accorde «la force, la
puissance, une sensibilité extrême
et un véritable don d’observation. »
Ï «L’Archange »
Poëésiesétialee 11 Fr.
« L’Etreinte »
Histoire du. guide Jean-Marie et 1
de Valentine fille desmontagnes » 3.50
«Les Joueurs
de Musique à Bouche »
Evocation saisissante de la vie de
Ë\.)
|
nos populations montagnardes » 3.—
«Le Balcon sous le ciel»
; Roman d'après-guerre ......…. Fr. 3.—
CEREA S ETAATE] |
DANS TOUTES LES LIBRAIRIES ET CHEZ L'ÉDITEUR
GUSTAVE CHAPPUIS, Place Palud 21, LAUSANNE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[vvvvrvaXVVVVtvvv!_vv_vvvvvvtvvvvvvvvvvvvv3vvvvvvvvvvvvvvvvyvvvvvvvvvvvyv;vvvvvvvvvv
NN E E EN N SS E SE E SON ETEN CN CCC
70e e 7 S 56 S S A “ S “ “ SS E S SS SS S SS SE SS SS SS
LAUSANNE
MAISON FONDÉE EN 1896
TÉLÉPHONE 20.374
SEUL REPRÊ SENTANT
BECHSTEIN -- BOSENDORFER -— FEURICH {
NIENDORF -:- SCHIEDMAYER -- WOHLFAHRT Ë
Accords “ze Réparations p Echange }
Toujours de bonnes occasions
Devis gratuits
GRANDES FACILITÉS DE PAIEMENT
MAGASINS : RUE DE BOURG, 29 — AU 1«r
2PF crrr Pl rr b crr dl Praaie f rr p ue = 2275 ue r ps en ue = u q v
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002730_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[—— —R
E E SS E E SS SE GG SE S SS SE E RE GEGORRR
TOUTES
LES GRANDES
ŒUVRES SUR
DI/JQUES
E E E ETE ETE ETE ETE
MAIGON RAMBLANG
HIS
MASTER'S VOICE 12, RUE HALDIMAND, 12
BRUNSWICK LAUSANNE
COLUMBIA
POLYDOR b
ODÉON, ETC.
es
EST LE ;
AGASINS |
SPÉCIAUX GRAMOPHONE
LES PLUS IMPOR- PARFAIT, ASSURANT
TANTS ET LES PLUS DES AUDITIONS
ÉLÉGANTS IRRÉPROCHABLES
GRAMOPHONES
InorenS
MAISON PAMBLANC
12, RUE HALDIMAND
LAUSANNE
Publicité - Gustave Chappuis, PI. Palud, 21, Lausanne - Editions
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>