<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="22/12/1929"/></title>
<series>1929-1930</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Hoogstoël, Léon"  type="person" role="int">Hoogstoël, Léon</name>
<name key="Closset, Fernand"  type="person" role="int">Closset, Fernand</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_001.tif"/>
<page><![CDATA[ca-c n Ses

e e e r r ce

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

R SRE PS A e A en e d e es e énla0 e US d3 u0 1Ï0 és 030 us 00e us 00e e 00Îe ur 02Îe afos 06)e en vé) rn 00e u0 09e ur s03e es ca)e un 00e Qes c09e ue

VLICTORIA-HALL

Dimanche 22 décembre 1929, à 15 h. précises

CINQUIÈME

CONCERT SYMPHONIQUE

POPULAIRE

 

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

rdusenred'EGMONT ... ... Beelhoven
2. Pastorale de Noël, de l’Oratorio LE MESSIE Hænodel

3. SYMPHONIE N° 2, en ré majeur ... Hayon
a) Adagio. - Allegro.
b) Andante.
c) Menuetto.
0) Allegro spiritoso.

DEUXIEME PARTIE

4: RHAPSODIE, pour clarinette et orchestre C. Debusoy

Soliste : M. Léon Hoocsroer.

; SHÉHERAZADE, suite symphonique en
quatre parties, d’après le Conte des « Mille
ue n Rimoky-Korsakow
(Unique audition de la saison.)
a) La Mer et le Vaisseau de Sindbad. — b) Le
récit du Prince Kalender. — c) Le jeune Prince
et la jeune Princesse. — 0) Fête à Bagdad. - La
Mer. - Le Vaisseau sombre sur un écueil.

Violon solo : M. Fernand Crosser.

O

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.

L … É]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_002.tif"/>
<page><![CDATA[PRU TS PTFS TIR RETS ; >

VR ME C PE DE CEOE OE TRN TRNF TPREACET PEPE
: , C4 7002 7 MRE RR CRL E OE QS

FONDE EN
1807

REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE

Maison Ch. BERGUER,… 1I, rue Petitot - Tél. 40.164

 

 

 

Gile x el
Corraterie, 9, au 1€
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION

Partitions de poche des œuvres d'orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT

aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_003.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

Ouverture J'EGMONT.

EETHOVEN à écrit pour le drame de Gæœthe une partition
comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques mor-
ceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces

pièces renferment des beautés de premier ordre, mais âucune n'égale
en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synfthétise
le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture
évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint contre
le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses
défenseurs. Elle traduit l’amour d’Egmont et de Claire et s’achève
dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté
future.

L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
— pour donner une expression résumée du drame. L'introduction
lente expose trois thèmes correspondant au trois idées maîtresses
du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté
— révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces
données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte,
le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le
motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour
et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent
une péroraison éclatante qui n’est autre que la « symphonie triom-
phale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et

vision d’un avenir d’indépendance.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_004.tif"/>
<page><![CDATA[P .«Æ903000o.
227 N
2 .«..ñu.

one

A

Rh

U

ù
=c

œ€
e
O]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_005.tif"/>
<page><![CDATA[Georges-Frédéric HÆNDEL

Né à Halle en 1685, mort à Jondres en 1759.

N a souvent relevé avec raison la part considérable de son
inspiration qu’Hændel a puisée aux sources populaires.
Ce maître technicien était un homme bien vivant aux sens
et à l’intelligence tout ouverts sur le monde, et son œuvre abonde en
airs ef en danses qu’il a recueillis sur sa route et dont il relève
singulièrement l’expression par la beauté de son style. Ainsi cette
«Sinfonia pastorale» qu’il place dans son oratorio le Mcosie au
moment où un ange vient annoncer aux bergers la naissance de Jésus.
C'est un air qu’il avait recueilli de pierari calabrais lors de son
séjour en Italie et dont la saveur rustique lui dicte une page admi-
rable de sérénité et d’émotion contemplative.

Le Messie à été écrit entre le 22 août et le 14 septembre 1741,
au moment où Hændel allait quitter l’Angleterre après de graves
échecs et de cruels déboires. Cet oratorio était destiné à l’Irlande,
« afin d’offrir à cette nation généreuse et polie quelque chose de
nouveau ». On sait d’ailleurs que l’Angleterre prit sa revanche plus

tard en faisant du « Messie » une de ses œuvres les plus populaires.
%J 4

Joseph HAYDN

Ne le 31 mars 1732 à Rohrau a/d Leitha, mort le 31 mai 1809 à Vienne.

SYMPHONIE en ré majeur.

A Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et
Hærtel, est écrite pour deux flûâtes, deux hautbois, deux
clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le

quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones
c'est une des symphonies dans lesquelles Haydn à le plus employé

les ressources orchestrales ; c’est également une des plus réussies,

e e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_006.tif"/>
<page><![CDATA[p.rUE diday
f e 1= se

NASFRUMENTS A CONDES

 

MAIS BE

3.rUE | fe €tration

“
r
®
®
P
æ
f
î

f
©
f]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_007.tif"/>
<page><![CDATA[car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une
vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres
symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences,
l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.

Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mou-
vement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier
mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée
aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigou-
reusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème,
qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans
une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.

L'andante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on
puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn.
Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème ; elle est bientôt
variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude
du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû
effrayer le caractère placide du bon Haydn, car il les contient
rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.

La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi
une très grande variété de détails ; une forte accentuation du troi-
sième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu
grotesque au thème initial ; par contre, le frio est tout entier char
mant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.

Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a
cerfainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif
rapide et d’une allure villageoise est interrompu par un mouvement
plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui con-
traste heureusement avec le précédent.

On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de

l'homme au milieu des accents Joyeux de la fête populaire.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_008.tif"/>
<page><![CDATA[SUISSES

Gapital et Réserves 130 méllions de rancs

30 sièges et succursales en Suisse

TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE

aux meilleures conditions

BONIFIE ACTUELLEMENT

4. ° sur CARNETS DE DÉPOTS

S ° sur BONS DE CAISSE 8 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE

Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_009.tif"/>
<page><![CDATA[Claude: DEBUSSY

Ne à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918

RHAPSODIE pour clarinelte et orchestre.

OMME il a tiré parti de la forme du prélude pour certains de
ses morceaux de piano, Debussy a trouvé dans le type de
la rhapsodie une forme heureuse pour la conception qu’il

avait de l’œuvre pour un instrument concertant et l’orchestre. Il ne
nous en a laissé malheureusement que deux exemples, la rhapsodie
pour saxophone (1903) et ce qu’il a appelé sa première rhapsodie pour
clarinette (1910). Rhapsodie, cette dernière œuvre l’est par la liberté
et la fantaisie de sa forme et par la variété des motifs qui y jJouent.
Mais jamais elle ne se réduit à un simple jeu de virtuosité et son
inférêt n’est pas seulement dans une succession agréable de motifs
choisis. C’est un poème que nous apporte ce rhapsode qui emprunte
la voix de l’instrument suave, cher à Weber, et son poème nous
dévoile, dans le cas particulier, un des coins les plus exquis de ce
monde de rêve qu'’est l’œuvre entière de Claude Debussy.

La rhapsodie débute par une mélodie lente et rêveuse de la clari-
nette, aboutissant à un motif en forme de guirlande, bien typique
de l’auteur et qui semble l’élément essentiel de l’œuvre.

Une sorte de scherzo modéré, de rythme ternaire, vient ensuifte,
puis sur un brusque appel des trompettes, une danse aérienne et
fantasque, qui évoque l’esprit de Puck, intervient et forme, avec un

retour de la première mélodie, toute la maftière de la conclusion.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_010.tif"/>
<page><![CDATA[H, B ÉÉ ÉÉ TEIN ÉÉÉN ÉN CIC IÉIÉIÉNES C ÉXÉIENIEN ÉN ÉÉNENENENCNENENES ÉXÉNÉNEN ÉÉN E

P ENPEST CREES SF RE
VRS REE

e SANS e E e E e e e EN SEDAASISHASASARÉ

 

Netloyage à sec - Décatiosage - Costumes bals et soirées

—

F.«& E. BAECHLER frères

Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’'Rue, 3

| Place du Molard, 3- Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71

Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 15, à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84

GENÈVE

 

=

poussiérage et nettoyage Ae tapis et ameublement

 

| TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE Ÿl

Æ

LOpd 0T R 4P00

e
—

 

 

A e e A e e e e E e e e e e e e e e d e e p e e e pe e ce e neme en manenenspenenensnemens aedepegemenenehens Sep-pogrhemenehonegentangenearaeneRe

 

 

KTT TEI ES

 

A S U E t

X =
E RS e

‘
RS E A

pravs-snac t ,.
cp D RE

EU E LS AN T
Ps C e r

© ;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_011.tif"/>
<page><![CDATA[P

J
3
q
*

P A L ds p e à anTra t

 

 

PE V 6 RS

—

 

 

dn

 

T RR q p

MiTME 2 »

  

   

Nicolas RIMSK Y-KORSAKOW

Ne à Tiekwin en 1843 ; mort à Saint-Pétersbourg en 1908

SHÉHÉRAZADE

N sait qu'après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des
Cinq que la musique russe doit essentiellement son avè-
nement.

De ces cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus
considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux,
lucide et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le
maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellec-
tuelle se retrouve dans son art sans retouches, dans son orchestre
surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une
maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et
orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres, Shébe-
razade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement
ces dons divers.

Inspiré par les contes des Mille et une nuits, il est inutile d’y
chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par
les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par l’enchaî-
nement des images et les caprices de la fantaisie.

La sultane Shéhérazade — est-il besoin de le rappeler, — est la
légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagi-
nafion surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan
Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait
coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes —
de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des
noces. Or, Shéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux
sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remet-
tait foujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant
ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint au bout des mille
et une nuits, à le faire renoncer à tout projet sanguinaire.

Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans

les quatre morceaux de la suite symphonique.

(s d A]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_012.tif"/>
<page><![CDATA[E e
PIANOS

E RS T L E E
VVN TIV NNN NNN NNN SNRNSNE N SSN SNS N DVS

Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈ       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>E Chég. post. I. 2159

REPRÉSENTANT DES PIANOS :

Welte & SÎÏhIIQ, à Freiburg

constructeurs du célèbre

WELTEK-MIGNON

Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument
qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes
tels que Paderewski. Busoni, Pugno. etc.

MARQUES SUISSES :
SCHÆAIDI-FLOHR - SABEL - BURGER & JACOBI

Pianos pneumatiques genre
«“ PIANOLA ” @
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atelier 5pécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques

TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR LA HAISON SONT -GARANTIS

    

   
 
   
   
   
    
  
   
  
     
 
    
  
  
  

Steinway & Sons Julius Feurich .
à New-York à Leipzig

Schiedmeyer Pleyel & Co
à Stuttgart à Paris]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_013.tif"/>
<page><![CDATA[« Dès le début du premier morceau, écrit M. Paul Landormy,
un thème violent, en pleine force (largo maestoso 3/2), traduit la
dureté de cœur du Sultan. Un motif caressant en sextolets, confié
au violon solo (4/4), représente Shéhérazade et son insinuante habi-
leté. Le récit même de la conteuse est représenté musicalement par
une succession tranquille de valeurs égales (6/4). Le développement
se construit sur ces trois éléments et il aboutit, à la fin du premier
morceau, à une conclusion où le thème du Sultan apparaît adouci,
humanisé, aux flûtes et ensuite aux violons.

« Dans le deuxième morceau, de nouveaux thèmes apparaissent,
mais ils sont étroitement apparentés à ceux du premier morceau et,
pour finir, nous entendons les deux motifs du Sultan et de la Sultane
s’unir en signe d’une paix bien établie.

« Le troisième morceau a un caractère idyllique. Ici, nous
rencontrons une idée tout à fait nouvelle à 6/8 en vwol majeur.
Mais le thème de Schahriar ne fgure pas une seule fois dans
les développements, comme pour indiquer à quel point le sultan est
conquis.

« Au commencement du dernier morceau, le Sultan semble être
de mauvaise humeur ; sa voix terrible se fait entendre. Shéhérazade
ne peut commencer son récit. Elle y parvient cependant. Alors la
« Fête à Bagdad » déroule ses splendeurs féériques. Puis c’est le
« Voyage en mer », le « Naufrage ». Le récit est terminé. Le Sultan
renonce à ses projets sanguinaires, et tout s’achève dans la ten-

dresse de la réconciliation définitive ».

e e e

 

Le proc]zain CONCERT SYMPHONÏQUE
POPULAIRE aura lieu à la Salle Communale de

Plainpalais, le Dimanclm 29 (léC(!"ll)l‘(l, à 15 /1eures, sous

]a clirect[on cle M Ernest Ansermet.

e T]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_014.tif"/>
<page><![CDATA[E
FOURRURES

....................................

GUNTHER’S
FUR STORE
@ -l

 

FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues

(Hôtcl des Bergues )

7
Î

e
À

ême Maison :

A LA ZIBELINE

24, CORRATERIE, 24]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_015.tif"/>
<page><![CDATA[V EME RE AIN OEN CR e

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMÿAI}ÏDE

 

 

GRAND THÉATRE DE GENÈVE

Pour la Première fois en Suisse Romande

l’Anneau des Diebelungen

Trilogie précédée d’un Prologue, poème et musique de
RICHARD WAGNER

sous la direction de

Robert-F. DENZLER

Premier Chef d'orchestre de l’Opéra Je Berlin-Charlottenburg

 

 

Jeudi 13 Mars( ë
Vendredi M- L'OR DU RHIN

(Deux représentations)

Lundi 17 Mars : LA WALK YRIE
Mercredî19 Mars: SIEGl‘RIED

Samedi 22 Mars(

[. m | E CRÉPUSCULE des DIEUX

(Deux repré-entations)

e
C@?

MM. les Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. R. recevront en
temps utile la circulaire leur donnant tous renseignements néêces-
saires concernant la location et le privilège de priorité qui leur sera
réservé à cette occasion.

e E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002709_016.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA REFORMATION Samedi 28 décembre 1929

à 20 heures et demie

J" Goncert de l'Abonnement de la Série B

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

 

 

Soliste M 115 - DEBONTE, cantatrice

Née à Strasbourg, M®"° Louise

Debonte témoigna dès son plus jeune

âge des plus grandes capacités musi-

cales. Elle fut l’élève au Conservatoire

de Strasbourg du Professeur Stæk-

hausen, puis à Berlin du Chanteur

hollandais A. Sistermans. S’étant vouée

à la carrière des concerts, M"* Debonte

remporta de brillants succès en France

sous la direction de Pierné, Paray,

Honegger et Gaubert, en Allemagne

avec Scherchen,. Elle s’est fait connaître

en Suisse par ses interprétations impec-

cables d’œuvres des grands maîtres aux auditions du Gemischter-
Chor de Zurich et à Berne, sous la direction du D" Brun, et elle
vient de remporter un magnifique succès lors de l'exécution de
l’œuvre le LZaudi à Lucerne, en juillet dernier. Elle n'est pas une
inconnue pour notre public romand qui eut l'occasion de l'applaudir
déjà dans des concerts de l'O. S. R. M"* Debonte vient d’être
nommée professeur supérieur de chant au Conservatoire de musique

d€ GCnè       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>€.

Au PROGRAMME : 1. Bacchanale de Tannhäuser, de W'agner. —
2. a) Air de Laodice, extrait de Mitridate Eupatore, de Scarlatti.
b) Air de Sextus, extrait de Titus, pour chant et orchestre, de Mozart.

3. Concertino, pour cor et orchestre (soliste : M. E. Kaucky),
de Jeber. — 4. Lied der Waldtaube, extrait du Gurre Lieder,
pour chant et orchestre, de Schæœnberg. — 5. Jeux, poème dansé

(redemandé), Debusoy.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>