<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique populaire 
            <date when='22/12/1933'/>
          </title>
          <series>1933-1934</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002895</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19331222'/>
        <title>Concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/169730' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Massenet, Jules' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84264' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Bizet, Georges' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/20057' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Peter, Alfred' type='person' role='int'>Peter, Alfred</name>
        <name key='Dennes, Paul' type='person' role='int'>Dennes, Paul</name>
        <name key='Appia' type='person' role='int'>Appia</name>
        <name key='Honegger' type='person' role='int'>Honegger</name>
        <name key='Helaerts' type='person' role='int'>Helaerts</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002895_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Service des Spectacles et Concerts
VICTORIA- HALL
Vendredi 22 Décembre 1933, à 20 h. 30
Concert Symphonique Populaire
organisé par le
Coﬁseii Administratif de la Ville de Genève
avec le bienveillant et gracieux concours de
"]rclneslre de la Suisse “oman«le,
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET.
et de
M. Alfred PETER
Baryton
Le meilleur éclairage électrique pour vélo, Fr. 19.50 (garantie 2 ans)
Vente exclusive chez tous les marchands de cycles
|
/
|
E ROBERT STRFFEN, [mP.
f
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002895_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Equipez votre voiture avec Pneus
GOODRICH
.SuperBallons“
Programme
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture d’Agrippine . . v Haendel
Hautbois solo: M. Paul Dennes
2. Air de Ballet d’Hippolyte et Aricie . . . . Rameau
a) Marche - b) Air en Rondeau - c) Gavotte - d) Chaconne - e) Menuet
3. Hymne au Soleil, extrait des ,Indes Galantes“ . . Rameau
Pour chant et orchestre : M. Alfred Peter
4. Symphonie concertante, pour violon, violoncelle,
hautbois et basson avec orchestre. . . . Haydn
a) Allegro_— b) Andante - c) _Allegro con spirito
Solistes : MM. Appia, Honegger, Dennes, Helaerts
DEUXIEME PARTIE
5. Prélude du Déluge . . XU e e A ORN Saint-Saëns
Violon solo : M. Appta
6. La légende de la Sauge, extrait du , Jongleur de Notre-Dame““ . Massenet
Pour chant et orchestre : M. Alfred Peter
7. Prélude et Entracte de Carmen
Air d’Escamillo, extrait de Carmen F Riet
Pour chant et orchestre: M. À. Peter l
Farandole de l’Arlésienne ue
L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Entreprise Générale du Bâtiment
Tavernes sans Alcool
Charpente et Menuiserie
Parquets, Chalets
À, blere & F. Gantner
Adm. S. À. des Travaux du Bâtiment
près Eglise de la Madeleine
Plainpalais
près Bâtiment Electoral
10, Rue du Prieuré - Pâquis
Tél. 24.394
Ouverts de 6 à 22 heures
oo—ooouo«.oæooanoouo«oæoouo@a
é se m1c
;
ï
}
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002895_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Cigarettes
Tabacs
Papiers
GCN E V E
él
Georges-Frédéric Haendel (1685-1759)
La Sinfonia ou Ouverture de l’Opéra Agrippina (1709) est conçue
dans la forme dite lullyste (du compositeur Lully) soit deux mouvements
lents encadrant un mouvement vif. Dans sa concision, elle reste une des
pages instrumentales les plus saisissantes de Haendel, par son carac-
tère dramatique, intense, par sa liberté d’allure, et par le pathétique
retour, à travers un récitatif de hautbois, du mouvement lent écourté.
Jean-Philippe Rameau (1683-1764)
Dans les divertissements de ses opéras, Rameau s’est contenté
d’utiliser les formes habituelles des danses classiques. Ces formes dis-
continues lui permettaient d’arrêter l’action drariatique à un moment
précis pour y placer un morceau d’un caractère déterminé, qui en souli-
gnait le sens. Véritable musique de danse, qui vient s’inscrire en des
contours fixes, nettement séparés ; c’est dans la qualité des accents et
de la matière musicale que se marque le génie de Rameau, faisant de
chacun de ces fragments du ballet d’Hippolyte et Aricie, un petit poème
ou un petit tableau.
Joseph Haydn (1732-1809)
Si Haydn fut appelé le père de la Symphonie, et s’il mérite à certains
égards, ce titre, c’est qu’il a tracé pour elle en quelque sorte un modèle,
auquel se sont ensuite conformés tous les compositeurs, tous les maîtres
même de la période classique. Ses successeurs ont élargi le cadre, mais
ils ont conservé la ligne générale et maintenu les principes fondamen-
taux dont il avait établi les règles. Son plus bel éloge est peut-être dans
Entreprises Sanitaires
Le TRENTH RA Modernes
est meilleur marché que les
©
E. Dupont & Fils
charbons auxquels il se substitue
Installateurs du Palais des Nations
Nile S. À. des Charbonnages Belges DS
14bis, rue de Carouge = Téléph. 42.80 LYON
Livraison dès 50 kg g
3 Téléphone Franklin 45.29
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002895_004.tif'/>
        <page><![CDATA[ces lignes de Mozart: « Personne n’a plus de grâce dans le badinage et
plus de larmes dans l’émotion que Joseph Haydn. Lui seul a le secret
de me faire sourire et de m’impressionner au fond de l’âme ».
Camille Saint-Saëns (1835-1921)'
Le Déluge, poème biblique dont le texte est de Louis Gallet, fut
composé en 1875. Un prélude instrumental précède la première partie;
il commence par quelques mesures d’un grave adagio à la façon des
ouvertures de Haendel; comme chez Haendel, il aboutit à une fugue,
d’un caractère élégiaque. Le sens du thème que l’on retrouve dans la
première partie accompagnant le récit, exprime la tristesse du Créateur
à la vue de l’humanité dégénérée… Après d’impressionnants silences,
évoquant le repos dans lequel l’inexorable cataclysme a plongé la nature
entière, vient le célèbre solo de violon, belle et longue mélodie, d’une
sonorité noble, jubilation intime de l’âme du monde devant le rameau
d’olivier apporté par la colombe, espoir d’un renouveau de paix et
d’amour parmi les hommes.
Jules Massenet (1842-1912)
Dans l’œuvre si féconde du maître français, le Jongleur de Notre-Dame
occupe une place absolument à part; son caractère de simplicité, sa
fraîcheur, son ingénuité voulue distinguent cet ouvrage des autres
œuvres lyriques de Massenet. L’auteur s’y est montré lui-même un
jongleur plein d’art qui a su se refaire une âme originale pour l’écrire.
Aussi bien Massenet a-t-il appelé son ouvrage non pas «opéra» mais
«miracle».
La «Légende de la Sauge» est la pièce capitale du second acte;
ce récit débute par la description de la Fuite en Egypte dont l’horreur
tragique est dépeinte par un trémolo sur lequel se détache, exposég par
les basses, un thème dramatique et haletant. Puis c'est l’épisode de
«Sauge Fleurie>, tout de grâce et d’ingénuité, commenté par l’orchestre
en un andantino d’expression idyllique et pastorale; enfin le morceau se
termine par quelques mesures d’un accent pénétrant où passe toute l’âme
simple et croyante du bon père Boniface.
Georges Bizet (1838-1875)
De 1863 à 1872, Bizet a écrit quatre opéras dont trois furent joués,
le quatrième ayant été retiré par lui et brûlé. Tous trois eurent un succès
douteux. On reprochait à l’auteur ses concessions au mauvais goût et
ses bizarreries harmoniques, en même temps que l’on voulait trouver
dans ce qu’il y avait d’original une imitation de Wagner. La musique de
scène pour l’Arlésienne, écrite en 1872, eut un meilleur sort, et les
concerts lui obtinrent d’emblée la faveur du public. Trois ans plus tard,
en 1875, ce fut la première de Carmen, dont la fortune devait être si
lente. Le public était hésitant, la presse impitoyable. Bizet ne connut
pas le succès de son ouvrage puisqu’il mourut trois mois après la pre-
mière et ce ne fut qu’en 1883 que la pièce fut reprise, cette fois avec le
plus complet succès.
Ces deux œuvres frémissantes en lesquelles l’auteur a mis le meilleur
de lui-même s’imposent aujourd’hui à notre enthousiasme. Tout Bizet
s’y trouve, c’est-à-dire sa vive sensibilité, son émotion profonde, son
sens descriptif et expressif, son art achevé de l’instrumentation, toutes
ces qualités hors ligne, qui après que Carmen fut tombée sous l’hostilité
et l’indifférence presque générale, la firent triompher aux quatre coins
du monde.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>