<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A)
            <date when='11/10/1930'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002720</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19301011'/>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1930-1931' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Kipnis, Alexandre' type='person' role='int'>Kipnis, Alexandre</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Lacroix' type='person' role='int'>Lacroix</name>
        <name key='Sanctis, A. de' type='person' role='int'>Sanctis, A. de</name>
        <name key='Koller' type='person' role='int'>Koller</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_001.tif'/>
        <page><![CDATA[{
|
…… ,
3
d
d
°
I
f
d
“ 11. rue Pe
SS SPE OL ME DIS OE ETEN AN ETE OE HE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur disques
COLUM
vous trouverez
Les g1‘am/s «‘/1e/L€ Ll,or‘c/1estre
Ernest ANSERMET, Orchestre de Ia Suisse Komande, Genève.
Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonkballe de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. du Concertgebouw, d'Amsterdam.
Bruno WALTER. Berliner Staatskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes cêlèÀres
Igor STRAWINSKY, piano, compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.
Stefi GEYER, violon.
Robert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
L(‘ granJ.«* artistes I}‘:‘i(11:05
Georges THILIL. ténor
Yvonne GALL, soprano.
KIlona DURIGO. contralto.
Amna-Maria GUGLIELMETTI, soprano.
Alexandre KIPNIS. basse. - FRANZ. ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Mopesre-PerrovircH MOUSSORGSKI
SsU d’une famille appartenant à la petite noblesse russe,
Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et
vint fréquemment jusqu’à sa maturité se replonger dans ce
milieu. Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles
spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la
capitale, vers sa vingtième année, comme un brillant Jeune officier.
Mais dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour
la musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas
à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut
alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew
et auquel appartenaient Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais
quoiqu’il ait gardé jusqu’au bout un étroit contact avec ce groupe de
musiciens. il ne suivit pas dans son art la même voie qu'eux ; l’ori-
ginalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint à
chercher des cachets comme accompagnateur dans les soirées mon-
daines) l’isolèrent de plus en plus; vivant le plus souvent chez des
amis, dans une solitude morale où il se nourissait de mysticisme et
recherchait volontiers la compagnie de l’alcool, il mourut assez misé-
rablement à l’hôpital comme il achevait sa quarante-deuxième année.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Disques d’Actualité
À chacun de nos programmeo, nous rappellerons à cette place les
disques de la Maison Columbia ayant un rapport avec le programme
ou jour, soit par le soliste, soit par les œuvres jouées, el nous y ajouterons
la mention de quelques nouveautés qui nous paraîtront Oevoir plus spécia-
lement inléresser le public de nos concerts.
ALEXANDRE KIPNIS
Bleu-clair 30 cm. à Fr. 10.—
12521 et 12522  Parsifal. Enchantement du Vendredi-Saint (Karfreitagszauber)
(Enregistré au cours du Festival de Bayreuth en 1927).
Le Voyageur (Der Wanderer) Schubert.
Le Guide (Der Wegweiser) Schubert.
; Le Sosie (Der Doppelgänger) Schubert.
; Le Séjour (Aufenthalt) Schubert
Le Tilleul (Der Lindenbaum) Schubert.
A la Mer (Am Meer) Schubert.
Bleu-clair 25 cm. à Fr. 7,50
LB 4 Clair de Lune (Mondnacht) Schumann.
Rêve au Crépuscule (Traum durch die Dämmerung) R. Strauss.
Bleu-foncé 25 cm. à Fr. 5.50
DC 52 | Zueignung Richard Strauss.
{  Rêve au Crépuscule (Traum durch die Dämmerung) R. Strauss.
| Faust. Le Veau d’or (chanté en français) Gounod.
{  Faust. Sérénade de Mephisto (chanté en français) Gounod.
21
1
L
T
L
213
/
5044
BORIS GODOUNOW
DB 9589 Prologue et Scène du Couronnement.
(Orchestre et chœurs de l’Opéra de Paris.)
NOUVEAUX DISQUES COLUMBIA
Willem MENGELBERG
et l’Orchestre du Concertgebouw Amsterdam
Bleu-clair 30 em.
LX 48-49 Boléro, de Ravel.
Bruno WALTER
et l’Orchestre Symphonique de Berlin
DX 86 Les Maîtres-Chanteurs. Prélude (Wagner).
LX 41-42 Concerto Brandebourgeois N° 6, (J.-S. Bach).
LX 39 Danse des Sept Voiles de Salomé, (Richard Strauss).
Félix WEINGARTNER
et l’Orchestre Philharmonique Royal de Londres
LX 43-44 Hammerklavier - Sonate, Beethoven.
arrangée pour orchestre par F. Weingartner.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ÿ &'—4.—..a1‘..-;æ."...‘.‘ ......... *"""'â;};ä;@}_é‘;äâ'7'"'"'       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>3'3"""""'—"'“""£"«/x:\"}“
… C $
æ y
; d
É ».
" y
E‘ 1825 > | 1925 î’
; Î V »
l ' 5
; ».
; PIANO
S|| BLUTHNER © PLEYEL @ GAVEAU @ SCHMIDT -FLOHR ;ä
e Y
Ç É »
A GRAMOS" RADIO COMBINÉS 5
; ‘ Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice î)
e “ ‘ 4 )):
ä DISQUES f
| HIS MASTER'S VOICE ® COLUMBIA ® POLYDOR ® ODÉON |l
Cl DE GRANDES REPRÉSEN'[‘ATIQNS DANS UNE GRANDE MAISON »
à [ SPEÉCIALISEE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE ;
ll %.
Ë »
S Ÿ
| SAUTIER gJAEGER
| : z
| FUSTERIE ,12, GENÈVE |
«Cf| ÿ»
_: : Consultez les nouveautés en disques (page suivante) â'
P E E E
DM DIS BIO DS AIN 7479 7 YÜN 7 PNPN N 9 CYN ÉNÉNEN CON SN EN ÉN PS ÉVGEY NNN NNN N S N CVN AVARRÉNIE # / €
COVSSSON
GAVEAU
PARIS
SAUTIER & JlK&EGER
ACENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pranos Drorts
PI41Nos A Q UEUE
PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES
PETTSPETT TS PS OE SRS SUS VSV SS TSS Y STSTID
|
|
=== ; = ——>"
KK HI CHAAYE 7 IOVI TS IP TPIN
PS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_007.tif'/>
        <page><![CDATA[E
e =
cptte
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
es 0190 es 00)e ue 0J es 00J ue 0J fes 00e fn 0J fs 00J ue 0J ue 00 fn 009e fn 0J fs 0J es 09e rr 0Ï0 es 0Î ue 009e es 00 es 09e es 0Î ue 10J ns 00J ue 0090 fn 009e 40
VICTONIS H NDE
Samedi 11 octobre 1950, à 20 heures et demie
C@NCERT SYMPHONIQUE
(Premier de l'Abonnement - Série A)
e M A 1 KIPNIS
Première Basse Ou Slaalsoper de Berlin et Ou Wagner Theater de Bayreuth.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
CONCERTO GROSSO n° 6, en sol mineur... Hænoel
Largo affettuoso - Allegro ma non troppo - Musette -
Allegro - Allegro.
Concertino: MM. Crosser, Lacroix, À. pe Sancmis.
Cembalo : M. Korrer.
. SYMPHONIE en vi bémol (La Reine) Hayon
a) Adagio - Vivace - b) Romance - c) Menuet - 0) Presto.
à A SEN TI STRINGO E PARTO | I
DIS TRA | CEPPI | EGÉE
c) Aria de DON JUAN (/Madamina) Mozart
M. Alexandre KIPNIS.
DEUXIEME PARTIE
Fragments de BORIS GODOUNOW Moussorgaki
a) Scène du Couronnement (deuxième tableau).
b) La Mort de Boris.
M. A. KIPNIS et le CHŒUR ROMAND.
LES ADIEUX DE WOTAN, scène finale de
LA WALKYRIE W'agner
Wotan: M. Alexandre KIPNIS.
Orchestre et Chœur sous la direction de
M. Ernest ANSER M ET
Clavecin PLEYEL aux soins de la Maïson S AUTIER el JAEGER.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme foutes modifications que
]CS CîrC()n\tilnccs I)()Ur[’liicn( ]lli i"]ll(l\lÏl'4
Les ported ocront rigoureusemenl ferméeo pendanl l’exécution Oeo morceaua.
On est prié de ne pas applaudir entre les divers fragments d’une même œuvre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Nhône
m )
@
>
Qc
O
y
>
v
C
©
D
*
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1759
CONCERTO GROSSO en sol mineur
E sixième Concerto, en vol/ mineur, est le plus célèbre de tous,
à cause de sa magnifique musette. Il débute par un beau
s<4 larghetto, plein de cette mélancolie, qui est un des sentiments
dominants de Hændel, et des moins remarqués : Mélancolie, au
sens de la Malinconia de Dürer ou de Beethoven — moins trouble,
mais aussi profonde. Elle s’exprime en un monologue élégiaque, que
coupent des points d’orgue, puis en des dialogues du concertino et
du fulli, se répondant comme des groupes de chœurs antiques.
L'Allegro ma non troppo, fugué, qui suit, sur un thème chromatique
et tourmenté, est dans la même couleur sombre; mais la marche
volontaire de la fugue discipline les ombres fantasques.
Et c'’est alors ce larghetto 5/4 en mi bémol majeur, que Hændel
appelait Muselle, et qui est une des plus lumineuses visions de bonheur
pastoral. Toute une journée aux épisodes poétiques et capricieux
se déroule sans hâte sur le beau refrain bourdonnant.
Tantôt le mouvement se ralentit, s’endort presque ; tantôt il
devient pressant ; et c’est un fort et joyeux rythme, la marche en
dansant de robustes jeunes hommes au beau corps.
Au milieu de cette peinture, s'introduit un épisode en u/ mineur,
agreste et bondissant.
Puis le large motif du début reprend, avec son refrain de joie
sereine, sourire de la nature.
De telles œuvres sont bien des peintures en musique. Pour les
comprendre, il ne suffit pas de bonnes oreilles, il faut des yeux pour
voir, et un cœur pour sentir.
(D'après Romain Rollan0).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_010.tif'/>
        <page><![CDATA[columbia
koster
l’électrogramophone
l’enchantement du musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur
construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les plus moderhes,
;l proﬁte de la grancle expérience de
la feJeral, l)rancles inc., la plus-
importante et la plus ancienne maison
(le la L>ranche aux U S. a.
agent exclusif':
& @ æ
à jupiter
4, rue du rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_011.tif'/>
        <page><![CDATA[;
f
E TP 7 SS
Joseph HAYDN
Ne à Rohrau (Basse Autriche le 1°" avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
ÎN 1784, Haydn reçut des « Concerts spirituels» de Paris la
. demande d’écrire à leur intention six symphonies. Elles
2E parurent en 1786 sous le titre de répertoire de la Loge
Olympique » et comprennent entre autres « la Poule», «l’Ours » et
«la Reine ». Ces noms ne sont pas le fait de Haydn et n’impliquent
par conséquent aucune intention programmatique ; ils leur ont été
spontanément décernés par leurs premiers auditoires. Il est curieux
de remarquer que ses symphonies parisiennes se distinguent des
londoniennes par une certaine simplicité, une grâce aisée qui
n'excluent d’ailleurs nullement la qualité de la pensée et la finesse
du travail, et qui ne sont peut-être pas uniquement le fait qu’elles
sont antérieures à celles-ci, mais semblent indiquer chez Haydn un
certain souci de l’auditoire auquel il s’adressait. « La Reine », dont
le premier mouvement fait un peu penser à Mozart, a pour mouve-
ment lent des variations sur une romance française («la gentille et
Jeune Lisette »). Quant au menuet et au finale, ils sont de la manière
la plus typique de Haydn, de cette manière où dans des limites
étroites, le génie de Haydn s’est montré inépuisable.
##
Georges-Frédéric HÆNDEL
BERENICE (17 S
Si, tra i ceppi e le ritorte la mia fè
risplendera.
No, nè pur là stessa morte il mio foco
e stinguerà.
Si, tra i, etc.
Oui, malgré mes chaînes et mes liens,
mon amour resplendira,
Et la mort elle-même ne saura éteindre
mon ardeur,
Oui, malgré mes chaînes… etc.
ARIODANTE (1754)
Je te serre sur mon sein et je pars,
Mais le sort barbare qui m'éloigne de
toi m'accable.
Adieu, ma fille, je te quitte.
Oh Dieu ! qui sait si jamais je te
reverrai,
Chair de ma chair, Sur mon sein Je te
serre..…., etc.
Al sen ti stringo e parto, Ma ferma 1l
core in me,
Moto contrario al piè, mia figlia addio !
Ti lascio, oh Dio, non so se piu ti
rivedro
Cor del cor mio. Al sen ti stringo, etc.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_012.tif'/>
        <page><![CDATA[[ >3 3 Ss Ss sSS }\‘;n—}“,:——ﬁ…/…
L * * e .<
è
f
Ï
mms
NARF
POUI‘ une oreille CU1tiVé€ CÔH1H”I€ 1a votre
"
>
A
mmms 5
xx
PN œr
AN
le bruit est un ﬂéau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés
trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
X
S
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
$s
Ï
iË
e
QS
|
e
Ê
S
Œ
Ï
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire
moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle
SMITH: PREMIER NOISELESS
M achines à écrire Smith Premier 9 À.
GENEÈVE LAUSANNE
Bd GCOI‘S(‘Q—F:}VOXI, 2 AV. .Î.-.Ï. N1€I‘CiCI‘, 2
xs mm s”= <s 5 Ss
pat ; â 5 50e
}> 72es 3 Ss e e X ms Ss > Ds SS Ss 3 S Ss S Ss SS S SS Ss S [
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_013.tif'/>
        <page><![CDATA[P meseres
Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Aria de Leporello (DON JU AN, acte I, scène V.).
Madamina ! Il catalogo è questo, Nella bionda egli ha l’usanza
delle belle che amô 1l padron mio ; di lodar la gentilezza nella bruna
un catalogo egliè, che ho fatto io ; la costanza nella bianca la dolcezza
osservate, leggete con me, Vuol d'inverno la grassotta,
In Italia sei centoe quaranta, vuol d'estade la magrotta
in Almagna due cento e trent'una, e la grande maestosa,
Cento in Francia, in Turchia nonant’ la piccina è ognor vezzosa
[una,  Delle vecchie fa conquista.
ma, in Ispagna, son già mille e tre, pel piacer di porle in lista,
V'han fra queste contadine, Sua pae<ion predomînante
Cameriere, citadine, e la gnown prmmpnante
V'han contesse, baronesse. non si picca, se sia ricca,
marchesane, principese se sia brutta, se sia bella,
e v'han donne d'ogni grado, purchè porti la gonnella,
d'ogni forma, d’ogni età ! voi sapete quel che fa.
##
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI
Né le 16/28 mars 1839, à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow).
mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.
BORIS GODOUNOW
E chef-d’œuvre de Moussorgski, cet «opéra en quatre actes
et un prologue », comme il l’appelle, fut entièrement écrit
par lui entre les années 1868 et 1870. La partition piano
eft chant en parut en 1875. Malheureusement, l’esprit de routine des
théâtres obligea l’auteur à y faire d’importantes modifications pour
la représentation. Remanié à diverses reprises, l’opéra fut entière-
ment revu et réorchestré par Rimsky-Korsakow, en 1896. Depuis
lors, l’original a été heureusement remis au Jour par les soins de
MM. Robert Godet et Aloys Mooser; la partition avec traduction
française en a été publiée récemment.
Le texte de l'opéra est tiré d’un drame de Pouchkine, sensible-
ment modifié par Moussorgski, et inspiré lui-même d’'événements
appartenant à l’histoire russe. Voici les faits historiques dont le
re
drame s’ inspi
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_014.tif'/>
        <page><![CDATA[DO AI EN
Gapital et Réserves 130 millions de francs
30 Sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
A °, sur CARNETS DE DÉPOTS
S °, sur BONS DE GAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du CGommerce
e AN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Boris Godounow fut régent effectif de l'empire russe pendant le
règne du tzar Féodor, fils d’Ivan le Terrible. Un autre fils d’Ivan,
Dimitri, exilé à Ouglitch, fut, vers la fin du règne de Féodor,
trouvé la gorge percée. La voix publique accusa du crime Boris
qui, grâce à la mort de Dimitri, devint tzar. Après un règne court
et malheureux, il mourut au moment où son peuple révolté portait
au trône un usurpateur qui se faisait passer pour le tzarévitch
Dimitri, vivant par miracle.
Il paraît prouvé que Boris ne fit point assassiner Dimitri. Mais
l’historien Karamsine avait adopté la version populaire ; Pouchkine
et Moussorgski font du crime de Boris un des principaux éléments
d'intérêt de la version dramatique. Toutefois, le personnage de
Boris n’est pas au premier plan du drame. C’est la foule, le peuple
russe, en qui se répercutent les événements, qui occupent la scène
sans cesse. Boris, quelques personnalités secondaires et la foule y
sont d'ailleurs le jouet des événements ; la fatalité les domine, don-
nant à l'action une grandeur eschylienne.
Le texte du prologue est entièrement de Moussorgski, Dans un
premier tableau, il montre une foule grouillante dans la cour d’un
monastère attendant qu’un tzar lui soit donné, Dimitri étant mort.
Elle discute et exprime son angoisse, sous l’œil sévère d’un officier
de police, juqu’au moment où le secrétaire de la Douma vient
annoncer que Boris réfugié dans le couvent refuse de prendre le
frône : « Mais, ajoute-t-il, Dieu peut encore inspirer son âme ». Des
pélerins passent en chantant un cantique.
La seconde scène, qui figure au programme de ce soir, se passe
sur la place du Kremlin à Moscou. Au son des cloches, le nouveau
tzar passe, soucieux et grave, au milieu du peuple qui l’acclame.
La « Mort de Boris» se place dans la version originale à la fin
du premier tableau du quatrième acte, dans la version Rimsky-
Korsakow à la fin du deuxième tableau de cet acte. Boris, énervé
par les intrigues des Boyards, sujet à des hallucinations qui lui
rappellent le crime ordonné par lui, accablé enfin par la déposition
d’un vieil ermite, s’affaisse, écrasé par le remord, et va mourir. Il
appelle son fils pour lui remettre son trône, tandis qu’au loin
s'entend déjà le chant funèbre des religieux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Î
Les grancls c)nefs Jorchestre
sur di5qll€S
TT POLYDOR
WILHELM FURTWAENGLER
Orchestre Philharmonique de Ber1 sn
R ICHARDPD STRAUSS
Orchestre de 1°0p'éra d’Etat de Berlin
A L B ERT w 0 L F F
Association des Concerts Lamoureux, Paris
Polydor, la marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre la plus grande
variété d’un répertoire
INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisoe
du 1“' février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BHUNSWICK
Les orchestres de Jazz les plus originaux
jouent exclusivement pour BRUNS WICK.
C’est à l’exactitude de la reproduction de
ses enregistrements que la célèbre
marque doit sa réputation mondiale.
I.es prmluits POLYDOR
e BRUNSWICK se
trouvent (l:1115 tous les l)011s
MﬂgﬂSillS (‘l€ Gramophones
Meprésentation générale - Vente en gros :
KAISER «& C" s... Berne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_017.tif'/>
        <page><![CDATA[DEUXIÈME TABLEAU
Le prince Cuovisxy (Ou haut du parvis 0e la cathédrale de l’Assomplion au Kremlin).
Longue vie au tzar Boris Théodorovitch !
Le Cuœur
Bonheur et longue vie à notre tzar !
Gloire au beau soleil du vaste ciel, gloire !
Même gloire à notre tzar, au tzar Boris.
(Procession solennelle.)
Long règne au bon tzar ! Notre père aimé !
Notre tzar aimé, long règne à toi.
Rejouis-toi, peuple ! Peuple de Russie !
Peuple moscovite, glorifie le tzar Boris.
Boris.
Mon âme est triste.
La peur involontaire d’un néfaste pressentiment ronge mon cœur.
O saint défunt, 6 mon royal ancêtre,
Tu vois du ciel les larmes de tes serfs !
Accorde-moi ta sainte bénédiction, bénis mon régne !
Oh ! rends-moi bon et juste tel que toi, et que mon règne soit heureux !
Et saluons les souverains défunts de notre Russie.
Apres, le peuple aura sa fête, tous du boyard au pauvre mendiant.
Tous entreront ; tous, le tzar les invite.
Le Cuœur.
Gloire ! Bonheur et longue vie au tzar aimé ! etc.
LA MORT DE BORIS
Boris.
Adieu, mon fils, j'agonise.
Tu vas régner dans un instant.
Ne cherche point par quel moyen je suis devenu tzar,
Celà n’a plus d’objet.
Tzar tu seras par ta naissance :
Le fils hérite, le premier-né succède.
Cher fils, enfant de ma tendresse !
Crains les coups, les complots des boyards, les fourbes !
Jour après jour, suis leurs intrigues secrètes en Pologne !
Punis sans pitié, sans merci, trahison, rébellion !
Sois pour le peuple un rigoureux juge, mais intègre !
Montre-toi le plus ferme appui de notre foi !
Rends à Dieu, à tous les saints, tout hommage.
Protège la tsarevna, sois lui doux, mon fils ;
Ta sœur n’a plus que toi pour sauvegarde,
Notre Xénia, colombe pure, O Seigneur !
O mon Dieu ! Vois-tu mes pleurs ?
Ces pleurs d'un père criminel c’est pour les innocents qu'ils te demandent grâce |.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_018.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANONS
Rob. KNFEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GEN ÈVE Chèq. post. I. 2159
APPAREILS T. S. F. ET GRAMOPHONES
REPRESENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feurich
à Leipzig
Pleyel & Co
à Paris
WELTE-MIGNON
/
SCHMIDT-EFLOHR - SABEL = BURGER JACOB]
6
VENTE — EÉCHANGE LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_019.tif'/>
        <page><![CDATA[EN SOR CR II IR ETE E PU
Source de lumière qui jaillis du ciel,
Dispense leur tes dons !
Toi, Pure, à toi ces âmes toutes blanches !
Vous, légions du Ciel ! Anges gardiens du trône !
Préservez nuit et jour, 6 grandes ailes,
D'épreuves trop cruelles mon fils chéri,
Gardez son âme.…
Ah ! C'est le glas des morts, le chant des morts !
« Skima », que le tzar vête... son vêtement de mort !
Le Cuœur.
Ah ! pleurez vous tous ! Plus de souffle en lui !
Ses lèvres ne s'ouvrent plus et plus ne répond sa voix,
Alleluia !
Le TzarkviTcn.
Souverain, sois tranquille, vois-tu, Dieu t’aide !
Boris.
Non, chéri, l'heure à sonne !
Dieu Saint, Dieu bon, tant souffrir !
Aurai-je expié mon forfait ?
O sombre mort ! Cruel est ton martyr !
Le Cuœur.
Je vois un pauvre enfant agonisant.
L'heure est là ! Coulez pleurs !
De peur l’enfant se débat, m'appelle dans ses transes.
Pour lui plus d'espérance…
Boris (1l se lève).
Je suis encore le Tzar, voyez !
(il porte la main à son cœur et tombe dans un fauteuil)
Le Tzar encor.… © Dieu ! Mort ! Pardonne-moi…
(désignant son fils aux boyards)
Lui, lui, votre.… tzar... Oh ! grâce…
(Traduction R. Goper et A. Moosrr).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_020.tif'/>
        <page><![CDATA[lustres et lanmee
de p.venini venise
Cité, 11 el
Corraterte, 9, AU 1eT
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
XDONNFE-MENA
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
LES ADIEUX DE VOTAN
(Scène finale de LA WALKYRIE)
Leb’ wohl, du kühnes
herrliches Kind !
Du meines Hersens
heiliger Stolz.
leb’ wohl ! leb’ wohl! leb’ wohl !
Muss ich dich meiden,
und darf nicht minnig
mein Gruss dich mehr grüssen ;
sollst du nun nicht mehr
neben mir reiten,
noch Meth beim Mahl mir reichen :
muss ich verlieren
dich, die icht liebte,
du lachende Lust meines Auges : —
Ein bräutliches Feuer
soll dir nun brennen,
wie nie einer Braut es gebrannt !
Flammende Gluth
umglühe den Fels ;
mit zehrenden Schrecken
scheuch’ es den Zagen,
der Feige fliehe
Briünnhildes Fels ;
denn Einer nur freie die Braut,
der freier als ich, der Gott !
Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu,
Nous n'irons plus, tous deux chevau-
[chant côte à côte
Par les plaines d'azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton
[hôte,
Le breuvage aux parfums de miel ;
Mais si le sort jaloux, si le Destin
; [barbare,
Hélas, malgré moi nous sépare,
Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette
[roche
Où t'enchaîne un arrêt implacable et
fatal,
Au pas du lâche en défendre l’ap-
|proche.
Un seul pourra franchir la barrière de
[feu ;
Un homme plus libre qu'un Dieu !
(Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan,
qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête,
toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion
grave et solennelle.)
Der Augen leuchtendes Paar,
das oft ich lächelnd gekost,
wenn Kampfes-Lust
ein Kuss dir lohnte,
wenn kindisch lallend
der Helden Lob
von holden Lippen dir floss ; —
dieser Augen strahlendes Paar,
das oft im Sturm mir geglänzt,
wenn Hoffnungs-Sehnen
das Herz mir sengte,
nach Welten-Wonne
mein W'unsch verlangte
aus wild webendem Bangen : —
Ces yeux si joyeux et si graves,
Que je vis briller tant de fois,
Quand tu nous amenais les braves,
Dont les doux accents de ta voix
Me vantaient les mâles exploits ;
Ces yeux, souriantes étoiles,
Devenus soudain solennels
Quand ton regard perçait les voiles,
Où le sort dérobe aux mortels
Ses décrets éternels :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_022.tif'/>
        <page><![CDATA[zum letzten Mal Dans un dernier baiser, que ma lèvre
letz’ es mich heut’ [dépose,
mit des Lebewohles J'en éteins la splendeur sous ta pau-
letztem Kuss ! {pière close,
Dem glücklicher'n Manne Qu'elle s'ouvre au baiser d'un plus
glänze sein Stern ; [heureux que moi,
dem unseligen Ew'gen L'immortel condamné qui marche à sa
muss es scheidend sich schliessen ! [ruine !
Denn so — kehrt Et maintenant le Dieu se détourne de
der Gott sich dir ab : [toi,
so küsst er die Gottheit von dir. En t'enlevant ton essence divine !
(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s'endort. Il
la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu'il l'a étendue
sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant
quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand
bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lente-
ment après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
Loge, hôr’ !
lausche hieher ! Comme un fleuve embrasé, de ces
Wie zuerst ich dich fand [pierres stériles
als feurige Gluth,
wie dann einst du mir schwandest
als schweifende Lohe ;
Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix!
Fais jaillir le torrent de tes flammes
[subtiles ;
T e Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
bann’ ich dich heut’ ! Autour du roc décris un cercle immense;
Herauf, wabernde Lohe, Protège la fille du Dieu !
umlod're mir feurig_ den Fels ! Lôgue, Lôgue, viens !
Loge ! Loge ! Hieber !
(Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit. jaillit de la
pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de
la montagne.)
Wer meines Speeres Qui tremblera devant ma lance
Spitze fürchtet, Jamais ne franchira ce feu!
durchschreite das Feuer nie !
(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie qui disparait dans les
flammes.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_023.tif'/>
        <page><![CDATA[PIPIPIN E ÉN EN
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
| F. & E. BAECHLER frères
4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENEÈVE
Dépoussiérage et ncttoyagc (lé tapis et :uncul»lenœnts
5væ»…vvnggu
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN, successeur
18, Place Longcmch = GENE VE - Ri.Cron d .Or, 29
est l'une des principales
et plus anciennes de Genève
Médicaments 0 purete
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
; I 350 /( j/zlu'/l
s(*ul rcmùt_le <‘…uu-c contre l;\ (]llll(: (l(‘s (l)c‘vva et pc”iculcs
VOCOUVE SE VOY EU E C UUCUS US Ceveecuueeeuuenes
KEYS SN VS SE C E e ne
PEPE SPE PVU S TPE PE S SUS VSV OTT SUS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_024.tif'/>
        <page><![CDATA[(
ETr DISOUI! ; %’È
Même Maison P I A N O S
64.1ue Ju SHUKL 64
I‘eprésentahon exclusive des
1”" et 2”° étages
Pas d'arcade sur rue Pian0s SEILER
SISI III III II TI II Fn F es Fn III F En F F Dn F e e es Nn I Th WeJ Y e 8 F Ds Is D e TeI SS
L€S Passagers Ll€ lll
Compagnie @. . Transatlantique
' FRENCH LINE
embarquent directement au Häâvre sans
aucun transbordement sur un remorqueur.
Un train spécial les conduit de Paris à la
coupée d’embarquement en 3 h. environ
KISI II III IS IIIN
Le Hâvre - Plymouth - New-York par les paquebots de grand -luxe :
ILE-DE-FRANCK. PARIS, FRANCE
transportant les passagers de 1°°, 2m°, 37° (en cabine) par les paquebots
LAFAYETTE, DE GRASSE, ROCHAMBEAU
transportant les passagers de cabine et * Tourist third  Cabin ”.
IS EIIIII IS
.‘—
AGENTS GÉNÉRAUX :
J. VÉRON, GRAUER & C
22. Rue du Mont-Blanc, GENÈVE
AI IIAAIIIAI S
PAFFFFERAAAATAAASAAAESEAS SE IESSSEAESEASSSNAEEE M
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_025.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Samedi 25 octobre 1930, à 20 beures et Jemie
2° Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Arthur SCHNABEL, pianiste
Arthur Schnabel est né le 17 avril
1882 à Lipnik. De 1888 à 1897 il tra-
vailla auprès de Leschetizky à Vienne.
C’est l’un des plus grands pianistes alle-
mands de notre époque, de par l’absolue
maîtrise de l’instrument, la force et la
poésie de l’interprétation, particulière-
ment dans les œuvres de Beethoven,
Schubert et Brahms. En 1925, Schnabel
a été nommé professeur à la Hochschule
für Musik de Berlin. Avec la collabo-
ration de C. Flesch, il a publié une
édition critique des sonates de violon
de Mozart et de Brahms. On lui doit
également une édition critique des œu-
vres de piano de Beethoven. Comme
compositeur, il affirme, depuis 1913, des tendances extrêmes et assez
abstraites. Il à écrit un concerfo, une sonate, des pièces de piano,
et diverses œuvres de musique de chambre.
(Extrait de Riemann°o Husik Lexikon, Edition 192 9).
PROGRAMME :
. Prélude et Fugue en mi bémol (G'é audition)...  Bach-Schônberg
?. Concerto en s0/ majeur, pour piano et orchestre Beethoven
3. Concertstiick pour piano et orchestre Weberr
. Boléro, pour orchestre (1" audition) Ravel
Location à partir du Mardi 21 octobre chez J VÉRON. GRAUER & C*,
rue du Rhône, 27.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Salle de la Réformation 7endredi 51 Octobre
\
e RE E e E ES N E à 20 heures et demie
° Concert de l’Hbonnement - Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste: M Zino FRANCESCATTI, violoniste
Elève de son père, lui-même élève
de Bazzini et Sivori, Francescatti ne
paraissait pas d’abord devoir se vouer
à la carrière de virtuose. Ayant eu
l’occasion de jouer à quinze ans avec
Marcel Dupré, le grand organiste lui
prédisit le plus brillant avenir. Il le
persuada qu'il n’y aurait jamais assez
d’artistes pour défendre la cause de
l’art français à l’étranger. Le succès
étourdissant de Francescatti fut le
corollaire naturel de telles paroles.
Ses premiers triomphes en France, puis
de grandes tournées internationales,
enfin l’enregistrement au gramophone
de plus de vingt disques, répandirent partout sa renommée.
PROGRAMME :
Ouverture d’Obéron
Concerto en ré, pour violon et orchestre ... — Beethoven,
Siegfried-Idylle Wagner”
Tableaux d’une Exposition Mouosorgoky
(Orcheotration de Ravel)
O w #
DN
AUTRES CONCERTS DE CETTE SÉRIE :
2”° Concert. :°”" décembre 1930  Soliste : M. Yves Tinayre, ténor.
\ M. Erik Schmidt, pianiste.
| M. E. Bauer et le Cheur Romand.
3|na
Concert. 22 décembre 1930  Solistes :
#° Concert. 17 janvier 1931..  Direction : M. Louis Fourestier.
Soliste : M. Walter Frey, pianiste.
: E à M"° Lina FalkK. cantatrice.
5"° . Concert. 2 février 1931 Solistes : e
t u \ M”° Isabelle Nef, claveciniste
6""° Concert. 11 mars 1931 ...  Soliste : M"* Stefi Geyer, violoniste.
4
Les inscriptions d'abonnements aux six concerts sont reçues à partir du
mardi 14 octobre, au Bureau de location Véron, Grauer & C°, rue du Rhône, 27.
Prix unique des abonnements, Fr. 18.50 (droit des pauvres compris).
€
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_027.tif'/>
        <page><![CDATA[L'APPAREIL DE RADID QUI A CONQUIT LE MONDE
TELEFUNFEN 40 W.
VOUS DONNE L'EUROPE ENTIÈRE
SANS ANTENNE, SANS PILE
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken est l'appareil le plus moderne existant à ce jour.
COMPLET, FR. 675.
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A
RUE DU RHONE,
Les plus grandes facilités de payement.
rrs A A E ON
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002720_028.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THEATRE DE GENÈVE
P E E E E T e S C C e PE S PE PEPE e CT C E E E E E E E E e E E e E E
Mercredi 22 et Vendredi 24 Octobre 1950
à 20 heures el demie très vrécises
DEUX REPRÉSENTATIONS
CARMEN
Opéra-comique en quatre actes,
tiré de la nouvelle de Prosper MÉRIMÉE
Musique de Georges BIZET
PRINCIPAUX INTERPRETES :
Carmen : M"® Jane BOURGUIGNON, de l'Opéra-Comique
Micaëla : M" Yvonne BROTHIER, de l'Opéra-Comique
Don José : M. Gaston MICHELETTI, de l'Opéra-Comique
Escamillo : M. Jean HIRIGARAY, de l’'Opéra de Monte-Carlo
M!e Mercédès DALMAU, 1"* Danseuse du Liceo de Barcelone
etc., etc.
Chœurs de la Société de Musique SympLonique
(M. Albert PAYCHÈRE, Directeur)
L’Orchestre de la Suisse Komande
Directeur : M. Ernest ANSERMET
Régie et mise en scène de M. MERLE-FOREST, de l'Opéra de Parw,
Directeur artistique de l'Opéra municipal de Nice
Location à partir du Mercredi 15 Octobre au Bureau de location du Grand-
Théâtre. MM. les Sociétaires- Souscnpteurs de l'O. S. R. ont encore )usqua
Lundi matin 13 (premier courrier) pour retenir au moyen des formulaires envoyés,
leurs places. d'abonnement pour la première représentation.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>