<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Wagner
            <date when='27/11/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002635</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261127'/>
        <title>Festival Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Poolmann-Meissner (Mme)' type='person' role='int'>Poolmann-Meissner (Mme)</name>
        <name key='Wolf, Otto' type='person' role='int'>Wolf, Otto</name>
        <name key='Stooss, Hélène' type='person' role='int'>Stooss, Hélène</name>
        <name key='Kunz, A.' type='person' role='int'>Kunz, A.</name>
        <name key='' type='person' role='int'/>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L
DSN SS SS
æ mm rrr r ==5
FFF FEIXFEXFEFFTESFFFFFT d d d e T d dn
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
>
UEU r
VICTORIA-HALL
TESEFXF
Ex
ë ; ‘ ;
Samedi 27 novembre 1926, à 20 heures et demie
FESTIVAL WAGNER
avec le concours de
POOLMAN-MFISSNER
Soprano lyrique de l'Opéra de Paris et de l’Opéra Royal de la Haye
de
M. Ottco WOLF
Prémier ténor u Théâtre Ou Prince Régent de Munich
‘
M" Hélènc STOOSS, cantatrice M. À. KUNZ, Laryton
et le CHOEUR ROMAND
AF
FFF
SE
Ÿ
x r+——_n
c-Fc
EUAFVXTFFSFFFX
D PREMIÈRE PARTIE :
; TANNHAUSER ;
Ë‘ 1. a) Introduction du II° acte,
;‘: b) Air d'Elisabeth (M" E. Poorman-Meissner). ;
Ÿ >. a) Introduction du III* acte. *
‘ b) Récit du Retour de Rome (Tannhäuser : M. Otto Wour. ;
Ëî Vénus : M"° Srooss. - Wolfram : M. Kunz). :
Ïî c) Scène finale (L: Cuœur Romann). ;
Ë: DEUXIËME PARTIE j
LE CREPUSCULE DES DIEUX ;
34 +
; 3. Prologue, Duo de Brunehilde et Siegfried (M" Poorman-Meissner :‘
g: et M. Otto Wour). ;
“ 4. Marche funèbre de Siegfried. i
g 5. Scène finale (Brunchilde : M" Poorman-Meissner). :-
t *
Ë T ;
Ê4 L'Orchestre sera dirigé par :-
; M. Ernest ANSERMET ;
.:{ H
S SISIN IIIN SISI III III NNN SIN IN ISA IN S »s
,)/'\
2h
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E DE DEDE DE SESESESEDESESEDEDESES SS ESESESESES SEN
GDS
mm
IGTDCTIOCTOGT IG 0C O DETOCTOCTOCT OO DEDE OD SCDG
3
J
;
na
J
J
J
© .
Aimé KLING
LUTHIER
o
seracsn sé dn à mt sn Ln sÀé
dl éc ds d CISUN AIPaA st “ e f
" à errcaevdt PLs vs d
rr 7 rr é mt à n D 1 8 CC 1C e c l R
Rllt [)l({(ll (/Hf‘HH … êtag ()
@
4
ARCHETS ET
INSTRUMENTS ÀNÇIENS
L, = e
f),
E D \—\
)
)
)
)
)
J
)
)
)
;
)
)
)
;
“
A\.«\J\—?V\—/\— S 2D S SI SSD SE T SE DS SÉ INEISISIS IN IS ISS ISS E)
FCSSSSS EN SSESSEEEES R
“ÿ\ SSS S \ N \\
N \ e *ä |
RS _. \L£5()N
N
\\à
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[248
.
' ETE IOS E3 OIS S GS C TEI ETE I CI CIC TEI CAINES EDCO OIOI CICN
| q d
‘ R Û
û Richard WAGNER Ê
ü e ; = en 2500 ; f
À Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883. ù
b Q
| D e 9
f R Ç
| ÿ ÿ e ù
| h TANNHAUSER G
| 9 4
| R n ; @
| 5 Le légende de Tannhäuser vit encore en Allemagne, surtout dans
ï û ; , A q
| à la verte Thuringe où se dresse le fameux château de la Wartburg, ;
" à
ÿ — qui, sous les landgraves hospitaliers du x1* siècle, fut le théâtre des !
/ luttes pacifiques livrées par les illustres trouvères. ù
7 En face du château s’élève une montagne nue, blafarde, comme *
9 #  brûlée, qui fait une tache étrange au milieu de la fraîche végétation !
f 9 0 ; ; ; ; ù
| ÿ  des vallons voisins; c’est là ce terrible Vénusberg habité, d’après ;
Û 0 « ; ù
( _ une tradition, par une déesse dangereuse. Cette divinité fut autre- ©
* fois Holda la bienfaisante, qui venait, chaque année, éveiller le 3
**  printemps et parcourait la contrée en semant des fleurs sous ses 3
f 9
E h . . . . . " ° A
Î ; _pas. Mais, maudite par le christianisme, elle dut se réfugier dans $
Ï ; les cavernes inconnues de la montagne ; on la confondit bientôt avec |
| û ; ñ
| » - Vénus, la souveraine des sens. )
R Q
L ; ; s ,
! ÿ Les grâces, les sirènes, les bacchantes et les faunes formaient sa |
| R ; eN a q
| ÿ  cour, et des voix enchanteresses séduisaient ceux que d’impurs à
î; n désirs guidaient vers la montagne : des chemins inconnus s’offraient *
?
J} 7 à leurs pas et ils étaient entraînés dans les mystérieux palais qu'elle *
| ( renferme, dans le séjour d’éternelle perdition d’où nul ne revenait. d
| k Le chevalier Tannhäuser, intrépide et curieux, trouva le chemin Ï)—
E 9 ; ù
| 1 des grottes du Vénusberg, et pendant sept ans fut l’époux de la ;
l‘ h dv ë A . , , ! , ‘3
i R éesse; après quoi, rassasié de voluptés, dévoré de remords, ©
Ü M
; {  aspirant à la douleur humaine, il parvint à s’arracher des bras de 3
p
h . . . . . A
| ;  sa diabolique amante en invoquant la vierge Marie. Il alla se ù
‘ è , Ë ; , A
| »  confesser au pape et implorer son pardon; mais le pontife lui N
y r , . . . ” . . 4 . . (
9 répondit qu’ayant partagé les plaisirs de l’enfer, il était à jamais |
[t
2 damné. Puis levant sa crosse, il ajouta : « Pas plus que ce bâton |
‘ ; ; Jetaatir) ; q
/ _ ne saurait reverdir, pas plus il n’y a de pardon pour toi.» La légende à
E ;  ajoute qu'au bout de trois jours la crosse se mit à fleurir en signe à
E # que la miséricorde céleste est plus grande que celle d’un pontife. q
» v
| û C'est de ce récit, agrandi par un souffle puissant, que Wagner û
ÿ ; Ë ; ; e
È 1 a tiré son drame, en mélant à son tissu la tradition sur les luttes ;
F Ç
, ; ; ù
5 ( fameuses des poètes-chanteurs et en évoquant la figure chaste et ©
ë ;] , se > / ; ; ù
; ÿ  mélancolique d'Elisabeth, qu’il paraît confondre volontairement avec ©
[ è â
é &{',‘('r'ÏVA' FPEIAIBTITEITCETIOIEICAIeNrma6 ID 0DE DEDE DE A D 0 AaDe .“L}Ë"Iù'
Î
|
;
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[000000000000000000020C00000000000000000000000D000000000DS6000000C0C0OC0SOCO0O000000
edscsc000000000000c0neco002C0000000000000000000000G0SC00000600060SC0000000S000000
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
000000000000 OHSesSONSCOSDOGGOSONONAUCOOOOONCOCHANOONCORON00O0000O0COSNOMCOCPEGGGOOCCCOCCONSOCACONSNAVCNOC0VO000
A ]ﬂ, ((_) N N E I‘ﬂ E NT Le EvÏ 1S erand assortiment, »…]v"wlc de
eautes interessantes ains que «L-
œuvr Jouees aux icerts de © S:-R.
[:u vente Iurt!l:nlh ([nH/:« stre” pour suwreé au concert
S£ H \Hrères
@rraterie. !
, MUSËQUE
Spécialite DIS kL‘lu de musique sérieuse: — Orchestre
.\u\:«;x.. de chambre Chant - ln\tl'umcnt\, etES, CLCS
Œluvres jouées aux concerfts, pour autant (]Ul‘HC> ont paru.
GEA MOPHONES
Cavsconccsu0na00000H00000CGCONONCNONHCCPOSCOOONCA0O0CCHOCONCOHOCOO00c00000O0A0ORCGHAD0CN0000CC00CNSOCSO0C0000V0
A ; ;
\‘ LOYAG« Loce /’('« abts a Costumes /’41/.1 el sotrèes
F. œ F. BÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'’'Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 = Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge,1
Usine : Rue de Lausanne, S._‘
GENEVE
l)Él)\>lls.sitËl‘:lgL* et nu!‘loy:lg‘«’ (|0 t:11>1s et anwul»]cmcnts
escétosenccopeccaconGcHAcONACNOCOCHOCSOCCKOKeCOCAPOCOKKKCACODACCOACACANOCCNROCNOCOCORUNCCNVOCOCCAVCGOCCOCAC000
cacsoc00000000000000000002000000000000000000c00COPOCOC0000ODCCCCOCOCAceVCNHOVOVOVASOCASOH00
0000000004 600000000000000000000000000006000000000000000000000000000000000000a00000e
cec0scccc0ceccnen0sec0N06000C0C0.00000000000000000000000000000000000020000000006800
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LE MÉNESTREL
MUSIQUE & THÉATRES
295 RUE VIVIENNE PARIS (29)
Directeur! JACQUES HEUGEL Téel GUTENBERG 3532
“ LE MÉNESTREL ” est le seul journal de musique HEBDO-
MADAIRE.
Il est le seul qui donne à ses abonnés, comme Supplément musical,
Un morceau de musique par semaine, plus, comme Primes au
1° janvier, des Partitions d’ouvrages en vogue ou des Albums formés
d’œuvres de musiciens illustres, primes qui remboursent plusieurs fots
le montant de l’abonnement. Vu les prix actuels de la musique, ce»
avantages sont inestimables.
“LE MENESTREL ” paraît le vendredi de chaque semaine
et représente la publication indispensable auxartistes, aux professeurs,
aux élèves et à tous les amateurs épris d’art.
Son programme, amplifié, modernisé, s’inspire dans la plus large
mesure de l’évolution morale et matérielle imposée par la guerre,
La documentation abondante, précise, qui, sous forme de nouvelles,
notes biographiques, chroniques, correspondances de province et de
l'étranger, a tant contribué à assurer son succès pendant quatre-
vingt-dix ans, se trouve encore enrichie, afin que le lecteur soit
tenu minutieusement au courant du mouvement musical et théâtral.
Des comptes rendus, n’émanant pas d’un seul critique, mais ayant
tour à tour pour auteurs les compositeurs et les musicographes le
plus en vue, choisis selon la nature des œuvres, analysent les divers
'<(']U>
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[r————————————w—
006000600000 .00c0n0000acc000C00000000000000C0000000000V000060DG0C0GONGOADA000CS0000S
@
(
\PI
ouvrages lyriques représentés sur les différentes scènes de France et
de l’Etranger.
Des études concises et substantielles sont consacrées à tous les
Concerts, à la Littérature musicale; des comptes rendus spéciaux
sont, en outre, consacrés aux Salons de Peinture et de Sculpture,
ainsi qu’aux Concours du Conservatoire.
Des articles de fond, empreints du plus grand esprit d’impartialité
et du plus large éclectisme, traitent toutes les questions de doctrine
et d’esthétique musicales de nature à faire mieux connaître et appré-
cier la musique ancienne et à mettre en lumière les caractères et les
modalités du mouvement musical contemporain.
Parmi les personnalités qui, en dehors des collaborateurs perma-
nents, honorent ‘ LE MÉNESTREL ” de leur collaboration, figurent
notamment: MM. Joseph Baruz1, Camille BrrrarGue, Marcel
BELVIANES, Adolphe Boscuor, Charles Bouver, Raymond Bouver,
René Brancour, Raoul Bruner, Henri Büsser, M"° Jane CATULLE-
Menpès, MM. Alexandre CrrLiEr, Jean CHANTAVOINE, Henri CoLLET,
Henri de Curzon, Henri Durré, Maurice Emmanuez, G.-L. GARNIER,
John GranD-CARTERET, E.-C. Grass1, Reynaldo Hann, Georges Hüze,
Vincent d’Inpy, E. Jaques-Darcroze, M. Karomiris, Charles KœcHLIN,
Louis Laroy, Paul Lannormuy, Raoul Lararra, Paul LE Ftrem,
Maurice LÉna, Camille LE SENNE, Henry MALHERBE, A. MARIOTTE,
Armand Marsicx, Camille MaucLarr, Max d’OrLonE, Louis PAYEN,
I. Pririrp, Gabriel Prerné, J.-G. Pron’HOMME, C. RoLAND-MANUEL,
’aul Roucnon, Gustave SAMAZEUILH, André SCHAEFFNER, André
ScHLEMMER, B. pE ScHLæzEr, Edouard ScHNEIDER, Louis SCHNEIDER,
Raymond Scuwas, Georges SErvières, Julien TrersoT, Georges-G.
Toupouzr, Jean d’Univr, Léandre VarrLar, Louis VurLLemiN, Emile
VUILLERMOZ, Ch.-M. Wipor, Henry WoorcerT, etc.
“ LE MÉNESTREL ” constitue donc un journal musical complet,
vivant, souple, largement ouvert à toutes les initiatives artistiques et
absolument indépendant.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A detucher sdivantTe poittiie 3 7
Le Numéro T L E M É N E S T R E L à
Le Numéro
(texte seul) JOURNAL HEBDOMADAIRE - (texte seul)
1 fr. 5O Musique et Théâtres 1 fr. 50
Jacques HEUGEL, Directeur. Bureaux : 2 bis, rue Vivienne, Paris (2») C “
QUATRE MODES D’ABONNEMENT
r* Mode. — TEXTE SEUL ; : ;
Ë ; - , On s’inscrit du 1fer de chaque mois. Sauf pour les années 1914 et 1919, les cinquante-deux
Unien, Pariset{Province .- 424* R 40 ‘r. numéros de chaque année — texte et musique— forment collection.
2* Mode. — TEXTE ET MUSIQUE DE PIANO
comprenant le journal-texte, vingt-six morceaux pour piano envoyés de quinzaine en
quinzaine et des partitions ou a bums-primes au {er jantier.
Un an, Paris et Province . -
On ne reçoit pas d'abonnements pour moins d’'une année.
EN PROVINCE, on s’abonne dans tous les
bureaux de poste, chez tous les Libraires et Mar-
chands de Musique, ou par une lettre adre
Ssée franco au Ménestrel, rue Vivienne no 2 bis.
1E s1 » LE HÉNESTREL parait tous les vendredis, sur douze ou huit pages de texte avec couverture.
Æ Il contient des études biographiques, des nouvelles musicales et littéraires, la chronique
en ; £ ; » ï © S ë ttére L qu
3* Mode. TEXTE ET MUSIQUE DE CHANT des théâtres, le compte rendu des pièces nouvelles, des concerts et des salons de peinture et da
comprenant le journal-texte, vingt-six n sculpture, la revue critique et les annonces des publications en vogue.
Juinsaine et des p11"111!«)]&5 ou albums
PS
o:
4
aux de chant envoyés de quinzaine en
rimes au fer janvier.
Unfentrarise{ Provincen ! * * 10 * u- MOPES
Indépendamment des partitions et albums pour chant et pi
so0o0% 55090 = ano donnés en prime aux abonnés
4* Mode. — ABONNEMENT COMPLET (texte et musique), LE MÉNESTREL publie annuellemeut :
d’une part, pour ses abonnés à la
comprenant le journal-texte, les cinquante-deux morceaux de piano et de chant et des musique de Chant, les meilleures Scènes, Mélodies, Chansons, etc., de nos auteurs en renom, et
partitions ou albums-primes au der janvier. d’autre part, pour ses abonnés à la musique de Piano, le choix le plus complet des Morceaux,
Vnun ParimetProvncee 11N
E N 120 (r. \  Fantaisies, Transcriptions et Danses de la saison.
Pour l'étranger, les frais de port et d’envoi en plus : 15 francs, quel que soit le mode d’abonnement choisi.
Frais d’envoi de la Prime au der Janvier (Province) : 2e et 3e Modes : 1 fr. 50 c.: £ Moñe : 8 francs
— — — Etranger) : 2e et 3e Modes : 2 fr. 50 c.: 4 Mode 4 ir. 50
BULLETIN D'’'ABONNEMENT ——
T
Je, soussigne
demeurant à , département ou pays
déclare presentement souscrire à un abonnement d’un an au MENESTREI, ; ; - Mmode, à dater du 1*
C:'—joint en un mandat-voste le montant de l’abonnement, soit r 10 … francs.
SIGNATUR
(Pour les abonnés aux 3° et 4* modes) : Voix de
Prière de retourner ce Bulletin, rempli et signé, accompagné du montant de
l’abonnement, au « MENESTREL », 2 bis, rue Vivienne, Paris (2°).
>
IMP. CHAIX. — 19528-10
(
abs.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[...IC..C........I......O.........I..Ill.l.l....l.'00..00.e....‘.I...Ol.....l.....l.ll.l|...OOO0.0....'..........O................
oscoccencencennecacecccncencecesaGACOCccccccÂÂÀ
.ololo.o.l.ouo.tooooncoccooo.ocooc.-oo.o.ooonoooconoooo.oo..noooonluoolooocc.ous ------------- 60000
Samedi 4 décembre 1926, à 20 hbeures et demie
VICTORA HATT
5° Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste 2 M Artl1ur RUBINSTEIN piz…iste
Cet étonnant virtuose fut le prntégé de lns(*plu I«>.‘uhîm, qui lui remit, l…'squ“
eut quatorze ans, une lettre d'introduction pour I'{'l(i('!‘(’\'f\‘l'\       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>. Le .gr.‘1m] p—i:mistv
l’accueillit chez lui, à 1“…‘gc\, et ce fut sur son avis que Rubinstein cnln-pri( son
prvmi(*r voyage en Ânu'-riquv à l'Îlî_'c de seize ans (|()u‘i). l)l'l)lli\ lors, de brillantes
tournées de concerts en |‘Zurup(' euser ;\mél'iquv consacrèrent sa réput;llinn et sa
prcmtère (l[)[)(ll‘lîll)ﬂ th(‘/. nous, ] an (i(‘l‘ﬂl(‘l‘, nous l't"       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>("l;l son l)l‘l'sllël(‘ll.\ l.'ll(‘nl.
PROGRAMME
1Symphonie en é majçeur (n210) 1 Hayon
2. Concerto n° 4, en sol majeur, p' piano et orchestre Beethoven
S. Snite de Danses (u'“audifonn ° Bartok
4. Nuits dans les Jardins d’Espagne, pour piano
emorchestren e e d P N M. de Falla
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 28 novembre 102015 heures
d' Concert Symphonique populaire
Sous la dircction de M. {rnest ANSERVPT
A/I/ /'I'U/]/'tIIHIHI’ ° (]':ll       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l‘('5 (l(,‘
BEETHOVEN - BACH - DEBUSSY - IBERT - WAGNER
s0000CC00OCCCCCCCONOOOOCOO00C00CCCOVOOCOOOOC0CCOCCNC0CCCCCNO0CCOCOCC0CCC0CCcA000
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PFROPBSSPBUR
ERNEST BAUER E. KNECHTLI-BERAN
Chant Piano
Boulevard James-Fazy, 17 3, rue Louts-Duchosal (Rive)
1000000000 00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
Willy PERRET Directeurs : Louis PIANTONI :
Solisle de l'Orchectre de la Sutsse Romande, violon Directeur du Cercle Choral de Genève, /'l’(1/h‘
Cours D'ÉLÈvES 10, rue du Conseil-Général LEÇONS PARTICULIÈRES
H. KEIPER : E. BERTHOUD
Violoncelle Violon
Rue des (ÏI'JH_J:‘.°, 11 Tél. St. 58.00 Avenue de la Gare des FEaux-Vives, 10
ME" ME LACHENAE
Chant
Rue des Faux-Vives, 735 Tél. St. 16-78
PAUE MICHE
Profecseur au Concervaloire
Violon - Concerts
Route de Chêne, 28*is Tél- SE. 36.41
Coo0c000000000000000cn0ucc0n00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000900000000000
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61 Téléphone Stand 59-19
Mn R NICOTAIEW E. PURET
Cantatrice et Professeur Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24  Tél. St. 62.65 Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66
En KEBEN van GELFAY : MANON COUGNARD
: Violon â Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel) Ë Grange-Canal — Tél. Mont-Blanc 22.39
; M"* A. LEPONTE de LUISI ;
Violon Ë
Rue du Marché, 40 ë
°
aoc0o00000000000000000000000000000060000000000000000000000000
Renseignements et conditions : Imprimerie J'ARR YS, 4, rue Henri-Fazy.
»
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[(ERCgCGCHCIETEGETEFCHESEGTDCIEHCICACIEDESSDENEASIETCHHOE
? â
! Ja sainte princesse dont la vie vertueuse illustra le château. Nièce ;
t  du landgrave, Elisabeth aime Tannhäuser en secret, et depuis la Ë
Ê' disparition du chevalier elle languit silencieuse et désolée, fuyant f
â les réunions qu'’elle ornait jadis de sa présence. Mais ce que Richard $
ÿ  Wagner a voulu surtout développer dans cette œuvre, c’est la lutte Ê
r éternelle de la chair et de l’esprit, de la bête et de l’ange qui sont g
} en l’homme et se disputent son Âme, et c’est ce qu’il a su rendre ù
; avec une clarté et une grandeur incomparables. 4
Ë Echappé miraculeusement du Vénusberg, Tannhäuser a fait vœu *
ÿ  d'expier ses fautes en fuyant le repos et en recherchant les ä
; souffrances. Mais en entendant prononcer par le landgrave le nom ;
p - d’Elisabeth, il se sent renaître à la- vie et consent à retourner au ñ
h  château. ë
: — 2° acle, 1" scène : Le théâtre représente la salle des chanteurs î
Î à la Wartburg. De larges baies, au fond, laissent apercevoir â
'Î l’enceinte du château, puis la campagne à perte de vue. Elisabeth, $
émue et joyeuse, entre dans la salle qu'elle à si longtemps désertée, |
: et qu'’elle salue avec allégresse, se sentant renaître à l’approche de ù
;  l'élu de son cœur. Maintenant qu'il est de retour, qu’il va reparaître, )
: elle rayonne de félicité, son cœur bondit et sa voix Joyeuse jette â
ÿ — aux échos de la voûte chérie le salut débordant de son cœur. Q
. :
ñ Après la scène du concours de chant, au cours de laquelle l a ;
7  déchaîné un effroyable scandale en se faisant le chantre de l’impur û
amour du Vénusberg, Tannhäuser part pour Rome sous l’habit du î
pélerin, afin d’implorer son pardon. ÿ
Le troisième acte, le plus beau de l’ouvrage, débute par une S
; Imposante Zntroduction qui serait mieux nommé Prélude, et qui contient ;
| dans ses développements des rappels du Chœur des Pélerins et )
; l’annonce du thème de la Damnatlion, qui ne paraîtra que plus tard. ù
» — Les Pélerins sont de retour et ils saluent Joyeusement leur patrie |
ÿ  car ils reviennent absous de leurs fautes. Mais Tannhäuser n’est 9
y  pas avec eux. Wolfram, son ami fidèle, l’a attendu en vainiet ;
7 / c'est aux étoiles qu’il dit sa peine dans la célèbre romance que l’'on
n  connaît.… ‘
û La nuit est survenue ; un pélerin excédé de fatigue, les vêtements ñ
I, déchirés, le visage défait, s’avance péniblement appuyé sur son j
û û
CI GG ETES CIOI CIM E S DLS DS OD VOD D/ DO D 87D C0 6600 0E-a e )
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[a0ss0t0s2600000D0000CS0CAGOGAGACO0O00C0H0G000N000V0GU00000C0CAGC00OS0HHCO0GHO0000000
doévbne0000000000000009000000000000000090000000000s0nsacaccanta0dCC0H0OCOHSACOONONANVOVONOVASHHO0HGSOCSO0SGOO
INSTITUT JAQUES-IDAICROZE
1
eadecacopcoow006000connoneno0nCO0DOCDOOKDOPCONONOGHOKPONSÉSACOROONOCOÉONSCAONODMOC0O000OSOUVOCHO0C0CHOCSONDS
MUSIQUE NEUVE ETE D'OCCASION
Partitions de p*u\n des œuvres d'orchestre,
littérature musicale, efc
ABONNEMENT
] 1 > ] ,
aux livres et a la musiQue. Pour le prix excep-
° 1 {. :
tçronnel \‘A TNTE, |'«lï an, vous *ï()\l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘/ lire où JOUeEI
, ; u ‘
toutes les nouveautés liftéraires ét musicales
GEN F Y E
R yîl\tlli({n«* S(',H."-}}.(Î
'l.ll("('lil' <ln R        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>fl\ll1n
l)i.'lH\u
lmprnvi…ti…n
}1Jlf|1]"îlit‘
'l.P\ lllll(lH(‘ t<bl‘]HH'l‘H(‘ el Plil.\‘til]ll(' ﬂllllll(;(‘
Cours peur amalteurs, illes et. enfani
Cours professtonnels a) Cours superieur ; b) Course /Vn’.1\qu_q4.}u.‘
Cours préparanl à L'enseignemen - la mélbode Jaques-Dalèroze (examen d
cerlificat et du diplome).
Fous les cours seront donnès inspectes par M. Jaques-Darcrozt
q }a a |(""'\ toute . son activite a l lllîlU‘ (‘f‘\lr.] dt (,‘YÊ"I"\"
Demandez prodpeclus au Secrétartat, 44, Terrassière.
“
002000000000 0500000000000000000.0O6PO0Se00SAGCenOGA0GCA0OGGGONSONCSNCSSO0CC00OA008
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[3CHIeSEeSeNnes
F@cret
se
ICIRTesesvea
>æeue
r
FICSGTPEKFETETPEIOEOTOITETETOTEst
BI BICITEIESTCIETENTESsereu
æeueu«æ
A
@
DD OI 0867
P IES CEI CIC GI PI OI CI CI CI CR CACICEDTEDEDTOBTOBEDIE DE ye wr’a"‘ﬂ{'
bâton ; c'est Tannhäuser en qui Wolfram reconnaît avec effroi le
pécheur non pardonné. Comment ose-t-il reparaître dans la contrée ?
Tannhäuser, d’un air sinistre, lui demande le chemin qu'’il connaissait
bien autrefois, mais qu’il ne retrouve plus, du Vénusberg. À ces
mots Wolfram est frappé d’épouvante ; son ancien compagnon n’a
donc pas été à Rome implorer la grâce divine? La colère de
Tannhäuser éclate alors, et dans un récit d’une poignante déses-
pérance, il retrace les étapes de son douloureux voyage, son humi-
lité, son désir de souffrance qui lui faisait multiplier les épreuves et
les difficultés de la route ; puis son arrivée à Rome, son immense
espoir à la vue du Pontife qui promettait la rédemption à tous les
repentirs, et enfin l’effondrement de tout son être après qu'ayant
confessé, éperdu, ses crimes passés, il s’est vu, seul parmi des
,milliers de pécheurs, repoussé impitoyablement par le représentant
de Dieu, par le Souverain Pontife, qui l’a déclaré à jamais maudit
et lui a prophétisé les souffrances d’une fournaise infernale dans
laquelle l’espérance ne refleurirait pas plus que ne reverdirait jamais
son bâton de pélerin.
Puisque le ciel lui est fermé, Tannhäuser aspire maintenant à
retrouver le séjour de délices où il s’est damné. En vain Wolfram
veut-il arrêter l’évocation maudite sur les lèvres du malheureux et
l’entraîner avec lui : Vénus a entendu l’appel et elle s’empresse
d'accourir. Un léger nuage envahit la vallée, de délicieux parfums
emplissent les airs: on aperçoit dans l’atmosphère voilée de rose
les danses des nymphes séduisantes ; bientôt Vénus apparaît elle-
même nimbée de clartés tendant les bras à celui qui l’implore, elle
lui rappelle les plaisirs qui l’attendent dans son royaume. Wolfram
lutte désespérément, mais Vénus va s'emparer à tout jamais de sa
proie, lorsque pour la seconde fois, le nom d’Elisabeth, prononcé
par Wolfram produit son effet béni. En l’entendant, Tannhäuser
reste comme foudroyé, immobile.
Un chœur d’hommes venant du lointain annonce à ce moment la
fin des souffrances de la pieuse martyre. Son âme, affranchie des
douleurs terrestres, s’est élancée radieuse dans les sphères célestes,
où elle prie pour le pélerin au pied du trône de Dieu. Vénus vaincue
à disparu, avec son magique entourage. De la Wartburg descend
alors un funèbre cortège. C’est la dépouille mortelle d’Elisabeth
portée par les chevaliers et suivie des pélerins ; sur un signe de
DD O DE NO DIDI 8670 C00 070 5 BLS D DD3 D/
©
se
acom—ea»3c
acocasmne
acac
>.
acac
acac
Ac
ac
SDIO0#ADaEIS39AUaCESIaoeaooana"_…
A> S0Dpsa-o30o5Dc
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[w
PEs
— omp r en e O PE E E REF
e OE A TIL
é oi DIHI
T
]
T”
SOCIPIRDP
BANQU
FONDEI]
CAPITAL-ACTI(
FN 1
O, \_‘ru;
aterle
CORNAVIN
10 ) e de C(ornavin
PLAINPALAIS
36. rue de Caroure
utes opérations de ]
GENEVE
meilleures
Î
K
E SUISSE
535 MILLIONS
——
FAUX-VIVES
pl. des Eaux-Vives
CAROUER
.\‘\VÏ
1S
2
j’anque el de Change, :
\x—1x«l'l'uln_
PEPE ETE
FHErFA SE
LUI
ï E rr mr-eortiers ‘\
euihitantntntanat ,-.…—.—._q………TÜ.&_\Q
Korraterie, D
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Leé
237
FLODOI CIC ETE3 E
sesenese
sesrere
yesre
e
sesresese
3 EHS O SACSIETE
EÆ CEI OU'E7 TIO TETETSTETET ETE E
EETœIEIEIEICTET Œ3 € FICIGII€ 23 E—IE Tc € « y« « 4 I UIGCCCAG0GIEIA
=
W olfram, ils la déposent à terre et Tannhäuser tombe à ses pieds, à
invoquant le secours de la bienheureuse, puis il meurt accablé par .
la douleur et le repentir. ;
À ce moment s’avancent de jeunes pélerins portant la crosse ;
reverdie et couverte de fleurs, miraculeuse manifestation du pardon ;
divin, et tous les assistants, saisis d’une émotion profonde, font -
entendre un alléluia de reconnaissance pour Celui qui, prenant en f
pitié les souffrances du pécheur et exauçant les prières de sa douce 4
; ; & SEs .
protectrice, a accordé au coupable sa suprême miséricorde.
\ -
n
5 d
Récit du Voyage de Rome. É
4
@
L'âme brisée, en proie à des remords ardents, ù
Moi je partis à Rome ! un ange pour sa grâce \
Abattait la fierté du péché dans mon cœur, \
Je voulais expier mes crimes ñ
Par mes remords et ma ferveur.
Pour payer les larmes sublimes )
Qu'elle versa pour le pécheur ! Ç
Du plus austère pélerin
Trop doux encor me semblait le chemin ! J
Quand 1l marchait par les riantes plaines, )
Le roc aigu brisait mes pieds sanglants ; Ç
Quand il buvait l’eau fraîche des fontaines,
J'ai du soleil bravé les feux ardents. q
Quand il offrait à Dieu son cœur docile, ù
J'offrais mon sang au ciel, n'osant prier… Ç
Qu.‘m<i sur la route 1l trouvait un ;15ilc, -
Je me couchais au sein du froid glacier. d
Les yeux fermés à sa plaine fleurie, )
Je parcourus, aveugle, l’Italie, Ç
Heureux d'offrir f
Ma souffrance en échange,
Pour adoucir )
Les larmes de mon ange! ;
J'arrive à Rome enfin, cité céleste, G
Au seuil du temple agenouillé, je reste… A
Le Jour naissait et les cloches tintaient, ù
Et de célestes sons dans l’air vibraient : f
Un chant de joie annonçait l'espérance, g
Grâce et pardon à tout ce peuple immense !… K.
Je vis celui qui de Dieu tient la place,
Un px‘upl(* entier tombait à ses genoux.
Et sa voix promettait la clémence, la grâce ê
À tous, en leur disant : Allez ! soyez absous ! .
lc m'inclinai le front dans la [)()\ISSiL‘I'(', Û
Je m'accusai, dans une peine amère,
Des chauds désirs dont s’enflammait mon cœur. 6
D BD DE DEDE D 9F esx » e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PHÉNIX
RFEDARD
FUR MOTO
stsll
SOLITAIRE
3 PPODUITS > DE
- REDARD &€C'‘ MORGES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PE T
=ir
‘:; ETE ETE B3 CC CIC CIC OES BT EITETOIETETOGSCRCEIOEGICOE d
E ; a
@ û , » ; , \
I ÿ Et que toujours je sentais dans mes veines … ù
l ; / Ë
f R Pour m'affranchir de ces brûlantes chaînes; _;
9 E ; J
[ û Je l'implorai courbé sous la douleur ! Ç
E ;_ Et lui, que priait le pécheur, â
‘ ) Me dit : « De Dieu, si tu t'es détourne, 2
û Vers les feux d'enfer iné )
E ; « Vers les feux d'enfer entraîné, ù
$ û « À Vénus si tu t'es donné, f
â È « Pour l'éternité sois damné ! ñ
Z 9 « Comme ce bâton dans ma main
Q « Ne saurait refleurir soudain,
h « Des feux d'enfer, sois-en certain,
; « Tout espoir de salut est vain ! »
«
Tout sentiment s’'enfuit !
Quand je m'éveillai, sur la place
;
c
#
ë ; u
# Foudroyé, je tombai! — Devant cette menace
+
DEDIDC3a—AE
æ
; Régnait la nuit. 8
P 4 Et j'entendais au loin des chants de grâce, ù
; $ - . . . . A
Q Et ce chant joyeux m'indignait ! \
v - ' 2 -
è Le son menteur du pardon résonnait… $
; Aigu, plus 'l'roîd qu'un glaive, il me Per.çuit. à ‘
ÿ La peur, d'un pas pressé me poursuivait ! ù
Ÿ J'allais, poussé vers cet heureux séjour :
| û Où j'ai trouvé tant de joie et d'amour ! q
| , Je viens vers toi, déesse aimée. ,Î
â ÿ P0ur m'Cni       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>rer (]Ü ton amour. 4
ë Ÿ Dans la nuit chaude et parfumée, j
; h Mon cœur se plongc sans retour. Ç
û y Oh ! montre-moi, dans ma détresse, :
H ù La route qui conduit vers toi. ù
F 8 Tu vois… l’univers me délaisse, 3
ï ñ Douce déesse, guide-moi ! é
ë ‘ N
E ; -.
E ; û
e ñ 5 1 A n ' 1 \ r
Ë ; LE CREPUSCULE DES DIEUX à
f G
Ÿ n se . . r* E 2 ® U
b Froisième journée de l’Anneau du N thelung, le Crépuscule des Dieux ;
‘ ÿ ; ; : ù
4 * forme la conclusion de cette grande fresque dramatique. Il comprend ;
[ 9 ; ; ; à
|1Jf F { un prologue et trois actes qui se terminent par l'embrasement du ;
E » ; ô , à
14 ÿ  Walhalla, la demeure des dieux. De là le titre de l ouvrage, expres-  {
e n s; mintéesa KEddaéscandnav
B ; SION empruntée à l Edda scandinave. Les personnages principaux
; v
[ ñ p , ; p ; ; ;
| ; sont ici Siegfried et Brunehilde ; l’histoire tragique de leur union et
(
de leur mort forme le sujet immédiat du drame. Mais ‘celui-ci met
aussi en présence les races ennemies dont la lutte se poursuit en
sanglantes péripéties à travers tout le Ring.
a) Proloque (acène II).
Le Prologue du Crépuocule des Dieux, très développé, tient lieu
de prélude pour le premier acte, auquel il est relié sans interrup-
CEOIBECTETCEIEJITETEA G
tion. Il est lui-même divisé en deux parties ; la première est la belle
eseo
PD SI3 DI©0D_e B( D0Dracoc
BIDI DEDIAB A DE DEDE A A DID DD 060 Cm C CCN C0 000
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SMGÆ%M%%w%%%%C—ZS%%%W&):‘Æ%Œ:%C—’Æ%ŒJ%GÆMŒË
9
$
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
;
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
$
9
9
9
9
d
9
9
9
9
9
Û
9
et sombre scène des Nornes (les Parques scandinaves) filant le
câble de la destinée des dieux comme de celle des humains. La
deuxième, que nous donnons dans ce concert, nous montre les adieux
de Brunehilde à Siegfried. partant pour de nouveaux combats.
Après la fuite des Nornes vers les profondeurs de la terre, le
Jour s'est levé progressivement. Il brille maintenant de tout son
éclat et laisse voir Siegfried, arrivant armé en guerre, et Brunehilde
qui l’accompagne, tenant son noble coursier Grane par la bride.
L'amoureux couple échange des serments de fidélité. Brunehilde
à transmis à son époux les runes sacrées que les dieux lui avaient
enseignées ; elle lui a donné toute sa science et ne lui demande en
retour que sa constance, sa tendresse; elle l’excite à de nouveaux
exploits. Siegfried qui va partir après l’avoir encore assurée de son
amour, lui donne en gage de sa fidélité l’anneau dérobé à Fafner, qui ne
vaut pour lui que par les vertus qu’il a dû déployer pour le conquérir.
Brunehilde, ravie, lui fait don, en échange, 'de Grane, le noble
compagnon qui l’a jadis si souvent portée à ses prouesses guer-
rières. Que le superbe coursier, au milieu des combats, rappelle
Brunehilde au souvenir de son époux.
Le couple se sépare après un dernier embrassement. Siegfried
conduisant sa monture descend le rocher; Brunehilde le suit long-
temps du regard, extasiée ; et l’on entend dans le lointain retentir
la joyeuse sonnerie de cor du héros.
La plupart des leitmotifs entendus dans les journées précédentes
du Ring sont successivement remémorés dans ce vaste Prologue,
associés au nouveau thème si suggestif de l’Amour de Brunebilde,
reconnaissable à son gruppetto expressif, et à celui de l’Amour héroïque.
Lorsque le rideau s’est fermé, l’orchestre décrit le voyage du
héros ; les deux thèmes déjà mentionnés alternent alors avec le
JW'anoerlied et l'appel de cor, le premier légèrement transformé, sous
l’accompagnement mélodieusement monotone du /hème du Rhin et le
Chant des ondines, filles du Aleuve. C’est cette page descriptive qui est
souvent jouée dans les concerts sous le titre de Sieg/ried's Rheinfabrt,
avec quelques mesures de coda écrites par Humperdinck.
AI IDICEIEIEITIEIETEIEITOETIESTET DO OICEIETEIAET OO IDEOIPGI3 A
9
9
û
à
S
à
9
9
à
9
9
9
9
9
ù
;
à
$
9
\
3
9
û
$
ÿ
û
9
$
9
ù
S
Û
ÿ
Û
9
9
S
9
$
9
9
9
9
À
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CIBUCICSCSCETesc ICOICIESIesTe
H
HICICIEITCEOICIOBCOIENETCEIEDTET C ICSIEICEIEIETESEITETeENUKŒ
.lp-1”U’&“”b*—)l;ﬁ“L DID3 .l/«“.}ü°
=
N
1-— n
r,) N
{) D
” S
À >>=
h S
- T
-
= S
T S
= 3
- =
de =
Q
> =
e <E
S
v
SŒn‘)‘t—t.7æ F E C E ESL CI DE CR CIC D O CIS CEI BI E A E OS E C
$
$
$
$
ÿ
$
S
è
b
9
Î
E 9
ë ;
â
Ÿ
Q
y
S
n
Ÿ
Ÿ
E
û
â
R
®
CO DE D3 0 KS A C DLS BL DE AI C
araomgaaoaacs \Jh.\ëh\«3(\ﬁüŒh aLoOoAAaDAaAOaAa3Aaaota
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[EMGITEHIAaEeS ca
9
9
9
9
S
9
9
9
9
$
9
S
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
S
$
9
9
9
9
9
9
9
9
9
$
S
S
$
ooaoaAaaDaoaoaaooooaoaa
(PI@EILDEITIDIEILIOLDEIOEIESG ETE D DEITOESTOEITAOACIOACOIEITAIDETS
b) Marche funèbre de Stegfrieo.
Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé
sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le
nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abo-
minable forfait, les assistants restent pétrifiés.
Cependant, sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried
soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils
se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant
les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène
tragique.
C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu'on a
coutume d’appeler la Marche funèbre de Siegfried mais dans laquelle
il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des orai-
sons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela
même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes
arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la
musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion
presque surnaturelle.
Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques
défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement
voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur,
et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège
visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes.
(Lavignac).
Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaî-
tront successivement : le Motif héroïque de Siegfried, qui atteste son
origine divine; la fanfare de l’Epée invincible qu'il se forge sur
l’enclume de /fime ; la joyeuse sonnerie de cor qu'il lance à travers
la forêt lorsqu'il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de
son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son som-
meil léthargique.
c) Scène finale du trotsième acte.
Le funèbre cortège est arrivé au palais de Gunther, lequel est
tombé à son tour frappé par Hagen. Brunehilde paraissant alors,
contemple longuement et douloureusement le visage de Siegfried,
ordonne avec solennité aux vassaux de former sur les bords du
fleuve un bûcher destiné à recevoir le corps du héros; puis on lui
a
LOLDEIIDEICIE DE CIOI CEI LI CI DEDE DE CO DEDE DOESOCIOETI DE DO DE CITETBISDESSADCETIETSDETOEIT ID
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[g%-ﬂ’-“ ICIETeT@ve F EM PE CIEIEIGIEVTEU @ FIEIEIEITCTeIe 'x(tar:
E :
Ë (  amènera Grane, son fidèle et noble coursier, avec qui elle veut par-
Ë ë tager les honneurs sacrés réservés’au plus valeureux des guerriers.
‘t î Pendant que les vassaux entassent les fortes bûches sur lesquelles
ä : les femmes jettent des tapisseries et des fleurs, Brunehilde se perd
lÈ ; de nouveau dans la confemplation du bien-aimé, le pur des purs, le
\‘; ; cœur loyal entre tous, celui qui cependant l’a trahie, abandonnée,
â* n uel e qu'il ait chérie. Comment cela s’est-il fait ” O Wotan,
@ £ dieu inexorable, qui n'a pas craint, pour réparer sa faute éternelle,
Ë H de vouer sa fille à cette extrême détresse en sacrifiant ainsi celui
ÿ qu'elle aimait! Combien douloureusement elle a appris, par l’excès
Ë' de son malheur, ce qu'il lui fallait savoir! Maintenant elle voit, elle
# sait, elle comprend ftout, mais au prix de quelles souffrances !…
L Ë Elle aperçoit, tourbillonnant dans les airs, les deux noirs messa-
î ä gers du père des combats : qu'ils retournent au Walhalla annoncer
; {  que maintenant tout est accompli, consommé, et que la race divine
:; S aura bientôt cessé d’être. Repose, repose, Ô race des dieux!….
. S Elle fait signe aux vassaux de porter sur le bûcher la dépouille
;î ; de Siegfried, à qui elle enlève d’abord l'anneau, qu’elle passe à son
Ë3 ÿ doigt. Cet anneau néfaste dont elle reprend possession, elle le lègue
:î ë aux Filles du Rhin : qu'elles viennent le rechercher tout à l’heure,
| Ï au milieu de ses cendres, après que le feu l’aura purifié de la malé-
arcamaosoeoaoeasIotosamerema—ac aaoOeoAaOAaOAaOaaIaOso…
diction qui a pesé si lourdement sur tous ceux qui l’ont possédé !
Elle s'approche du bûcher où repose déjà le corps du héros et,
ao_.
brandissant une torche, elle enjoint de nouveau aux corbeaux d’aller
2
SE RE TRN TT
F3
: dire à Wotan ce qui se passe ici ; puis, qu’ils volent Jusqu’au rocher ;
; î où elle a dormi, et ordonnent à Loge, qui y séjourne encore, de se ä
É 4 fransporter au Walhalla et d’embraser la royale demeure des S
‘ d dieux; car le crépuscule éternel-commence pour eux, et le feu qui :
, ç va bientôt la consumer elle-même se propagera jusqu’à l’inaccessible :
!' ; retraite du Maître du monde. Î
| 8 Elle lance le brandon sur le bûcher, qui s'enflamme aussitôt. Puis, 5
1 ÿ se retournant une dernière fois vers le peuple assemblé, elle lui lègue, â
B ë dans un suprême adieu, le trésor de sa science sacrée : la race des g
. ÿ . dieux est éteinte, l’univers est sans maître ; mais il lui reste un bien R
F précieux entre tous et qu'il doit apprendre à chérir plus que l’or, ;
# plus que la gloire et la grandeur : c’est l’amour, qui seul peut sortir Ë
; ü  victorieux de toutes les épreuves et donner la félicité parfaite. û
‘ ; Brunehilde reçoit son coursier Grane, que deux jeunes gens lui %
E ; î
{ DD OD D e DE OOaaa— Koaamaoraoe DIDI DUN DL e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002635_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[s0, F PIO ESGCITCIETGOEIOFETTIGIETS CHEVOS ETE CEOE TOISBTOOGCEIOG
ÿ
ÿ  gagnent toute la scène. Le peuple consterné se disperse, puis le
Q
R
amènent; elle lui enlève tous ses harnais, le débride, lui montre le
bûcher où repose son maître, puis s’élançant sur le noble animal,
B
bûcher s’écroule en dégageant une épaisse colonne de fumée. Bientôt
*
elle bondit avec lui dans les flammes, qui s’élèvent en crépitant et Ë
la nuée se dissipe et l’on aperçoit les flots du Rhin qui débordent g
q
Ÿ  maintenant et montent jusqu’au seuil du palais, amenant les trois |
Ê Ondines sur leurs eaux. g |
$ Hagen, qui a observé toute la dernière scène avec une sombre 3 L
E angoisse, se précipite, poussant un dernier et formidable cri de {
convoitise, au milieu des flots, pour y chercher l’anneau; mais il se s
voit saisi et entraîné au fond de l’abîme par Welgunde et Woglinde, $
â
tandis que Flosshilde se montre à la crête des vagues, brandissant
joyeuse l’anneau enfin reconquis!…
vasseaux, muets de stupeur, contemplent le sinistre et saisissant
;
Au loin le ciel s'embrase ; l’incendie gagne tout l’horizon, et les g
spectacle de l’anéantissement du palais des dieux, qui s'abîme dans
l’horreur grandiose d'un océan de feu. Ë
Le drame est accompli.… mais il reste à entendre un prodigieux g
épilogue purement instrumental, pendant lequel l’émotion, qui
semble à son comble, va pourtant s'accroître encore, et cela par la
seule puissance de la musique et des combinaisons harmoniques des
leit-motifs. Pendant que le Rhin, s'apaisant graduellement, entraîne â |
en son cours les filles du Rhin jubilantes, folâtrant avec leur anneau g
d’or, pendant que le Walhalla perdu à tout jamais, définitivement ë
condamné, mais toujours superbe et solennel, s’éclaire des lueurs de Ê
l’incendie naissant qui va le dévorer et l'anéantir, vient planer au g (
dessus de tout, comme l’enivrant et suave parfum qui s’exhale de g (
l’âÂme pure de Brunehilde, comme l’épanouissement de son immense g s
tendresse, le chant radieux de la Rédemplion par l’amnour, devenant : f
de plus en plus éthéré... Tous ces motifs s’échelonnent comme dans S
un rêve prophétique et lumineux, sans se confondre, chacun conser- Ê
vant immuable son caractère, soit grandiose, soit enjoué, soit
extatique, et il en résulte une impression complexe, indéfinissable,
B<3 B57 CI CIOI TCÉR ETOCEDIET GT ŒITCETOTETETIRTITOETCETES COCTIETOTET CI DI W €
4
- A ° \ f
profondément troublante, qui plonge l'âme attendrie, après toutes â
Q . ; TR
ces scènes d’essence mythologique, dans un état de contemplation ë
surnaturelle et d’idéalisme presque chrétiens. ; g H
5 <11
|
Notice d'après le Voyage arlistique à Bayreulh, de A. Lavicnac. g |
CO P@aD DID D SI DETCEIEIG a(:c}cm”u—.ﬂL‘ÆCO&DDQL@K;@WC/Œ”D“:‘»@.Ç‘/&Ê ‘l‘
| Î
| ..
| H
f C
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>