<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert annuel offert à MM. les sociétaires-souscripteurs de l'O.S.R.
            <date when='01/03/1928'/>
          </title>
          <series>1927-1928</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002670</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19280301'/>
        <title>Concert annuel offert à MM. les sociétaires-souscripteurs de l'O.S.R.</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1927-1928' type='series'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Schmidt, Eric' type='person' role='int'>Schmidt, Eric</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Li
|
ii
r
ii
i
ï
L
t
+
*
ï
}
+
}
}
}
t
*
d
+
}
1
'
}
*
|
ï
!
+
+
ï
;
}
+
Ï
Ï
*
;
ï
ï
1
}
H
'
;
}
+
I
*
;
;
'
;
——s
©“V“**”“*“””-”*““*“““””““”L““““
ñ » à
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Jeudi 1 mars 192&, à 20 beures et demie
CONCERT ANNUEL
o#ert à MM. les Sociêtaires-Souscripteurs dlOS.R
Soliste : M. Eric SCHMIDT, pianiste
Lauréal Ou Prix Schumann Ou Conservatoire de Genève 1927
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
S IMPHONIEINACHEVÉE......…...……. Schuberl
a) Allegro moderato-
b) Andante con moto.
P EONCERTO en faAmineur .1 Schumann
M. Eric SCHMIDT.
DEUXIÈME PARTIF
3. LA MER, trois esquisses symphoniques... …. Debusoy
De l’aube à midi sur la mer.
Jeux de vagues.
Dialogue du vent et de la mer.
Piano de concert PLEYEL, aux soins de la Maison Cb. Berquer.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
—
F e e e e e e r e e e e n e e e e e e e E E
-
O—ç-üt—**oﬁ:a—-üo—n-“h.‘“**oﬁ—iü-“”*“”0‘”“”*““
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_002.tif'/>
        <page><![CDATA[OF f70 Tout ce qui concerne
; Le VIOLON ct le VIOLONCELLE
{  Aimé KLING
; LUTHIER
; ns sccéerems rhs rrs
12, Rue Di(la remier étage
V (P &
ai-
Collécton de violons anciens
I ; Spécialité de beaux archets
b, P
Olf D'AN‘OÙ
CSESESDEDESESDESDESDESEDESNESDSESEDEDESNESESESESESA
*
SPE SD0 DEDE SE D SO T SE SISI I SEI III
H
VSN \ \\\\\äy /{/ÿ// TTTDED
,
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Résultat du Plébiscite
ouvert
auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
Bulletins envoyés ... 674
» REN CRES A 7 264
» välables . - … 235
29 bulletins sont arrivés après le dépouillement et n’ont pu par
conséquent participer au résultat final.
LISTE-I
Ont obtenu :
Nombre de voix
SCHUBERT Syophomermachevéee 1 51
FrANCcKq uE Symphome en e mneur T 29
Mozairee oymphonie en mubemon 20
Dacurs ; . Ouitefénéaminenrs 1 18
Eurçerre #1 7 Suitésd£insiet de Danses 18
BEETHOVEN ... .. Symphonie Pastorale...…......7.1 10040 15
SrmronG . smfram-Symphomes # 14
BEETHOVEN ... Symphoniema7 en 10
16 autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.
LISTE II
Ont obtenu :
Dravssy se 1 La Mer, esquisses symphoniques.......……. 40
WVraneks . Préladegepimorgd@aseun 34
STRAWINSKY ... PiQnauoateue 1T 16
Boronimr. .. _ Dansessant Paircemgorn 12
MDrayssyes 1 = CoiorenaiComemen 3 18 12
Bzrees >s ... L'Arlésienne, suite d’orchestre .........…. 11
Brochr Suite pour alto et orchestre.........….…. 10
DIARTINE e L Rylhmes, trois morceaux symphoniques 9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_004.tif'/>
        <page><![CDATA[29 Corraterme >>
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Méême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, I" et II étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Neltoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
E & E BAECHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’'Rue, 3
Place du Molard, 3- Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
15, Place du Marché à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
—
Dëpoussiérage et nettoyage cle tapis et ameul:lements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_005.tif'/>
        <page><![CDATA[S r é e
@
F
;
|
‘
'!
1:
À
N. B. — Les votes qui n’ont pu être classés, en raison du retard
de réception des bulletins, n’auraient pas modifié sensiblement ces
P B
positions ; ils ne font que confirmer l’avance des œuvres qui ont
obtenu le plus de voix dans chaque liste.
Celles-ci sont donc :
La Symphonie inachevée, de .......…. SCHUBERT.
La Mer, esquisses symphoniques, de..  DEsussy.
Et en conséquence elles ont été choisies pour composer le pro-
gramme de ce concert, qui sera complété par le Concerto en la mineur,
de SCHUMANN, interprété par M. Eric SCHMIDT, lauréat du Prix
Schumann.
MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont complai-
samment fonctionné comme scrutateurs, et ont signé le procès-verbal
de dépouillement.
Genève, le 20 février 1928,
DBEecDee Pewwanmwuuu……….uwwu%wvm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_006.tif'/>
        <page><![CDATA[p Cn el
ÈË Ë Corralerie, 9, au 1er
I‘\CSIÇLÇI‘: NEUVP ET D'OCCASION
Partitions. de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvezlire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN
1807
REPRÉSENTATION PRINCIPALE ÀA GENÈVE
Maison Cl'larles BERGUER, 115 sAUG Petitot - Télé])llOllc Stan(] o.164
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_007.tif'/>
        <page><![CDATA[gMMM%%M%M%MG/‘_}MŒIŒIŒWMŒÆMM%%MM%%S
S
9
û
ù
9
ë
ÿ
(4
Ê
à
;
9
i
;
3
=-
æ
;
8
S
>
2
à
à
;
3
ë
Ë
9
ÿ
à
;
$
â
;
3
ÿ
3
;
>
>
œ M…MMŒGMM“M…“WÙ……MM“M
Franz SCHUBERT
Ne à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797,
mort à Vienne le 19 novembre 1828.
SYMPHONIE INACHEVÉE
« Cette symphonie, écrit Charles Malherbe, ne contient que deux
morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compo-
siteur au cours de son travail, car l’œuvre s’annonçait assez riche
d'inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une fin digne
de son début. Mais Schubert ne mourut qu’en 1828 et les deux
morceaux de sa symphonie portent la date du 30 octobre 1822.
Il avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif
en ré majeur; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il
s'arrêta brusquement au milieu d’une phrase commencée, se désin-
féressa de l'ouvrage et, par la suite, n'_ÿ revint plus, sans qu’on ait
Jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. » Ce n'’est
qu'en 1865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux
mouvements achevés.
Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande sym-
phonie en « majeur, elle lui est cependant supérieure au point de
vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui
rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme
second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié
aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur, et se
fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre,
plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
Les deux motifs de l’andante con moto 3/8 : le premier simple et
candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et
résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée
de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
sf f 4
;
2
à
;
3
S
ÿ
9
Ô
à
3
;
À
i
à
3
ê
;
d
Ë
Ê
;
j
ô
i
;
3
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_008.tif'/>
        <page><![CDATA[6 Rve J. Rhône
69/79V8
R
AMSTERDAM BOMBAY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Robert SCHUMANN
Ne à Zwickau en 1810, mort à Endwich près Bonn en 1856.
CONCERTO en la mineur pour prano el orchestre.
C’est, écrit Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu'ait
écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse
dans la vie du compositeur ; il venait de quitter Leipzig pour Dresde ;
il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui avait failli l’em-
porter et qui lui laissa d’ailleurs en son organisme des traces ineffa-
çables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où
il s’enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de
Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible : on lui
parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors
naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus
spécialement contrapuntique, comme les Æludes pour piano-pédalier,
les Fugues op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux Concerto, qui porte
le numéro d’op. 54, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand
Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouve-
ment » avait été écrit quatre années auparavant, et conçu d’abord
comme œuvre séparée sous le nom de Fantaisie. La première
exécution en public eut lieu à Vienne, le 1° Janvier 1847, dans une
séance donnée par M"* Clara Schumann et réservée aux œuvres
de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthousiasme et
le compositeur un simple succès d’estime.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_010.tif'/>
        <page><![CDATA[30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
A °/, sur CARNETS DE DÉPOTS
2°/4°, , sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Aue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_011.tif'/>
        <page><![CDATA[lî‘
eseseos ETICIBIPETCICSCOESICILeSTeseotnseseses eseseseseies
sm-æmc—mmmm%%mcæmmwwæwmMM(AG/JMMM
ETE RGETETIEPEFECBO ŒSCEIOCIETETEIETeSTESF
?
!
!
i
Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
UE HEFN
Vers 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy,
une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change
pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage,
ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence
plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au
lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions,
le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une
composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique,
cette nouvelle période est marquée par la Mer, parue en 1905 et
par les Trois Images (1909).
La Mer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que
Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie
classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles.
Le premier mouvement, De l’aube à midi sur la mer est presque fout
entier une longue progression, un « devenir » d’éléments musicaux qui
reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave,
essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis
que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses.
Le deuxième mouvement, Jeux de vagues, peut représenter l’élément
scherzo de cette symphonie.
Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête »,
Debussy écrit un Dialogue Ou vent et de la mer, et en effet, ce n’est
pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette
musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans
ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut
nous faire sentir la grandeur.
6
W……Mm
3
9
9
ÿ
æ
Ë
Ë
Ë
Î
5
Ë
â
!
se
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_012.tif'/>
        <page><![CDATA[—>
pdcede
pc deree
“
\/\\°
\\
22
@Jf
es en es
drenep dc ne<rdes es
p qs
p dre 013e fc 05)
SES POSES D'ENFANTS
SES PORTRAITS en COULEURS
q à
& à
es sS
S. -
Pz1m. |
AEJ |
sk
æ £ |
? |
S S |
Hs
p
..
D9 %
Ss &
rrs
v ;
©
BOISSONNAS |e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_013.tif'/>
        <page><![CDATA[el p
E e e N E rr e ur
E VRS E SI
|
E
l
GRAND THÉATRE DE GENEVE
cr es e ue e e 0 es 0 009 e 09e e e dece ucc ds e
Samedi 3 mars 1928&, à 20 heures et demie
Il Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"* W anda LANDOWSKA, claveciniste.
De son pays natal, Varsovie, où elle
étudia tout d’abord, M"* Landowska
s’en fut à Berlin où elle fit une profonde
impression puis à Leipzig, Saint-
Pétersbourg, Hambourg et revint à
Varsovie. Lorsqu’elle se produisit peu
après pour la première fois à Paris,
tous les musiciens comprirent qu’ils se
trouvaient en présence d'une artiste de
valeur exceptionnelle. Depuis lors, la
carrière de M" Landowska fut une
suite ininterrompue de triomphes et
récemment il lui fut donné de réaliser
le rêve de sa vie, la création d’un temple
de l’art dont elle est la prêtresse : son
studio de Saint-Leu-la Forêt, est devenu
le rendez-vous des admirateurs de cette artiste, qui se défend d’être
une virtuose mais veut rester une interprète. On connaît aussi ses
travaux et ses recherches à la Bibliothèque nationale où elle décou-
_vrit les vieux manuscrits des maîtres et nombre de leurs œuvres
inédites ou oubliées. Nul mieux qu’elle n’a su fouiller le passé et le
faire revivre; l’art du clavecin lui doit très certainement sa vogue
actuelle.
AU PROGRAMME
1. Symphonie en do majeu c E A e ETE Schuberl
2. Concerto pour clavecin et orchestre...........….…..…. Hænoel
3. Allegro di molto, pour clavecin et orchestre......…. Mozart
4. Le Tombeau de Couperin, suite..…...........…...…. Ravel
l…………“……m”……“a………ﬁam“““
ù
|
)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_014.tif'/>
        <page><![CDATA[REDARD:
CONCES 51 0 ff |
S.A.REDARD & Cir MORGES
CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE ;
PRODUIT
—————
POUR
INCOMPARABLE
caceoocotsérs0osce00nà
L'ENTRETIEN ;
; REDARD * Ë
e CHAUSSURE ,
; MORGES â
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_015.tif'/>
        <page><![CDATA[gm%w…
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOUS LA DIRECTION DE M. Orro BARBLAN
Ê CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
â Mercredi 14 Mars 1928, à 20 h. Zo
à
|
—— ,
AUDITION DE
LA PASSION
Selon SAINT LUC
de OTTO BARBLAN
IPOUR CHŒURS, SOLI, ORCHESTRE ET ORGUE
MM PUSCHER MIS TL HAERK
Soprano Alto
M. E. BAUER M.A PFETER M. A KUNZ
Ténor Baryton Ténor
à
Î
û
â
û
Ë avec le concours Je
à
|
ù
û
ë M. A. POCHON =— M" J. BRATSCHI
Basse Organiste
et de
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Q
? PRÉCDESEPRACES Nef centrale, numérotées, Fr. 8.— et 6.—;
S Abside, numérotées, 6.—; Bas-côtés, numérotées, 5.—; Non-numérotées, Ao=>e
g Transepts, non-numérotées, 2.— (Droil des pauvres en sus).
8 Location chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie. Entrée
S pour les places de 8, 6, 5 et 4 francs par le péristyle, pour celles de 2 france par les
chapelles de Rohan et de Portugal. — L'analyse-livret est en vente au 'prix de 1 franc au
bureau de location et le soir à l’eotrée.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002670_016.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Mereede es 00J ur 0J us 0J se vj es 009 us 00e fee ms afes 09e fs 00J ue 0J ue 009 en 009e un 009e fn 009e ue 09e en 019e rn 0} us 00e mfo0 009e u0 003e ue 00$e fs 003e ue e0)e ue 03e
Les 24, 25, 27 et 29 mars 1928
AU GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Pour la première fois en Sutose romande
PARSIFAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
PRINCIPAUX INTERPRÈTES-:
Paroifal.. MM. ENDERLEIN, 1°" ténor du Städtische Oper de Berlin.
Amfortas . REINMAR, 1°" baryton des opéras de Hambourg et Vienne.
Klingsor.. ZADOR. premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du
Sätdtische Oper de Berlin.
Gurnemanz LOEFFEI, 1"° basse du Stadttheater de Berne.
Kunôry .. M"®  Marguerite BÂUDIER.1°_'sopranodel'OpéradeStuttgart.
CHŒURS DE LA SO(JIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
M. Albert PAYCHÈRE, directeur.
ET LE CHŒUR ROMAND
M. Frank MARTIN, directeur.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Städtische Oper de Berlin-Charlottenburg.
Décors nouveaux de M. MOLINA.
MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs de VO. S. R. recevront
entre le 8 et le 10 mars une circulaire leur donnanl tous renseignements
utiles pour la location.
Ë
|
ä
ä
|
ê
ë
ë
ä
Ê
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>