<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Les enfants célèbres : Pierre Nerini<date when="25/10/1931"/></title>
<series>1931-1932</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19311025"/>
<title>Les enfants célèbres : Pierre Nerini</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1931-1932" type="series"/>
<name key="[Harmonie nautique]"  type="person" role="int">[Harmonie nautique]</name>
<name key="Nerini, Pierre"  type="person" role="int">Nerini, Pierre</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002755_001.tif"/>
<page><![CDATA[2504 l;f; 91 - Fonuy Un q
mmn LES ENFANTS CÉLÈBRES mmn
=1 05

    
   
  

 

 

 

 

ETE ’ ' Cliché s…ov
PIERRE NERINI

xNN VIOLONISTE-PRODIGE II

   

CQUACOQUESEMEEN IMN

® Médaille du Conservatoire National de Paris,
Médaille d'Or et Prix d'honneur de l'Ecole de musique de Paris, cours supérieur,

Première division à 8 ans 1/2

. Médaille de la Société Nationale d'Encouragement au Bien

Médaille d’honneur (argent) « Arts-Sciences-Lettres »
Médaille d'honneur (argent) du Dévouement National.
Membre de l’Association des Artistes musiciens (Fondation Taylor).
Soliste de la Compagnie des disques de phonographes « Odéon ».

Soliste à Paris des Grands Concerts de la Sorbonne, du Trocadéro, du Ministère de
l’Intérieur, du Palais d’Orsay, du Théâtre du Petit Monde et des Concerts de T.S.F.
de la Tour Eiffel, de Radio-Matin et des P.T.T.

Soliste de la Société des Concerts de Chartres, du Kursaal de Middelkerke (Belgique),
des Cercles symphoniques de Maubeuge et des A.E.C. de Paris
Soliste des Grands Etablissements et Casinos d'Ostende (Belgique), de Royan, des Sables-
d'Olonne, de Paris-Plage, de Boulogne-sur-Mer, de Calais, de Dunkerque, de Malo-
les-Bains, de Mantes, de Houilles, de Sotteville-les-Rouen, de Bernay, de la Baule,
d’Elbeuf, d’Orbec, du Blanc, de Sens, d'Enghien, de Wassigny, de Nouvion, de Caudry,
d’Hirson, de Valenciennes, de Montmorency, d’Auxerre, du Havre, de Châlons, de Saint-

Quentin, de Courbevoie, de Pantin, Saint-Germain, Billancourt, Montrouge, Vincen-
nes, etc., etc…]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002755_002.tif"/>
<page><![CDATA[LES ENFANTS CÉLÈBRES

PIERRE NERINI

SCLHLCOERKONEHOCOOHOV5EEUCCORAOSOREOCOOOISOAOGEEOOSBOAGOHANSOHOOEOHHOVOEOIVEOOACEOROCOHOMAODOKAONASDEOOGUOAUSEEKGOOAOOEOMABLIEOAIOAAVEEOI

 

 

 

Hôtel des Invalides, le 12 décembre 1929.
A M. Pierre NERINI,
qui a participé au Grand Gala du 11 décembre 1929 de 1” « Union Nationale des
Combattants »
© Je vous remercie et vous envoie mes vœux sincères pour l’épanouissement
de votre carrière artistique déjà si belle. »
Signé: Général Gouraud,

Membre du Conseil Supérieur de la Guerre,

Gouverneur Militaire de  Paris,

Grand-Croix de la Légion d’Honneur.

 

QUELQUES EXTRATIRSAIDE JOURNEANUPS

« L'Indépendant du Berry » du 5 mars 1927. .

Le jeune violoniste Pierre NERINI nous arrivait tout auréolé d’une gloire nais-
sante. Disons de suite qu’il n’a décu personne.

On ne saurait imaginer plus d'autorité, plus d'élégance unies à plus de simplicité
dans le jeu que chez cet enfant qui est déjà un grand et accompli virtuose.

Pour le jeune NERINI, les difficultés d’exécution ne semblent pas exister ; c'est
comme en se jouant qu'il exécute les traits les plus vertigineux, les gammes les plus
rapides. Les passages les plus difficiles sont joués sans effort, les trilles et les grupetti
sont nerveux et bien en place, les doubles cordes sont d’une justesse irréprochable. Bref,
l'exécution est parfaite et on reste rêveur quand on pense que l'on vient d’entendre un
violoniste de 11 ans,un bambino en culotte courte, dont beaucoup de violonistes arrivés
pourraient envier le talent. Maurice Boyer.

« Le Régional de l’Ouest » du 7 avril 1927.

A un âge où d'autres, qui seront peut-être de très grands artistes, commencent les
rudiments du solfège, Pierre NERINI, cet « AS » dùu violon (11 ans) exécute de
mémoire, avec un brio étourdissant, des concertos hérissés de notes… et de difficultés.

Aube et promesses d'une glorieuse carrière. Le jeune artiste a été l’objet de
longues ovations

 

« La Dépêche d'Eure-et-Loire » du 8 mai 1928.
Pierre NERINI confirme la véracité du vers célèbre: « La valeur n'’attend pas
le nombre des années ». A l'âge de l’étude des gammes hésitantes, il possède une éton-
nante maîtrise. Sa compréhension des œuvres les plus subtiles s’étend jusqu’aux moindres
détails et sa technique impeccable lui permet de surmonter les pires difficultés et de
donner le relief désirable aux nuances les plus délicates.
Son jeu n’est pas celui d’un enfant précoce rompu à des exercices de virtuos

c'est celui d'UN ARTISTE EN PLEINE POSSESSION DE SES MOYENS
« La Liberté » du 31 juillet 1925.

Ce fut un spectacle impressionnant que celui de ce bambin s'imposant à un public
de 4.000 personnes qui, après l’avoir écouté dans le plus saisissant silence, lui fit une
ovation digne d’un artiste arrivé à l’apogée de sa carrière ! (Palais du Trocauéro).

« Le Mercure de Paris » du 28 février 1928.
Cet enfant a les qualités des virtuoses, sans avoir jamais les faiblesses de certains
jeunes prodiges ; sa familiarité avec le public, qu’il a affronté plus de 500 fois, lui
donne une aisance qu’on ne rencontre que chez les artistes consommés.

Alice Le Nig.

« L'Intransigeant » du 9 mai 1926.

Le petit violoniste prodige dont nous avons parlé ici, Pierre NERINI, faisait
hier sa Première Communion. !l a dix ans! Voilà deux ans passés qu’il connaît la
notoriété, la vedette comme quelques « as » célébrés par le cinéma principalement…

Fait curieux et qui doit s'être produit pour la première fois, croyons-nous, à Paris.
à l’église N.-D.-de-Lorette. Tandis que ses petits camarades accomplissaient à l’autel,
l’acte émouvant, le communiant-violoniste de dix ans, à côté du grand orgue, faisait

entendre un sclo…]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002755_003.tif"/>
<page><![CDATA[1014 2 Lanne VI THA

> u ce
As //:ï,M t

Cliché Fenri MANUEL
PIERRE NERINI, après avoir eu l’honneur de jouer en soliste, le
13 Mai 1920, au Théâtre Nafional de l’'Opéra-Comique, devant le Chef
de l'État entouré des Ministres et du Corps Diplomatique, a reçu la
phoftographie de M. le Président de la République, avec la très flatteuse
dédicace ci-dessus :

“ Au jeune et déjà grand artiste PIERRE NERINI ”

Signé : Gaston DOUMERGUE
Paris, Palais de Ï'l'Ïl_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\‘{'n‘, le 4 Juin 1920]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002755_004.tif"/>
<page><![CDATA[« L'Indépendant d’Eure-et-Loire » du B mai 1928.
Ce petit prodige (Pierre Nérini) est une très grande promesse, c’est une étoile
qui se lève au firmament des virtuoses.

« Nos loisirs » du 25 décembre 1925.
D'’un article intitulé « Les enfants célèbres ».
Toute la presse s'est occupée du petit PIERRE NERINI, qui a neuf ans mainte-
nant et qui, dès l’âge de six ans, jouait du violon en virtuose…

Journal « Le Monde Orphéonique », 15 janvier 1929.

Le petit-violoniste-prodige, Pierre Nérini, prêtait son concours à la fête de l'Union
Musicale du 8° arrondissement, avec toute la virtuosité fougueuse de ses douze prin-
emps et une mémoire étonnante captant notre intérêt dans quatre premiers mouvements
de concertos. Et quels concertos! ceux de Beethoven, De Bériot, Vieuxtemps, Paganini!
ce jeune artiste est admirablement doué. Accompagné dextrement par son père, M. Em-
manuel Nérini, le gentil Pierre Nérini fut applaudi et rappelé par un public complè-
tement enthousiasmé. Gustave Mouchet.

Journal « La Croix de Thiérache » 9 décembre 1928.
Son coup d'archet impeccable est d'une fermeté à rendre jaloux les vieux pro-
fessionnels, 1l tire de son instrument, jusque dans les notes les plus aiguës, des sons

d’une pureté cristalline.

Bref, il a tenu ses auditeurs dans le ravissement. Aussi les Nouvionnais ne .
ont pas ménagé leurs applaudissements ni leurs ovations. Petit Parisien très éveillé,
Pierre Nérini joint à ses dons musicaux des qualités charmantes: son talent est d’un
artiste consommé, mais 1l reste un enfant de son âge et ce contraste n'est pas le moindre
plaisir qu’on retire des auditions qu’il donne. Cet enfant promet d'être un des grands
violonistes de notre époque.

e QUELQUES EXTRAITS de LETTRES..

En reconnaissance du plaisir délicieux que nous a procuré le petit Pierre Nérini

(9 ans) dans la séance du 24 février 1924. Puisse-t-il conserver toujours cette aimable

simplicité qui rehausse le TALENT MERVEILLEUX que le bon Dieu lui a donné.
TH. ACCARY, Curé-Doyen d’Orchies (Nord).

 

Veuillez trouver ici l'expression de ma plus vive admiration pour le merveilleux
talent de votre enfant (Pierre Nérini). Quelles superbes qualités 1l possède déjà, je
suis heureuse d’assister à l’aube de la magnifique caxvière d’artiste qui s’ouvre devan«

lui. Paris, 7 nov. 1926: JEANNE RAABE, Violoniste.

Je serai particulièrement heureuse de l’avoir le 12 février 1928 et de faire con-
naître son prodigieux talent à mes compatriotes.

Mme BLANJOT, Secrétaire de la Société « INGRES » de Paris.

Nous avons tous admiré la sûreté de votre jeu et la facilité avec laquelle vous
triomphez des difficultés musicales les plus sérieuses. Vous avez, de toute évidence,
les dons les plus remarquables pour comprendre et interpréter la langue musicale, dons
qui font présager le musicien de grand avenir.

Quelque chose m’a frappé en vous, l'autre soir, c’est la MODESTIE CHA.
MANTE avec laquelle vous avez accueilli les acclamations enthousiastes qui vous
saluaient. C’est très bien cela !

17 déc. 1927. A. SENNELIER, Directeur de la Société « Les Amis de l’Ecole »,
Chevalier de la Légion d’Honneur.

Vous avez pris malgré votre très jeune âge une place prépondérante parmi les
virtuoses du violon.
Le 8 mai 1928.
M. Emile CHARTIER, Directeur de la Sté. des Concerts de Chartres.

Cher Monsieur Nérini,

Les Echos les plus flatteurs pour votre enfant me parviennent de tous côtés; e
suis heureux de vous en faire part.

Vous avez constaté l’emballement de l’auditoire tout entier après la magistrale
exécution du Concerto en Ré de Beethoven et du 1°” Concerto de Paganini.

Je félicite Pierre très sincèrement pour la part prépondérante qu’il a prise au
succès de motre fête au Ministère de l’Intérieur.

Veuillez agréer, cher M. Nérini, l’expression de mes sentiments les plus cordiaux.

H. Girardin, Président du Cercle Symplmnîquv des A.E.C. de Paris.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>