<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique offert à MM. les sociétaires-souscripteurs 
            <date when='31/03/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002780</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320331'/>
        <title>Concert symphonique offert à MM. les sociétaires-souscripteurs</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Huber, Eugène' type='person' role='int'>Huber, Eugène</name>
        <name key='Sougné, Henri' type='person' role='int'>Sougné, Henri</name>
        <name key='Zeller, W.' type='person' role='int'>Zeller, W.</name>
        <name key='Honegger, Henri' type='person' role='int'>Honegger, Henri</name>
        <name key='Chaïkin' type='person' role='int'>Chaïkin</name>
        <name key='Sanctis, A. de' type='person' role='int'>Sanctis, A. de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_002.tif'/>
        <page><![CDATA[agence des | journaux
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE e
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE
TOUTE LA MU >!1QO!
22.Corraterie. 22
GRAMOPHONES /2
ET DISQUES
Même Maison P I A N O S
64. rue du Stand, 64 ue l
e Pianos SEILER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_003.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
TRADE -MAQK
Remporte le 1” prix du Disque à Paris
avec ses merveilleux enregistrements
LÇ£'.\‘ g'l'lel.ï ('.’/IL'_/:S‘ c{,m‘(/1estre
Ernest ANSERMET. Orch. de la Suisse Romande, Genève.
\«_»Ikm:lr ANDREÆ. Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Felix WEINGARTNER. Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG. Orch. Concertgebouw, d’Amsterdam.
Bruno WALTER. Berliner Staatskapelle.
Philippe GAUBERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
W. STRARAM et l’Orchestre Straram de Paris.
Franz von HŒSSLIN et l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth.
w . .
Ses instrumentistes celebres
Igor STRA WINSK Y, piano. compositeur.
Joseph SZIGETI, violoniste.
Lionel TERTIS. altiste.
Walter GIESEKING. pianiste.
Zino FRANCESCATTI. violoniste.
Gaspar CASSADO. violoncelliste.
Ôeæ* gn:…/x artistes /vriques
A.-M. GUGLIELMETTI. soprano.
FRANZ, ténor. '
Alex. KIPNIS, basse.
G. THILIL. ténor. f
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. |
Ses appareils de gramo et de radio réputés pour
leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth J
EN VENTE PARTOUT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_006.tif'/>
        <page><![CDATA[radio
gramos
disques
columbia
agent régional :
à jupiter
#. Fue du rhone
dépositaire
de toutes les
principales
marques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_007.tif'/>
        <page><![CDATA[. , . .
D13ques (1 actuahté et D1sques nouveautés
COLUMBIA
Nouveautés
EX 160  Ouverture de Léonore n° 1 (Beethoven) p
À | ‘ du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
ar l'Orchestre
DX 322, 325 Enigma Variations(ﬁlæ.ü, par l'Orchestre Hallé,
direction S. Ham. Harty.
LX 157 Ouverture d'Euryanthe (Weber), par l’Orchestre du
Concertgebouw, direction W. Menge]berg.
DCX 41/42 Suite bergamasque (Debussy), par M. Walter
Gieseking.
DFX 904 Fantaisie en ul mineur (J.-S. Bach),
Prélude et fugue en s0/ majeur (J.-S. Bach), pour org
par M. Edouard Comette.
ue,
Disques d’Actualité
[ ‘ LFX 1793181 SYMPHONIE DE PSAUMES (gor Stra-
winsky), par l’Orchestre des
Vlasoff.
Concerts Straram et les Chœurs
L 1864 Symphonie n°2
» en ré majeur (Beethoven), par l'Orchestre
|’hi|h:nrmoniquc de Londres, direction Th. Beecham).
LX 41-42  Concerto brandebourgeois n°6 (.-S. Bach), par
l'Orchestre du Queens’ Hall, direction H. W
ood.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_009.tif'/>
        <page><![CDATA[—2
—
lll|Il!lllIlllI!I4l4l4llllllllll_lll!Illlll|IlllllllllllllIllll!lllll4lllll
Ebacottnrnoent aéateactonton
HD
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Meooope dr0ecp den » 0 en)e es 0a)Je Lorer)e en 0030 dee 01)p dos 0r} ec oopr ec ce> L
VICTORT TPE
Mercredi 50 mars 1952, à 20 hbeures ct Jemie
CONCERT SYMPHONIQUE
q/Ï/ert à MM. [cs Socfétaires—Souscriptvurs
avec le concours de
M. Eugène HUBPR pianiste
Laureat du Prix Schumann 1931, Ou Conservatoire de musique de Genève.
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
PREMIERE PARTIE
OCMPHONIF æ Honegget
a) 1\|l(‘gr‘n marcato. - b) Adagio. - c) Presto.
2, CONCERTO en /a majeur (K. 459), pour
planogedorchestree 10 Mozarl
M. Eugéne HUBER.
DEUXIEME PARTIE
S. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n°6
en t bémol, pour deux altos, deux violes de
gambe, violoncelle et basse.............. J.-S. Bach
a) Al|cgru - b) Adagio ma non troppo - c) /\l|cgl‘u.
Deux altos soli : MM. H. Soucné et W. Zer1eR
Violes de gambe : MM. Honecoer et Cuaïkin.
Violoncelle solo : M. A. de Sancmis.
PRINTEMPS, poème symphonique ....…..…. Debussy
L'Orchestre sera t“l‘ig(‘ par
M. Ernestt ANSERMET
Piano BEUTHNER aux soino de la maisen SAUTIER & JAEGER
La I)ll‘c<‘ll()n se réserve le droit Ll'.ll!l)(ll'l(‘l' au programme toutes mudi';(‘alinns
que les (il('l)l\l.‘\nl‘("x ])()lll‘l';li('llt lui in||)nst'l'.
Lies porles seronl rigoureusemenl fermées pendant l'exéculion Oes morceaux,
=T
RUUl TT
llllllIlÏlÏIIIÏIIIIlllllllll…llllllllÏlÏilIllllllllllllliilllllllllllllllllllllillIHIIIÏÜIIIIIIIIIIHIINI
lllll|Illllllll|llllllllIllll|IIIIII|IllllllllllﬂlllllIllllllllllllllllllllll|lllllllllllll!lllllllllllllllllllllll|HlIHIIlIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIË
uTT
\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Î]BOJZ(X n q‘€€
D DASILIER
6 rve du Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892
SYMPHONIE pour orchestre.
‘œuvre nouvelle d’Arthur Honegger présente cet
intérêt particulier de mettre un des jeunes
maîtres d’aujourd’hui à l’épreuve d’un genre
musical auquel la génération des compositeurs
actuels semblait être devenue étrangère. A l’époque où
Strawinsky écrivait sa « Symphonie de Psaumes » il disait
un jour à l’auteur de ces lignes qui lui objectait que son
œuvre répondrait assez peu à l’idée qu’on se faisait d’une
symphonie : « après tout, une symphonie n’est-ce pas simple-
ment une œuvre où tout le monde joue à la fois ? » C’est
vrai: tout le monde y joue, non pas ensemble, mais à la fois,
et pas seulement tout le monde mais tout : tout le cœur, tout
l'esprit, toute la fantaisie de l’être. C’est ici un des aspects
par lesquels la symphonie se distingue de la manière la plus
frappante des genres qui l’ont précédée dans l’histoire. Dans
la suite par exemple, et dans le concert, chaque mor-
ceau a un caractère déterminé et exclusif ; la diversité des
des caractères ou de l’expression apparait tour à tour, pas à
la fois, elle se dégage de l’ensemble ou de la somme des
morceaux. Dans la symphonie, elle se manifeste successive-
ment dans chacun des morceaux, qui sont comme des climats
ou des aspects particuliers d’un tout ; le premier mouvement
est, comme on sait, par excellence, un complexe ; mais le
mouvement lent et le finale, et même le scherzo, en sont
aussi. Les organes de cette complexité expressive sont cer-
taines particularités de la forme ou du style : notamment le
bi-thématisme (impliquant le Jeu des fonctions tonales) et
cette espèce de dialectique musicale qu'on appelle « déve-
loppement » ou « travail thématique ».
L'usage du bi-thématisme ou du « développement » sym
phonique n’est donc pas seulement une affaire de technique,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_012.tif'/>
        <page><![CDATA[le tricot
est en
pleine V03‘ll(‘
pour le monde
la Ville,1esSport
letricot ..
est élégant
confortable
pratique
in femme moderne
s‘adresse à Ia
maison spécialisée
(VTRELX AALEIME LI
Leading House for Ladies Knitted wear
bonneterie fine
vêtements de sport
tricot haute couture
Genève
G.rue du Mont-Blanc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï
Ï
ÿ
|
mais le témoignage de certaines réalités spirituelles dont
notre époque semblait s’être détournée. En effet, si l’on ex-
cepte les tentatives d’un académisme dispersé qui croit pou-
voir répéter les procédés des symphonistes classiques alors
que la force vive en est éteinte, toute la production de ces
vingt dernières années va dans une autre direction. L’évo-
lution fatale de l’harmonie, vers la dissolution de la tonalité
classique puis l’élaboration d’une nouvelle constitution tonale
a conduit les compositeurs à des travaux où prime la re-
cherche du style. Cette recherche s'accomplit dans l’ordre
contrapuntique et les œuvres où elle aboutit appartiennent
essentiellement au genre de la suite ou du concert. Le bi-
thématisme y est rare ou peu accusé et en tout cas rien n’y
est plus étranger que cette partie pourtant capitale de la
symphonie qu’on appelle « développement ». Le retour de
plusieurs compositeurs à la symphonie et précisément de
ceux-là qui en paraissaient le plus éloignés est donc un
phénomène assez surprenant et digne d’attention. Est-il le
fait d’une maturité qui leur permet d'aborder maintenant
des ouvrages plus complexes, ou faut-il y voir seulement
l’effet de l’occasion ? Peu importe, le résultat seul compte.
Pour fêter son cinquantenaire, l’Orchestre symphonique de
Boston a commandé l’année dernière à tout un groupe de
compositeurs la composition d’une symphonie. C’est ainsi
qu'apparait tout à coup une floraison de symphonies signées
de noms comme Strawinsky, Prokofieff, Roussel, Honegger,
etc. Hindemith seul est resté fidèle au « Concert ». Signe
des temps qu’il ait fallu l’appel de l’Amérique pour pro-
voquer cette production des artistes européens. Mais le chef
qui a eu l’initiative de ces commandes, Serge Koussewitzky,
le directoire de l’orchestre et le public qui l’ont suivi, ont
bien mérité de notre art et l’histoire leur rendra hommage.
L’œuvre d’Honegger montre une conception originale et
neuve de la symphonie. Notre compatriote a accompli sa
tâche avec cette pr()bltç et cette dc,uwm et aussi cette bonne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_014.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMO
Polydor
Brunswick
l4U.\ ti('UX H]dI‘L1UL‘S dC rëput;nion mondia]e
enrichissent leurs rcpcrtoircs considerables par
d(‘\ L‘HI'C£IiSII‘L‘H\CHIS Ll dl'liëîC$ dC PI‘CIIHCI' Oldlk
E
Apex
American Bosch
1[îcil> rallient tous les >uHï‘.'1g0.
a lvur> h.iLlîC> qu;1|ités.
Tous ces produits sont en vente dans les
Ss
bons magasins de musique et de
l<L})IL\KI‘([(I]I\ ”KHLI«lU\ !H‘\ll l( \Ul\k
KAISER & C° s. A., BERNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_015.tif'/>
        <page><![CDATA[humeur et cette santé, qui lui sont caractéristiques. Des
quatre mouvements habituels de la symphonie il n’a laissé
tomber que le Scherzo — notre âge a bien ses jeux mais qui
n'ont plus l’esprit du Scherzo. Les trois autres mouvements
sont acceptés avec toutes leurs exigences. Sans doute l’allure
générale des morceaux est-elle encore peu différenciée et le
goût des constructions «tout d’une pièce » reste-t-il pré-
dominant ; néanmoins la vie interne de l’œuvre est indé-
niable.
La constitution tonale en dépit des hardiesses de la con-
duite des voix, des pédales mobiles et des juxtapositions
d'accords, reste claire et s’organise autour d’ut majeur. En-
fin, on verra de quelle heureuse et originale manière Ho-
negger a résolu le problème du « développement ».
Le premier mouvement (allegro marcato), après une me-
sure d'introduction expose le premier thème composé de
deux périodes, l’une énergique et volontaire (a), l’autre
lyrique et plein de ferveur. Un motif nouveau (c) introduit
la période de transition vers le second thème (Ol A tn
de l’exposition, formée de grands accords saccadés fait en-
tendre un bref motif (aux cors) qui ne prendra que tout à
l'heure sa forme définitive (e). Ce motif élargi (e) se dé
veloppe en canon et suscite un contre sujet (f) dont le dé
ploiement soutient tout le « travail thématique », c’est-à-dire
tout ce qu'on a appelé « développement ». L’exposition re-
vient alors mais dans un nouvel ordre : c’est le motif de
transition et le second thème qui commencent, suivis du pre-
mier thème éclatant, dans un sommet dynamique, encadré
des éléments (e et f) du développement. L’élément lyrique
(b) du premier thème, répété à plusieurs reprises entre-
coupées des accords de la fin de l’exposition, amène la
péroraison où le premier thème semble disparaitre dans
l’éloignement.
L'adagio débute par une longue mélodie déclamée, procé
dant par sauts gigantesques, et se déroulant sur une pédale
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Capital 100 millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traîtées avec
le meilleur soin
NIONDe BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_017.tif'/>
        <page><![CDATA[mobile chromatique des basses (on se permet de signaler à
l’auditeur la ligne des basses comme un point de repère
harmonique capital). Sur la même basse se déroule ensuite
une période doucement chantante. Après une période de
transition, et une lente et progressive gradation, la première
mélodie revient dans toute la puissance des cordes ; et le
«lied » suit son ordre habituel et s’achève en s’éteignant.
Le finale a une allure de ronde dont le principal élément
prépare le thème qui la viendra couronner à la fin (g) et
qui se détendra dans l’andante pastoral servant de péro-
raison à l’œuvre. B
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_018.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANO®N
Rob. KNKIFEL-BEROUBD
20, Rue du Marché - Pass:nge du Terraillet |
T\"l.‘ï\‘\unv 44.192 (.l‘Vl‘ï\}. (‘ln'(l. lhh(. l 21 .y\| "
REPRESENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
a .\‘\’\-\’       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l‘l\
Schiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feurich
à Leipzig
Pleyel & Co
tIs
WELTE-MIGNON
SCHMIDIERTOIHWR * SREE * BDURGER )NCOBI |
=—
VBN FIEIE LOCATION \ CCORDS REPARATIONS
ECHANGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685 ; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
est écrit pour deux altos, deux violes de gambe,
% îî un violoncelle et la basse. Cette combinaison ins-
- v
trumentale, d’un caractère si particulier, mainte-
EÈ E sixième Concert brandebourgeois, en si bémol,
nant la musique dans les registres graves de l’orchestre,
(comme le chœur d’hommes par rapport au chœur mixte)
n’était pas moins rare à cette époque que de nos jours et a
été sans doute inspirée à Bach par le désir de faire valoir
certains artistes du margrave; mais elle lui inspira aussi une
musique appropriée. Les deux altos n’ont le caractère de
solistes principaux que dans l’adagio et le finale; dans le
premier mouvement ils concertent avec le violoncelle et les
deux violes de gambe, mais le premier des deux se détache
de l’ensemble au moment d’expansion mélodique du motif
concertant, qui s'accomplit sur les divers renversements d’un
accord de septième.
Le procédé formel est dans les deux allegro de ce concert
tout autre que dans ceux du premier concert. Ces allegro
mettent en œuvre une période qui a le caractère d’un futti
et expose complètement un thème fondamental, alternant
avec des périodes concertantes qui traitent un autre motif.
(On dit bien : « le caractère » d’un tutti, car les périodes en
question ne comportent pas plus d’instruments, en fait,
que les périodes concertantes; on a cru pouvoir cependant
dans notre exécution, renforcer les « dessus » dans ces pério
des sans en altérer le sens et pour en faire apparaître plus
clairement le caractère).
Le tutti du premier allegro, c’est-à-dire son thème fonda
mental est un canon des deux altos, que les autres instru
ments accompagnent d’une simple batterie de cordes comme
dans une sonate d’église de Gabrieli-Bach. Les périodes con-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_020.tif'/>
        <page><![CDATA[KIING
Lll'UTHIER
, Rond-Point de Plainpalais, 1" étage
Violons anciens,. Altos. Violoncelles. Archets, Etuis
Location - Cordes ‘* PIRASTRO * -- Réparations
L'AFRIQUE DU NORD
à moins de 40 heures de Genève !
...ët à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
> TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
> > ORAN : chaque Samedi
> BONE : chaque Lundi |
Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR |
1re classe .. . francs suisses 230.— environ . |
2° classe ... > 1702
3° classe ... > 90. —
4 classe ... > 50 >
Réductions pour groupes |
En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille
et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & Gie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_021.tif'/>
        <page><![CDATA[certantes sont une mise en œuvre abondante et très vivante
du motif exposé aussitôt après. Tout le mouvement, dit
Spitta, est une image singulière et voilée, qui ne pouvait
venir à l'idée que d’un Bach, et qui apparaît doublement
singulière si l’on songe qu’il s’agit d’un « Concert ».
Une merveilleuse mélodie forme le thème de l’adagio.
Les deux altos la chantent, en jugato, à réitérées reprises
et dans diverses tonalités jusqu’'à ce qu’enfin les basses
l'entreprennent à leur tour. Le fugato mélodique n'’est
accompagné que de la basse harmonique à réaliser au cem-
balo, doublée assez curieusement d’une broderie du violon-
celle. Une tension harmonique extrêmement forte et remar
quablement soutenue résulte des rapports des voix solistes
entre elles et avec la basse, et donne à tout ce morceau sa
plénitude d’expression. Commencé en mi bémol, il avoue à la
fin sa vraie tonalité de sol mineur, qui donne une nouvelle
fraîcheur au si bémol du finale. Celui-ci est un vigoureux
allegro au caractère de gigue, et qui met à rude épreuve la
technique des altistes et du violoncelle, un vrai finale
mouvementé sans toutefois rompre avec la couleur particu-
lière établie par le premier mouvement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_022.tif'/>
        <page><![CDATA[RAVITAILLEZ
GARAGE METROPOLE
Théo SARBACH S. À.
RUE PI A e
TELEPHONE 44.022
Le plus central -  Ouvert jour et nuit
vVoITuREs AMILCAR
Bcyl1 3 cV 4 cyls 8* cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
JR JSIT
SOcléTrE SUISSE
ASSURANCES
ACCIDENTS - VOL - BESPÛNSABILITÈ CIVILE
DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO
DÉGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, Î
.\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_023.tif'/>
        <page><![CDATA[CLAUDE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-I aye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRINCEMPS, suite symphonique en deux parties
x REMIER envoi de Rome de Claude Debussy, Prin-
É temps, fut composé à la Villa Médicis entre 1886
et 1887, exactement avant la Damoiselle Elue.
ç L'ouvrage qui comprenait alors une partie cho-
rale sans paroles pour voix de femmes, n’eut pas l’agré-
ment de l’Institut qui le refusa. Restée dans ses cartons,
Debussy remania cette compositon vers 19go5, et en fit la
version actuelle où toute la musique est confiée à l’orches-
tre,: sans voix mais comportant une importante partie de
piano à quatre mains.
Nous manquons d’indications sur la source d'inspiration
de ce Printemps, mais elle pourrait bien être dans l’œuvre
picturale de Botticelli. Il forme une suite de deux pièces,
dont la première est toute lyrique et contemplative, tandis
que la seconde est une danse tantôt passionnée, tantôt rieuse.
Extrêmement curieuse, d’un abord difficile à cause de son
abondance, à la fois très et pas du tout debussyste, cette
œuvre est très digne de son auteur par la qualité des idées,
du discours, du lyrisme. Elle témoigne d’autre part, par la
surcharge de ses détails et par l'embarras de sa forme, que
son auteur n’a pas encore trouvé son style. Elle est toute
gonflée d’une sève pas encore canalisée; elle est la substance
de Debussy avant qu’il ait trouvé son ordre.
Ajoutons, qu'en 1926, l’Institut, faisant amende honora-
ble, inscrivait au programme d'une de ses séances publi-
ques ce Printemps qu’il avait condamné quarante ans plus
tot.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_024.tif'/>
        <page><![CDATA[TFINTURE ET T\V CF CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
——
F.« E. BARCHLER frères
4, Tour-de-l'Ile - 5, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché
Carouge 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet
L‘<in€ 5 \‘I_l, Rll(‘ (le lul\l_\.ll\ﬂ('
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et amcu…æmenh
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_025.tif'/>
        <page><![CDATA[SOUSCRIPTION
pour la IIOUVCH€ PéI‘iOC1€ (JC trois ans
(1952-1935)
Sur les 880 Sociétaires—Souscripteurs genevois de
la dernière périmle 498 seulement ont renouvelé à
ce jour leur souseription, pour un montant total de
31520 francs, chiffre auquel s’ajoutent 1175 francs de
n0uvelles souscriptions, faisant un t0tal (le 332()5 francs.
Ce chiffre est encore insuflisant pour
nous permettre (l’équilil)rer notre l)u(lget nouveau.
N0us nous adressons (lonC 1u aux trop n()mlyreux retar-
(lzit3ir&3 es leur (]i.90113 :
Envoyez—nous cle suite votre Bulletin
Au cas où il ne pourrait vous convenir 1le
vous engager pour une nouvelle pe'rioc[e cJe trois
é ll bulleti
annees, veurllez nous retourner votre bulletin avec
. 9 .
la mention « pour lexerc1ce 1932—55 seulement ».
TOltt COncours sera accue1”z avec reconnaissance.
Envoyez les Bu”etins au Sccrétariat, Boulevanl
du Tlléâtr€, 2.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_026.tif'/>
        <page><![CDATA[SIRADIO
4 GRAMODHONES
DIS QUE S
RUE DU RHÔNE 102 QUE D'ITALIE 4|
BOUR S OTRIERS
COMPLET SMOKING ;
prêt à porter O.
COMPLET FRAC—K )=
|lru à porter l20.-
COMPLET \l()|\l\( >
sur mesure 1.1….'
COMPLET FRAC—CK <(
sur mesure 15.-
Draperies pure laine
Coupeurs ler ordre
ADD LE%l
8, CROIX-D'OK, B _ ms
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Résultat du Plébiscite
ouvert auprès
de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
Bulletins envoyés.. .. 880
Bulletins rentrés ... 350 (tous valables)
Liste I.
Nombre de voix
Bxchiles Concerto brandebourgeoisn° 6. 35
MOozArRne Fine kleine Nachtmusik (Sérénade) . 33
Rimsky-Korsakorr  Ouverture de La Grande Paque russe 31
Purcerp, .. Suite d’airs et de danses....... …. 3o
Hænper Concerto grosso, op. 6, n° 4. 27
Wacnerer Ouverture du Vaisseau Fanlôme,... 25
Bacuaes Concerto brandebourgeois n° 1, en V 25
» ME Concerto brandebourgeois n° 2, en fa.. 24
.. Concerlo brandebourgeois n° 3, en sol.. 24
Rosms Ouverture du Barbier de Séville. .… 7
SeHUBER t Ouverture de Rosamunde.......…. 16
Bacu, }s Suiteinaaen sAmineur $ 15
.. …. Suitemnanienmnmaeur , 14
BEETHOVEN ... Ouverture de Léonore n°2......…. 11
Trois autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.
Liste II.
HeoneccEr. ... ... Symphonien 1 46
Brocu . Helvetia, fresque symphonique.. …. 43
BEETHOVEN ... Symphonie n° 6, Pastorale
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_029.tif'/>
        <page><![CDATA[BEETHOVEN ... Symphonie n° 3, Eroïca
Mozart, . … Symphonie en ré majeur, sans menuet 33
BEETHOVEN ... ... Symphonie n° 5, ut mineur......…. 31
Hlapn n e Symphonie n° 10, en ré majeur ... 26
DE E Symphonie n° 1, en mi bémol ... 11
Brrrioz. …… Hasoigendliauies 6
Liste IH.
Drrussy 2 Printemps, suite symphonique....…. 44
WV'AGNER, ... — Prélude et scène finale de Tristan
eklsoloe e 58
Raver 15 Ma Mère l'Oye, pièces enfantines .. 35
BDuçast … DE pprentisoneten e 28
Barta — PDanses du Mmuomne . 27
Waäcner ... … Voyage de Siegfried sur le Rkin ... 23
Marescormi. ... Ouverture pour une Comédie ... 22
SeHuperT.... . . Musique de ballet de Rosamunoe... 18
STrAUSsS, Joh..... Le Beau Danube Dleuivalser 1 17
Brrer G à Deuxième suite de l’Arlésienne ... 15
Drausse Kondeside Prntemps 13
n TS Children’s Corner, suite.........…. 13
Huit autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.
Le programme du concert du 30 mars offert à MM. les
SOCÎé(”LIÏ[‘CS—S()USCX‘ÏPÎCUI‘S comprendra donc l’œuvre qui a
obtenu le plus de voix dans chaque catégorie, soit
Liste I: Concerto brandebourgeois n° 6 de J.-S. Bach.
Liste II : Symphonie d’Arthur Honegger.
Liste III : Printemps, suite symphonique, de Debussy.
MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont
complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé
le procès-verbal de dépouillement.
Genève le 23 mars 1932.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_030.tif'/>
        <page><![CDATA[SAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAEGER î
AGENTS RÉGIONAUX |
POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pr1vos Droirs
Pranos 4 QUEUVE
à
PIANOS AUTOMATIQUES e
ÉLECTRIQUES |
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENEV F - Rue Croix-d'Or, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
IMédicaments d toute purete
SPÉCIALITÉS - ANALYSES |
PÉTROLE HAHN |
fr. 5.50 le ffacon Il
Éle r(‘"l(“(I(‘ tﬂâ(‘:u‘(‘ contre l:l Clll£Îl‘ (lt‘\ \‘llf’"fllX et PClli(îll](‘\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_031.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ se MUSIQUE se CHAMBRE
Fondée par Marcel WELSCH }, Frank MARTIN,
Jean GŒHRING, Henry HONEGGER
(WV° ANNÉE)
|
| SALLE DU CONSERVATOIRE
Mlardi 5 avril (932, à 20 h. 45
4 CONCERT DE L’ABONNEMENT
CONCERT
HAYDN-MOZART
avec le concours de
Mile Suzarne BORNAND
RESRE
SONATE, de Mozart, pour piano ‘et violon,
DIVERTISSEMENT, de Mozart, pour violon, alto et violoncelle,
SONATE, de Haydn, pour piano.
ù TRIO, de Haydn, pour violon, violoncelle et piano,
Prix des places : Fr. 5,75 3.45 et 2.30 (droit des pauvres compris)
Location et billets au CONSERVATOIRE
Le cinquième Concert, consacré aux Romantiques,
aura lieu le LUNDI 2 MAa|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_032.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_033.tif'/>
        <page><![CDATA[OHRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 1925
MÉDAILLE D'OR
BVROER ET JACOBI
FABRIQUE DE PIANOS SA|
95es à
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de
pratique et d'expérience. Plus de 26.000 pianos vendus
jusqu'à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les
magnifiques qualités de ces instruments.
NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION
PIANOS DROITS ET A QUEUE
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002780_034.tif'/>
        <page><![CDATA[ESSAYEZ une 201 modèle (932
SES NOMBREUX AVANTAGES:
roues AV indépendantes
moteur puissant et silencieux
carrosserie spacieuse tout acier
équipements complets et luxueux
et ses
PRIX AVANTAGEUX (
VOUS DÉCIDERONT
= Tes es
——s e
O C
r
€
Etablissements Albert FLEURY, 30, av.de Frontenex
PROCÉDÉ OFFSET ATAR -GENÈVE
ä Z 4
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>