<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Troisième de l'abonnement - Série B) 
            <date when='20/12/1929'/>
          </title>
          <series>1929-1930</series>
          <placeName>Lausanne, Théâtre du Capitole</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002708</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19291220'/>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement - Série B)</title>
        <placeName key='Lausanne, Théâtre du Capitole'/>
        <name key='Elgar, Edward' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/45128' type='person' role='cmp'>Elgar, Edward</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mahler, Gustav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68537' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Wolf, Hugo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/145401' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Kodály, Zoltán' type='person' role='cmp'>Kodály, Zoltán</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Schumann, Elisabeth' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30101071' type='person' role='int'>Schumann, Elisabeth</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='int'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Lacroix' type='person' role='int'>Lacroix</name>
        <name key='Sougné' type='person' role='int'>Sougné</name>
        <name key='Sanctis, de' type='person' role='int'>Sanctis, de</name>
        <name key='Racz, Aladar' type='person' role='int'>Racz, Aladar</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Lerve)e es me)e vs 09e ur v0pe ue vaJe rs 003e rs 009e fs m0 es 003e ue n0)e u0 00e u 00J ue 10Je afes v0)u rs au e es 00Îe A,u0 003 rs uJ u0 00de u 000 es 003e fn 019 es 0M ln n3 es e
THÉATRE DU CAPITOLE - LAUSANNE
}
Vendredi 20 décembre 1920, à 20 heures et demue
CONCERT SYMPHONIQUE
‘ (Troisième de l'Abonnement - Série B)
l_… Soliste : ‘l\/îme Elisabeth SCHUMAN N, cantatrice
i
PROGRAMME
. PREMIÈRE PARTIE
' 1, INTRODUCTION ET ALLEGRO, pour instru-
mentsfagcordes ((égaudimon , Klgar
Quatuor solo : MM. Closset, Lacroix, Sougné, de Sanctis.
2. Air Il RE PASTORE, pour chant et orchestre .. Mozart
M”“ Elisabeth SCHUMANN.
Violon solo : M. F. Crosser.
3, SYMPHONIE en ré majeur (Haÿner, K. 385) :.. Mozart
a) Allegro con spirito. - b) Andante.
c) Menuetto. - à) Presto-
DEUXIEME PARTIF
4 EN IIMET FINEN LINDEN DUFT ... |
b) WER HAT DIES LIEDLEIN ERDACHT. |
c) IN DEM SCHATTEN MEINER LOCKEN )
\
0) ICH HAB IN PENNA EINEN LIEBSTEN
WOHNEN, pour chant et orchestre
M"* Elisabeth SCHUMANN.
ue de HARY-ANOS (1° audition) ... .. Kodaly
> a) Le conte commence. - h) Chanson. - c) La bataille et
, lfïdéf&îte de Napoléon. - 0) Intermezzo. - e) Entrée de
‘ . l'Empereur et de sa cour.
La parlie de cymbalum sera tenue par J. Aladar Racz.
H. Wolf
l'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMEI
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme.
. . / . , p e
La Direction se réserve le droit dapportcr au programme toutes modifications que
lCS c1rconstunccä POUI‘I‘A;L“I]Î lu1 Împoscr.
à 14 V
Les portee seronl rigoureusemen( ferméeo pendant l'exéculion deo morceaux,
—— —— asoite —c
(; /ÏÏ(I/J[('!'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Magasin spécial de GRAMOPHONES e DISQUES
Le plus ancien Le plus important
de la Suisse Romande î1
FOETISCH FRÈRES S. A.
LAUSANNE - MONTREUX - NEUCHATEL - VEVEY
Dép0$itäil‘€ des marques mgn(liales de Gramoplumcs et Disques Ë
——
HIS MASTER’S VOICE
BRUNSWICK |”
POLYDOR
Z en o0e
COLUMBIA…
et des seules marques suisses renommées
THORENS et PAILLARD
SAINTE-CROIX ; ’
Le plus grand choix Les plus bas prix |
mmm É É E S VRS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_003.tif'/>
        <page><![CDATA[p
Edward ELGAR
E peuple anglo-saxon a une réputation d’amusicalité tout-à-
fait injustifiée. Ceux qui connaissent l’histoire s’en dou-
taient, et la remise au jour de Purcell, des virginalistes et
madrigalistes de l’époque d’Elisabeth commence à le montrer avec
évidence. Seulement, il s’est produit à un certain moment de l’his-
foire de ce peuple un phénomène assez troublant et qui a proba-
blement ses racines dans l’ordre social. A partir de l’arrivée en
Angleterre de Hændel et des Italiens, la vie musicale anglaise
paraît se dissocier, l’activité créatrice, sur le plan de l’art, étant
laissée aux étrangers tandis que le milieu n’y joue plus que le rôle
de récepteur. Il reste à vrai dire une activité créatrice proprement
anglaise mais elle se confine dans le domaine populaire. Et d’autre
part, il faudrait méconnaître l’importance, créatrice aussi, du récep-
teur — dont on a un autre exemple, en France, à l’époque de
Lully, — pour en conclure à une extinction du sens musical anglais.
En fait, l’Angleterre est un des pays du continent où le besoin de
musique est le plus vivace. Mais il faut venir Jusqu’à la fin du
XIX: siècle pour voir l’esprit musical de ce pays se ressaisir dans
son activité créatrice directe et poursuivre de nouveau son
expression.
Le premier et le plus considérable agent de ce renouveau est
Sir Edward Elgar, né le 2 jJuin 1857 à Broadheath près de Wor-
cester, et auteur d’un très grand nombre d’œuvres de tous genres
dans lesquelles l’Angleterre d’aujourd’hui reconnaît à bon droit
une expression de son génie propre. Il était fatal que ces premiers
essais d’expression se fissent dans une langue empruntée et qui doit
beaucoup aux classiques et néo-classiques allemands, notamment à
Brahms. Celà explique qu'Elgar ait paru à l’étranger n’être qu'un
épigone de Brahms et que, comme Dvorak, Smetana, Tchaïkovsky,
Martucci, il ait une importance beaucoup plus grande dans son propre
pays que sur le plan du monde.… Mais en forgeant, même dans une
matière d’emprunt, une expression de l’âme anglaise, il donnait à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MERCERIE
BONNETERIE
6
LAINES - COTONS
BAS - GANTS
SOUS-VÊTEMENTS JÆGER, RASUREL
CréPE DE s.r RUN RN {
JAQUETTES LAINE —  ARTICLES DE SPORT
OUVRAGES POUR DAMES
é
WEITH « C
Maison fondée en 1859
27, RUE DE BOURG, 27
LAUSANNE °
f
CHEMISERIE COLS
ET CRAVATES
BONNETERIE CHAUSSETTES
POUR MESSIEURS GEINTURES }
r e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_005.tif'/>
        <page><![CDATA[- An
|
|
|
celle-ci droit de vie, et désormais elle peut poursuivre l’élaboration
de son style propre dont les résultats apparaissent dans la riche
floraison des compositeurs anglais actuels.
L'introduction et allegro, op. 47, est une des œuvres les plus
accomplies de son auteur. Elle semble répondre surtout à un dessein
formel, et à toute l’allure d’une ouverture, qui serait orchestrée pour
les cordes et où l’alternance du quatuor solo et du (utli, des voix
divisées et des unissons crée une grande richesse dynamique. Cepen-
dant une impression sentimentale la domine : Une mélodie entendue de
loin, une fois, d’un caractère populaire, un peu légendaire et mélan-
colique, et qui occupe l’esprit de l’auteur comme une obsession,
sert de foyer à toute la construction de l’œuvre. Cette mélodie fait
le fond de l’introduction où elle est exposée d’abord par l’alto solo,
après un mofif d’entrée ef une brève amorce du thème de l’allegro.
Elle revient comme coda de l’exposition de l’allegro et comme péro-
raison de l’œuvre. La partie médiane de l’allegro est une fuge sur
laquelle se greffent divers motifs de son exposition pour en amener
le retour.
d 4
W olfgang-Amédée MOZART
27 Janvier 1756 — 5 décembre 1791
L Re Paslore est un drame musical en deux actes, plus exacte-
ment une sérénade pastorale, écrite sur un texte de Métas-
tase, pour la Cour de Salzburg, en avril 1775. A cette
époque, Mozart, tout préoccupé d’écrire des concertos et autres
morceaux de galanterie conçoit ses airs eux-mêmes comme des pre-
miers morceaux, des andantes ou des finales de concertos. « Ce
caractère concertant, disent MM. de Wyzewa et de Saint-Foix,
de même qu’il se montre dans la forme des airs, se manifeste aussi
dans leur esprit et en définit à la fois les défauts et les qualités, Il
n’y à pas un seul des airs de toute la pièce où nous ayons l'impres-
sion que Mozart ait pris au sérieux la situation ou les sentiments
r rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_006.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSERVATOIRE |
DF LAUSANNE
INSTITUT DE MUSIQUE
e ;
6, RUE DU MIDI, 6 ;
TOUTES LES BRANCHES DE LS MÉUSIQUE
Classes d’Amateurs et Classes de Professionnels . Ï Ê
Certificats d’études - Diplômes officiels de capacité ‘
d’enseignement (licences) et de virtuosité, munis des
sceaux de l’Etat de Vaud et de la Ville de Lausanne
PFROSPECTUS À BDISPOSITION
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_007.tif'/>
        <page><![CDATA[de ses personnages. Tout ce qu’ils chantent est naturellement appro-
prié à l’émotion qu’indiquent les paroles, mais cette émotion a sim-
plement fourni à Mozart la donnée générale de ses morceaux, tout-
à-fait à la manière de la musique instrumentale et plus expressément
de ses concertos. »
It Re Pastore. Le Roi Pasteur.
Tendre amant, époux fidele,
Je veux vivre toujours pour elle.
Fido sposo e fido amante. Elle seule aura mon cœur.
Si fidèle, si plein d'ardeur.
L'amero, saro costante,
Sol per lei sospirero.
Les doux charmes de mon aimée
Dans mon âme heureuse et charmée
Feront naître le vrai bonheur.
L ; ; O doux bonheur !
a mia pace 10 trovero. Je serai le plus fidèle amant,
L'Epoux le plus constant.
In si caro, e dolce oggetto,
La mia gioja, il mio dilletto,
SYMPHONIE en ré majeur (K. 3685)
N 1776, Mozart avait écrit une Sérénade pour le mariage de
Ml Haffner, fille de riches commerçants de Salzburg qui
s'étaient toujours intéressés à lui. A la fin de juillet 1782,
alors qu’il est à Vienne, il écrit de nouveau à leur infention, en
quelques jours, sur la demande de son père, une symphonie — celle
de notre programme — à laquelle il joint une petite marche pour lui
donner la forme d’une sérénade. De là, la confusion que l’on fait
souvent entre cette seconde sérénade, en réalité symphonie, pour
Haffner, et la première.
Le père de Mozart avait été ravi de cette nouvelle composition,
et Mozart lui-même, l’ayant redemandée à son père à l’intention
d’un concert qu’il devait donner à Vienne, lui écrit : « La nouvelle
symphonie pour Haffner m’a tout-à-fait surpris.. elle doit certaine-
ment faire son effet ».
Cette œuvre est écrite pour un orchestre assez considérable, com-
portant des flûâtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons,
deux cors, deux trompettes, timbales et les cordes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_008.tif'/>
        <page><![CDATA[7 mon propre son
Î me faut un>
e P/€ÿ€l
R PLEYEL
FOETISCH
Seuls concessionnaires pour les cantons : Fribourg, Neuchâtel } Valais et Vaud
LAUSANNE - MONTREUX - NEUCHATEL - VEVEY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_009.tif'/>
        <page><![CDATA[r e
;
ä
l
i£
f
;
;
SREI ce
Î
n
P
Gustave MAHLER
Je respirai un doux parfum…
Je respirai un doux parfum.
Dans la chambre se trouvait une bran-
Cadeau de ta main chérie, ! che de tilleul,
Que ce partum de tilleul fut exquis !
Que le parfum du tilleul est exquis !
Tu a cueilli doucement la branche de
' {tilleul,
Je respire doucement dans son parfum
Le doux parfum de l'amour.
Qui a inventé cette chanson ?
Lä-haut sur la colline, dans la haute
[maison
Une gracieuse et aimable jeune fille
[regarde par la fenêtre,
Elle n'est pas chez elle là-haut !
C'est la fille de l'aubergiste !
Elle demeure dans la lande verte !
Mon cœur est blessé ! Viens bien-aimée,
[guéris-le !
Tes yeux noirs m’ont blessé !
Ta bouche rose guérit les cœurs
Rend raisonnable les jeunes, ressuscite
[les morts,
Guérit Jes malades, oui, elle les guérit.
Qui a inventé cette belle chanson ?
Trois oies l’ont rapportee de l'autre côté
[de l’eau,
Deux oies grises et une blanche !
À celui qui ne saurait chanter cette
Elles veulent la lui siffler. [chanson,
lch atmel’ einen linden Dujt
Ich atmet’ einem einen linden Duft.
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde,
Ein Angebinde von lieber Hand.
Wie lieblich war'der Lindenduft !
Wie lieblich ist der Lindenduft !
Das Lindenreis brachst du gelinde,
Ich atme leis’ im Duft der Linde
Der Liebe linden Duft.
Fr. RücxrrT.
Wer hat dies Liedlein erdacht ?
Dort oben am Berg in dem hohen Haus
Da gucket ein fein's, lieb's Mædel
[heraus,
Es ist nicht dort daheume !
Es ist des Wirts sein Tæœchterlein !
Es wohnet auf grüner Heide !
Mein Herz ist wund ! Komm' Sehætzle,
[mach's gesund !
Dein’ schwarzbraunen Aeuglein, die
[hab’n mich verwundt't !
Dein rosiger Mund macht Herzen,
[gesund,
Macht Jugend verstændig, macht Tote
; (lebendig.
Macht Kranke gesund, ja gesund.
Wer hat denn das schœne Liedlein
Ibrdacht ?
Es haben’s dre: Gæne’ über’s Wasser
[gebracht,
Zwei Graue und eine Weisse !
Und wer das Liedlein nicht singen kann,
Dem wollen sie es pfeifen.
Aus des « Kwaren WUNDERHORN ».
6
ce E e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_010.tif'/>
        <page><![CDATA[valises - nécessaires - trousses - portefeuilles
serviettes d'école et de bureau
PASSEZ VOS COMMANDES suffisamment tôt pour nous permettre
une exécution très soignée et une LIVRAISON RAPIDE
3, GRAND-CHÈNE, ;
GRAE SE à |
Fabrique : 5, Rue de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_011.tif'/>
        <page><![CDATA[i .
Hugo WOLF
A l'ombre de mes boucles
Mon bien-aimé s’est endormi
Faut-il le réveiller ? Ah non !
Je peignis mes boucles brunes
Le matin de bonne heure,
Mais ma peine est inutile,
Parce que le vent les fait voltiger.
L'ombre des boucles, le bruit du vent
Ont endormi mon bien-aimé.
Faut-il le réveiller ? Ah non !
Je veux voir comme je le peine
En le faisant languir si longtemps,
Avant que ma joue brune lui donne
Et lui reprend la vie.
Et il m'appelle son serpent
Et il s’endormit quand même à côté de
[moi.
Faut-il le réveiller ? Ah non !
(Tiré de Aus dem Spaniochen Liederbucb)
J'ai un bien-aimé qui habite Penna,
J'en ai un autre dans les Marennes,
un autre dans le beau port d’Ancone
pour voir le quatrième je dois aller à
[ Viterbo.
Un autre habite Casentino.
Le plus rapproché habite le même lieu
[que moi.
Un autre encore vit à Magione,
Quatre à La Fratta, dix à Castiglione.
D'après Paul Heysr.
(Tiré de Ztalienisches Liederbuch.)
In dem Schatten meiner Locken
Schlief mir mein Geliebter ein
Weck' ich ihn nun auf ? Ach nein !
Sogleich strählt’ ich meine braunen
Täglich in der Friihe, [Locken
Doch ums-onst ist meine Muühe,
Weil die Winde sie zersausen.
Lockenschatten, Windessausen
Schläferten den Liebsten ein.
Week' ich ihn nun auf ? Ach nein !
Hôren muss ich, wie ihn gräme,
Dass er schmachtet schon so lange,
Dass ihm Leben geb’ und nehme
Diese meine braune W ange.
Und er nennt mich seine Schlange,
Und doch schlief er bei mir ein.
Weck' ich ihn nun auf ? Ach nein !
(Extrait de Spanischen Liederbnch).
Ich hab’in Penna einen Liebsten
[wohnen,
in der Maremmeneb’ne einen andern,
einen in schônen Hofen von Ancona,
zum vierten muss ich nach Viterbo
[wandern :
ein andrer wohnt in Casentino dort,
der nächste lebt mit mir am selben Ort,
und wieder einen hab’ich in Magione,
vier in La Fratta, zehn in Castiglione.
Nach Paul Heysr.
(Tiré de Zlalienisches Ïuÿ’Ûn‘/nu:l;.)
6
e e e r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Comparez la richesse du son, la fidélité
et Yampleur (l€ Yauclition (111 nouveau
CRAMOPHONE
À
7
ä
#
#
7008
? .
avec n 1mporte que1le marque suisse ou
étrangère et vous serez convaineu (le sa
J p » ,
supenor1te.
Prix très bas obtenus par la vente directe
de la Fabrique aux Particuliers.
Demandez une audition à notre magagin
vans aucun. engagemen:… pour vous.
DISQUES des meilleures marques :
OPEON AN ODEON
HIS MASTER‘S f ,
VOICE BRUNS WICK
POLYDOR COLUMBIA
ete. ete.
Seul Magasin de vente à
R P hed LAUSANNE =R Pichard :
cmmm r rrr rrn
Ï
4
f
4
Ÿ
;
I
rr rrr m en ps
es TRU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_013.tif'/>
        <page><![CDATA[W bé
|
|
|
Ë
Ë,
É
è
;
k
5
TT TU E RS QATE,
q
Zoldan KODALY
Ne le 16 décembre 1882 à Kzekemet (Hongrie)
‘IDÉE de considérer chaque génération d’hommes comme une
certaine unité historique, à condition de n’en pas vouloir
firer des conséquences trop rigoureuses, ne manque pas de
fondement. En tous cas, il y a tout un groupe de musiciens, nés un
peu partout autour de 1880 qui ont manifesté des tendances com-
munes. C'est la génération à laquelle appartient Strawinsky. C’est
aussi celle de Kodaly. Et c’est à son propos qu’on a parlé d’un art
objectif, par opposition à l’art essentiellement subjectif qui avait
précédé, — d’un art épique, par opposition au lyrisme dominant
jusqu'alors. Ce phénomène s’est produit plus tard en Allemagne en
raison du poids plus fort qu’y avait la tradition, mais s’y est alors
cristallisé dans une doctrine beaucoup plus définie: « die neue
Sachlichkeit ». Pour nous en tenir à un trait des musiciens dont il
est question : la manière dont ils conçoivent le caractère national de
leurs œuvres, disons que tandis que leurs aînés mettaient leur par-
ficularité, personnelle ou nationale, dans les sentiments à exprimer,
ceux-ci la mettait dans le style même de l’œuvre à faire. Kodaly
est le plus hongrois des compositeurs hongrois de sa génération.
Alors que Léo Weiner, Donänhyi, Bartok commencent par emprun-
ter à l'académisme ou au romantisme allemands leurs moyens
d'expression, Kodaly les recherche d’emblée dans les formes de la
musique populaire. Il réunit, avec Bartok, une collection considéra-
ble de folklore hongrois, et c’est sur les ressources qu'il y a trou-
vées qu’il bâtit son œuvre. Des œuvres de musique de chambre, des
pièces de piano et de chant, des œuvres chorales, enfin le Psalmus
bungarieus attestent son effort. Hary-Janos est une sorte d’opérette
légendaire qui met en scène les exploits de ce héros populaire,
vieux soldat libéré, rentré dans son village et qui raconte ses aven-
tures : à la frontière russe il a délivré Marie-Louise, impératrice
des français, il a été reçu à la Cour de Vienne, il a fait prisonnier
Napoléon en personne, sur le champ de bataille ; il lui est offert la
main de Marie-Louise et la moitié de l'empire, qu’il refuse pour
es r OE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_014.tif'/>
        <page><![CDATA[INSTITUT J AQUES-DAICROZE
GENEVE
Solfège
Improvisation
Rytl}miguê
Théorie du R ytl1me
Piano
Harmonie
000.000"
Teclmique corporelle et plastique animée
1. Cours pour amateurs, aoultes et enfants.
2. Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
couré préparant à l'enseignement de la méthode Taques-Dalcroze (examen du
cerlificat) et du diplôme.
Tous les cours sont donnes ou inspectes par M. Jaques-DDALCROZE
qui a repris toute son activité à l’Institut Central de Genève.
Demandez proopectus au Secrétarial, 44, Terraccière.
9000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
0eccn0000000000000000000000000080
ecocceecacecnccencoccocec0c0000
es —=|==/C}
Ë Maison CZAPEK
rrrs PIA N O S rrr
Rue de la Paix et avenue 4/|1 leéâ!re, LAUSANNE
Pi.'lll(\.\ (l€& lllCi]leler& 1narqucs
suisses et étrangères
——
Gl'(l nd (‘/l(}ll‘ aux C0)lllltl()llô‘
]£’AY nu'Jlêure‘.s
—
>« S Æ se | #C BECHSTEIN
.. 5 M"° Ernsr CZAPEK
Fournisseur du Conservatoire :
pc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_015.tif'/>
        <page><![CDATA[ETEN A
retourner au pays avec sa fiancée. Ce sont des images détachées de
ce conte qui figurent dans la suite inscrite à notre programme.
D'abord l’ouverture, qui évoque la campagne hongroise dormant
dans les ombres de la nuit, et s’animant peu à peu de toute une vie
réelle et légendaire. C'est ensuite un lai, un récit de soldat qui
évoque des mondes lointains et merveilleux. Puis, vient le récit que
Hary-Janos fait de sa rencontre avec Napoléon et de la défaite de
celui-ci. Puis, l’Infermezzo qui ramène le héros en Hongrie. Enfin,
l’Entrée de l’Empereur et de sa cour.
Kodaly a donné à son orchestre une couleur très particulière en
y introduisant l’instrument populaire des Hongrois, le cymbalum,
et le plus authentique virtuose actuel de cet instrument, M. Aladar
Racz a bien voulu nous prêter son concours pour en tenir la
partie dans l’œuvre de son compatriote.
THÉATRE DE LAUSANNE
IUNdE 69 anten 1050 à 0 bn 1N
TROISIÈME CONCERT
HORS ABONNEMENT
ÀA TARIF RÉDUIT
sous la direction de
M. Fernand CLOSSET
et avec le concours de
M" SIMON-KOCHER, cantatrice
Location chez FŒTISCH Frères, à partir du 23 décembre
S r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002708_016.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Pour la Première fois en Suisse Romande
l Anneau des Diebelungen
Trilogie précédée d’un Prologue, poème et musique de
RICHARD WAGNER
sous la direction de
Robert-F. DENZLER
Premier Chef d'orchestre de l'Opéra de Berlin-Chkarlottenburg
.]Cll(‘]i 15 M(II‘S
V endredi 14 Mars L’'OR DU RHIN
(Deux représentations)
Lundi 17 Mars: LA WALK YRIE
Meercredi 19 Mars : SIEGFRIED
Samc{.li 09 sc LE CRÉPUSCULE des DIEUX
L11n(]1 24 Mars| (Deux repréaentations)
&f‘_æ
‘@I
MM. les Sociétaires-Souscripteurs de l'O. S. R. recevront en
temps utile la circulaire leur donnant tous renseignements néces-
saires concernant la location et le privilège de priorité qui leur sera
réservé à cette occasion.
-—-\ —— i,.__\ p _———-——i È ÊÊ
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>