<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement - Série A) 
            <date when='07/12/1929'/>
          </title>
          <series>1929-1930</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002706</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19291207'/>
        <title>Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
e A E es 21e e s9 e 0Jn Mue en)e erade ds ou)e es 00e ue 2n)0 ur 00e ur 05)0 un 00e ds 013e se 013e ue 00 )e us a0)e ua ou e u00030 us 00)u uc 0090 Qen 00 e 00)e u v Qen ej
VICTORIA-HALL
Samedi 7 décembre 1920, à 20 beures et Jemie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l'Abonnement - Série A)
A ;
{ . PREMIÈRE PARTIE
E MPHONIE n°2,en rémajeur ... Hayon
a) Adagio. — Allegro.
b) Andante.
c) Menuetto.
0 Allegro spiritoso.
2. Fragments symphoniques de ROMÉO ET JULIETTE Berlioz
a) Scène d’amour.
b) La Reine Mab ou la Fée des Songes.
c) Roméo seul. — Tristesse. — Bruits lointains de concert
et de bal. — Grande fête chez Capulet.
DEUXIÈME PARTIE
3. SYMPHONIE n° 7, en la majetes e T 5 As Beethoven
a) Poco sostenuto e vivace.
b) Allegretto.
c) Presto.
0) Allegro con brio.
© D' Félix WEINGARTNER
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme,
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seronl rigoureusem -nt Jerméeo pendant l’exécution deo morceaux.
AVIS IMPORTANT. — Le Comité de l’O. S. R. prie le public de ne pas
applaudir entre les différents mouvements d’une œuvre, mais de réserver son
approbation pour la fin de chaque œuvre,
“ ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_002.tif'/>
        <page><![CDATA[FONDE EN
1807
PARIS
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Ï
Maison Ch. BERGUER,— 11, rue Petitot - Tél. 40.164
ËJFËË€}ÏË% Cité, u, el
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Joseph HAYDN
Ne le 31 mars 1732 à Rohrau a/d Leitha, mort le 31 mai 1809 à Vienne.
SYHPHONIE en ré majeur.
A Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et
: Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux
clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le
quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones
c'est une des symphonies dans lesquelles Haydn a le plus employé
les ressources orchestrales ; c’est également une des plus réussies,
car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une
vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres
symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences,
l'influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.
Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mou-
vement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier
mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée
aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigou-
reusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème,
qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans
une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
L'andante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on
puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn.
Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème ; elle est bientôt
variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude
du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû
effrayer le caractère placide du bon Haydn, car il les contient
rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.
La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi
une très grande variété de détails ; une forte accentuation du troi-
sième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu
grotesque au thème initial ; par ,contre, le (rio est tout entier char
mant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_004.tif'/>
        <page><![CDATA[6 Qve d Rhône
Geneve
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a
cerfainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif
rapide et d'une allure villageoise est interrompu par un mouvement
plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui con-
traste heureusement avec le précédent.
On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de
l'homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.
st
Hector BERLIOZ
Ne à La Côte Saint-André (Isère) en 1803, mort à Paris en 1869.
ROMÉO ET JULIETTE
ERLIOZ a défini lui-même le caractère général de son œuvre
° dans la note parue en tête de la première réduction pour
piano et chant. « On ne se méprendra pas sans doute sur le
genre de cet ouvrage. Bien que les voix y soient souvent employées,
ce n’esf ni un opéra de concert, ni une cantate, mais une symphonie
avec chœurs.» Le projet de chanter les amants de Vérone est un
de ceux que l’auteur avait caressés dès sa prime jeunesse ; car, encore
sur les bancs du Conservatoire, en 1828, il rêvait de Roméo et Julietle ;
il voulait tirer du drame de Shakespeare une partition dont le plan
serait, disait-il, «neuf et vaste ». C’est dix ans plus tard qu’il put
mettre ce projet à exécution, grâce à la munificence de Paganini
qui, pour témoigner son admiration, lui avait fait remettre une
somme de 20.000 francs.
Cette générosité royale, suivant l’expression de Berlioz en sa lettre
de remerciement, fut comme un coup de fortune pour le jeune com-
positeur qui végétait alors dans un état voisin de la gêne. Elle lui
permettait de travailler sans le souci du lendemain et il en profita
pour mettre sur chantier l’œuvre qu’il rêvait déjà grandiose, disait-
il, passionnée, pleine aussi de fantaisie, digne enfin du virtuose illustre
E E E TT TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_006.tif'/>
        <page><![CDATA[l e
IP. UE dICdOyY
4
âBeu° Œ Î— æ % Œ
E MAISON CH. BERGUER
E s.1rue de la confédetation |
.. \mïaﬂe5@ . P |
|
|
|
|
j
Ë
PI TTN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_007.tif'/>
        <page><![CDATA[dont il voulait reconnaître les largesses. Vite il reprit l’ancienne idée
qui lui était chère, s’inspira du drame de Shakespeare pour en tirer
un scénario dont il fit versifier par Emile Deschamps la partie du
texte destinée à être chantée, et durant sept mois, ne quitta guère
la besogne plus de trois ou quatre jours sur trente. Ses Mémoires
relatent l’enthousiasme qui l’animait :
« De quelle ardente vie je vécus pendant ce temps ! Avec quelle
vigueur je nageai sur cette grande mer de poésie, caressé par la folle
brise de la fantaisie, sous les chauds rayons de ce soleil sauveur
qu'alluma Shakespeare, et me croyant la force d’arriver à l’île mer-
veilleuse où s’élève le temple de l’art pur! »
Le 22 août 1839, il écrivait à son intime et fidèle ami Humbert
Ferrand :
« J'ai fini une grande symphonie avec chœurs ; cela équivaut à un
opéra en deux actes et remplira tout le concert : il y a quatorze
morceaux ! »
En octobre, on répétait, et la première audition eut lieu dans la
salle du Conservatoire, sous la direction de Berlioz, le 24 novembre
1839, audition suivie de deux autres, les 12 et 15 décembre.
Les fragments symphoniques qui composent la suite inscrite à
notre programme sont extraits de la seconde partie de cette Sym-
phonie dramatique dont le prologue, plus spécialement choral, est en
quelque sorte un exposé du sujet, annonçant le contenu musical des
morceaux qui vont suivre.
La Scène d'amour est le deuxième de ces morceaux symphoniques,
et aussi celui que Berlioz préférait à toutes ses autres œuvres.
Les sous-titres inscrits par l’auteur en indiquent la mise en scène :
« Nuit sereine — Le jardin de Capulet silencieux el désert. — Les jeunes
Capulet sortant de la fête ont passé en chantant les réminiscences de la
musique ou bal.
Cette scène n’a pas besoin d’analyse détaillée. Extase, tendresse,
désir, la musique dit tout. Juliette palpite et soupire par la voix des
hautbois et des flûâtes, et le timbre mâle des violoncelles parle pour
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Gapital et Réserves 130 millions de ranes
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
A. . sur CARNETS DE DÉPOTS
S ° sur BONS DE GAISSE 9 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_009.tif'/>
        <page><![CDATA[?
Roméo. La construction n’a d’autres règles que la progression des
sentiments, que les élans et les langueurs du désir. L'unité de l’en-
semble est assurée par le retour du thème des aveux, repris avec
différentes nuances de lumière et d’intensité. Cette page est peut-
être la plus parfaite que Berlioz ait écrite. Elle reste à coup sûr la
plus représentative de son génie et de son art.
Le Scherzo de cette symphonie est intitulé Za Reine Mab ou la
Fée des Songes. Ce sujet inattendu pourrait déconcerter l’auditeur
qui n'a pas lu Shakespeare, si Berlioz n’avait pris soin de l’annoncer
et de l’expliquer dans le prologue, lorsqu’il décrit la scène où le
triste Roméo est raillé par ses amis.
Dans un prestissimo dont le rythme même et les sonorités légères
évoquent à merveille l’infiniment petit, Berlioz nous montre la Reine
Mab, la fée fantasque qui trouble la cervelle des amoureux, conduite
dans son char microscopique par l’insecte des nuits d’été et lancée
au friple galop de ses chevaux atomes (Mémoires 1I, p. 81).
Au milieu du morceau, un mouvement plus lent, allegretto, qui
rappelle un peu le «trio » classique permet au musicien de déployer
toute la virtuosité de son instrumentation : des harmoniques de
violons et de harpes à plusieurs parties angmenftent encore l’im-
pression de fantastique et d’aérien. Puis le premier mouvement
reprend, de plus en plus rapide, varié par une poétique intervention
des cors et des « petites cymbales antiques en /a aigu ». L'étrange
galop se précipite, et la fée des songes disparaît soudain, dans un
siflement de petites flûtes. Cet intermède fantastique, tout à fait
dans le goût de l’époque, est un petit chef-d’œuvre d’esprit et de
légèreté. Il soutient fort bien la comparaison avec les pages analo-
gues de Mendelssohn et de Weber.
Le fragment donné en c) forme en réalité le début de cette partie
symphonique dont la conclusion vocale Justifie ici cette interversion.
Il porte un titre-programme très explicite : Roméo seul — Tristesse
— Bruits lointains e concert et de bal. — Grande Fêle chez Capulet.
Un andante malinconico qui débute par une belle phrase chromatique
d'allure wagnérienne, développe le thème de la « tristesse de Roméo»,
exposé dans le prologue. Quelques échos du bal se font entendre un
rrr e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_010.tif'/>
        <page><![CDATA[....... """""'*"""""""""-"ä.,':,â"",ä,}âäàiâ""ï""""‘""'"""—"5""È9""""){
EN
4| TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE |:
% Netloyage à sec - Décalissage - Coslumes bals et soirées ”Ê
$ 1 ;
.’{ e
“ = E
| F.«& E. BAECHLER frères |
C #
Ç S
Ê Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3
Ë ; Place du Molard, 3- Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 -
Ë Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 .
Ê Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 15, à Carouge *
<Ë Usine : Rue de Lausanne, 84
& D
& « D-
| GENÈVE r
w| Â ;
ËLDépoussiéraSe et nettoyage de tapis et ameul>lement
;( A ps
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_011.tif'/>
        <page><![CDATA[00
ETE PSFN T
44,————,——4"
A
SE GT à L n EF À
V E E RE !
'
moment et redoublent la mélancolie de Roméo, qui s'exhale dans la
mélodie d’un larghetto espressivo. Mais bientôt les rythmes joyeux
envahissent l’orchestre (allegro) : le thème de la fête éclate enfin, et
se développe librement, avec un grand luxe de sonorités. Pourtant
Roméo ne disparaît pas tout à fait. Au milieu du développement,
les instruments à vent redisent, par augmentation, le thème du
larghetto, qui se superpose à celui de l’allegro. Puis le tourbillon
reprend plus frénétique, et l’allegro s’achève en pleine force.
Ouvrage consulté : Beruioz par P.-M. Masson
(Collection des Maîtres Je la Musique, Librairie Félix Alcan).
4 4% 4
Louis van BEETHOVEN
Ne a Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 75 enla.
OMME de grands mâts pavoisés dressés pour une fête, d’où
tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent,
au commencement de cette symphonie, ces grands accords
que relie la courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux
accourent les acteurs divins de cette fête ; on entend le bruit cadencé
de leur marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épi-
sodique qui, deux fois — en fa majeur, puis en ut — apparaît dans
cette introduction, n’est, en effet, qu'épisodique, furtive expression
d’un bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique
pleine d’éclat.
Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est
comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un
écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle
de la VII: Symphonie manque rarement de citer le fameux passage
où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième
anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette symphonie
d mm e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_012.tif'/>
        <page><![CDATA[E E
PIANOS
ETE TIS S SE SE OE E
OM DBDOODIBD. PLPL OON OD OO
Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈ\’E Chég. post. I. 2150
REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Steinway & Sons Julius Feurich
à New-York à Leipzig
Schiedmeyer Pleyel & Co
à Stuttgart aParrs
Welte & Sîihne, à Freiburg
constructeurs du célèbre
WELTEK-MIGNON
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument
qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes
tels que Paderewski, Busoni. Pugno, etec.
MARQUES SUISSES :
SCEHMIDI-FLOHR - SABEL - BURGER & JACOBI
Pianos pneumatiques genre
«“ PIANOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
Rouleaux de papier perforé pour tous les syclèmes
Atelier spécial pour Ja réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR EA MAISON SONT GARANTIS
.“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_013.tif'/>
        <page><![CDATA[p E
l'Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner
un passage d'une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait
mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans
l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance
Wagner, — s'est senti attiré, au moment de la composition de la
VITe Symphonie, vers le monde des réalités sensibles ; il cherche à
donner à son rêve une forme plastique.» — Ce rêve, il le projette,
si l'on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige
de la matière.
Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en /a majeur marque
une étape importante dans la production artistique de Beethoven.
On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste
vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en
éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans,
qu'un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société
au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques
années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la
V II symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire
de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un
enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce
qu'on a jamais vu dans une salle de concert. » Un journal de Vienne
appelle Beethoven «notre grand arfiste national » et souhaite que
le public ait plus souvent encore l’occasion d’admirer ses œuvres
géniales ». Et dans les années 1813 à 1814, Beethoven ne donne pas
moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions
et au programme de chacun desquels figurait la VII* symphonie.
À l'un de ces concerts assistaient toutes les personnalités royales
et princières, réunies à Vienne pour le grand congrès. En même
temps, le Fidelto se relevait brillamment de l’échec des premières
représentations (1805 et 1806). La même année, Beethoven parais-
sait pour la dernière fois comme pianiste en public ; il jouait son
magnifique trio en si bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre
Jouer », dit un musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et
la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que
de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation
d e hs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_014.tif'/>
        <page><![CDATA[..........................................
GUNTHER’S
FUÜUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place Jes Bergues
(Hôtel des Bcrgues )
—-'       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\N
11111
A LA ZIBELINE
24, CORRATERIE, 24
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_015.tif'/>
        <page><![CDATA[O P L E A PE = =0 e
; RIR
v
v
TN
LR
/
T ÏKW AI
ë
î
PRU ETE UE
u
DE QE C E SI E SE EU VS
particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa
quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans
réserve, Et la symphonie en /a majeur se place en quelque sorte au
point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir
de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VII* et la VIII:
symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens,
patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque
aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide
floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du
grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies,
pas autre chose que la remarquable sonate en s0/ majeur pour piano
et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est
tout impregnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent
pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la
VII symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il
achevait le non moins remarquable trio en si bémol.
Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse
musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en
la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique
qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la
V° symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque
entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d’un
seul motif ; mais la construction en est moins capricieuse ; le but et
les moyens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle
y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et
assurée. La symphonie en /a, au contraire, Y parvient par des
détours charmants ; elle en approche en dansant, laissant voir comme
une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la
libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins
tendue ; de toute manière, elle sait qu'elle atteindra son but. Elle
danse cette musique, d’une danse Joyeuse, tour à tour aérienne et
pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle
qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant
des pulsations d’un organisme vigoureux.
SE r É SPE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002706_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un
caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le
pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une fré-
nésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr
de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de
bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui
ne laisse à l’'auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers,
tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec
ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente
des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante
pédale mobile (mi, ré dièze).
Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse seule-
ment, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat
de son divin prestige, un incomparable triomphe. Wy S.
Extrait du Bulletin de la Soctété Je Husique 0de Neuchâtel.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>