<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Richard Wagner donné par l'Harmonie nautique 
            <date when='26/10/1930'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002721</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Gabelles, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19301026'/>
        <title>Festival Richard Wagner donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Gabelles, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073762' type='person' role='int'>Gabelles, Gustave</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Barassi, Louise' type='person' role='int'>Barassi, Louise</name>
        <name key='Renand, M. (Mme)' type='person' role='int'>Renand, M. (Mme)</name>
        <name key='Leisen, R. van (Mlle)' type='person' role='int'>Leisen, R. van (Mlle)</name>
        <name key='Stoll, Max' type='person' role='int'>Stoll, Max</name>
        <name key='Barassi (Mme)' type='person' role='int'>Barassi (Mme)</name>
        <name key='Renand' type='person' role='int'>Renand</name>
        <name key='Leisen, R. van' type='person' role='int'>Leisen, R. van</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_001.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFF ICIEL
1930-1931
/ Harmonie Municipale de la Ville de Genève
HEWÊWA- sswnA@ës
L ACCIDENTS RESPONSABILITÉ CIVILE
Sadresser à Gaston MOISY, Inspecteur de la Compagnie
‘” P n Téléphone 483.257
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_002.tif'/>
        <page><![CDATA[La Chaussure de Quahte
ë _ Nos sérlena … a
sA 39.50.- 3 _32.50 ..29.50
4 ""21.50…—"19.50 716.5'0'
- KURTH ”
Buzsson »«P azsanæ
Geneve _‘>
| GRANDE MAISON DE BLANC
Trousseaux D <»  Lingeriez <» _ Bonneterie>
%
p 6 6 0 0 A e 0 e 0 A 0 A n A , A e 0 A A
u
lfl]
1u||||]|lu|ll||uu|||||m|||lnull]luulllll ulﬂ||m|"|uulllh vfjhe lll|ln u|l|u l||lllllllllll |1]||| u|||| |1|||| ll"ll n{{}ire |||||n u||||| m|||m|lîlllullllllullllll ©l
PRI.R
crré  16- commrzme,
Vend neufs JŸ'cÀez‘e, Ioue
et d’occasmn . . - livres et musique
|]l{mll|||lul|llh:lll|l|ml"|mllllluul|_
Nouveautés httérarres et musmales dès parut10n
: Le squl qbqnnement qui woua accorde à votre g_ré llvres ou musique
GEr, 15 — par an, Fr 250 par mcis 7 ;
-"Illlll||IIN|l|Illll…lllllll’|ml|"‘llllll"lllll|"Ill!ll|llllll…llllll"lllll|||llllll"ll”ll
ﬁllmlllllnnlllluul||||u|||l|mlll|)m||"|…|
|um|l|umllllm|ll||m||]||lull||llull|ﬂuul|llnul“h nuif}ine u|l|l| u||||| ||"|| |ll||n ll"ll lll||| u||||n Il"ll ||llllullllh u||lnuu|llnuﬂlu l|"ll ul||luullluml|
220
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Ouverture on
des portes à Dimanche 26 octobre 1930 commencera à
14 heures 14 h.45
Festival _
Richard Wagner
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Directeur: M. Gustave GABELLES
avec le gracieux concours de
Mre L. BARASSI Mre M. RENAND
SOPRANO MEZZO-SOPRANO
M'e R. VAN LEISEN M. Max STOLL
|
| ALTO TÉNOR
|
— —.
1P1R OGR A MIMIE
Première partie
1. OUVERTURE DES MAITRES CHANTEURS.
2. RÊVES (Etude pour Tristan et Yseult). - Chant et orchestre.
Mille R. VAN LEISEN.
PRÉLUDE DE PARSIFAL.
LOHENGRIN (Récit du Graal). - Chant et orchestre.
M. Max STOLL.
S. L’OR DU RHIN (Entrée des dieux au Walhalla).
Deuxième partie
6. SÉLECTION SUR LE CRÉPUSCULE DES DIEUX.
TROIS FILLES DU RHIN: Mmes L. BARASSI.
M. RENAND.
Mlle R. VAN LEISEN.
Le plus grand succès
O 1 de l’année
F
Etabl. A. FLEURY, Genève
30, Av. de Frontenex - 36, Grand-Quai
Imp. CHapuis & lnuuiinnn. Rue du SÎunl!. l—7.7 GÂuÎäÇÏ
m. - - — . — :…°…_…__îî'°,:,î:Ç'ÇQ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_004.tif'/>
        <page><![CDATA[maison Ch, BERGUER
T1, RUE PETITOT, 11
Représentation
principale à
Représentation
exclusive à
Genève des
clavecins
OUVERTURE DES MAITRES CHANTEURS
L’idée première des Maîtres Chanteurs remonte à 1845, à l’époque où
Wagner était brouillé avec les critiques de Dresde. Il voulait mettre en
scène l’éternelle lutte du génie contre le pédantisme et la routine. Mais il
avait vite abandonné son projet. Il n’y revint qu’en 1861, après son retour
d’exil, et l’œuvre ne fut définitivement mise au point qu’en 1867, à
Triebschen. Elle fut représentée pour la première fois à Munich, le 21 juin
1868, sous la direction de Hans de Bülow.
L’Ouverture avait été exécutée séparément dès le 1er novembre 1862,
dans un concert donné par Wendelin Weisheimer au Gewandhaus, de
Leipzig, devant un public très clairsemé, mais enthousiaste, qui la bissa.
Aux Concerts Pasdeloup, en 1870, l’Ouverture des Maîtres Chanteurs,
qui n’avait pas encore été jouée en France, fut accueillie par des sifflets.
Les critiques d’alors parlèrent de l’insupportable cacophonie et du bruyant
désordre d’un ouvrage dont ils n’avaient, à aucun degré, saisi la significa-
tion ni la valeur. Il n’est personne aujourd’hui qui n'admire cette ouver-
ture comme une des merveilles de polyphonie moderne.
Les Super-Instruments de la Maison
LEBLAN CG
70, rue des Rigoles - PARIS
sont adoptés par
La Musique de la garde Républicaine L’Harmonie Nautique
de Paris de Genève
et appréciés par les artistes du Monde entier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_005.tif'/>
        <page><![CDATA[BANQUE pe PARIS Er pes PAYS-BAS
PARIS
AMSTERDAM - BRUXELLES - GENÈVE
SUCCURSALE de GENÈVE 6, rue de Hollande
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
ORDRES DE BOURSE Ouverture de Comptes en toutes monnaies
RÊVES (ctude pour Tristan et Yseult)
Ah ! quel charme ont donc ces rèves,
Quelle grâce fière et forte,
Que pareil aux heures brêves,
Le néant ne les emporte ?
Rêves, dont l’ardente flamme
Se ravive chaque jour,
Et qui me caressent l’âme,
Comme un chaste chant d’amour ?
Rêves, dont le clair mirage
Rayonnant d’un feu céleste,
En formant ta chère image,
Tout efface, seul me reste !
Rêves, rappelant ces roses, d’un arome si subtil,
Sous la neige presque écloses,
Aux premiers baisers d’avril,
Qui grandissent et fleurissent,
Nous versant leur fraiche odeur,
Sur ton sein chéri languissent
Et puis meurent sur ton cœur !…
GRANDE BRASSERIE ET CAFÉ
ou XX" SIÈCLE
23, Boulevard Georges-Favon - GENÈVE
AOT
Bières de Munich - Pilsen-Urquell - Spéciale Bittrée - Brune et
Blonde ordinaire - Apéritifs de marque - Dégustation des grands
vins français - Lunch à fr. 3.— et 3.50 - Grande carte de spécialités
Tous les samedis “Amourettes” - Menus fins sur commande
Salle de société
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_006.tif'/>
        <page><![CDATA[FONDÉE EN 1872
Capital-actions et Réserves : Fr. 212 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin Place des Eaux-Vives, 3
PLAINPALAIS CAROUGE
36, Rue de Carouge l Rue du Marché, 91
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
PARSIFAL (Prélude)
À certains jours solennels, Amfortas, roi et grand-prêtre de l’ordre du
Graal, découvre le calice et, selon le rite chrétien, consacre le pain et le
vin. C’est à ce banquet sacré, dans cette nourriture mystique, que les che-
valiers puisent leur vertu et lem vaillance. Or, une fois, le culte du Graal
a été souillé : Amfortas s’est laissé séduire par les maléfices de l’enfer ; il
expie sa faute sacrilège par les souffrances terribles -et continues d’une
blessure que nul baume ne peut guérir. Les cérémonies sont à peu près
abandonnées ; les chevaliers languissent sans forces. Mais le Christ a pro-
mis rédemption et salut. C’est Parsifal, le simple au cœur pur (der reine
Thor) qui, en triomphant des épreuves où Amfortas a succombé, doit
accomplir l’œuvre de grâce.
cLe prélude, aux harmonies larges et au mouvement très lent, est
ouvert par la phrase religieuse en deux périodes distinctes, qui caractérise
dans le texte la célébration du mystère de la Cène. Elle est dite par le cor
anglais et répétée par la clarinette, au milieu d’un arpège aérien qui fait
l’effet d’un battement d’ailes ; ensuite vient le second thème qui s’applique
au culte du Graal, et qui a un sens mystique bien marqué. Enfin, le motif
Drocucrie R. SCHULE e Fits
30, Boulevard Georges-Favon et Rue de Hesse, 4
SERVICE RAPIDE GEN ÈVE ESCOMPTE 5°/o
A DOMICILE Téléphone 43.784 AU COMPTANT
Spécialités recommandées :
‘“OXY-FLI° sacs
pour la destruction des mnites, “IMPERMITE”
mouches, moustiques, punaises et pour la protection
autres insectes nuisibles des vêtements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_007.tif'/>
        <page><![CDATA[1(iosque clu jarclin an glais
frey et f115
orchestre sottiaux
ses epas
ses con 10NS
son site 1ncomparable en hiver salle communale de Plainpalais
GRANDE
BOUCHERIE DU MOLARD
BOVAGNE & DURET
TÉLÉPHONE 47.385
A
La plus importante maison de Toujours les meilleures mar-
Genève, ce qu’il y a de plus chandiseç, le plus grand c,hq1x
moderne comme magasin de et les prix les plus modérés.
vente et installation frigori- Service de commande très soigné et
; livraison rapide dans toutes les
p
fique. directions.
Spécialité d’AGNEAU DE PRÉ-SALÉ
50/ d’escompte en tickets jaunes de l’U. C. G. pour tous les achats faits
0 au comptant.
Buvez un
AMER PICON
Exigez-le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Pharmacie de l’Université
11, rue du Conseil-Général — GENÈVE — Téléphone 51.434
C. TAUCHER
Pharmacien-chimiste diplômé fédéral
Pharmacie d'ordonnances recom-
2 E Lesordonnances pour/es sociétés de
mandée par le corps médical.
|
|
; secours mutuels, caisses de mala-
Exécution scrupuleuse de toutes /les h
|
ordonnances avec des produits de
marque et chimiquement purs par
un personnel scientifique et diplômé.
dies, assurance scolaire, etc., sont
exécutées avec fous les soins voulus
et tfaxées aux tarifs les plus bas fixés.
Spécialités de tous les pays — Service à domicile
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES DU COMITÉ :
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et
E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétaire ; F. CHAPUIS, vice-
secrétaire ; M. GALFRE, trésorier ; P. MURITH, vice-trésorier ; E. BURDET,
bibliothécaire ; M. DEPRAZ et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1930)
Flûtes : MM. BLum - Baup - SerpeL - LEvy - STOCKBURGER.
Hautbois et cor anglais: MM. VEyRAT - ENGEL - Gya1 - PAINOT
CoNTI.
Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BféBoux - BERTONE.
Clarinettes: MM. DÉPRAZ - A. PORTIER - RiEuUNAUD - MURrTH
PEzzoTTI - DuUcRET - SCHWITZGUÉBEL - Moisy - Rorx - GysIN
MARTI - BURDET - MÉDA - VANBIANCHI - BoDOIRA - BERGOIN
LA
BIÈRE
DES
CONNAISSEURS
(R
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman
Maison fondée en 1848
LUGRIN & Cie (s.A.)
46, Rue du Rhône, 46 - Genève
Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone 48.266
Volailies de Bresse - Gibiers de touties provenances
Poissons du Lac
Marée française - Huitres de Cilaires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibies de foutes espèces - Conserves des jres marques
L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises
Expéditions en tous pays
Fabrique de Cercueils
Membres exécutants (suile)
CHATELAIN - GABELLES fils - CHARLON - VIGNA - BuscH
BROILLAT - VERMOT - KAESER - NUSSBAUM - BINET - KuUnz
G. PORTIER.
Clarinette basse : M. BEsson.
Bassons : MM. Ch. Francouar - J. FrAaNcoUAL - J. LAncoup.
Saxophones : MM. D’IVERNOIS - GONDRET - MARET - H. VANAT
ROYBIN - RizzATo - DEPOISIER - KNOBEL - Gopro.
Cors : MM. ZBINDEN - A. PicuEr - R. MarmTIN - RETSCHISKY
J. BOCCARD - MERCIER.
Cornets à pistons : MM. A. DuPonT - M. Cuapuis - C. Droz
L. Decroux - Triscon: - J. PIGUET - Moo - LANIER.
Bugles : MM, Poncioni - GuyoT - FrokLs - DavaL.
Trompettes : MM. E. BurpET - CoLomBo - RossET - MarRE.
Trombones : MM. ProTToN - SiNay - Ch. MARTIN - MAITRE - RocH
Marc PoRTIER - TABACZNIK.
TRANSPORTS FUNÈBRES
Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT __——  Fondée en 1888
A. MURITH s.a.
GENÈVE - siège Sociat : Rue des Chaudronniers, 16
Tél&ph. 50.288 (Service permanent)
Automobiles Funéraires
L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux
Inhumations — Exhumations — Incinérations — Transports
romiunres CENTRAL-DEUIL 15
ames-Fazy, 16
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_010.tif'/>
        <page><![CDATA[GRANDS VINS DE CHAMPAGNE
MOËT « CHANDON
—.
TEPIFRENAY
MAISON FONDÉE EN 1743
— —2—e—
Louis LECHÈRE & Fils
AGENTS GÉNÉRAUX
3, Rue de la Monnaie
Téléphone : 50.732 GEN ÈV E
Membres exécutants (suile)
Barytons, Basses et contrebasses: MM. GREBER - DucRray
M. MANDAILAZ - VIBERT - CHOUARD - OMARINI - BossON
DALEX - G. MANDALLAZ - LEISER - MONTILLARD - MOLINATTI
Marocco - Revor.
Contrebasses à cordes: MM. RICHTER - MAYER - KNUCHEL
ScHUP.
Batterie : MM. KurT - DELOCHE - DESCOMBES - GRIEDER - BELET
Gay.
AVIS. — Les personnes qui désirent devenir «membres passifs » de
l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Victoria Hall ou à la Librairie
Richard (80, rue du Rhône), et auprès des membres de la Société. La carte
de «membre passif» donne droit à deux entrées pour chaque concert
donné par l’Harmonie Nautique.
BlSCUIÏS
PERNOÏ
GENEVE
La grande m rqùe Smsse u1S
Desserts f|n5
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_011.tif'/>
        <page><![CDATA[m
MANUFACTUPE GÉNÉPALE
D'ENSTPUMENES »s MUSIQUE
SOCIÉTÉ ANONYME AU CAPITAL
DE 12 MILLIONS DE FRANCS
94, RUE D'ANGOULÈME,
PARIS (11"*)
] m. € éctse 23.507
—s
qu’on nomme le thème de la foi. 11 est exposé d’abord par les cuivres, à
trois reprises, puis par toutes les familles d’instruments et suit jusqu’à
l’explosion finale une magnifique gradation ; le premier motif est repris
aussitôt et, à travers le trémolo modulé plusieurs fois de suite avec des
accents douloureux, jusqu'’à l’apparition d’une courte phrase encore plus
lugubre qui semble caractériser la faute du roi Amfortas. Le prélude se
termine par la cadence du premier thème, exposée pianissimo en s’enchai-
nant immédiatement avec le début du premier acte. »
Ainsi parlait jadis, dans son ouvrage intitulé Parsifal et l’'opéra Wagné-
rien, et paru au lendemain de la première représentation, un de nos con-
frères qui a depuis quitté la presse musicale pour la carrière diplomatique :
M. Edmond Hippeau.
Restaurant YVROUD
QUAI DES BERGUES, 23
(en face du Pont de la Machine)
A L’ENTRESOL réléphone
= 25.420 à
GENÈVE
Téléphone
Repas à fr. 3.50, fr. 5,— et fr. 6—
THÉ - GLACES - CHOCOLAT
TERRASSE avec vue du Mont-Blanc J " VVR O U D
et la Chaîne des Alpes CHEF DE CUISINE
d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Hewn DEVRED-VETEMENTS
Place St-Gervas:s GENEVE — Rue de Coutance
La plus grande spécialité pour hommes, jeunes gens et enfants
VISITEZ COMPAREZ
SES MAGASINS Ü SES MARCHANDISES
à qualités égales Û à façons égales
MEILLEUR MARCHÉ QUE PARTOUT AILLEURS
Parsifal est, on le sait, le dernier ouvrage composé par Wagner, qui le
fit représenter pour la première fois à Bayreuth, sous la direction de Her-
mann Lévi, le 26 juillet 1882. Il réalise, suivant une heureuse et juste
expression de M. Edouard Schuré, «le rève du Mystère moderne. Il est le
fiat lux de l’Art élevé à la hauteur de la religion universelle ». Dans ce
testament musical, en effet, Wagner a mis toute sa philosophie de penseur
et toute sa foi de croyant ; il y a versé le trésor de ses richesses harmoni-
ques et instrumentales ; il a fait un chef-d’œuvre avec le plus pur de sa
science et de son génie.
L’OR DU RHIN, Entrée des Dieux au Walhalla
L'Or du Rhin est le prologue de l’Anneau du Niebelung, dont les trois
journées sont la Walkyrie, Siegfried, et le Crépuscule des Dieux.
Le Walhall est construit ; les Géants ont reçu le prix de leur tâche, et,
pour s’acquitter de sa dette, Wotan leur a livré tous les trésors du Niebel-
heim ; il a même sacrifié, afin de racheter Freia, déesse de la beauté et de
la joie, l’anneau forgé avec l’Or du Rhin, et arraché par la ruse aux mains
d’Alberic ; il peut prendre possession de son nouveau domaine. Un brillant
GRANDE BRASSERIE CENTRALE
CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2 TÉLÉPH. 43.462
Déjeuners et Dîners -  Choucroute extra toute l’année
BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité
Salle au premier E. MAYERAT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à
L’AGENCE
C. BLENK, FERT & Co
1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues
GENÈVE
Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs
CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT
_@
arc-en-ciel franchit la vallée, comme une arche de lumière, et va rejoin-
dre la forteresse, dont les tours surgissent à l’horizon. Sur ce pont aérien,
les dieux s'avancent majestueusement, tandis qu’à l’orchestre le motif du
Walhall se croise avec la fanfare de l’Epée, scène finale ou se fondent, dans
un ensemble pompeux, soutenus par un accompagnement arpégé d’une
infinie légèreté, la marche céleste, le bruit lointain des marteaux du Nie-
belheim et le chant plaintif des Ondines pleurant l’Or qui leur a été ravi.
L'or du Rhin fut représenté, avec l’ensemble de la Tétralogie, au théâtre
de Bayreuth, le dimanche 13 août 1876, sous la direction de Hans Richter,
mais il avait été donné séparément, et pour la première fois, à l’Opéra de
Munich, le 22 septembre 1869, sous la direction de Franz Wülner.
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
Le Crépuscule des Dieux est la troisième journée de l’Anneau du Niebe-
lung, et, si l’on comple en plus le prologue, le quatrième ouvrage de la
Tetralogie. Il fut représenté pour la première fois sur le théâtre de Bay-
reuth, le 17 août 1876 sous la direction de Hans Richter.
AU PRINTEMPS
— 34 et Jo — @ËN]ÈV]Ë — 34 et do —
Rue du Rhône VRLSEOLOEACCERUORONHONMANAORNQRUNN Rue du Rhône
VISITEZ EXPOSITION PERMANENTE VOIR NOS
NOS MODÈLES
D ;
MACAI ES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS OR
DE PARIS
Nos articles sont marqués en francs français
— ::LÏ:-:æ.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Un Rendez-vous
à La dlarquise
Rond- Poini de Plainpalais, 1 s’impose
SALON DE THÉ
PATISSERIES FINES - GLACES
TÉLÉPHONE 42.963 ORCHESTRE
LOHENGRIN (Récit du Graal)
Aux bords lointains dont nul mortel n’approche, — Il est un bourg qu’on
nomme Monsalvat — Et là s’élève un temple sur la roche — Rien au monde
égal à son éclat! — Comme le saint des saints avec mystère — On garde un
vase auguste dans ses murs — Les anges l’on remis sur cette tevre — Aux
soins pieux des hommes les plus purs — Une colombe en traversant l’espace
— Vient tous les ans lui rendre sa splendeur — C’est le Saint Graal de la
divine grâce — Ses chevaliers en lui puisent l’ardeur — De le servir quiconque
obtient la gloire — S’élève au rang d’un être surhumain — Par lui le juste est
sûr de sa victoire — L'’effort du crime expire sous sa main — S’il doit partir
vers une autre contrée — Pour protéger le droit et la vertu — Son pouvoir est
durable et sa force est sacrée — Tant que tous il demeure inconnu — Du Graal
pourtant le merveilleux mystère — À l’œil nul mortel ne peut s’offrir — Chacun
de nous subit la loi sévère ; — S’il est connu soudain il doit partir. — Et bien !
je vais parler puisqu’on l’ordonne — Le Graal m’envoie et j'ai suivi sa loi —
Mon père, Parcifal, ceint la couronne ! — Et Lohengrin son chevalier c’est moi.
LES PIANOS
PLEYEL - GAVEAU - LIPP - SEILER - SCHMIDT-FLOHR
BURGER-JACOBI
sont représentés par
ROTSCHY FRÈRES
der et Qne étages 64 RUE DU STAND, 6 — Pas d’arcade sur rue
ESCOMPTE AU COMPTANT Grandes facilités de paiement
GRAMOS - DISQUES TiSIF:
rr S En
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_015.tif'/>
        <page><![CDATA[||nu||||m||||lmu|||uu|l|luull|||m|ll||ul|||lun|l]um|||l|u|l|||m||l||uull|||m||l|nu|"||u|||Mom||||nul||"ulllllMl||«ull||nu|||u|u||l|u«|||lm|||l|mllll]nnll.
ë
î
ä
æ
Messæurs, f e e ;
Vos habnts seront comme neufs, nettoyes et repassés
4
F. &E BAECHLER Frères
4 Tour de PIle 2, Cours de Rive - 3, Grand’ Rue
3, Place du Molard - 7, Rue du Mt-Blanc - 6, Rue Leschot
3, Servette - 17, Bd Georges Favon - 71, Rue de Carouge
15, Place du Marché Carouge - 22, Rue Voltaire
Uslne 84, Rue de Lausanne - GENÈVE
||nu|[||lull|]|uu||||mll||l|l|||"llnll|llmlll|luu|||||u||||lmullnml|@
.||lml"lmu|
{||…|||||m|l|nml|||l|ul]|llllll|]lm|ll|||u|l|[lwll||n|lll||ll|||l||llll|lHI|u|l||lml|[||mll”l|n|ll]llul|||lm|ll||mll"|l||ll|l||I|l|||llu|l||llulllllmll]||mll][lmlllllunlll
| | Brasserie
|| / LANDOLT
}; # e  EtàbIl'ssement de 18" ordre
z p e S d'une ancienne renommée
290000000000000000000000000000000000000000000000000000
Ê 3 P ' n carcs Ve T sc $
Ë our être servi e Ec
; 2 £ ä i i
e rapidement et bien, “ nuae . -3
: ; 9
Ë 2 E adressez-Vous à la 9
; 9
; 2 9
E $ BOULANGERIE PATISSERIE DE PARIS $
Î ôÔ
; E MATZINGER
; Ô 9
} ° °
; = 2
f S 18, Bd Georges—Favon " GEN EVE -  Téléphone : 46.803 ë
/ 9 9
Ï © e a
| 3 ue Spec:a]1tes. ê
ë Pains de rëgzme Pams de gluten pour diabétiques =
; oooooooéoéooooooooooooooooooooooooooooog
Q
©
9
Q
°
°
©
,…3
è
S
©
e
9
2% ME
G e b Tx 52
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002721_016.tif'/>
        <page><![CDATA[PLEYE L
; pûPlS
Fonde en
1807
EN 1840 — . ÀMJOurd hul
LE PIANOnECHOPIN ILIE MAN@ DE C@M@'ﬂ‘
- soNT EXPOSÉS cuEZ
* SAUTIER & JAEGER’
muson FONDÉE EN 1852 e
[ PÈËÆN@ÈSË - ;ÏÏÎËË[“Ï"Îÿ., C0
ËÈIË&Œ,ËËJE& { ,
Larges Îacnhtés de pa1ements
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>