<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement - Série A)<date when="13/02/1932"/></title>
<series>1931-1932</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19320213"/>
<title>Concert symphonique (Neuvième de l'abonnement - Série A)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1931-1932" type="series"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Strauss, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Mahler, Gustav" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/68537" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Schumann, Elisabeth"  type="person" role="int">Schumann, Elisabeth</name>
<name key="Closset, F."  type="person" role="int">Closset, F.</name>
<name key="Lacroix, J."  type="person" role="int">Lacroix, J.</name>
<name key="Sanctis, A. de"  type="person" role="int">Sanctis, A. de</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_001.tif"/>
<page><![CDATA[—0

dvtddefd#.A8 am réiréatieLe cdc ct rrh t e 4Fc

n

—….;Ç__…

c

è
=]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_002.tif"/>
<page><![CDATA[adence des journaux | |
PASSAGE DES LIONS e

ABONNEMENT MUSICAL

LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE 1
PARTITIONS DE POCHE Ë

TOUTE LAÀ MUSIQUE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

29 Corraterie. 22

 
 
  

 

GRAMOPHONES /z |
ET DISQUES V |
Même Maison ‘ q
64, rue du Stand, 64 P RIcp AN1(J) S {l
pa d e Pianos SEILER (]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_003.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_004.tif"/>
<page><![CDATA[MAGIC NOTES

TRADE -MaOK

 

Remporte le 1” prix du Disque à Paris .
avec ses merveilleux enregistrements

 

 

 

Ses g:‘dlz(ls u/1c/s (/,01‘c/1estre

 

Ernest ANSERMET. Orch. de la Suisse Romande, Genève.
Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG. Orch. Concertgebouw, d’Amsterdam.
Bruno WALTER. Berliner Staatskapelle.

Philippe GADBERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
W. STRARAM et l’Orchestre Straram de Paris.

Franz von HŒSSLIN et Orchestre du Théâtre de Bayreuth.

Ses instrumentistes célèl)re.s

 

Igor STRAWINSKY, piano. compositeur.
Joseph SZIGETI, violoniste.

Lionel TER'MIS. altiste.

Walter GIESEKING. pianiste.

Zino FRANCESCATTI. violoniste.
Gaspar CASSADO. violoncelliste.

 

q . .
Ôes Q‘l'um[x artistes /l‘l‘l(lllcﬂ\‘
& À

 

A.-M. GUGLIELMETTI. soprano.
FRANZ. ténor.

Alex. KIPNIS, basse.

G. THILE. ténor.

Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. 1
Ses appareils de gramo et de radio réputés pour ‘
|

leur naturel et leur pureté musicale. Ï

 

 

Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth

 

EN VENTE PARTOUT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_005.tif"/>
<page><![CDATA[Ïﬂîﬁ( “ ‘ ; \ ,,,,,,

Gustave MAHLER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_006.tif"/>
<page><![CDATA[radio

gramos

  

disques

columbian

agent régional : {

à jupiter ‘

4. rue du rhone

dépositaire
de tontes les
principales
marques]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_007.tif"/>
<page><![CDATA[. , . . ,
D15ques dactuahté u D15ques nouveautes

COLUMBIA

——

Disques d’Actualité

 

LFX 288 Concerto grosso op. 6 (Hændel), par l'Orchestre
Symphonique de Londres, direction S. Th Beecham.

D 15231 Ouverture d'Idoménée (Mozart), par l'Orchestre du
du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert.

1B 8854 Gavotte d'Idoménée (Mozart), par l'Orchestre de la
Tonhalle de Ziirich, direction D' V. Andreæ.

HB 8853  Ouverture de L’Enlèvement au Sérail (Mozart),
par l'Orchestre de la Tonhalle de Zürich, direct. D" V \ndreæ.

L1975 Ouverture des Noces de Figaro (Mozart), parl'Orchestre
du Conservatoire, direction Ph. Gaubert.

GQ 7175 Voi che sapete (Noces de Figaro, Mozart), par
Mxs A.-M. (h|g“('llnt'llL

LS 35260 M1)l‘g‘(‘ll (Richard Strauss), par J. Graveur, ténoi

Nouveautés

 

 

DX 311 Kindersinfonie (Haydn), par le British Symphony
Orchestra, direction F. W eingartner.

LFX 223 224 La Nuit ensorcelée (('|1()pin-.\ll'u-rl’. par l'Orch-
S_vmphuniquc de P.‘u‘is, direct. L Aubert

LX 154 Ouverture du Freischutz (Weber), par l'Orchestre
Cmu‘«'r‘lgchou\u direction W. ñh-ngolhvrg.

LFX 246 Marche fanèbre de Siegfried (Wagner), par le
British Sylnphun_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> Orchestra, direct. B. Walther

IDF 707 7l)8 Petite Suite (l)(’})lIS\_\], orchestrée et l“liËl"l'
H. Büsser.

15 EIX 191 'l‘Zig‘:lll0. r‘upx…|iv 1R.1\(‘|', par M. Francesc atti et
M. Faure.

LFX 2090 Variations Symphoniques (Boellmann), M. Mau-
rice Maréchal).

(hl

DF 454 Caprice tzigane c( Air bourgeois. pour cymbalum.

DF 435  Danses roumaines, pour cymbalum (Aladar Racz).

DX 313 Livl»estraiime(Li.wt), |’l‘(‘|lllll‘ et \"(';.'I‘0‘|'llf_{ll.ll)ﬂ,
pour alto, par Lionel Tertis.

LF 92 Chanson arabe ct Hymne au Soleil ((Rimsky-Kor-
\.|kn\'), pour        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ir)lﬂn_ par 7 Franc escatti.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_009.tif"/>
<page><![CDATA[=UI

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Mos c} rr 00e due 03e es 0} Qur 01} Mur 003e dfo0 0090 20 053e 10 00)e ue 00J us 0090 Moo 000e dve 00)e us 00J dfon 003e foe 003e ho0 003e doc 00e 4

VICGTORIA HAPYE

Samedi 15 février 1932, à 20 beures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

Neuvième de l’Abonnement - Série A

Soliste : M" Elisabetl1 SCHUMANN, cantatrice

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture et Gavotte d'IDOMÉNÉE . |

2, Air d’Ilia, extrait dIDOMÉNÉE...…. \
Chant et orchestre : M"° SCHUMANN.

5 CONCERTO GROSSO, op. 6 n° 4
entlamineuras 1 u Haenoel
Concertino ; MM. F. Crosser, J. Lacroix
et À. de SancTis.

4. a) DOUCE VISION
pn
c) BERCEUSE |

Chant et orchestre : M"° SCHUMANN.

Richard Strauss

DEUXIÉME PARTIE

5. SYMPHONIE n° 4, en sol majeur...…. G. Mabler
a) Heiter bedæchtig.
b) In gemæchlicher Bewegung (Totentanz).
c) Ruhevoll (Pocco adagio).
0) Sehr behaglich.
Soprano solo: M"° SCHUMANN.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Erness ANSERMET

La D|rectmn se reserve |t' (lf0|l d'apportcr au programmc toutes m()diﬁCalions
que lCS circonstances pourruient lul illlp0$0l”.

Les porles seront\rigoureusemenl fermées pendanl l’exécultion 0es morceaux.

W .-A. Mozarl

ÉCORLTEDÉREOTELEOENEADEVEOROOSOEVEOVENNEEOOOOOONETEOVOOEEEOOEOKORREOOOOOEVEROENDENEUEORNKWHI

SECTECOEEEOONVINDETEOEEOOONETEUOKEOOONOOTTEEVVOOKQKTEOOOUROONATENOOONOONNOWX DEOREEOENENTEVHR)ONNEEN

 

WHOOHHHHAHHAaaneearnnetanmnanttatit

ÉUFECEERETEENEEENEVEVERRTEOREFENNEE

[
}

1=]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_010.tif"/>
<page><![CDATA[haszan qer

D DAsLLalER

6 rve Ju  Rhône]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_011.tif"/>
<page><![CDATA[Wolfgang-Amédée MOZART

Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791

Ouverture d'IDOMENEE

\ N remarquera dans l’ouverture les accents drama

   

tiques qu’on retrouve plus tard dans la Haffner

SZ 6 Symphonie et qui devaient trouver leur forme
O définitive dans Don Juan.

; La gavotte qui figure à notre programme est un des

. plus gracieux airs de ballet de cet ouvrage. C’est une an

cienne forme de danse française en alla breve, d’un mouve

ment modéré, caractérisé par sa levée d’une blanche et son

allure noble et gracieuse.

A anDA

Zetffiretti lusinghieri,

Deh vo late al mio tesoro ;

Egli dite chio l’adore.

Che mi serbi il cor fedel.

E voi plante € fior sinceri.

Che ora inaffia il pilanto amoro,
Dite a lui che amor più raro,

Mal vedeste sotto al ciel.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_012.tif"/>
<page><![CDATA[le tricot

est en

pieine V()g‘ll(‘

pour le monde

Ja Vill€, le Sp0]‘t
letricot ….

est élégant
! confortable
pratique

sn femme moderne

s'adresse à la

maison spécialisée

(VFREUL ANTETM L

Leading House for Ladies Knitted wear

bonneterie fine l q(‘llî‘"(‘
RE ,.

vêtements de sport
tricot haunte couture G©.rue du Mont-Hlane]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_013.tif"/>
<page><![CDATA[Georges-Frédéric HAENDEL

Né à Halle en 1685, mort à Londres en 1759.

E Concerto grosso en la mineur, est le quatrième

  

des douze concerti grossi pour instruments à
cordes, écrits du 29 septembre au 20 octobre
1739, et publiés en 1740. Hændel attachait à ces
œuvres un prix particulier, car il les publia lui-même par
souscription, moyen qui était usuel mais auquel il ne recourut
que d’une façon exceptionnelle.

On sait que le genre concerto grosso, qui consiste essen
tiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le
concertino) et le chœur des instruments (concerto grosso),
auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins
porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les
œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en
Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute
Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germi
niani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel
de penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome,
auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis
Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement trans
formé le concerto grosso, en lui donnant volontiers un carac
tère de musique à programme, et en l’acheminant résolument
vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on
jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c'est toujours à Co
relli qu’il se rattache de préférence; et même il est, à
certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses
concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre
à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sinjonia
(ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et
c'est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer

un cadre uniforme à sa pensée; mais il a laissé celle-ci se]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_014.tif"/>
<page><![CDATA[GRAMO

Polydor
Brunswick

Les deux marques de réputation mondiale
enrichissent leurs répertoires considérables par

dcs cm'cgistr€ﬂu‘nt5 d artistes de premicr 0rdre

ts

Apex
American Bosch

Cc> dl)}>;il‘L’il> r.'lHicnt tous les >‘ulÏ1‘agcs

eN A leurs hautes qualités.

Tous ces produits sont en vente dans les

bons magasins de musique et de T.S.F.

chrèscntunts généraux pour la Suisse :

KAISER & C’ s. A., BERNE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_015.tif"/>
<page><![CDATA[façonner le cadre dont elle avait besoin; et ce cadre varie,
comme elle, suivant les passions et les jours.

La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée
par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été com
posés, chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs
par semaine, fait le charme de ces œuvres. Ce sont,
suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stimmungs
bilder (des peintures dïmpressinnw, traduits en une forme
précise et souple, où le moindre changement d’émotion
peut se faire sentir.

Le Concerto n° 4, en /la mineur est, après ceux en /ja
majeur (deuxième) et en sol mineur (sixième) dans Îes
meilleurs de cette collection. Comme celui en ja majeur,
il est d'expression plutôt intime. Il commence par un
larghetto affetuoso tout lyrique, pour passer ensuite à un
allegro fugué, qui écrase tout sous sa marche puissante, dit
M. Romain Rolland. Un /argo, en sourdine, d’une gravité
archaïque, intervient ensuite. Et l’œuvre se termine par un
allegro de rythme ternaire, emporté, capricieux, véritable

finale de sonate beethovenienne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_016.tif"/>
<page><![CDATA[OIR
E

15006 $

E
PR
- /

   

7
A

   
      

    

        
 
 
 
  
 

ue

E

777
Û

Capital 100 millions l
Réserves 32 millions !
WToutes opérations
sont traîtées avec
le meilleur soin

  
   

NION r BANQUES SUISSES

ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_017.tif"/>
<page><![CDATA[Richard STRAUSS

Né le r1 juin 1864, à Municl

DOUCE VISION (Freundliche Vision

Ce n'est point un rêve, que j'ai fait:
En plein jour j'ai vu, devant mes yeux,
Un vallon fleuri de marguerites,

Une maisonnette sous les feuilles,

Sur les boulingrins sont des statues.
Et j'avance avec ma bien-aimée,
Calme, sous les ramures fraîches,

Vers la maisonnette souriante,

Qui nous attend, très blanche et paisible.

DEM AIN ( Mm'gt’// )

Demain la même aurore va renaître,

Et par la route, où le sort nous porte,

Sur nous heureux d’espoir,

Sourire encore de toute la jeunesse sa lumière
Et sur la plage où chante l’onde bleue,

Nous irons seuls, sans hâte, comme en rêve…
Là dédaigneux de la parole vaine,

Nous saurons de l’extase, tout le charme

BERCEUSE (Wiegenlied)

Rêve, rêve, toi, ma douce vie,
Du ciel même qui produit les fleurs.

Fleurs qu’on voit trembler, ravies,

Des doux chants que l’amour dicte à mon cœur.

Rêve, rêve, rose de mes peines,
De l’aurore qui fleurit l’amour,

À cette aube, dont l’haleine
Emplit ton âme et l’ouvrit au jour.
Rêve, rêve, fruit de ma tendresse,
Au silence de la sainte nuit,

Où la fleure de sa tendresse

Comme un feu céleste m’éblouit.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_018.tif"/>
<page><![CDATA[Gustave MAHLER

Né à Kalitsch, Bohème, le 7 juillet 1860, mort à Vienne, le 18 mai 1911.

SYMPHONIE en sol majeur, n° 4.

°'_Î[_ n'est pas temps encore, et ce n'est pas le lieu, de
marquer la place que tiendra Gustave Mahler
aux yeux de la postérité dans l'histoire de la
musique. Il a suscité, dans les pays de langue
allemande principalement, de très grands enthousiasmes, et
ses admirateurs le tiennent pour un des plus grands sym-
phonistes de notre époque; ils vantent la profondeur et
l’originalité de ses idées, la solidité et les vastes proportions
de son architecture, en même temps qu'une ardente sincérité
qui fait que dans ses symphonies presque toujours très lon-
gues, le grandiose voisine avec des intermèdes d'une aimable
simplicité; enfin ils célèbrent en lui un maître incomparable
de l’instrumentation, habile à tirer des effets imprévus, —
effets de colossale puissance et au contraire de menue déli-
catesse, d’un orchestre le plus souvent formidable, et
poussaient des cris de joie triomphante chaque fois qu'il
ajoutait à cet orchestre un instrument nouveau. D'autre part,
et même en Allemagne, des gens sérieux affectent de parler
légèrement de cet auteur d'imposantes symphonies, aux-
quelles on ne peut cependant pas contester cette qualité:
une réelle et profonde conviction. La dernière édition du
Dictionnaire de Riemann parue ävant la guerre (1909), après
avoir vanté les mérites exceptionnels de Mahler chef d'or-
chestre, ajouté «il a aussi attiré l'attention par ses com-
positions; toutefois il manque à celles-ci une forte orig!
nalité, elles ne sont que l’œuvre d'un éclectique très ex-
périmenté. »

Pourtant il est indubitable que Mahler fut une des
grandes figures de notre époque. Son œuvre, qu'il n'est pas
permis d’ignorer, tient, dans la production musicale de ces
trente dernières années, une place importante.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_019.tif"/>
<page><![CDATA[Gustave Mahler est mort en 1911, âgé de cinquante et un
ans à peine. Né en 1860 à Kalicht, en Bohême, il poursuivit
à Prague d'abord, puis à Vienne, des études universitaires
et musicales. En 1880, il commença une carrière de chef
d’orchestre qui fut extrêmement brillante; à Vienne il di
rigea pendant plusieurs années le Grand Opéra, et les Con
certs philharmoniques. Ses symphonies constituent la partie
la plus importante de son œuvre qui comprend en outre un
ouvrage dramatique « Rübezahl » et des Lieder.

La quatrième symphonie, en sol majeur, qui figure à
notre programme, date de 1go1. Elle suffit à elle seule à
démentir le jugement un peu sommaire de Riemann qui
ne trouve rien de plus à dire des symphonies de Mahler,
sinon qu'’elles sont pour la plupart d’une fatigante longueur.
Bien qu'elle ne soit pas courte, elle n’a rien de colossal ni
dans les proportions ni dans le ton. Le ton en est simple,
populaire même, et presque familier. Ce n’est pas une des
moindres particularités des œuvres de Mahler que cette
simplicité d’idée et de langage qui fait avec les proportions
monumentales de ces œuvres un contraste surprenant. Valses
viennoises légères et sentimentales, chansons des rues har4
dies, d’une gaité gouailleuse, airs populaires naïfs et tendres;
à tout instant ils apparaissent dans les symphonies de
Mahler; mélodies charmantes, mais qui ne sont pas à lui,
qui sont à tout le monde et plus particulièrement à ce peuple
autrichien au milieu duquel il est né. Une nostalgie inquiète
semble pousser l’artiste vers ces authentiques produits d’un
peuple et d’une race comme à la recherche d’un paradis
perdu ou jamais possédé et, qui sait? comme pour se
fuir soi-même, détourner les regards de ce cœur au fond
duquel il trouve tant de violence brutale et souvent vulgaire.
[1 scrute ces mélodies avec une passion ardente comme l’on
cherche à lire au fond de ses yeux la pensée secrète d’un
étranger. Son amour inquiet lui arrache parfois des cris de
désespoir et de haine; car ce qu'il tient, ce ne sont que
des apparences matérielles et terrestres. Quelle est la réalité
spirituelle dont 1l poursuit avec tant d’amour les formes

tangibles? Comment est faite l’âime dont ces mélodies sont]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_020.tif"/>
<page><![CDATA[le chant naturel et authentique ?

cache cette voix d’un peuple au milieu duquel le grand

Quelle irritante énigme

artiste juif se sent un étranger? Nouvel Oedipe 1l inter-
roge le sphynx tantôt avec un confiant abandon, tantôt avec
la pathétique violence d'un désespéré.

Mais peut-être n’y a-t-il pas de mystère, peut-être tout se
réduit-il à ce que l’on peut voir et entendre, et les appa-
rences humaines ne sont-elles qu’une image à peine affaiblie
des réalités éternelles. N’est-ce pas ce que semble signifier
la chanson populaire que Mahler a choisie comme texte de
sa IVme symphonie? L’on pourrait croire que cette vieille
chanson ait momentanément libéré l’artiste de l’angoissante
énigme que lui pose son être même. En effet, si d'âpres
accents ne manquent pas dans cette symphonie, toutefois
dans son ensemble elle est moins pathétique et violente que
d’autres œuvrages de Mahler; moins longue aussi; le ton
en est simple, très plaisant même; il révèle une réelle frai-
cheur et une tendresse exempte de feinte dans cette âme in-
satisfaite.

Mahler a trouvé dans un recueil de textes populaires
auquel il recourut plus d'une fois, Des Knaben Wunderhorn,
la chanson qui arrête pendant quelques instants d'un bon-
heur presque sans mélange l’éternel chercheur en quête d'un
univers au centre duquel il puisse se reconnaître lui-même
et son Dieu. A la vérité, cette vieille chanson bavaroise offre
une image du monde singulièrement fruste et dénuée de
toute métaphysique. De tout mysticisme aussi; c'est une
sorte de mythologie chrétienne dans laquelle, sous la forme
d’un naïf matérialisme, s’affirme une conception optimiste
de l’univers qui trouve son expression dans ce seul mot
Freude. « Nous goûtons les joies célestes, loin des bruits
de la terre; notre vie est celle des anges; cependant nous
sommes gais, nous dansons, nous sautons, nous chantons
sous le regard de saint Pierre.» Tel est le sens de la pre-
mière strophe. Les quatre strophes suivantes font la savou-
reuse analyse de ces joies célestes: La viande, le pain et le
vin, les légumes, les fruits et le gibier, les poissons de
toute espèce pour les jours de jeûne, — la musique et la]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_021.tif"/>
<page><![CDATA[danise. Hérode, saint Luc et saint Pierre sont les pour
voyeurs de ce paradis hospitaler dont sainte Marthe est la
cuisinière, sainte Cécile la musicienne et les onze mille
vierges les danseuses. Mahler se repose un instant dans la
contemiplation de ce rêve d’un monde innocent où les
grandes questions sont ignorées et où lui-même trouve
enfin une place sûre.

Cette chanson forme à elle seule le Finale de la sym
phonie de Mahler. Il l’a mise en musique avec une simpli-
cité voulue et très sincère. « Avec une expression de gaîté
enfantine, et sans ironie / » note-t-il, tant il craint que l’on
ne se méprenne sur son intention. Ce Finale n’est autre chose
qu'un délicieux Lied avec accompagnement d’orchestre. Les

quatre strophes se succèdent Mahler a fondu en une seule
la troisième et la quatrième séparées par de courts inter

ludes qui empruntent au premier mouvement de la sym
phonie leur petit motif d’une « enfantine gaîté »; les trois
premières finissent par une phrase d’allure liturgique, sa-
luant d’une génuflexion saint Pierre, les anges et sainte
Marthe. Cette même phrase s’inclinant avec dévotion en
suivant tous les degrés d’une gamme descendante, marque
la fin du solo de chant; et quelques mesures plus loin la
symphonie s’achève tout doucement sur un mi ppp tout seul
dans les contrebasses.

Tel est l’aboutissement de cette symphonie dont les trois
premières parties tendent à cette fin; tellement que les deux
petits motifs, qui remplissent les intervalles entre les dif
férentes strophes du chant dans le Finale et avec lesquels
débute la symphonie forment comme la couleur fondamen
tale de tout le premier mouvement. Sur ce fond se déta
chent deux thèmes principaux, mis presque bout à bout;
le premier, d’une grâce tour à tour langoureuse et coquette,
bien viennoise, est fait de plusieurs motifs, l’un tendrement
sentimental, un autre gaîment moqueur, quittés, puis repris,
qui alternent, se croisent, en un jeu d'une charmante aisance
et avec une insistance à la fois expressive et amusante.

Un autre motif encore, d’une joie légère et déjà « angé

lique », qui ne fait pas partie du chant proprement dit, ne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANO!®

 
 
 
  
 
  
  
  
 
  
   
  
 
 
  
 
 
 
 

 

Rob. KNEIFEL-BEROUD .

20, Rue du Marché - Passage du Terraillet .

'l‘éla'-lbl\unz' 44.192 GENEVE (‘lu*«i. post. [. 2159 i
Ï
|

REPRESENTANT DES PIANOS

Steinway & Sons
a N(’\'—Y\X‘l\

Schiedmeyer

a Slu(tgu’t

Julius Feurich

à Leipzig

Pleyel & Co

.‘\ ‘)\ll"i\

WELTE-MIGNON

 

SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOB]
# |

ECHANGE LOCATION ACCORDS — REPARATIONS

    

VENTE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_023.tif"/>
<page><![CDATA[viendra que rarement au premier plan mais marquera plus
d'un endroit de ce premier mouvement de son enfantin
sourire. Ce premier thème ne s’achève pas sans qu’un court
motif hardi comme une chanson des rues ne vienne inter
rompre son élegant et tendre babil. Puis aussitôt paraît le
second thème, plus large et plus sentimental encore.

Un nouvelle et court épisode ramène le thème premier,
puis commence ce que l'on pourrait appeler le développe
ment et qui est la partie la plus considérable de ce premier
mouvement. Il représente sans doute le weltlich Getümmel
dont parle la chanson de Finalr, la gaîté et l’agitation ter
restre. De nouveaux motifs y font leur apparition, l’un entre
autres d'une gaîté provocante et sarcastique. Ce développe
ment plein de mouvement et de vie, dans lequel les éclats
d'une joie féroce alternent avec des passages d’un délicat
enjouement, ramène pour finir le ton de sol majeur et,
avec un joyeux éclat, les deux thèmes principaux.

Le second mouvement, à 3/8, est d’un caractère plus
rustique. Un ménestrel, en la personne du premier violon
solo, y fait entendre une sorte de ritournelle aigre et nar
quoise à laquelle l’orchestre répond par de charmants et
champêtres airs de danse. Donc, après la ville, la campagne,
s'il fallait absolument donner un nom à ces tableaux d’une
signification exclusivement musicale. Et voici enfin la paix
intérieure troisième mouvement un long chant calme,
expressif (violoncelles, puis violons) suivi de variations. Et
nous sommes ainsi conduits au Finale, non point, on le voit,
par un processus dramatique, mais par une série de tableaux
plus ou moins mouvementés dont le dernier, le Finale, étale
devant nos yeux un paysage, terrestre encore, mais sous un
ciel sans nuages et au milieu duquel un enfant chante, de
sa Voix innocente, le bonheur de vivre. Wy S.

Extrait du Bulletin de la Société de Mu ique de Neuchatel]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_024.tif"/>
<page><![CDATA[‘,

L'UTHIER

e

BRond-Point de Plainpalais, 1”" étage

Violons anciens, Altos. Violoncelles. Archets. Etuis
Location -- Cordes “ PIRASTRO ” -- Réparations

 

|

 

par la

L'AFRIQUE DU NORD

à moins de 40 heures de Genève !
….et à des prix incroyablement bas

COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE

Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche

>

>

TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
ORAN : chaque Samedi
BONE : chaque Lundi

Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR

1re classe ... francs suisses 230.— environ
2° classe ... > 170.—
3eiclasse > 90. —

4 classe ... > 50. — >

Réductions pour groupes

En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille
et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line

Prenez vos billets chez

J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22

 

Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_025.tif"/>
<page><![CDATA[Wir geniessen die himmlischen Freuden
D’rum tun wir das Irdische meiden.
Kein weltlich Getümmel

Hôrt man nicht im Himmel!

Lebt alles in sanftester Ruh'.

Wir führen ein englisches Leben,
Sind dennoch ganz lustig daneben,
Wir tanzen und springen.

Wir hüpfen und singen.

Sankt Peter im Himmel sieht zu.
Johannes das Lämmlein auslasset,
Der Metzger Herodes d’rauf passet!
Wir führen ein geduldig's,

Ein unschuldig’s, geduldig’s,

Ein liebliches Lämmlein zu Tod!
Sankt Lukas den Ochsen tut schlachten
Ohn’ einig’s Bedenken und Achten
Der Wein kost’ kein Heller

Im himmlischen Keller:!

Die Englein die backen das Brot!
Gut Kräuter von allerhand Arten
Die wachsen im himmlischen Garten!
Gut’ Spargel, Fisolen,

Und was wir nur wollen!

Ganze Schüsseln voll sind uns bereit!
Gut Aepfel, gut’ Birn’ und gut’ Trauben.

Die Gärtner, die alles erlauben.

Willst Rehbock, willst Hasen

Auf offener Strassen,

Sie laufen herbei!

Sollt’ ein Fasttag etwa kommen,

Alle Fische gleich mit Freuden angeschwommen
Dort läuft schon Sankt Peter mit Netz und mit Käder
Zum himmlischen Weiher hinein!

Sankt Martha die Kôchin muss sein.

Kein Musik ist ja nicht auf Erden,

Die uns’rer verglichen kann werden.

Elftausend Jungfrauen

Zu tanzen sich trauen!

Sankt Ursula selbst dazu lacht.

Câäcilia mit ihren Verwandten

Sind treffliche Hofmusikanten.

Die englischen Stimmen

Ermuntern die Sinnen,

Das Alles für Freuden erwacht.

(Des Knaben Wunderhorn.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_026.tif"/>
<page><![CDATA[RAVITAILLEZ

GARAGE MÉTROPOLE

Théo SARBACH S. A.

 

mêle DTAE(E, G
TELEPHONE 44.022

 

Le plus central -  Ouvert jour et nuit
VOITURES AMILCAR
8 cyl, 13 ev. yl, 8 cv.
Srioek pièces létachées

RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES

 

 

 

  

SoOciéTEe SUISSE

ASSURANCES

   

ACCIDENTS - VOL - VRESPÛNSABILITÉ CIVILE
DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO
DÉGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES

Direction pour la Suisse Romande :

GENÈVE, Place Longemalle, £]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_027.tif"/>
<page><![CDATA[Traduction du texte du finale par M. Ja ques-Dalcroze :

Aspirons aux joies éternelles,
Fuyons les angoisses mortelles.
Les peines font trève
Au ciel bleu du rêve.
La joie du repos y fleurit,
Le cœur s’y guérit.
La vie ici-bas nous enchaîne
Pourtant nous chantons sans souci et sans géne
Et dans l'ignorance, les hommes s’amusent et dansent.
Saint Pierre là-haut nous sourit.
L'agneau de saint Jean sommeille
Hérode cruel le réveille
Menons l’agneau bélant,
L'agnelet rose et blanc.
Menons à la mort ]ﬂtg_gllc.… tremblant.
Saint Luc que nuls pleurs ne touchent
Occit le taureau farouche.
Des treilles du ciel coulé le vin,
Et les anges pétrissent le pain.
Le lys et les roses fleurissent
Tout l’an au jardin de délices.
Myrtilles et fraises y croissent à l’aise.
l)Ç*p…n”nn\_ enfants, les L‘\])Ll]i{_‘l‘\.
Mangeons sans souci des amandes,
Les pommes, les poires, les amandes.
Voulons-nous du gibier?
Le lapin complaisant surgit de son terrier,
Voulons-nous manger maigre ?
Le poisson hors de l’eau bondit allègre.
Voici que Saint Paul vient sur son batelet.
Souriant, remplir son filet.
Et c'’est sainte Catherine
Qui nous fera la cuisine.
Aucune terrestre harmonie
Ne vaut les divines litanies.
Cent mille vierges dansent en rond
Et sainte Ursule leur répond.
De sainte Cécile résonne la harpe d'or
Et saint Luc sonne du cor
Les cantiques des anges
Montent dans le bleu comme un vol de mésanges.

Et la joie s’éveille en nos cœurs

\ “°‘)"_]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_028.tif"/>
<page><![CDATA[TEINTURE FEI LAVAGE CHIMIQUE

Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirees

F.« E. BAKCHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 5, Place du Molard ‘
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet

Usîne e S_{, RU(‘ d(‘ L.'\U>ﬂﬂnC

GENÈVE [
©

Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_029.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALIL-GENÈVE

  
  
   
  
 
   
  
    
  
 

 

Samedi 20 février 1932, à » beures et demie

1o"* Concert de l’Hbonnement

(SÉRIE A)

; . sous la direction de
| D' Félix WEINGARTNER

 

l‘ AU PROGRAMME :

OuventirefdedComiolane Becthoven
Symphonie n° 11, en s0/ majeur ....111112 … Hayon
Symphonie n° 7, en ul majeur se 1 Sehubert

A

Location chez V|ël(()N. GRAUER & C°, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_030.tif"/>
<page><![CDATA[RUE DU QHJMt 102

 

 

RADIO
GRAMOPHONES

 

 

 

  

D QU

 

se cn ird

 

P/OYUER
COMPLET
prêt à porter
COMPLET
prêt à porter
COMPLET
sur mesure
COMPLET
sur mesure

ADD

 

 

Draperies
Coupeurs ler ordre

SOIRÉES

SMOKIN G

95.--

ERNGK 12

'J1

SMOKIN G
r 0DQe

FR \ÿ(Llÿ\  159.-

pure laine

LER

 

eeeeeeeress 5, CROIX-D'’OK, B _ —=mmrmeeeeves

  

  

QUE D'ITALIE 4 |]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_031.tif"/>
<page><![CDATA[e

SALLE DE LA RÉFORMATION

 

Mercredi 24 février 1932, à 20 beures et Jemie

(au lieu du 11 février)

6"* Concert de l’Hbonnement

(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET

SOLISTE :

M" ls:nl)@ll@ NEF

CLAV ECINISTE

 

avec le concours de

M""B. HONEGGER

VIOLONISTE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_032.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_033.tif"/>
<page><![CDATA[OI‘Cl'ICSÎI‘C Cl€ la SUiSS€ R.Ol”llﬂll(l€

SAISON 1931-1932

 

Premier c/wfc[orﬁ/æestre : M. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET

 

CHEFS DE PUPITRES

1 violon solo.. . ... Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de
Genève.

2° premier violon solo Jean LACROIX, ex-1" violon solo du Grand
Théâtre de Genève.

3° premier violon solo M" Maggy BREITTMAYER, professeur au
Conservatoire de Genève.

1”" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.

Ialtofsolon 1 Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
Monte-Carlo.

* violoncelle solo .. A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre
Augusteo.

1" contrebasse solo . H. FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester

de Vienne.

1séfintessolon Marcel WELSCH, 1”" prix du Conservatoire
de Paris.

1” haubois solo -... P. DENNES, 1"" prix du Conservatoire de Paris.

Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand
Casino de Vichy.

1" clarinette solo. .. HOOGSTOËL, 1°" prix du Conservatoire de
Paris.

(suppléant) SANTANDREA, 1°" prix du Conservatoire de

Paris.

1°* basson solo ... . HELAERTS, 1“ prix du Conservatoire de
Bruxelles.

1. corsolor …. Arthur B()HLER, ex-1” cor solo du Schweiz.
Rundfunkorchester de Zurich.

1"° trompette solo... F. BODET, 1°° prix du Conservatoire de Paris.

1”" trombonne solo .. L. DUROT, 1°" prix du Conservatoire de Paris.

W timbalet ° R. MORIN, ex-1” timbalier de l’C )péra de Nice
et du Casino d’Evian.

‘hacpen - -. Mm‘ BARRIERA -de SANCTIS, 1°" prix d'ex-

cellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_034.tif"/>
<page><![CDATA[GAVEAU
PARIS

SAUTIER & JAËEGER

AGENTS RÉGIONAUX

POUR LE CANTON DE GENEVE

 

P7ranos DRoITs

PIANOS AUTOMATIQUES

 

 

Pr4n05s 4 QUEUVE

ÉLECTRIQUES

 

 

 

    

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN & SES FILS, succ.

18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d'Or, 29

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève

M édicaments de fonbe Pureté

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PETROLE HAHN

fr. 3.50 le flacon

.‘(‘Ll“l l'4’lllè(‘](‘ f‘Hl:\’.'u'(‘ contre !.‘i        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>]111Î(‘ (](‘\ k']l('       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>t‘ilk et })(‘Hi\‘lll(‘\

 

 

Imprimé par P--. Grivet -:- Genève.-

 
  

“]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_035.tif"/>
<page><![CDATA[|

GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914 Ë
e 10

RR TPE

    

_

MÉDAILLE D'OR

SS

 
 
 
 

pc

=s

RS
OE

  

 

e

 

e

SE

 

 

 

 

 

Ë ' ;

d e T 2000
/ ;

;

“

;

   

‘ %BVFÎÔEF{ ET JACOBI
© IFABRIQUE DE PIANOS SA:
BIENNE ‘ SVISSE> |

La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de

>

 

 

. pratnque et dexpénence. Plus de 26.000 pianos vendus

jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les }

magnifiques qualités de ces instruments. #

NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION ä

j à PIANOS DROITS ET A QUEUE Ë

F EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE È
|
;]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002771_036.tif"/>
<page><![CDATA[R
3

— - mmm

ESSAYEZ une 201 lmodèle 1932

SES NOMBREUX AVANTAGES:

roues AV indépendantes
moteur puissant et silencieux

carrosserie spacieuse tout acier
équipements complets et luxueux

et ses
PRIX AVANTAGEUX

VOUS DÉCIDERONT

 

 

 

 

 

 

Etablissements Albert FLEURY, 30, av.de F rontenex

PROCÉDÉ OFFSET ATAR - GENÈVE

 

e

!]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>