<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par le Corps de musique d'Elite 
            <date when='11/12/1927'/>
          </title>
          <series>1927-1928</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002666</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Welsch, M. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19271211'/>
        <title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Gilson, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/258437' type='person' role='cmp'>Gilson, Paul</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/61362' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Messager, André' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/92078' type='person' role='cmp'>Messager, André</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Casado' type='person' role='cmp'>Casado</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Massenet, Jules' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84264' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Grečaninov' type='person' role='cmp'>Grečaninov</name>
        <name key='Welsch, Marcel' type='person' role='int'>Welsch, Marcel</name>
        <name key='Corps de musique d&apos;Elite, Genève' type='person' role='int'>Corps de musique d&apos;Elite, Genève</name>
        <name key='Gobalet, Lily' type='person' role='int'>Gobalet, Lily</name>
        <name key='Franz, Walter' type='person' role='int'>Franz, Walter</name>
        <name key='Wend, Otto' type='person' role='int'>Wend, Otto</name>
        <name key='Neher, Marcelle' type='person' role='int'>Neher, Marcelle</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_001.tif'/>
        <page><![CDATA[PE S TES
S
S
m‘llllh.u|lllh.|llilhirlliln.ﬂ|llliullllmnlllnnllllmllllh;llllll.)llIH|..|llllh.lllll…||lllhdlllll..|lllll…lllllu…ll|…llllh.|llll|mllll|î.ﬂIllh;llllllmllllhl__îl£
/î//////%//%////////, ADD-INDEX
f} "t(£ONT.INEN—TAL ///// 5
A
L
CORONA-PORTABLE D, se … BRUNSVIGA
. Oc - 4 >
L. C. SMITH MONROE
rs
w CONTINENTAL
Ÿ = O. BACHMANN, 7, Passage des Lions
Portes à 14 h. 15 VICTORIA HALL Concert à 14 h. 45
DIMANCHE 11 DÉCEMBRE 1927
8 NCIRI
DONNÉ PAR LE CORPS DE
MUSIQUE D’ÉLITE
SOUS LA DIRECTION DE
Monsieur_ MARCEL WELSCH
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
avec le gracieux concours de
T1"° Lily GOBALET M. Walter FRANZ
Cantatrice Violoncelliste de l’O. S. R,
M. Otto WEND bl" Marcelle NEHER.
Prof, au Conservatoire Pianiste
PRIX DES PLACES
Loges et 1 rang de la 1* galerie (numérotées) Fr. 2.—. Rez-de-
chaussée et autres places de 1'“ galerie Fr. 1—, 2”* galerie 50 cts
(droit des pauvres en sus)
Cartes à l’avance : Victoria-Hall et À. AUGIER, Ameublements, Avenue du Mail, 20
Les cartes de Membres honoraires et non-exécutants donnent droit à 2 entrées
(le coupon n° 8 à une entrée)
et, moyennant supplément de 1 fr., aux places numérotées.
- Tous les billets de Chemins de fer aux conditions des tarifs. Emission sans
frais des billets circulaires à Longue validité
E OENCE DE VOYAGES
C. BLENCK, FERT & C *"s6f67e"
Voyages à forfait pour tous pays
Demandez notre brochure spéciale « Nos Grands Voyages 1928 »
; Â-£ 574008" N YCN E
SYRHENMHHEEP" CTN" CEOEU EDVU UEPC!UEO}EQNOHE!VE}V OO OHVE}E ETE NNU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Lc a1arasa11a{ra{ao{rrdradras é -
Origines de la Musique Militaire
6
1) Nos lecteurs trouveront dans les futurs programmes la suite de cet
exposé tiré de l’ouvrage de Michel Brenet « La Musique Militaire ».
Les cornes des bovidés et les coquilles univalves que la
mythologie place aux mains des Trilons furent les premiers =
instruments à vent dont les sons rauques vinrent en aide à la
voix pour propager le bruit des signaux; mais dès que l’'in-
dustrie de l’'homme sut fondre et assouplir les métaux, elle
4 PN 0 E e
DE
sfursee
CORPS DE MUSIQUE D'ÉLITE Photo F.-H. Jullien .
exploita dans le même sens leurs propriétés sonores. La Bible
fait de Tubalcaïn, fils de Lamech, le premier forgeron et de
son frère Jubal, le premier faiseur d’instruments. C'est sur
l’ordre divin que Moïse, selon le livre des Nombres, fait forger
les trompettes d’argent, laissées, comme des objets sacrés, à
la garde des prêtres, mais qui doivent sonner le départ et la
marche des légions armées et retenir avec éclat dans les
combats. Leur double rôle, religieux et militaire, se peint dans
le récit du siège de Jéricho où, pendant six jours, les soldats
de Josué processionnent en silence sous les murailles de la
ville, qui tombent, le septième, au son des sept trompetles et
RS A SO 4j e A
sm
%ä"HH“”HH“WHNV“HHVWHH“WHHVWHH“"HN“"HH“"HH“"HH“”HH“"HH“”HH“WHHVWHHVWHH““HH““HH““HH““HH““HH““HH““HH““NH“"H""HË
\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_003.tif'/>
        <page><![CDATA[4
Ÿ
….‘...
3
; ä……“H|l”“H"…|l||l…hll””|\|||…|lll|…|H|l…|H|ll…IIÏll…|||"…Hl""lhl”"hl”…|ll……ll……\lll…|u……\ll”…H……Hl…"nl"“|U……Hl”"lH|"”lHl”"lk
DÉGUSTEZ
Les meilleurs Cafés et Thés
Marque LE _ MAURE
Le plus grand choix au meilleurs prix
Importateurs Maison DUG Frères
GEHRET & LIPP, Succ.
96, Rue du Rhône, 96
Pn v P
JUs
du grand cri jeté, tout d’une voix, par le peuple qui suit l’arche
d'alliance : parfait svmbole de l’élément de terreur qu’une
conception primitive de la musique guerrière ajoutait à l’effroi
causé par un imposant déploiement de forces militaires.
…Le plus ancien document relatif aux instruments guer-
riers, dans l’Egypte des Pharaons, indique de leur emploi une
application différente. C’est une peinture de l’époque dite du
Nouvel Empire, que marquent pour la première fois, entre
les années 1600 et 1100 avant J.-C., de grandes expéditions
armées. Il s’agit d’un cortège ou d’une revue de troupes, où
qualre musiciens marchent au pas : le premier souffle dans
une courte trompetle droite, à large pavillon ; le second frappe
des deux mains, sans baguelles, les deux extrémités d’un tam-
bour étroil et allongé qu’il porte suspendu à son cou ; le der-
nier brandit une paire de crotales, tiges de mélal renflées à
leur extrémité pour être bruyamment frappées l’une contre
l'autre. Une trompetle égyptienne en bronze doré, privée de
son embouchure, existe au Musée du Louvre ; rien ne peut
mieux lui être comparé que les grossières trompes droites
\:l||.lull||llul|||llul|l||lnll|||lull||llullllllullllllul|||llull||llnllllllullllllull
'.|llllh.lllll:…lllll|mlllll…lllllmllll|…lllllmllll
LAISSEZ PARLER LES FLEURS
&
Fleurs Naturelles bÊ
» FLEUROP « Ù
Association Internationale @‘äË 2, Place
Transmission télégraphique des = du Port et
envois floraux dans le %%
monde entier ® Longemalle
G- —— GENÈVE
Téléphone Stand 32-77 — Chèque Postal I. 3283
|”||‘"”lll‘"|||…"|||ll"'|||||‘"|||||"'”|||‘"'||||"'|ll||“"|l|l""llll|"|||||'"'|Ill|"|IIIl|”||lll‘"'llll'”||lll'”'|l…"|lll|"'||||l'"”lll""||ll|"…l|l"'|lll|”ïllll|"l|l||"
S ETE m
—îlIIII…IIIIH"IIIII‘"llllN"IIIIN"IIIIH"HIIH"Hlll""llll'"'llll‘"lllll|"'llll"‘"lll'"'llll'"Hlll'"lllll"‘llIlll"lllll‘"'llll'””ll""'llll""llll'"|llll|"|llll"“llll"“llll"“llll'"…l""|llll‘"'lll"""lll""llll|"lllll'"'llll'"‘llll"“llll""llll|"lllll"‘|llll"‘Hlll'"'llll“"llll'”…ll"‘”lll“
2h
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PRE RSNRUNEE T-
ñrÎ”"°'* #
ä|lllll…lllll|.ullll|..|llH|..|llll|.nlllll..|llll|..lllllm|Hlll..llllll..|llll|..|llll|…|llllh.llllli.nlllll..|||H|…|llllm|lllll..llllllmllllh.lllllh.lllll|..1llll|.;ﬂlll1…|llll|..lllllh.illl
VEUILLET ‘ 4
Ÿ M AU / HE Â ‘ {
Ses enseignes,
Son matériel de décoration en .
location,
8, Rue Dancet, 8W
Téléphone Stand 75-80
Î xàm ñr
f ŒL L él
J "Lîv '
äUC DU MONT-
LIBRAIRIE NAVILLE sC°
AGENCE DES JOUR.NAUX ..GENEVE
MANQUE DE GRNÈVE
Fondée en 1848
Toutes opérations de
. Valse-scherzo (Elite)
se F1deho, grand air .
. Sonate p' violoncelle et p1ano
. Dimanche breton (Elite).
1) À l’église. 2) Au cimetîèïî
DEU
. Hélène, suite d’orchestre (Elï
1) Prélude. 2) Hélène et Sylvit
.a) Nocturne . .
b) Sérénade espagnole (M
7. Déjanire, préludes des 1°” @
b) Nous n’avons pas le te
c) Berceuse (M"® Goba (
9. Marche des Korrigans 11=
tc
aodhbttsce 000N
26.80
.—îl‘”lll‘"|llll""ll|l"‘Hlll"‘lllll""|lll"‘lllll"‘Hlll'"”lll'"‘lll“'"llll"‘"lll""lllll"lllll‘”‘llll'”lllll'”Hlll'"'llll'”lllll'”|llll"‘lllll'”'llll"‘|ll…"'llll"‘lllll"“llll"‘”lll" Ît
'1
banque âœ
On vous juge à Vî«î
‘ Une ;
J. BUL
Rue du
TIMBRES 5 %
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_005.tif'/>
        <page><![CDATA[u .' lullllllull|lllnllll!lullllllnllllllullllllullllllullllllutlllllull||llullllllullllllullllllnlI!ll!ulllHlull|lllulll|llullllllullllllulllll!ullllllnllllllullllllullllllullllllnllllllulll[lh
GAFE DE GENÈVE “
Vins ouverts réputés,
Bière: Suisse - Pi
É
RE
B
* Repas sur commande
soignées dans caveau moderne
Menus et carte
DUCIMETIÈRE
Grand-Quai, 20
grande variété
Isen-Munich
Au restaurant :
Tous mets de Brasserie
… Paul Gilson.
e | .- . .… Beethover.
ipina (M”° Gobalet) Mozart.
granz et M"* Neher) Hændel.
. Guy-Ropartz.
4) La danse.
v 4 Messager:
. 4) Aurore.
Chopin.
Casado.
Saint-Saëns.
M assenet.
J,-Dalcroze.
Gratchaninow.
Guy-Ropartz.
}!ter Franz) ;
L"ficztes (Elite )
; ENTR’ACTE DE QUINZE MINUTES
Photographie d'r
F. H. .{l}(ullien
Poses d’Enfants
Portraits Artistiques
en Couleurs
Travaux soignés en
tous genres
15, Cours de Rive - GENÈVE
Téléph. Stand 15.24
re chaussure
flaussure qui
GENE
9L drier, 24
p
f
flatte
TIMBRES 5 %
27.80
i |“'"'ll!l""Hll'"'llll""llll"‘*llll“‘lllll"'lllll"'Hlll'””lll“ 949880N AN E
T
HH""III“"|llll‘"'HH""HIl"‘lllll""ll!l‘"'llll"‘Hlll'"'lll"”'llll‘"‘llll""IHIl"lHll"'Hlll'"Hlll"‘HHl"‘lllll""llll""llll""lllH"'llll'"‘|lll""|Hl"'Hlll'"|llll""llll"“IIH"“IIH'"|lll""'llll‘"'llll""llll""llll""lll‘"‘|Hl‘""llll‘"”lll"“llll""llll'"'llll|"Hlll"‘Hlll'"”lll‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_006.tif'/>
        <page><![CDATA[=x 4H" 1 19N" EN" ETE ETE CEOEN F
LSl
Ÿ
dont se servent, en nos campagnes, les bergers pour appeler
leurs troupeaux.
…Les monuments de Ninive offrent l'image de trompettes
droites dont l’'usage est fréquent dans les cortèges sacrés ou
guerriers ainsi que dans cerlains travaux de la vie civile où
elles paraissent servir à dônner quelque signal. Quant aux
instruments des Hébreux, n’oublions pas que les livres saints
n'en fournissent que les noms. Si d’intrépides exégèles ont
cru pouvoir en dessiner les figures, respectons, sans nous y
fier, leurs illusions. Notons toutefois que les bas-reliefs de
l’arc de Titus, qui reproduisent à titre de trophées de guerre
les objets sacrés du temple de Jérusalem, contiennent la
figure d’une trompette.
…lLe son des flütes droites dirigeait les exercices des
jeunes Hellènes sur le rythme anapestique — ce rythme, com-
posé de deux brèves et une longue, dont notre temps a fait
la vulgaire polka. Des flütes mélangées aux cythares, accom-
pagnaient la pyrrhique, danse guerrière que Thalétas avait,
disait-on importée de Grête à Sparte. (À suivre.)
Paui GILSON
Paul Gilson, inspecteur de l’enseignement musical en Belgique, est né à
Bruxelles, le 15 juin 1865. Il fit son éducation musicale presque par lui-même et
remporta, en 1889, le premier Grand Prix de Rome avec sa cantate « Sinaï!> Il a
écrit, depuis, un nombre assez grand d’œuvres diverses, puissamment conçues et
réalisées qui le placent parmi les meilleurs compositeurs de l’école contemporaine
Belge.
Paul Gilson, qui manie avec autorité l’orchestration des fanfares et harmonies
ne dédaigne pas de composer pour elles des œuvres ou le rythme, l’équilibre et le
brillant sont admirablement pensés pour le caractère de ces orchestres spéciaux.
La valse Scherzo composée directement pour fanfare est construite sur trois thèmes
principaux. Son plan est nettement classique.
Guy ROPARTZ
Guy Ropartz, né à Guingamp (côtes du Nord), le 15 juin 1864, a fait ses
études au conservatoire de Paris.
Elève de César Franck, auquel il demeura indissolublement attaché ; Guy
Ropartz est un grand symphoniste. Son œuvre où se reflète l’âme mystérieuse et
mélancolique de la Bretagne, comprend des pièces de théâtre : « Le diable couturier »
< Légende bretonne », « Péêcheurs d’Islande » (musique de scène pour le drame de
Loti), < Le Pays », ete, plusieurs symphonies. dont l’une avec chœurs qui lui valut
le prix Cressent, de la musique de chambre, de la musique religieuse des pièces
pour piano et pour orgue et des mélodies pour chant et piano.
Guy Ropartz qui, depuis 1894, dirigeait avec grande activité le conservatoire
de musique de Nancy, à été appelé, en 1919, à l’organisation et à la direction de
celui de Strasbourg, ou son autorité musicale et ses dons d’organisateur se sont
imposés.
<Le dimanche Breton », inscrit à notre programme est une suite symphonique
descriptive en quatre parties.
1. A l’Eglise. C’est dimanche… en plein soleil, par les larges routes poudreuses,
ou par les chemins creux, sous le couvert des branches entrelacées, les paysans
d’Arvor, ceux de la côte et ceux de l’intérieur des terres, sont venus au bourg
voisin. Leur foule emplit la vieille église et voici monter vers Dieu, du cœur ému
de ces simples, la prière naïve et fervente.
llnllllllullllllnllllllnllllllnllllllulllllIullllllnllllllnllllllullllllullllllullllllullllllnllllllul\llllnllllllnlîllllnllllll\llllllhlllllllulllllh ;
BHN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_007.tif'/>
        <page><![CDATA[3 "—"-_hll““nllllllull||lIullllllul…llullllllnll|lllulll|llull…luIlllllul…llulllllluIlllllull||llullllllullllllull||llnllllllulll“lull|lll.dlllllullllllullllllulll|llullllllulllllh
2. Au Cimetière. Le cimetière enclot l’Eglise. Au sortir de la messe suivant
la très ancienne et si touchante coutume, les Bretons, gardiens dévots du culte
des morts, s’agenouillent sur les tombes de leurs proches et murmurent un De
profundis. ;
3. La Procession. La cloche tinte au campanile ajouré… C’est la fin des
vêpres... La procession sort de l,église au chant des cantiques bretons et lentement
déroule son cortège à travers les rues du bourg… Et lorsque la foule des croyants
s’est de nouveau agenouillée sur les dalles de granit du sanctuaire, par les portes
restées ouvertes s’envolent par instant les saintes liturgies, tandis que la cloche
égrène ses derniers tintements au campanile ajouré…
4. La Danse. Et maintenant, sur la place qu’ombragent des chênes trois fois
séculaires, dansez, jeunes gars et jeunées filles. Dansez au son des binious et des
bombardes, dansez les passe pieds et les jabadaos.
André MESSAGER
André Messager, né à Montluçon (Allier), le 30 décembre 1853, ancien élève
de l’Ecole Nidermeyer, n’est pas connu seulement comme ancien directeur de l* )péra
et chef d’orchestre de la société des concerts du conservatoire. Tl à écrit des œuvres
faciles, gracieuses, spirituelles, suivant l’ancienne formule française, relevées par
une orchestration ingénieuse et un réel savoir. C’est, en vérité, un spectacle im-
prévu que celui de ce compositeur, chef d’orchestre qui, élevé par un Camille Saint
Saëns, organiste, auteur d’une symphonie, révélateur et propagateur d’ouvrages qui
marquent une époque comme Fervaal ou Pelléas, ait su résister aux sottes vanités
de son métier et de-son temps, et qui suit tout bonnement sa nature avec infiniment
de modestie dans ses aspirations. et par là même avec beaucoup plus de grandeur
de dignité et de zèle artistique. Lui aussi eût pu, avec un métier souvent plus
intéressant, avec une culture et une expression presque toujours plus profondes,
élaborer de majestueuses symphonies et des drames épais ; il préféra cultiver son
domaine, qui lui est propre. Il voulut être et il fut l’un des derniers. peut-être le
dernier, des compositeurs français « galant ». Par là il trouve sa place, et l’une des
meilleures, dans l’évolution de la musique contemporaine, parmi les compositeurs
qu'il aime, qu’il admire et qu’il à si supérieurement traduits. les d'Indy, les Debussy.
les Paul Dukas ; il y marque son empreinte par des moyens tout différents, un peu
comme un phénomène musical qui aurait dû transporter la pensée d’un temps révolu
au milieu des procédés du nôtre.
L'œuvre de Messager qui est à notre programme fut composée en 1891. pour
la musique de scène de l’Hélène, de Paul Delais. Elle est toute empreinte des
caractères du maître: mélodies gracieuses, orchestre clair, sonore. riche d’inventions
heureuses, abondant en sonorités ingénieuses et piquantes.
Tableau des membres exécutants
= _ Saxophones Sopranos : Keller, Kister 2mes Pistons : Burcher, Coppel, Pra-
deilles, Autier, Frély, Feldmann.
; .Fernand, Kister John, Mæder Charles,
Ë Scholl. 5
Saxophones Altos: Cottier, Miglietti,
Brand, Buchs, Buschi, Antonietti.
Saxophones Ténors : Gachet Ulysse,
Vescovini, Levy, Kohler.
Saxophones Barytons
Jean, Vallélian.
Trompettes :
Schmid.
Bugles Solos : Duret, Henninger Er-
nest, Hess Th., Zenone.
Jers  Bugles Aeschimann,
Reinhard, Rémy Frédéric.
2mes Bugles : Bajulaz, Favre. Fessler,
Mouret, Pfirter Fréd., Bluntschli. Rivol-
let, Laydevant.
Jers Pistons : Krugell, Richard.
Aebischer
Bunzli, Grandjean, Pay,
Martin,
Ê"llll"‘|lllll"HIII'"'IIII'"HIII|"'llll"‘”ll“"lllll"'llllll"Hlll|"lllll"‘lllll"“llll""llll""llll"'lllll""llll'”'llll""llll'"lllll""llll"‘|llll""llll"“llll""llll"‘”lll“l‘rﬁ
Cors : Lee, Dovat, Reboux.
Altos : Baetz, Gavillet, Glardon.
Trombones : Emery, Matthey Léon,
Pfirter Adolphe, Anchisi, Delessert.
Barytons : Aebischer Emile, Bussy,
Ethevenon, Girod, Mauris Louis, Torche,
Trisconi, Birrer, Leiser.
Busses : Augier, Couturier, Salzmann,
Schaffner, Tissot, Mandallaz, Lassauer,
Genoud.
Contrebasses mi B : Delgrande, Renet.
Contrebasses si B: Ramu, Moroni,
Reber.
Batterie
Schnegg Ivan.
Mossaz René, Riondel,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002666_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Nos membres non exécufahlè_
À toutes nos manifestations nous aimons ren-
contrer ces précieux collaborateurs qui, par l’in-
térêt qu’ils portent à notre société, nous encou-
ragent et nous aident tant financièrement que
moralement.
Nous les remercions sincèrement de tout l’at-
tachement qu'ils vouent à notre Corps de Mu-
sique, et espérons que toujours pius nombreux,
ils viendront renforcer les rangs des amis de
l’Elite. ;
La carte de membre non exécutant munie de
coupons donne droit à 2 entrées à tous les con-
certs organisés par la Société et chaque coupon
à 1 entrée selon avis donné par affiche, elle peut
être demandée à chaque membre du Corps ou en
adressant le montant de 5 fr. au compte de
chèques postaux I. 2560.
M. E. von AUW, Capitaine
Commandant du Corps
Photo F.-H. Jullien
Ecole de Musique
Nous recommandons aux parents, désiveux de
donner à leurs enfants une éducation musicale
sérieuse, notre ÉCOLE DE MUSIQUE organisée
par notre Directeur, M. Marcel WELSCH, 1e"
Prix du Conservatoire de Paris.
Les cours de solfèges élémentaire et supérieur,
professés par M. WELSCH, selon les méthodes
en usage au Conservatoire de Paris sont très
suivis et sont acccessibles à tous les jeunes gens.
Ces cours ont une durée de deux heures par se-
maine et comprennent l’étude de la théorie, de
la lecture et des dictées musicales. Les cours
d’instruments ont aussi adopté le nouvel ensei-
gnement en vigueur à ce même Conservatoire,
ils sont enseignés par les professeurs de la so-
ciété : Cuivres, M Richard ; Saxophones, J.
°{…{‘éîëäî âï%{Ë}:ëï.‘îï“ surveillance de notre M. MA}:C1-‘.L ?       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ELSCH, D_irçcteur
Des bulletins trimestriels renseignent les pa- "" P""rl‘,l"‘I("’ÏISP{'UË‘f°},'“' DaQuE
rents sur la présence et le travail de leurs à ”S”“1’:h:,:0 ;ÏÏ; Talnen
enfants et sur le résultat des examens. e
Tous ces cours sont d'un prix modique et à la portée de tous. Les inscriptions
sont reçues au local, Bâtiment Electoral (rue de Saussure) tous les vendredis, dès 20 h.
MORET & SCHNEIDER
IMPRIMEURS
RUE VAUTIER, 45 - CAROUGE - TÉLÉPHONE STAND 74592
livrent rapidement et soigneusement
TOUS IMPRIMÉS
ﬁ‘|lllll"lllll|"Hlll'”'llll‘”lllll'”lllll"‘lllll‘"‘llll"‘lIlll"‘lllll“‘ll]ll""llll"“lllH"lllll“‘lllll'”lllll'"lllll"‘llllll”|lllll"lllll'"lllll'”'llll‘””lll""l|ll'”‘llll'"'ll!“'Ê 1
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>