<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement - Série A)<date when="24/01/1931"/></title>
<series>1930-1931</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19310124"/>
<title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement - Série A)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1930-1931" type="series"/>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144048" type="person" role="cmp">Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Weingartner, Felix  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/127753" type="person" role="int">Weingartner, Felix  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_001.tif"/>
<page><![CDATA[L’ORCHESTRE DE LA

SUISSE ROMANDE
SAISON 1930-19831]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_002.tif"/>
<page><![CDATA[agence des journaux

PASSAGE DES LIONS

LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE

ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE

POUTRER LAÀ MUs IQUE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

AGENTS GÉNÉRAUX
POUR TOUTE LA SUISSE :

J. Véron, Girauer & b*

_—_|  22, rue du Mont-Blane
Ww'mäawﬁ 7 HENÈVE

SÉNÉGAL | ( $

MER NOIRE‘|

PAR MARSEÏ]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_003.tif"/>
<page><![CDATA[en r e rrn E — 0

 

                    

7 = æ — e
| =| 2/ = -
= _ - _
- - = =
- - = À —
= - 4 -
- - ; |
, .. e . e

4
Ë
Ÿ

Ë
Ï

Eme un KR

H

>.
—
e

lPetitot

 

rue

lK,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_004.tif"/>
<page><![CDATA[Sur disques

B MAGIC NOTES

TRAOË-MARK

vous trouverez

Les gran<‘ls c]1e]s cÏorc]1estre

Ernest ANSERMET, Orch. de In Suisse Romande, Genève.
Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Stantskapelle.

Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.

 

Les instrumentistes cêlèLres

 

Igor STRAWINSK Y, piano, compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.

Stefi GEYER, violon.

Robert CASADESUS, piano.

QUATUOR CAPET.

Yves NAT. piano.

QUATUOR LENER.

TRIO de Ila Cour de Belgique.

Société des Instruments Anciens de Paris.

Le graan artistes lyriques

 

Georges THILL, ténor

Yvonne GALL, soprano.

Kiona DURIGO, contraito.

Amaa-Maria GUGLIELMETTI, sopræno.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ, ténor.

EN VENTE PARTOUT

Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_005.tif"/>
<page><![CDATA[D" Féuix WEINGARTNER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_006.tif"/>
<page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia

L 1999-2000 (Debussy) Ibéria, par l’Orchestre Symphonique de Londres,
direction Paul Klenau.

L 1938-41 (Mozart) Jupiter-Symphonie, par l'Orchestre Philharmoni-
que de Londres).

L 1723- (Nicolaï) Ouverture des Joyeuses commères de Windsor
(Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).

L 2334- (Johann Strauss) Légendes de la Forêt Viennoise
(Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).

9867-71 (Tchaïkowsky) Symphonie pathétique (Orchestre philhar-

monique de Londres, direction Oscar Fried).

L 1948- (R. Wagner) Prélude de Lohengrim (Orchestre du Concert-
gebouw, direction Mengelberg).

L 1744-45 (R. Wagner) Prélude de Parsifal (Orchestre Philharmonique
de Londres, direction Bruno Walter).

D 15018-19 (R. Wagner) Ouverture des Maîtres Chanteurs (Orchestre
du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).

Nouveaux disques Columbia

Orchestre des Concerts Straram
dirigé par Walther STRARAM

LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48  Le Festin de l’Araignée (Albert Roussel).

Orchestre Philharmonique de Berlin
dirigé par Bruno WALTER

Le Chevalier à In Rose (Der Rosenkavalier),
Valse (Richard Strauss).

Orchestre du Concertgebouw d’Amsterdam
dirigé par Wilhelm MENGELBERG

Ouverture pour une fête académique (Brahms).

Symphonie N° 1 (Brahms). Un poco allegretto.

Sonate à Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman

(violon) et lgnaz Friedman (piano).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_007.tif"/>
<page><![CDATA[EN EN MLE QU 0

 

 
 

 

1825

 

Âm

PIANÔS

BLUTHNER © PLEYEIL ® GAVEAU ® SCHMIDT -FLOHR

GBAM(’S' RADIO COMBINÉS

Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice

DISQUES
HIS MASTER'S VOICE © COLUMBIA e POLYDOR e ODFON

DE GRANDES RhPRPShNTATIONb DANS UNE GRANDE MAISON
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE

SAUTIER sJAEGER

FUSTERIE ,12, GENEVE

Conaultez les nouv nmlr en Ûmquea (page ci-contre)

   
  
  
  
 

    

 

 

 

 
 

SAVEAU

PARIS
SAUTIER & JAEGER

AGENTS RÉGIONAUX

   

    

POUR LE CANTON DE GENÈVE

 

 

 

 
 
  
   

  

Pr4anos DRoITs
Pranos 4 QuevE

    

 
 

PIANOS AUTOMAIIQUES

ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_008.tif"/>
<page><![CDATA[!

|n

5 |Ë
18

JN

18

|

\ H
JN

 

BEAUTÉ DU SON... 2

 

       

le son du gramop]wne #
ä@äÎÊÈË éc B
> = > ’. dN
exerce son c]zarme sur tous ceux qui lenle1ulent, grâce ë '

| à sa beauté Jélicate, sa pureté et son amplcur dans æ
VR

tous les rcgistres. On ne se lasse pas a]u 'Ïécouter.

En venle dans tous les bons magasins de musique. NN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_009.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

PR E SE ME eN A En 4ré erde AUr 05e Mvo 5130 An 297 M2 2590 K45 02e Qor 0190 dn cu és ne)m-a0gs 22e ue 06)e es heJe Qen en)e v 26)e ue u13e us vo)e ds 00Jn us o0)e Qes vo)

VICTORITA HALL

  
   

 

Samedi 24 janvier 1931, à 20 beures ct demie

   

CONCERT SYMPHONIQUE

(Huitième de l'Abonnement - Série A)

    
 
 

PROGRAMME

 
  

PREMIÈRE PARTIE

1, SYMPHONIE PATHÉTIQ[{JE ............ lachaïkowoky
a) Adagio - Allegro non troppo.

   

b) Allegro con grazia.

 
 

0) Allegro molto vivace.

 

c) Finale : Adagio lamentoso.

  
   

DEUXIËÈME PARTIE

SYMPHONIE en u( majeur (Jupiler)
a) Allegro vivace.
b) Andante cantabile.
c) Menuetto.
0) Allegro molto.

4. reludekdé  PARSIRAL: 1s
4. Ouverture des MAITRES CHANTEURS. ….

   

........ W.-A. Hozart

    
 

L R. Wagner

 

  

 

D' Félix WEINGARTNER

Le Concert commencera à 20 h. 30 précices et sera terminé vers 22 h. 3o.

  
  

Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.

  

. . , , , e .
L& Dl[‘eCthn se reserve ll.‘ dl'Olt d .'lpp()rtCl‘ au programmc toutes mod1hcahnns qllc
lL'ï circonstances pourraîcnl llli impnscr.

  

 
 

. p
Les portes seront rigoureusemenl fermées pendanl l'exéculion Oes morceaux.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_010.tif"/>
<page><![CDATA['3 Dve Ju phône

ENEÊVE

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_011.tif"/>
<page><![CDATA[Pierre TSCHAIKOWSKY

SYMPHONIE PATHÉTIQUE

IERRE TscHaïkOwsky, décédé à Pétrograd, le 6 novembre

1865, à l’âge de cinquante-trois ans, avait écrit entre

autres grandes œuvres, six symphonies dont la dernière,

nie pathélique ne fut achevée que peu de temps après sa

mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son appa-

rition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de

Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, pro-
duisant partout une profonde impression.

La Symphonique pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les
qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse
de création, fantaisie ailée, force d'expression et technique impec-
cable. Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il
est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec
ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin fragique, a servi de
sujet à cette composition grandiose.

Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit
mesures qui contient en germe le thème principal de l’allegro non
lroppo (si mineur, quatre temps). Ce motif, discrètemeut introduit
par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère
énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés
que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire
entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette
mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est
d’une grâce exquise ; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais
le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces
du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe
n'est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette
fois en sà majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la
fin de ce magique morceau.

Aucun nuage n’obscurcit l’allegro con grazia qui suit. Ce mouve-

ment délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par

l'habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_012.tif"/>
<page><![CDATA[| columbia
‘kolster

l’électrogramophone

l’enchantement du musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur

construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les plu: modernes,
il profite de la grande expérience de
Ja federal ]2)ramles inc, la plun
importante et la plus ancienne mauson

cle la branclue aux U. S. à.

agent exelusif:

û jupiter

4, rue du rhône

département gramo - radie

 

crr]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_013.tif"/>
<page><![CDATA[la mesure peu usitée à cingq temps, employée par l’auteur d’un bout

à l'autre de cet allegro avec une aisance magistrale.

Le troisième mouvement allegro molto vivace, commence par un
motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les
bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein
écherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de
marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe
d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention.
Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à
dominer le thème du scherzando qui de principal qu’il était,
devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se
résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive
pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une
gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre au grand
complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros.
C'est le point culminant de la symphonie.

Dès les premières mesures du dernier mouvement adagio lamentoso
(si mineur, trois temps) l’impression change : après le triomphe, la
catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par
les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère
est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de dou-
leur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette
fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné
piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la
catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui
s'exhale en soupirs presque imperceptibles.

Ce lamento funèbre émeut encore davantage quand on sait que
Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être

se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire son propre Requiem.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_014.tif"/>
<page><![CDATA[POUI‘ une oreille CUltiVéC comme la votre

le bruit est un ﬂéau

Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés

frouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle

SMETEH PREMIER

silencieuse

Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire
moderne de grande classe qui à conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.

F2lit€S - vous t8it‘C une (lélllOllStl‘&thll Cl€

!la nouvelle

SMITH PREMIER NOISELESS

M8CllillCS à éCl‘il‘C Smitl1 Premier S.A._

GENEVE LAUSANNE
B4 Georgc.«’—Fuvon, 2 Av. J-J Nîercier, 2]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_015.tif"/>
<page><![CDATA[W olfgang-Amédée MOZART

Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

XA Symphonie en u/ majeur (n° 551 du catalogue Kächel et
quarante-huitième symphonie du maître) a été composée
en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne

pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette
année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois
préférées : celle en mi bémol majeur (25 Juin), celle en s0/ mineur
(25 Juillet), celle en « majeur (10 août). On chercherait en vain,
d'ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commen-
taire de son œuvre. Son art est objectif; il n’éveille en nous qu'une
pure émotion musicale, mais l’entretient dans un perpétuel ravisse-
menf. Aussi le nom de Jupiler, sous lequel on a pris l’habitude de
désigner la symphonie en 0o, est-il complètement arbitraire, bien
qu'‘il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent comme on en
frouverait pour d’autres noms encore. Rien n'’est plus facile, dit
M. Kretschmar, etl’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de
donner un « programme » aux symphonies classiques. Pour en revenir
au nom de Jupiler, et pour le quitter, remarquons seulement que
c'est sans doute à la majesté et à l’'ampleur des premier et dernier
mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le pre-
mier mouvement frappe en effet par la variété de nature des
moftifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est
construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif
expressif ; le second groupe et sa péroraison font se succèder une
mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigou-
reuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre
restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors,
deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique
et souvent brillante. Et c’est avec un art prodigieux que, non seule-

ment dans ce premier mouvement, mais dans toute la symphonie,

Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l’époque cors

et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans l’andJante
cantabile, les cordes mettent les sourdines, et l’orchestre chante comme

peut-être il n'avait jamais encore chanté. C'’est ici une des premières]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_016.tif"/>
<page><![CDATA[*
Ah
Ü
|
L

Gapital et Réserves 131:.500.000 Fr,
GENEÈVE

Angle rues du Rhône et du Commerce

Ouverture de comptes à vue et à terme

Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l'Etranger

AVANCES SUR TITRES
CHÈQUES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_017.tif"/>
<page><![CDATA[réalisations de ce mélos tout de plénitude intérieur auquel allaient

se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux

menuel qui suit présente un emploi de chromatisme assez rare chez

Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans
doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel
du finale.

Quant à ce finale, ce n’est pas tout à fait une fugue, comme on
l’a dit, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas
particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la
forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers,
ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et
toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme -sonate
font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais
avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après
quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs

essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_018.tif"/>
<page><![CDATA[Les grands Cl'l€f8 (1’OI‘CIICSÎIC

sur disques

mTr POLYDOR

WILHELM FURTWAENGLER

Orchestre Philharmonique de Berlin

R ICHAÀRD STRAUSS

Orchestre de 1PPoipiéjra d’Etat dje Berlin

AU B E RT w o L FF

Association des Concerts Lamoureux, Partis

Polydor, la marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre Ia plus grande
variété d’un répertoire
INCOMPARABLE

Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisse
u 1“ février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au

premier rang par la perfection de sa reproduction ».

‘ BRUNSWICK

Les orchestres de Jazz les plus originaux
jouent exclusivement pour BRUNS WICK.
C>est à l’exactitude de la reproduction de
ses enregistrements que In célèbre
marque doit sa réputation mondiale.

Les produits POLYDOR
et BRUNSWICK se

trouvent dans tous les l)ons

Magasins Cl€ G—ramophones

Représentation générale - Vente en gros :

KAISER «& C" $.A.. Berne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_019.tif"/>
<page><![CDATA[Richard WAGNER

Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.

    
 
 

Prélude de PARSIFAL.

 
    

LFRED ERNST a donné, du Prélude de Parsifal, cette analyse :

    
  

h
&

 

« Un thème s’élève, d’abord sans accompagnement,

 
 

  

     

W comme si une voix seule parlait, dans le silence de l’Uni-

 
 

vers, à la fois divine et humaine, et ce thème qui contient en germe

 
 

fous les motifs religieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur

 

lequel doivent se placer les paroles saintes : « Prenez mon corps,

  

prenez mon sang ».

 

« Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mys-

 

tiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un

 

son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes

 

d'une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis

 

les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent dans une séré-

  

rité recueillie.

« Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa

 

grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.

 

« Sans transition, après un moment de silence, le thème du Graal

 

se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord,

 
 

par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la Foi, que pro-

 
 

clament deux trompettes et qui s’achève sur les tonnants accords

 
 

des trombones. Ce motif se répète, montant par degrés chromatiques

 
 

Q5 » ! . . . . ,
Jusqu à sa eroraison uasI llth‘ zique. Unc courte l‘éil »)parition du
& !

 

motif du Graal est confiée aux instruments à cordes, puis le thème

  

de la Foi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté

 

tour à tour par les divers chœurs de l’orchestre, les bois, le quatuor,

 

les cors, les cuivres.

  

« La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante :

 

le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les

 

A
notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par

 

foutes les voix instrumentales. Les souffrances de la Passion

    

renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres élus. Et,

 
 

dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_020.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Rob. KNEIFEI-BEROUD

20, Rue du Marché - Panage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. s169

APPAREILS [T.S.F. « GRAMOPHONES

se ;
(l€ Pl‘€m1€rCﬂ marquesJ

REPRÉSENTANT DES PIANOS

Steinway & Sons
à New-York

Schiedmeyer
à Stuttgart -

Juiius Fouriech
à Leiprig

Pieyel & Co

à Paris
WELTE-MIGNON

V
SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOB]

é

VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_021.tif"/>
<page><![CDATA[TISN EIOE D S DE SS

 

disent la plainte Ou Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie
et la compassion inépuisable qui embrasse en lui tous les souffrants,

les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie

  
 

vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase
initiale.… »

 
   
 

 
  

Ouverlure des MAITRES CHANTEURS

  

Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard
Wagner une place semblable à celle qu'occupait le drame satirique

vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent

  

conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement
de Tannkäuser, comme une contre-partie comique de la lutte des

chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au

 
 
 

pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chan-
teurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce
moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette
lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après
une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des
efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet
comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maïtres Chan-
leurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin

1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière
sérénité.…

  
   
   
   
   

Ce prélude est construit sur cinq _thèmes pris
importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus
grande simplicité. Deux de ses thèmes font connaître |
préfentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier
Walther de Stolzing.

Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la
fois noble et pédante, affectant un rythme de marche,

; B A
énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs,

parmi les plus

  

a docte et

 
  
 
 

dessinent

 

gens à convic-
tions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond,
mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’
et dispos.

 
  

ailleurs gais

 

   

Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_022.tif"/>
<page><![CDATA[<_3

| — = 4.n
180 AN » ’/

çfÏ % . W\

/MX\AGAS E NOUVEAUTES

AU @BËN@ PASSAGE,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_023.tif"/>
<page><![CDATA[motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pour-
tant : l’éclosion de l’amour inconscient.

Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif carac-
téristique des maîtres, /a bannière, moins bourgeois, plus héraldique
que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement
et se fermine par une majestueuse cadence. Puis après un aufre
court épisode. il se présente un nouveau thème d'importance capi-
tale, la passion déclarée qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa
forme définitive. au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après
un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l’ardeur
impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers
motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîlres, la bannière
et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement
de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais

routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,

celui de Walther, inspiré par l’amour.

(D'après Albert LAvIGNAC.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_024.tif"/>
<page><![CDATA[LE PROCHAIN
Concert d’abonnement

SÉRIE B

auva lieu Salle de A Rn tn

Le Vendredi 30 Janvier 1931

(au lieu de Lundi 2 février comme annoncé précédemment)

 

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

SOLISTES :

M" Lina FALK ï3‘ M"* Isabelle NEF

CANTATRICE | CLAVECINISTE

PROGRAMME
. Siegfried-Idylle JW'agner
. Scène et air : Ah! Perfido Beetkoven

. Concerto en /a mineur, p" clavecin et orchestre  J.-S. Bach

. a) Air des Songes, extrait de Persée Lulli
b) Deux airs d'Orfeo Monteverde

. Variations légères sur l’air La Suisse est belle
(a"° audition en concert) Jaques-Dalcroze

. Ibéria (n° 2 des Images, pour orchestre) Debussy

Location à partir du Lundi 26 janvier, chez VÉRON, GRAUER & C”]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_025.tif"/>
<page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées

F. & E. BAECHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,

Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne

GENÈVE

 

 

 

 

 

 

Cile
Corralerte, ÿ, au 1€r
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION

Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT

aux livres etFà la musique. Pour le prix excep-
fionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_026.tif"/>
<page><![CDATA[22.Corraterie. 22

GRAMOPHONES (ÆN
ET DISQUES &

Même Maison P I A N O S

64. rue du Stand, 64

R €Pl‘éSâ‘ll tation CXC1U5iVC (1€S
r et me t

Pal d'arjadeîîuÎîme PÎÈIDOS SEILER

 

 

 

.. 15
éle etr1mté

lustres etlﬂ…])0
de .venuü <venise]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_027.tif"/>
<page><![CDATA[E e e

 

LES SOLISTES DU CONCERT DU 30 JANVIER
Mlle Lina FALK, cantatrice.

Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses
études dans sa ville natale ainsi qu’à
Paris. Très remarquée lors de ses
débuts en 1922, dans les concerts sym-
phoniques en Suisse, elle fut successi-
vement engagée en 1923, aux concerts
du Théâtre Royal de la Monnaie, du
Conservatoire Royal de Bruxelles, aux
Concerts classiques d’Ostende, Liége,
Anvers, etc., et la même année Àà
Paris, aux Concerts du Conserva-
foire, Colonne, Lamoureux, Pasde-
loup, Société Bach, de l'Opéra, ainsi
qu'à diverses manifestations religieuses,
Depuis lors, M"e Falk suit brillamment sa carrière ; elle est devenue
l’une des solistes attitrées des grandes institutions symphoniques. Par
l'égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté
de son organe, Lina Falk s'impose comme l’interprète idéale de Bach.

 

ns
Mme Isabellc NEF, clavecinistc

Mr"e Isabelle Nef fit ses études de
piano au Conservatoire de Genève,
sous la direction de Marie Panthès et
de Bernard Stavenhagen. Puis elle
suivit à Paris les conseils du maître
Philipp. En 1923, elle obtint le Prix
Schumann qui lui fut décerné à l’una-
nimité. Son désir de retrouver la vraie
interprétation de la musique ancienne,
l'amena auprès de Wanda Landowska.
Elle devint après des années de travail

un des disciples préférés de l’illustre

claveciniste dont elle veut suivre l’admirable tradition. Wanda

Landowska tint à la présenter elle-même dans différents concerts,

à Paris, Genève, Bruxelles et Bâle.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_028.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE

 

 

Samedi 7 février 1931, à 20 heures et demie

9 Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

Soliste : M. Ferenc von VECSEY, violoniste

De nationalité hongroise, Ferenc von
Vecsey travailla d’abord le violon
avec son père, puis reçut l’enseigne-
ment de Jenô Hubay et ensuite de
Joachim. Ses dons exceptionnels qui
résument en lui, a-t-on dit, la maîtrise
de Paganini et de Liszt firent de lui
un enfant prodige dont les succès
firent sensation dans les grands cen-
tres musicaux d’Europe et d’Amérique
du Sud. Actuellement, son prestigieux
talent a atteint sa complète maturité, et l’'artiste est devenu une

des personnalités les plus marquantes de l’art violonistique.

Location chez VÊRON, GRAUER & Ci, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_029.tif"/>
<page><![CDATA[L'appareil de radio qui a conquit le monde

CTelefunken 40 W

vous donne l'Éurope entière
sans anfenne, sans pile

 

Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken ast l‘appareil le plus moderne existant à ce jour.

COMPLET, Fr. 675.

DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE

MAXA S. A

RUE DU RHONE,
Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_030.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN, successeur

18, Place Longemalle - GENEV F - Rue Croix-d'Or, 29

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève

Mêclicaments a’e toute pu1‘eté

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PÉTROLE HAHN

fr. 3.50 le ffacon

seu r«‘m(wlv eﬂir:ncc contre 1:1 cllutc &es cheveux et pellicules

 

 

 

Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique

avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains
Filiale Touristique de la Compagnie Générale Transatiantique

CONFORT - SAN'I‘É - REPOS - PLAISIR - EXOTISME
en ALGCÉRIE TUNISIE …. M\ROE … VHIn"

grâce
aux 44 HOTELS “ TRANSATLANTIQUE * de grand Tourisme,
— aux 300 automobiles,
aux 30 circuits types, à 15 dates diérentes, formant près de
500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
- aux voyages spéciaux, sur commande,

de Ia Société des Voyages et Hôtels Nord Africains.
Voyages en Groupes spéciaux pour les Tourtstes surages :

Marseille - Alger - Blida - Aumale - Bou Sanda - Biskra
Timgad - Lambèze - Constantine - ‘Funis - Uarthage - Marseille

Renseignements, brockhures. procpectus, inacriptions, carnels de coupons
auprès des Agents Généraux :

J. VÉRON. GRAUER & C», Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_031.tif"/>
<page><![CDATA[ETEFN ETEF æ

 

   

  

‘ OGRAND PRIX

EXPOSITION NATIONALE SVISSE

BERNE 1914
MÉDAILLE D'OR

EXPOSITION INTERNATIONALE
DES ARTS MODERNES

PARIS 1925

  
     
      
   

  

BVROER ET JACOBI
FABFIQUE DE PIANOS SA
BIENNE < SVISSE>

 
  

  

” Les plus hautes récompenses sont décernées à cette grande marque Ë
nationale de pianos, que 60 années de pratique et d’expérience ont 3
conduite au succès. Plus de 25.000 pianos ont été vendus jusqu’à Ë
ce jour, preuve magnifique de l’activité de cette industrie suisse ä
et de la valeur de ses instruments dont des virtuoses et des J
milliers de mélomanes louent Sans réserves les éminentes qualités. â

NOMBREUSES ATTESTATIONS
PIANOS DROITS ET A QUEUE

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE

  

l…îﬂlﬂ…ﬂﬂlﬂlIIWIUÎWl|llüﬂ……üﬂlﬂlh"ﬂﬂ…îlﬂﬂ'ﬁluüŒﬂJll“lﬂﬂﬂdüﬂﬂüﬂ…“lﬁ…‘ﬁlli]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002732_032.tif"/>
<page><![CDATA[Voiture de ville idéale, par sa maniabilité,
son agrément de conduite, sa souplesse,
la 201 est aussi une infatigable routière.
Sa tenue de route, sa suspension, son freinage
assurent le confort et la sécurité du voyage.

Alors que la production automobile mondiale a baissé

depuis une année de 38 °/, pendant la même période

la production de Peugeot a augmenté de 35°/.

ÉTABLISSEMENTS A. FLEURY
80, Avenue de Frontenex - GENÈVE

Mæmspr. GHIEVET, Geuvve

; se
w A ï ",' v ;
Ÿ uel ; Ÿ rs e N bs PR E E O E E S M v R
v 600 LS T EN E HO E E OE OLN D LVN T 2 4P]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>