<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement - Série A.)
            <date when='26/10/1929'/>
          </title>
          <series>1929-1930</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002701</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19291026'/>
        <title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement - Série A.)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1929-1930' type='series'/>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2561' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Poulenc, Francis' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30090495' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Landowska, Wanda' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/68387' type='person' role='int'>Landowska, Wanda</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_001.tif'/>
        <page><![CDATA[4
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
en orpe ur 00) donorJe un 00e us 01} us 00J us 0J us 00e én 09e ue 009 ue 009 ue 1Î r0 009e es 10J rr 009e es 0J se 00e ue 0Î , 09e se 009e se 00J ns 00J fn 00e hn 09e d 0
VIChORIA-HALL
Samedi 26 octobre 1920, à 20 heures et demie
‘CONCERT SYMPHONIQUE
(Deuxième de l'Abonnement - Série À)
Soliste: M"* Wanda LANDOWSK À, claveciniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 3, en si bémol À. Magnard
a) Introduction et ouverture c) Pastorale
b) Danses 0) Finale
2. CONCERTO en sol mineur, p' clavecin et orch.  Ph.-Em. Bach
a) Allegretto. - 6) Un poco andante. - c) Allegro.
M”° Wanda LANDOWSKA.
DEUXIEME PARTIE
3. CONCERT CHAMPÊTRE, pour clavecin et
orchestre (1'° audition) F. Poulenc
Allégro molto. - Andante. - Finale.
M"° Wanda LANDOWSKA.
4. SUITE PASTORALE Chabrier
a) Idylle c) Sous bois
b) Danse villageoise d) Scherzo-valse
Clavecin Oe concert PLEYEL aux soiné Oe la Maiïson Ch. BERGUER.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers [22 h. 3o,
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
]CS Cil'C()nﬁtünc(‘.‘i [)()ul‘l‘üîcnt llli i|n{)0'ﬁk'l‘.
Les porteo seronl rigoureusement fermées pendant l’exéculion deo morceaux.
2L 2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PARIS
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE 4
Maiïson Ch. BERGUER, 11, rue Petitot - Tél. 40.164
lËË Clà, 11, et
Ê]ËÊÈË Corraterie, Corralerte, 9, au 1er
sd rs
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre, 3
littérature musicale, etc. ‘ {
ABONNEMENT ; <E 5 ; ]
aux livres et à la musique. Pour le prix excep- $
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer Ë
toutes les nouveautés littéraires et musicales. i Ï{
<= f ;
537 . E
q
d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Albéric MAGNARD
| 1865 - 1914
> É à Paris, fils du directeur du Figaro, Albéric Magnard
suivit les classes de Massenet et Dubois au Conserva-
Æ
‘ *Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles. Participant à la renaissance
foire et eut tout jeune un opéra, Yolanoe, représenté au
musicale qui s’accomplissait alors en France sous l’influence du
romantisme allemand et de W'agner, il devint un adepte de l’école
’ ‘ . de Franck et refit avec Vincent d’Indy tout le cycle de ses études
musicales ; puis, possédé par un haut idéal qui ne laissait point de
â place aux préoccupations mondaines ou au souci de réussir, il alla
s’enfermer dans une campagne de l’Oise, à Baron, près de Nan-
teuil-le-Haudoin, pour se consacrer à son œuvre. C’est là que la
mort vint le surprendre dans des circonstances qu’on n’a sans doute
pas oubliées. La guerre ayant éclaté, il eut cet héroïsme désespéré
Ë - de vouloir défendre tout seul son coin de terre contre les uhlans
V qui allaient le prendre. Ayant tué les premiers qui se présentèrent,
il succomba sous les coups des autres et fut enseveli sous les décom-
bres de sa demeure. Ces quelques traits de sa vie font pressentir
la personnalité qui s’exprime dans l’ardent lyrisme de son œuvre.
On a remarqué que les successeurs de Beethoven dans la sym-
phonie en avaient en quelque sorte rétrécit la portée ou plutôt
l'avaient individualisée davantage, en y accentuant le caractère
national. À cet égard, Magnard a fait en France ce qu'ont fait en
. Allemagne Schumann et Brahms et rien n’est plus typique à ce
propos que sa troisième symphonie, dont le premier mouvement est
une ouverture à la française, le scherzo : des Janses, le mouvement
3 e RE TAET PS TS L A
ec 36 PU
lent une Pastorale, et le Finale un rondeau claironnant couronné
par un retour du choral initial. Mais s’il suivait ainsi l’évolution
naturelle du genre vers une individualisation plus marquée, Magnard
n'en faisait pas moins, de l’objet particulier de son inspiration, un
Û moyen d’expression de sentiments tout généraux. En celà il est
moins académique et plus fidèle à l’esprit de la tradition beetho-
venienne qu’aucun autre musicien français. Ses danses, par exemple,
F p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_004.tif'/>
        <page><![CDATA[6 D/\«'€ c'u P)L\"
one
Ge
; (:v/"‘) Dy/æ@
4
cÉ7
e>
v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PE E E—
E EDESE
ME OE Q E E OE S TO E RS PV P SE C
n'ont rien du pastiche ; françaises de tour, elles sont des danses
paysannes, et prennent aussitôf un accent généralement populaire
et terrien. Le Choral qui lui sert d’introduction, et qui unit, par ses
retours, les diverses parties de la symphonie, coupé dès l’abord de
phrases élégiaques, est un élément expressif, une partie active du
langage lyrique. Le motif de la Pastorale exposé par le hautbois,
ne reste pas confiné dans son pittoresque ou sa poésie propres,
et donne lieu aussitôt à des développements et des variations d’une
portée expressive toute générale.
Si tous les éléments de la symphonie n’ont pas entr'eux cette
unité interne qui n’a pas besoin de se marquer extérieurement et
qui esf l'apanage du seul Beethoven, ils sont si bien ordonnés — et
ici la forme, ou la composifion, vient au secours de l'expression —
que la démarche de la pensée apparaît clairement dans sa conti-
nuifé et son unité. Dans son ensemble, la symphonie a l’allure
d’une «héroïque ». Par l’élan et la spontanéité de son lyrisme, par
la clarté de son ordonnance, elle est un exemple rare et peut-être
unique de l’assimilation d’une musicalité française à l'esprit de la
symphonie.
e 4
Maodame Wanoda Landowska a bien voulu nous envoyer
les notes suivantes ur les deux puw 4/111 compodent von
programme.
I
Slll‘ l€ COIIC€I‘ÏO en SOl mineur (l€ Ph.—Em. Bacl1
composé en 1754.
SON
O, 2 ;
,}; AI eu la rare chance d’acquérir, à la vente du fameux collec-
\ tionneur Prieger à Bonn, les parties séparées de ce concerto,
z fÏ copiées de la main de E.-L. Gerber. C'’est d’ après ces
parties que j’ai reconstitué la partition telle que vous l’entendrez
ce soir.
Ces manuscrits sont très précieux, Gerber ayant été non seulement
un musicien remarquable, mais aussi l’auteur du Musik-Lexikon,
L SERUE A E GEE SVREN Tt DIS IEA CR C TE RE TED i i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_007.tif'/>
        <page><![CDATA[E T e r D e NN
R RE RR
P
ouvrage de grande valeur. Son père, Henri-Nicolas, fut disciple de
Jean-Sébastien Bach. Nous nous trouvons ainsi en la compagnie
d'hommes où la musique et la science se perpétuaient de père en fils.
Ce concerto dépeint admirablement le génie étrange de Ph.-
Emmanuel. Le romanesque de son inspiration nous surprend, mais
ce qui nous aftire et nous séduit, c’est le combat d’éléments divers
et opposés que nous entendons perpétuellement dans sa musique.
À côté de pages entières conçues sous l’influence du début du
XVIII* siècle, nous en rencontrons d’autres, innombrables, empreintes
d’un romantisme adolescent. Des échos de Lulli, du père Bach,
souvent de Scarlatti (comme par exemple dans le Final du Concerto)
coudoient des passages fougueux aux accents pathétiques qui nous
annoncent Schumann. Ecoutez dans la première partie, ces phrases
héroïques et chevaleresques au rythme pointé de l’ancien style
français, phrases qui s’aggripent aux motifs d’une tendresse de lied.
Ou bien, la partie du milieu, cet « Un poco Andante » qui dessine
le pas d’une ancienne sarabande tout en insistant voluptueusement
sur des séquences parsifaliennes. Et cependant, malgré sa diversité,
l’œuvre, loin d’être disparate, se tient merveilleusement. De sa griffe
puissante et sûre, Philippe-Emmanuel empoigne le tout, fond, taille,
consfruit.
Pour mieux comprendre l’œuvre de Schumann, de Brahms, de
Weber, il faut approfondir ceux qui ont engendré l’imagination de
ces Maîtres : Wilhelm Friedmann et Philippe-Emmanuel, fondateurs
inspirés de la grande école romantique allemande, prédécesseurs en
ligne directe de Beethoven. Cependant ne nous imaginons pas que
les fils de Bach ne sont venus au monde que pour servir de marche-
pied aux grands romantiques ; chacun d’eux à sa personnalité géniale
d’une originalité profonde.
Au moment où l’on fête le centenaire de Beethoven et de Schubert,
plus que jamais il s’impose de songer aux fils de J.-S. Bach.
Philippe-Emmanuel fut un virtuose incomparable : « Il savait comme
personne d’autre tirer de son instrument des cris de douleur », nous
dit dans ses mémoires Burney, qui eut souvent le bonheur de
l'entendre jouer.
… .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_008.tif'/>
        <page><![CDATA[NION
BANQUES (@ys) SUISSES
190 milions de francs
Gapilal et Réserves
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
A “ sur CARNETS DE DÉPOTS
5 ° sur BONS DE GAISSE à à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Gommerce
0 A O NNN n r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_009.tif'/>
        <page><![CDATA[R e
RR n T
e E
PR n
GT SOR d RM S S UIU TT T
z
CES rr T
rrn n aaponen
A =
rrs p e
Dans son traité admirable : « Versuch über die Wahre Art das
Klavier zu spielen » Philippe-Emmanuel élucide d’uné façon définitive
tous les problèmes de l’interprétation au clavecin, au clavicorde et
au piano-forte. Wanda LANDOWSKA.
; II
Le Clavecin clans l7Orcllestre moderne.
E clavecin base de l’orchestre des xvi° et xvni® siècles, cette
©3 Ë ;
Q_Ô% «colonne sur laquelle s’appuvait tout l’ensemble et dont le
55e & bruissement harmonieux et gazouillant avait un effet infini-
ment beau sur le chœur» apparaît aujourd’hui dans une œuvre
moderne. Il n’essaiera pas de pasticher les effets ou procédés des
anciens. « Le roi des instruments » ressuscité, prétant une oreille
attentive et bienveillante aux recherches nostalgiques des jeunes,
voudra bien leur accorder les richesses inexplorées de ses sonorités.
Il embrasera le tout de ses éclairs rythmiques, il répandra le
ruissellement flamboyant de ses timbres radieux. Avec son double
clavier volage : tantôt orgue mystérieux, tantôt guitare hyperbolique,
il animera par son extase ou ses morsures voluptueuses le corps un
peu blasé de l’orchestre. En l’enlaçant d’un grillage fin et ferme qui
scintille, frémit et vibre il saura laisser échapper de ses mailles
bourdonnantes, l’image, le fantasque et l’imprévu.
Wanda LANDOWSKA.
III
A pI‘OPOS clu COHCCI't CIIÛIHIJCÏI‘C (JC FI‘ZUICiS POlllellC
(‘.LC“L%\})_
fofe), ANDA LANDOWSKA « non contente d’être une virtuose du
24 clavier, écrit Arthur Hoérée dans son étude sur la Reine
UV du clavecin, suscite chez les compositeurs modernes un
mouvement en faveur de l’instrument des Couperin et des Bach».
Elle initie un Manuel de Falla aux secrets du clavecin : leur
collaboration provoquera non seulement l’introduction du clavecin
comme timbre épisodique dans le Relable, mais le Concerto dédié à
l’artiste. Poursuivant la même voie Wanda Landowska est l’inspi-
SS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_010.tif'/>
        <page><![CDATA[ARAVAAANAT
rérérés & Ésésée
|
|
|
|
|
Nelloyage à sec - Décalissage - Costumes bals et soirées
—
F.«& E. BAECHLER frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3- Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 15, à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENEVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
|
D
En astie LU 'Æ_‘}!b“âä
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_011.tif'/>
        <page><![CDATA[u
ETE AN T
rrr
E e e r e e
R SV E A RI OS TIR
—
ratrice du Concert Champêtre de Francis Poulenc, et c’est ainsi que
nous assistons à l’éclosion d’une Ecole contemporaine de clavecin,
à sa double et véritable renaissance.
Le Concert Champêtre a été écrit en collaboration très étroite avec
Wanda Landowska dont les suggestions concernant les ressources
sonores et expressives du clavecin ont inspiré l’auteur. Commencé
en avril 1927, le Concert Champêtre fut terminé en octobre 1928.
Poulenc, amoureux de la campagne, des paysages de Poussin,
évoque dans son Concert Champêtre la nature avec tout ce qui frémit
et vibre en elle.
*.
Le premier lemps débute par une introduction dans le goût du style
pompeux du xvi° siècle français. Cette partie est construite sur une
idée qui subit maints développements, laquelle est suivie d’un second
fhème qui, au sommet d’un crescendo.’expose pour la première fois
le thème de la conclusion du finale. Suit une cadence liturgique et
vient ensuite la réexposition du premier thème.
L'andante est une sicilienne dont la cadence, sous forme d’un réci-
tatif, met en suspens la suavité du thème principal.
Le finale est un allegro joyeux dans le caractère d’une danse
champêtre. Le second thème, martial, a une allure tragique. L'expo-
sition, entrecoupée dans le développement du thème final, arrive à
une pause avec le rappel du thème de l’introduction du premier
mouvement.
Dans la conclusion le clavecin expose le thème que reprend tout
l’orchestre. Evocation de la fin du jour. Le thème initial réapparaît
cette fois-ci au clavecin, adouci par les registres flûtés. La nuit
tombe.
* #
Le Concert Champétre est écrit pour clavecin et grand orchestre
avec les bois par deux, quatre cors, deux trompettes, le quintette
à cordes, un trombone, un tuba.
Cependant, lorsque le clavecin entre, les instruments dialoguent
avec lui en solistes.
M. XUEDA.
19 avril 1929, Saint-Leu-la-Forêt.
T RE S É E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANONS
E TS SS S ETE PE
VN NN NNN NNN N NNN NNN SIN N RN SON S «
Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÊ\VE Chéq. post. I. 2159
REPRÉSENTANT DES PIANOS : .
Steinway & Sons Julius Feurich
à New-York à Leipzig
Schiedmeyer Pleyel & Co |
à Stuttgart æ Paris ]
Welte & SÎillll€, à Freiburg }
constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument
qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes
tels que Paderewski, Busoni. Pugno, etc.
mtn
MARQUES SUISSES :
SCHMIDI-FELOHR - SABEL - BURGER & JACOBI
Pianos pneumatiques genre .
“ PIANOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS J
Ï
Rouleaux de papier perforé pour tous les ayslèmes
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriquc.s
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR LA HAISON SONT GARANTIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_013.tif'/>
        <page><![CDATA[CAPET R E
E
FF ETE
Q
/
e e e e e e rr
Francis POULENC
Ne le 7 janvier 1899, à Paris.
Principales Œuvres. — Piano : Mouvements perpétuels, Noveleltes.
Chant : Le Bestiaire, Chansons gaillardes. — Musique de chambre
Trio (pour piano, hautbois et basson). — Les Biches (dosilis), —
Aubade (pour piano et orchestre).
f sf
Emmanuel CHABRIER
Ne à Ambert (Puy-de-Dôme) en 1842, mort à Paris en 1894.
SUITE PASTORALE
ETTE petite suite fut composée pour les « Concerts popu-
s2ke î; laires» d’Angers et c’est plus tard seulement qu'elle fut
â&:À3 Jouée à Paris, à la Société nationale puis aux Concerts
Colonne. Les quatre morceaux qui la composent figurent également
dans le charmant rccueil de Dix Pièces pilloresques pour le piano.
Le premier morceau (Loylle) est une douce et naïve mélodie,
chantée alternativement par la flûte et le hautbois sur un accompa-
gnement des cordes en pizzicalo, reprise ensuite par les violons.
tandis que les bois semblent s’en moquer par d'amusants battements
d’un curieux effet rythmique.
Le deuxième morceau ( Danse villageoise) est une sorte de bourrée
que l'auteur a dû prendre sur le vif dans son pays natal — Chabrier
étant originaire du Puy-de-Dôme. — Elle débute par un unisson
des clarinettes, sans accompagnement, exposant la phrase principale
qui passe ensuite dans tout l’orchestre avec la plus franche gaîté,
Dans la troisième partie (Sous bots) se rencontrent de jolies sono-
rités et d’ingénieuses combinaisons de timbres. Sur un murmure
continu des basses, un motif mélodique, gracieux et sautillant, passe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_014.tif'/>
        <page><![CDATA[C €
es es hs es us ue ue fs f e es es e es es es es e 9 J e en J J 9 0J J e ce 0M e M cM 0M 0M 00e «
GUNTHER'S |
FUR STORE,
|
;
%
|
|
|
a
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
(Hôtel des Bergues)
Maisox
A LA ZIBELINE
24, CORRATERIE, 24
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_015.tif'/>
        <page><![CDATA[m
|
[
T T PE T ETE
E TRET
m E RE A T RE r CT -
cu
RE S
Ë
successivement par tous les instruments à vent pour aboutir chaque
fois à une conclusion expressive chantée par les violons. C’est une
. ; =. ; 1
composition très poétique et très originale.
Enfin, le quatrième morceau est un scherzo à trois temps, au
rythme endiablé où tout l’orchestre s’agite avec frénésie. Au milieu
du scherzo, formant ainsi une espèce de (rio, se trouve une courte
phrase de caractère humoristique, qui se termine par quelques
mesures de valse — ce qui justifie sans doute le titre de Scherzo-Valse
donné à ce morceau.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 27 octobre 1920, à 15 heures
1” Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Au PROGRAMME : Concerto grosso, en ré mineur, op. 12, n° 10,
de Hænoel, — Symphonie n° 5, en u( mineur, de Beethoven. —
Antar, suite symphonique, de Rimoky-Korsakow. — Ouverture du
Vaisseau fantôme, de W'agner. ;
SR rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002701_016.tif'/>
        <page><![CDATA[— E
SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi 7 Novembre
E <> _ à 20 heures et demie
1" Concert de l'Abonnement de la Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
e dentapiqus sej dtace
Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Elève du violoniste polonais Gorski,
André de Ribaupierre débuta avec
éclat à Londres à dix-sept ans, après
quoi, aidé des conseils de Paderewski,
il fit comme virtuose de nombreuses
tournées à l’étranger. La guerre ramena
de Ribaupierre au pays, où, à l’âge de
vingt et unans, il fut nommé professeur
des classes de virtuosité au Conserva-
toire de Lausanne. Il fut parmi les
premiers solistes engagés par l'O.S.R.
aux débuts de son activité et se révéla
à cette occasion violoniste de grande
classe et musicien raffiné. Puis il alla
rejoindre à Cincinnati l’illustre violo-
niste Eugène Y saye qui dirigeait là-bas
l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et jJoua comme
soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-
Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au
Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’Institut
de musique de Cleveland, poste qu’il occupa jusqu’en juin de cette
année, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes
et des classes de musique de chambre et chef de l'orchestre sym-
phonique, où il joua également en soliste sous la direction de Sokoloff,
avec un succès tel qu’un second concert fut organisé en son honneur.
Au PROGRAMME : 1. Symphonie en ré majeur (Hornoignal), de-
Hayon. — >. Concerto en /a mineur, pour violon et orchestre, de
J.-S. Bach. — 3. a) Féérique (1" audition), de Jacques Tbert; b) Chant
de Joie, de Artbur Honegger. — 4. Poème, pour violon et orchestre,
de Æ. Chausson. — 5. Ouverture des Maîttes Chanteurs, de Wagner.
Location à partir du 1” novembre. — Les personnes qui désirent souscrire
des abonnements à la Série B peuvent le faire jusqu'à cette date-
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>