<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>6me grand concert populaire<date when="15/04/1931"/></title>
<series>1930-1931</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19310415"/>
<title>6me grand concert populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1930-1931" type="series"/>
<name key="Popy, Francis" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30071122" type="person" role="cmp">Popy, Francis</name>
<name key="Offenbach, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111831" type="person" role="cmp">Offenbach, Jacques</name>
<name key="Charpentier"  type="person" role="cmp">Charpentier</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Delibes, Léo" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016578" type="person" role="cmp">Delibes, Léo</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Rossini, Gioachino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/63766" type="person" role="cmp">Rossini, Gioachino</name>
<name key="Lasso, Orlando di" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/506" type="person" role="cmp">Lasso, Orlando di</name>
<name key="Helaerts, G. (dir.)"  type="person" role="int">Helaerts, G. (dir.)</name>
<name key="Piantoni, Louis  (dir.)"  type="person" role="int">Piantoni, Louis  (dir.)</name>
<name key="La Lyre de Genève"  type="person" role="int">La Lyre de Genève</name>
<name key="Cercle choral"  type="person" role="int">Cercle choral</name>
<name key="Andreossi, V. (Mme)"  type="person" role="int">Andreossi, V. (Mme)</name>
<name key="Beckmans, Guy"  type="person" role="int">Beckmans, Guy</name>
<name key="Santandrea, P."  type="person" role="int">Santandrea, P.</name>
<name key="Gardon, L. (Mme)"  type="person" role="int">Gardon, L. (Mme)</name>
<name key="Molina, O. (Mme)"  type="person" role="int">Molina, O. (Mme)</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002746_001.tif"/>
<page><![CDATA[; .

|

3

VILLE DE ® GENÈVE

SERVICE MUNICIPAL DES CONGERTS
VICTORIA-HALL SAISON 1930-1931

Mercredi 15 Avril 1931
à 20 h. 30 (8 h. 30)

67 GRAND CONCERT

POPULAIRE

organisé par les soins du

Conseil Administratif de la Ville de Genève

avec le bienveillant ef gracieux concours de

L'Harmonie La Lyre de Genève
Direction : M. G. H€lﬂQI‘ÏS, Prof. de musique

Le Cercle Choral (Chorale municipale)
Direction : M. L. Diantoni, Prot. de musique

Mme V. Àﬂdl‘€0$Si, canfafrice
M- Guy Bec1(mans, Professeur

M. P. Santandrea, “*rine!tiste, Professeur
° ( ;

à l'Harmonie Nautique
basson solo de
M' H' Helﬂel‘ts, l’Orchestre Romand
Au piano : Mres [. Gardon & O. Molina
— e mm

Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront fermées et le
silence le plus absolu devra être observé, — Prière de ne pas faire les
préparatifs de départ avant que le dernier morceau ne soit complètement exécuté,

PPPPPTEPIPSTPPTPTTE SPE

PFF

TF

 

 

T

 

 

 

 

 

IMPRIMERIES POFULAINES, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002746_002.tif"/>
<page><![CDATA[Qu

sgI

 

. Cortège étincelant, marche triomphale . . F. Popy.

Mon village, chœur ° Senubert ]
Cercle Choral (Chorale municipale). ;
f
|
SECONDE PARTIE |
coppélla ballet 11 Po Polites

. Duo N° 3 pour clarinette et basson. . . Beethoven.

. Air de la Calomnie du Barbier de Séville  Rossini. .

PI‘OSI‘&I‘I”IIH€

 

PREMIÈRE PARTIE

Harmonie « La Lyre de Genève ». ‘

Les Contes d’Hofmann. . . . . . . . . Offenbach. '
Fantaisie sur l’opéra-comique . . . . . Arr. d’Andrieu. :

Harmonie « La Lyre de Genève ». .

Air de Louise (Depuis le jour où je me suis ; ‘
donnée…) e eN ; Charpentier. ’
Rigoletto (air de Gilda) . . . . . . . .  Verdi. |

Mme V. Andreossi, cantatrice. ‘

Au piano : Mme O. Molina.

Eragmenta T 7 de 1 Bouchel

Harmonie « La Lyre de. Genève ».

M. P. Santandrea, clarinettiste ;
M. H. Helaerts, basson.

M. Guy Beckmans, basse.
Au piano : Mme L. Gardon.

. La Sérénade du Lansquenet (1520-1594) O. di Lasso.

Cercle Choral (Chorale municipale).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002746_003.tif"/>
<page><![CDATA[Gm e fiigam

  

 

SERVILE MUNICIPAL DES CONGERTS

HE concert du mercredi 15 avril est le sixième des
grands concerts populaires de la saison 1930-1931,
et la soixantième des séances musicales organisées
par les soins du Service compétent de la ville de

“ Genève pendant la période 1922-1931, dans la
somptueuse salle du Victoria-Hall.

A chacun de nos concerts, nous avons dû refuser la vente des
billets, le nombre des places (1800) étant par trop restreint.

L’hiver prochain, le Victoria-Hall ayant été retenu par le
Conseil d’Etat en vue de la Conférence du désarmement, nos grands
concerts populaires seront donnés au Grand-Théâtre.

A l’occasion de ce dernier concert, nous tenons essentiellement
à remercier très vivement tous ceux qui ont collaboré gracieusement
à la bonne et complète réussite de nos belles manifestations ar-
tistiques.

Mentionnons, en tout premier lieu, l’Orchestre de la Suisse
romande, son chef, M. E. Ansermet, et le chef en second, M. F.
Closset, lesquels ont mis, avec leurs musiciens, beaucoup de cœur
à satisfaire notre public, qui leur en est très reconnaissant. Il
convient, ensuite, de complimenter la « Lyre de Carouge », et les
nombreux artistes qui nous ont prêté leur précieux et gracieux
concours. Nous ne voulons point oublier, dans nos félicitations,
les sociétés, la « Lyre de Genève » et le « Cercle Choral », (Chorale
municipale), leurs directeurs, et les solistes qui ont accepté avec
empressement leur inscription au programme de ce soir.

Nous remercions, enfin, les personnes qui nous ont encouragé
dans nos initiatives, telles que les concerts à cinq sous, les repré-
sentations théâtrales et cinématographiques populaires.

La belle discipline et la remarquable docilité observées dans nos
manifestations diverses a grandement facilité notre ingrate orga-
nisation. ;

Aussi est-ce avec plaisir que nous adressons à tous — public,
sociétés musicales, artistes, amateurs, presse, critique, personnel
municipal, secrétaire et commis du Service des spectacles et
concerts, — les compliments mérités et les sincères remerciements
du Conseil administratif.

 

%
# %

TRE 60me grand concert populaire termine la série
des manifestations de cet hiver, et déjà, il nous faut
préparer l’organisation compliquée des concerts
; gratuits en plein air.

Nous envisageons, pour la belle saison, une cin-
quantaine de concerts gratuits, sur nos quelques places publiques
et nos promenades municipales, avec le concours des sociétés mu-
sicales dont le siège est situé sur le territoire actuel de la ville de
Genève. Nous aurons à tenir compte des critiques justifiées concer-
nant certains concerts. La tâche ne sera pas facile. Mais nous cher-
cherons avant tout à contenter le public genevois, amateur de
bonne musique.

Genève, le 15 avril 1931. Le Conseiller admimistratif
délégué aux spectacles et aux concerts :

J.-B. PONS.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002746_004.tif"/>
<page><![CDATA[Les Pouvoirs publics et la Musique

Nous reproduisons ici un intéressant article écrit par M.
Gustave Doret. L’excellent compositeur suisse expose clairement,
dans un journal vaudois, les devoirs des Pouvoirs publics en vue de
venir en aide financièrement aux sociétés musicales, aide indis-
pensable aux bonnes exécutions vocales et instrumentales :

 

«Dans le domaine de l’exécution musicale, écrit M. Doret,
il est impossible de rien faire sans possibilités financières. Examinez
les budgets des sociétés symphoniques qui constituent, si je puis
dire, les groupes aristocratiques de la musique. Représentez-vous
que les sociétés populaires soient subventionnées officiellement et
officieusement dans les mêmes proportions; elles auraient alors le
moyen de s’offrir toutes, avec des chefs véritables, sans exception,
les moyens d’étude et de travail qu’elles désirent ; elles posséderaient
les instruments les meilleurs de la fabrication moderne; elles n’au-
raient plus à craindre que le plus petit déficit déséquilibre leur
existence. ;

Lors de la Fête fédérale de Zoug, en 1923, une société est
sortie première dans les concours, se classant hors pair, avec une
distinetion qu’accentuèrent les musiciens étrangers présents.
Cette société, la Civica Filarmonica, de Lugano, était animée du
plus bel esprit de travail et de saine ambition : elle possédait
un chef de talent le plus ferme, dont la science égalait l’entrain.

L’exécution et _l’interprétation de l’ouverture du Carnaval
romain, de Berlioz, qu’elle donna, furent admirables, de tout
premier ordre; chef et exécutants eurent droit aux louanges les
plus absolues. C’est l’évidence.

Mais, en feuilletant le livret de la fête qui donnait tous les
détails sur l’état et l’activité des sociétés, qu’avons-nous constaté ?

Un simple fait : Lugano est la seule ville de Suisse qui donne
une subvention convenable à sa musique municipale; subvention
justifiée en tous points de vue. Quel serait le développement de la
musique luganaise si elle n’était soutenue que par ses concitoyens ?

Quand donc ne considérera-t-on plus la musique @omme un
luxe dans la vie quotidienne? Et vous qui souriez peut-être, en me
lisant, vous êtes-vous imaginé ce que deviendraient nos fêtes et
cerémomes si les milliers de musiciens exécutants de notre pays :
cuivres, bois, tambours, cymbales, ne sacrifiaient pas leur temps
et leurs forces à y appliquer l’élément indispensable ?

Si parfois vos oreilles ne sont pas très satisfaites, à qui la
faute? Vous savez maintenant les causes qui enrayent le per-
fectionnement. »

C’est précisément pour obvier à cet inconvénient, celui des
difficultés financières, que le Service des musiques de la ville de
Genève développa les concerts populaires d’été en indemnisant
les sociétés musicales prêtant leur concours à ces concerts en plein
air, et qu’il fit voter par les autorités municipales des subventions
raisonnables à la plupart de nos populaires sociétés chorales et

instrumentales.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>