<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            5me concert symphonique populaire
            <date when='22/02/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002880</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330222'/>
        <title>5me concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1932-1933' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='cmp'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Bizet, Georges' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/20057' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Société chorale des Eaux-Vives' type='person' role='int'>Société chorale des Eaux-Vives</name>
        <name key='Choeur des enfants de l&apos;Ecole des Eaux-Vives' type='person' role='int'>Choeur des enfants de l'Ecole des Eaux-Vives</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Denizot, Charles' type='person' role='int'>Denizot, Charles</name>
        <name key='Ansermier, Nelly' type='person' role='int'>Ansermier, Nelly</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002880_001.tif'/>
        <page><![CDATA[jo%g%®% %0%@%0%@% XCHOKOX
VILLEDE. & GENEVE
* VICTORIA-HALL 0 05: 1035
Mercredi 22 février 1953, à 20 b. 30
_ 5"Concert Symphonique Populaire
ä; . _ organisé par le Conseil Adminiotralif de la Ville de Genève
L .' c . avec le bienveillant et gracieux concours de ‘
L’Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
et de la
CHORALE DES EAUX-VIVES
(DIRECTION : À. POCHON)
_ du Chœur des Enfants de l’Ecole des Eaux-Vives
et d’un
_ ‘Groupe de Dames du Chœur Romand
æ p et de
| M.CharlesDENIZOT M“Neuy ANSERMIER
Îi | Tenoyr L Violoniste
;£ Les porlé seront rigourensement fermées pendant l'exécution des morecaux
Ë**%@%@%@%®%O%Ü% IEOROKOKOKOE
’/._\ OO ;
{ F ) O)z‘ .
L E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002880_002.tif'/>
        <page><![CDATA[XOXOXOXOXOXSXOKSOXOXGHOKOE
PFEOGEAMME ;
À « '_lË
65 Ë\
Première Parlie {
1 SULTE n°13,en é majeur 1 e J
a) Ouverture b) Air — c) Gavotte Ë
d) Bourrée — e) Gigue. |
4
2. CONCERTO en /a majeur, pour violon et orch. Mogzart. .
Allegro aperto Adagio — Tempo di minuetto. "
Mile Nelly ANSERMIER. j
Deuxième Partie
3 LE e HON E mouvement symphonique R. Vuataz.
r solo, Poème de R. L. Piachaud
SRE RUUs 925 p ur Gtn
Avec chœurs et téno
Sous la direction de l’Auteur.
Soliste : M. Charles DENIZOT.
4. L’ARLESIENNE, suite d’orchestre G. Bixet.
wnens & 7 d
€
L'Orchestre sera dirige par
M. Ernest ANSERMET
ËÎ®>Ë@%@È©Ë@%@%@ËË@ËÊ@E%@&ÉË@Ë©Ë@‘ÊŒ@ËÊ î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002880_003.tif'/>
        <page><![CDATA[KORCKOKOKOKOHOXNCOKOKOKOHOK
JEAN-SEBASTIEN BACH
P e rrr r e
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
‘ SUICE n° ; en ré majeur
La Suite est la plus ancienne des formes cycliques c'est-à-dire en plu-
sieurs mouvements ‘distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité totale ou
parfois thématique — de la musique instrumentale.
Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une
ouverture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement
u bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du
‘13ître, des œuvres de circonstance, écrites les deux dérnières à Leipzig, proba-
blement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
,  L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que
18 J-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro
É (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
l L’aria qui suit est justement célèbr_'c. Il sera exécuté dans le présent
| concert selon le texte de Bach, par tous les premiers violons soli accom-
i; pagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire.
:* Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de
î_ cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré. La bourrée
E est aussi d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d'’al-
; z ; ; ME « ;
( lure vive, est d’un rythme ternaire ici à 6/8.
E
l
f
Ë É
f c
l
(
B WOLFEGANG-AMEDEE MOZART
|
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
B
u
G
%
. Dans la seule année 1775, Mozart n’écrivit pas moins de cinq Concertos de
; violon, dont celui en /a majeur est le dernier et à bien des égards le plus beau,
:‘ celui où Mozart, sans rien perdre du charme extérieur, retrouve le mieux les
[î qualités intérieures de son art. L’influence française toujours sensible dans
Ïî l’allure générale et dans le choix de certains rythmes, tend ici de plus en plus à se
F tempérer d'une expression et d’une ampleur mélodique toute allemande. Le mou-
ihÿ vement lent revêt le caractère d’une grande rêverie lyrique où s’affirme au plus
% haut point le génie personnel de Mozart.
KCHOKOKOKOKOXOHOKOXCKOXOK
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002880_004.tif'/>
        <page><![CDATA[FOOERE T"
s<
#
ROGER VUATAZ
Né à Genève le 4 janvier 1898.
destinée à une fête populaire. Quoique originaux, les thèmes s'apparentent étroi-
tement à la chanson populaire des pays rhodaniens. Ceux qui connaissent \bi_çri
le folklore du Valais, de la Savoie et de la Provence sentiront l’influence spiri-
tuelle que le compositeur en a reçu. D’un seul tenant, cette composi't_ion'dbëit.
au plan suivant.: k u v
a) Une courte introduction (lent) symbolise le glacier;
b) La première partie, avec chœur d’enfants, exprime la grâce capricieuse
de la’rivière;”- ; é e ;,..‘Ë'
c) La deuxième partie, avec voix de femmes et ténor solo, dépeint Hots
lac aux douces lignes; ,
d) La troisième partie, avec chœur d’'hommes, décrit le grand fleuve et sa
marche infatigable; ; -
Une brève coda évoque la mer calme et puissante.
GEORGES BIZET
1838-1875
C’est dans l’Arlésienne que s’affirme de manière définitive la personnalité de
ce représentant éminent de la musicalité française. Accueillie avec indifférence
lors des premières représentations de l’ouvrage de Daudet, elle fut si bien com- _
prise par la suite qu'’en réalité c'est elle qui immortalise la pièce. ‘Tout Bizet est
là avec sa sensibilité, son émotion profonde, son sens descriptif et expressif et =
son art achevé de l’instrumentation.
C|NÈMA_TÛGRAPHE POPULAIRE AU KU RSAA.
Mercredi 8 et Jeudi 9 mars 1933, à 20 b. 50 *
“ NANOUK ” l'Esquimau
(ZIVCC COllllîle]ltaires Je M.- Rellé Gollzy)
et
* CHARLOT EMIGRANT" —
EOHDKOKOKEKOKOKOKOROKOHOK _
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>