<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            4me grand concert populaire
            <date when='25/01/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002768</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Closset, F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320125'/>
        <title>4me grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1931-1932' type='series'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144048' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015583' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='int'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Weisser, Hermann' type='person' role='int'>Weisser, Hermann</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002768_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E
/
F) 979
;
OIO OIR OO
p
Lundi 25 Janvier 1932
(à 20 heures 30)
4 GRAND CONCERT
POPULAIRE
organisé par le Conseil Administratif
avec le bienveillant et gracieux concours de
l'Orchesire de la Suisse Romande
M. Fernand CLOSSET
M. Hermann WEISSER
Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront fer-
mées et le silence le plus absolu devra être observé.
Prière de ne pas faire de préparatifs de départ avant la fin
RESRE CRVS
| Œ©Ü(Ç>ËDEËÛ(ÇËÊËJÜÜ Q%3C%Ü&>ËÜÜËÜCËÛ
3ää}.Ê:&—.æ.&:&:ä;&:.d,{x\« 3 âÿ xxaxgwggxäxîâä}
ÂËËË | VILLE DE ë$ GENÈVE | SÏQ_—;D‘,{ |
| | p 4
E VICTORIA FIATLL SAISON 1931-1932
%
E
"
x
Ï}'\ Z du concert. |
Î
@©€ÏÜÇ?ËÏ) l
| RSIN A |
Hxéress|
IMPRIMENIE AIRES, CENEVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002768_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PROGRAM ME
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture d’Euryanthe 4.8 55 Mieben
2. _ a) In questa tomba oseura . . . / ]
DIXÉApaisement s10e u d st e 4 e
pour chant et orchestre : M. H. Weisser.
Beethoven.
3. Symphonie No 1l en sibémol . . . .. Schumann.
a) Andante un poco maestoso — 4IIM/) 0
molto vivace.
b) Larghetto.
e) Scherzo.
d) Allegro animato e grazioso.
DEUXIÈME PARTIE
4. Ouverture et Danses du Ballet Casse-Noi-
sette … : . . T échankous y
a) Ouverture miniature.
) Danse de la fée Dragee.
) Danse russe (Trépak).
d) Danse arabe.
)
e) Danse chinoise.
f) Danse des mirlitons.
5. Air du Prince Igor (chant et orchestre) . . — Borodine.
M. H. Weisser
6. Ouverture de la Grande Pâque Russe . . — Rimsky-
Korsakoff.
L'Orchestre sera dirigée par
M. FERNAND CLOSSET
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002768_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Carl Maria von WEBER
Ne à Eutin en 1785 mort à Londres en 1826
Après l’éclatant succès de Freischütz, Weber résolut d’écrire un grand
opéra, mais son mauvais sort lui fit accepter le livret d'Euryanthe que lui
proposait la poétesse Helmina von Chezy, et qui était tiré d’un récit français
du moyen âge. Ce livret, invraisemblable et confus, entraîna la chute de
l’ouvrage. Mais heureusement, comme pour la Rosamunde, de Schubert,
la musique à survéeu à ce désastre et l’ouverture reste l’une des plus belles
pages de Weber.
Le premier motif nous donne le ton général de l’ouvrage, soit cette allure
chevaleresque et brillante et les divers thèmes, tirés de la partition, jaillissent
avec une abondance toute juvénile et une inspiration toujours vive et char-
mante.
L. van BEETHOVEN
Nl" .'l I$(II1H !L' 16 (i\“(‘k‘l!)l‘l'(‘ ]770 mort .‘A        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>iCIIHC |k‘ 26 mars 1827
« IN QUESTA TOMBA OSCURA »
Loin de ma tombe obseure, Tu m’y voyais descendre
Va, détourne tes pas ! Sans plaindre mes douleurs !
Quand je vivais, parjure N’outrage pas au moins ma cendre !
Tes yeux ne pleuraient pas ! Par d’inutiles pleurs !
« APAISE MENT »
Dans la tombe où tu reposes, J’ai versé toutes mes larmes
Mon premier, mon seul amour, l2t mes yeux n’ont plus de pleurs.
Sous le myrte et sous les roses, Tu m’emportes ma jeunesse
Dors jusqu’à mon dernier jour. ln brisant la coupe d’or,
Dans ta couche solitaire, Où j'ai bu l’ardente ivresse,
Je ne veux pas te troubler Dont mon âme est pleine encor,
Et ma voix, qui sait se taire, Tu m'emportes de ma vie,
N’ira point t’y réveiller, Les beaux jours, les jours bénis:
Car mon cœur est sans alarmes Ne crains point d’être suivie
Et mon âme est sans douleurs, Par mes plaintes, par mes cris.
Rolwrt SCH UMAN N
:\‘(- à Z\'i«l-;;n\l en ]810 mort .“n l",nrlcnî«’ll, }ll\“\ Hunn en ]85()
Cette première symphonie fut écrite par Schumann, en 1841, l’année
qui suivit son mariage. Elle porte l’empreinte de la Joie qui remplissait son
cœur, et de cette sorte d’exaltation lyrique sous l’'empire de laquelle il
écrivait à la même époque un grand nombre de ses immortels Lieder. Aussi
Schumann l’appelait-il la Symnphonie du printemps et songea-t-il un moment
à donner un titre à chaque mouvement pour en préciser le sens : Réveil du
printemps, En plein printemps, ete. Le caractère printanier de la musique,
qui jaillissait spontanément en lui, lui suggérait ces images. La fraîcheur
en est délicieuse et traduit tous les élans d’un cœur jeune et gonflé d’espoirs.
pi('rr«‘ [lih:]l T(jHAIKOWSKY
X«- ."\ \'(bll\ill'rl\ |v 7 m.ui 1840, morft .‘\ Sl'|’Élcl‘xhnnlg |t' () |\n\cmln'c ]8‘)3
Nature extréêmement douée et profondément musicale, portée au lyrisme,
Tchaïkowsky montre dans ses œuvres tour à tour une sensibilité presque
féminine et une robustesse toute asiatique. Dans les danses car ctéristiques
écrites pour le ballet Casse-Noisette (une de ses dernières œuvres, op. 71),
il montre un côté peu habituel de sa nature, le talent lvrique y fait place
au talent tout objectif du tailleur d’images, à cet art si poussé chez la plupart
des musiciens russes de créer un caractère musical. Sous une forme restreinte
et légère, les danses caractéris jiques sont pleines d’invention et par leur
orchestration magistrale font prévoir Strawinsky.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002768_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[leC\.‘lll(]l‘L‘ BOROD1NE
1834-1887
AIR DU « PRINCE IGOR ;s
Hélas ! mon âme est triste. Sur ma sombre destinée,
Adieu le doux repos ! (veille:  ’Foi, tu pleureras.
En proie à mon chagrin profond, je Ah ! du haut de la terrasse.
Le temps passé renaît, quand je — Tes yeux cherchent dans l’espace,
(sommeille. Et toi seule à ma disgrâce,
O, jours heureux et beaux ! Tu pardonneras. (défaite ?
Je vois encor le noir présage ! Comment survivre encore à ma
l2t puis je vois dans un mirage. Là mon pays, qui compte sur mon
Fêtes, victoires de jadis ! (bras !
Les jours de gloire, hélas ! sont bien Là, ces khans maudits ! sous leurs
Je suis vaineu, blessé, captif: (finis. (griffes ont ma tête.
Dans l’ombre fasse un cri plaintif. [gor captif demeure, hélas !
Rage ! ma brave armée Renais, o liberté chérie,
Fut exterminée !… Et je saurai te venger o patrie,
[gor languit captif ! Ou je mourrai dans les combats !
J'ai tout perdu, gloire, honneur, Hélas, mon âme est triste !
(patrie! - Adieu le doux repos.
Igor flétri Prison, honteuse prison ! En proie à mon chagrin profond, je
Oh ! quel misérable sort ! (veille,
Pour moi bien mieux vaudrait la Le temps passé renaît, quand je
(mort ! (sommeille.
Rends-moi, rends-moi la liberté Oh ! jours heureux et beaux !
t je saurai trouver les bras vengeurs — J'appelle et nul n’entend !
Pour mon pays luira l’aurore, Je souffre ! Est-il donc peine pareille ?
Je frapperai ses oppresseurs ! Ah ! grâce ! Quel tourment !
Tendre épouse bien aimée,
Comme à toi va ma pensée.
Nicolas RIMSK Y-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1844, mort à Pétrograd en 1908.
L'ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe, intitulée « La grande Pâque
russe » était dénommée primitivement par Rimsky-Korsakow la Sainte
fête, ouverture dominicale. C’est ainsi du moins qu’il en parle dans ses mé-
moires où 1l nous apprend qu’il l’écrivit dans l’été 1888, en même temps qu’il
termimait Shéhérazade. Ces deux œuvres et le Caprice espagnol sont considérés
par lui-même comme le point culminant du développement de son art
orchestral, au point de vue de la sonorité et de la virtuosité, en dehors de
l’influence wagnérienne et dans les limites d’un orchestre ordinaire, composé
comme celui de Glinka.
Dédiée à la mémoire de Borodine et de Moussorgsky, cette ouverture
s'inspire du programme suivant : « Que Dieu se lève, et que nos ennemis se
dispersent et que ceux qui le haïssent s’enfuient devant sa face. Qu'ils dis-
paraissent comme disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que
les pécheurs périssent devant la face de Dieu. »
e
(
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>