<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de clôture 
            <date when='31/03/1931'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002745</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19310331'/>
        <title>Concert de clôture</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Lyre de Carouge' type='person' role='int'>Lyre de Carouge</name>
        <name key='Léonard, Lotte' type='person' role='int'>Léonard, Lotte</name>
        <name key='Debonte, L. (Mme)' type='person' role='int'>Debonte, L. (Mme)</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <name key='Peter, Alfred' type='person' role='int'>Peter, Alfred</name>
        <name key='Bratschy (Mme)' type='person' role='int'>Bratschy (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_001.tif'/>
        <page><![CDATA[L’ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMAND
SAISON 1930-1931
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_002.tif'/>
        <page><![CDATA[agence des | Joupnwx
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE
TOUTE LA MUSIQUE
E d Cc e
f
.‘.|"' Wl
}
_//
_/,lll|lll
—.
|
m{” |
$ENEGAL ‘
MER NOIRE
LEVANT &
PAR MARSEI
==
—-
…
!
AGENTS GÉNÉRAUX
POUR TOUTE LA SUISSE :
J. Véron, Grauer à G®
22, rue du Mont-Blanc
GENÈVE
se ue
sn e
A e e D D E P P S P E e
DEESATITES p T E
p d e
— v
ME e e n
dn n C S
45 r d vc >
parrs F "7S z
2
SEs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_003.tif'/>
        <page><![CDATA[one
Disques
Gramophones
Melographe
Rue du Rh
1oy
‘,
€
FONDÉ EN
tot
î
_
.
11, rue Pet
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur disques
Columbra
B MACIC NOTES
TRADE-MARK
vous trouverez
Les gram]s clæ]s d'orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Romande, Genère.
Volkmar ANDRE Æ, Orchestre de ia Tonkhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Staatskapeile.
Philippe GAURBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
Igor STRA WINSK Y, piano, eompoﬂtour.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.
Stefil GEYER, violon.
Robert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Parise.
Le graucls artistes lyriques
Georges THILL, ténor
Yvonne GALL, goprano.
Ilena DURIGO, contralto.
Anmaa-Maria GUGLIELMETTE, soprano.
Aloxamdre KIPNIS, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PFARTOUT
Exclusivité des enregiotrements wagnériens à Bayreuth
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia
L 1948 Prélude de Lohengrin, par l'Orchestre du Concertgebow-
Direction W. Mengelberg.
A 5281 Rêve d’Elsa (M"“ O. Fremstad.
LX 8:a08 TANNHAUSER , l'Opéra complet sur dix-huit disques, enregistrés
lors du Festival de Bayreuth en 1930, direct. Karl Elmendorff,
L 1982-3 Scène du Vénusberg, Orchestre Philharmonique de Londres,
direction Bruno Walter.
L2187à2206 TRISTAN et ISOLDE, l'ouvrage complet en trois albums
comprenant vingt disques, enregistres au Festival de Bayreuth
sous la direction de Siegfried Wagner, le rôle d'Isolde étant
chanté par M”° Larsen-Todsen.
L 2206 La Mort d°’KIsolde (extrait de la collection ci-dessus), chanté
par M"* Larsen-Todsen (Bayreuth).
L 2014 Siegfried : Les Murmures de Ia Forêt, Orchestre de
Bayreuth sous la direction de Fr. von Hæsslin.
12515 La Walkyrie : La Chevauchée, avec M"° Larsen-Todsen.
L 1775-82 Beethoven : EX° Symphonie, par l'Orchestre Philarmonique
de Londres, direction Félix W eingartner.
Nouveaux disques Columbia
LFX 49à5a Le Bourgeois Gentilhomme (R. Strauss), exécuté par
l'Orchestre des Concerts Straram, direct, W. Straram.
LFX105ä 108 Sonate du Printemps (Becthoven).
LFX100à103 SOnate pour piano et violon (César Franck), exécutée par
Blanche Selva (piano) et Joan Massia (violon).
LFX 74-75  Ballade N° 4 en /a mineur (Chopin, Op. 52), en trois parties.
LFX 75 Mazurka (Chopin Op. 17, N° 4), par Robert Casadesus.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_006.tif'/>
        <page><![CDATA[His MastersVoice
a enregistré
D 1164 à D 1171 Symphonie n° 9, Beethoven, Orchestre Symphonique
Londres (Coates),
DB 1092 Lohengrin (Rêve d'Elsa), M"* Jeritsa, soprano.
EH 546-347 Tannhäuser (Bacchanale), Orchestre Opéra de Berlin
(Blech).
E 469 Tristan et Isolde (Liebestod), Orchestre de San
Francisco (Hertz).
D 1463 Lohengrin (Prélude), Orch. Philadelphie (Stokowsky).
D 1587 Crépuseule des Dieux, M"* Austral, soprano.
EJ 225 Crépuseule des Dieux. Orchestre Opéra de Berlin
(Muck)
D 1531 Siegfried (Murmures de la Forêt), Orchestre Opéra
de Berlin (Blech).
EH 561-562 Siegfried-Idylle, Orchestre Opéra de Berlin (Muck).
TRISTAN ET ISOLDE
Troisième acte enregistré au complet.
Les plus grands artistes
Les meilleurs enregistrements
En vente chez :
SAUTIER & JAEGER
PTANOS - CR*MOPHNONES DISQUES
13, PFusterie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Â
1826 ;È 1925
v T
8 “
PIANOS
BLUTHNER © PILIEYEIL @ GAVEAU @ SCHMIDT -FLOHR
GBAMOS‘ BADIO COMBINÉS
(Création merveilleuse 193e de His Master’s Voice
DISQUES
HIS MASTER'S VOICE @ COLUMBIA © POLYDOR ® ODEON
DE GRANDES REPRÉSENTATIQNS DANS UNE GRANDE MAISON
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER &8JA4EGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
GSAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAEGER
AGENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pr1nos Droirs
PIANOS À Quevxr
PIANOS AUTOMAIIQUES
ÉLECTRIQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_008.tif'/>
        <page><![CDATA[N
BEAUTÉ DU
Ie son du gramoplmne
His MastersVoice
- ,
cxerce son cluarme sur tous ceux qui lentenJen!, grâce
à sa l)eauté Jélicatc, sa pureté et son ampleur dans
tous I(& rcgiatres. OH ne se lasse Pas Jt’ ]’éCOllftr.
En vente dans tous les bons magasins de musique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
e ds
ec r ec e ue 00e rs 09e ds 009 4 —0 ds 4 L E E C es sope dor 00e ates
VICTORIA-HALL
Mardi 31 Maro 1931, à 20 beures et demie
Concert de Clôture
avec le concours de
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Direction de M, Otto Barblan)
LE CHŒUR ROMAND
(Direction de M. Ernest Ansermet)
LA LYRE DE CAROUGE
(Chœur d'Hommes, direction M. Ludwig)
SONISAESES
Mre Lotte LÉONARD =M" IL. DERONTE
SOPRANO ALTO
M.Ernest BAUER M. Alfred PETER
TÉNOR BASSE
PROGRAMME
1. Cantate n° 191. Gloria in Excelsis Deo
pour ténor et soprano soli, chœur, orchest. et orgue J.-S. Bach
M" Lotte LÉONARD et M. Ernest BAUER.
Le Petit Chœur renforcé. - À l’orgne : M G, Bratschy.
2. Symphonie n° 9 en /é mineur, pour orchestre,
chœurs et quatuor vocal Beclhoven
a) Allegro non troppo un poco maestoso.
b) Scherzo (molto vivace).
c) Adagio molto e cantabile.
0) Finale (ODE A LA JOIE).
(Les trois chœurs réunis et 1le quatuor vocal).
Chœurs et Orchestre (mffnemenciaatamts ), sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
» , , S,
Les porles seront rigoureusemenl fermées pendant l’exéculion des morceaua.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_010.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_011.tif'/>
        <page><![CDATA[r e e
Jean-Sébastien BACH
Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
‘APRÈS la notice nécrologique rédigée par Charles-Philippe-
Emmanuel Bach et Joh.-Frédéric Agricola, Bach avait
écrit cinq « années » de cantates, pour tous les dimanches
et jours de fête du calendrier liturgique. Une partie seulement de
cette œuvre colossale est parvenue jusqu’à nous. Celle qui figure à
ce programme est une Cantate pour le jour de Noël, et elle comprend
trois parties : le premier chœur est identique, texte et musique, au
Gloria de la Grande Messe en si mineur. Ce chœur magistral est suivi
d'un duo pour soprano et ténor, tiré aussi de la même œuvre, mais
plus court, et avec un nouveau texte ; dans la Messe, c’est le duo
Domine Deus. Enfin le n° 3 est le grand chœur Cum spirilo sanclo de
la même œuvre également, mais avec un texte différent. L'ensemble
forme une composition grandiose et puissante, et constitue l’une des
plus belles pages de Bach, postérieure à la Grande Meose.
GLORIA IN EXCELSIS DEO
Gloria in excelsis Deo. Gloire à Dieu au plus haut des Cieux
Et in terra pax. Et Paix sur terre
Hominibus bonæ voluntatis. Aux hommes de bonne volonté.
Gloria Patri et Filio. Gloire au Père, au Fils
Et Spiritui Sancto. Et au Saint-Esprit,
Sicut erat in principio Maintenant et toujours,
Et nunc, et semper Comme au commencement
Et in sæcula sæculorum. Et dans tous les siècles des siècles.
Amen. Ainsi soit-il.
Les Eludes de celte œuvre ont été faites sous la direction de H. Otto Barblan.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_012.tif'/>
        <page><![CDATA[columbia
l’électrogramophone
l’enchantement du _ musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur
construit avec lcc meiücurs matét‘iaux
suc les dounces les plus moderncs,
1 profite de la grande expérience de
t es e E
importante et la plus ancienne maison
de la franche aux u sS 4
agent exelusif:
« æ æ
ûà jupiter
4, rue du rhône
département gramo-radio
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_013.tif'/>
        <page><![CDATA[1524
e Stephen Decker.
en
n
Dessin au Crayon «
Beethove
E = - = —— === = E E
n 5 —-—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_014.tif'/>
        <page><![CDATA[E d c F t A L TR e SS
n.
N
t né Beethove
A BON
‘e où es
La chambr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
NEUVIÈME SYMPHONIE
OUZE années séparent la Symphonie en fa de la Symphonie
avec chœurs. Ce sont les plus sombres de la vie de Beethoven.
Depuis 1815 il est complètement sourd. Ses meilleurs amis
ont quitté Vienne, ou sont morts. Son isolement est absolu, sa vie
est murée.
Tout le malheur du monde semble écraser Beethoven : c'est alors
qu'il chante la Joie. La vie la lui à refusée ; il l’aura malgré la vie.
Il est seul, retranché des êtres et des choses, n'entendant plus rien
de ses oreilles mortes, renonçant à rien voir, les yeux presque
foujours fermés, tout entier en lui-même : c'est là qu’il trouve la
jJoie. C’est là qu'il la crée pour la donner aux hommes. Chanter la
Joie, c'était la volonté de toute sa vie de douleur. Elle était en lui
dès sa jeunesse ; elle ne l’a jamais abandonné : ses propos, ses
lettres, ses cahiers d’esquisses, témoignent de cette pensée sans cesse
présente. Il ne l’a réalisée qu'à la fin, lorsqu'il eut épuisé toute la
souffrance, accompli tout le sacrifice, sur le seuil de la mort : ainsi,
dans la Symphonie avec ckœurs, la Joie n’apparaît qu’au moment
suprême. Le premier morceau, grandiose et formidable, couvert de
ténèbres, plein de foudre et d’éclairs, « plein de destinée » c'est un
combat encore, un combat aussi tragique, aussi sombre qu’aucun de
ceux que Beethoven ait soutenus. Le vcherzo étincelant et vivace,
dont on dit qu'’il conçut la forme en voyant du haut d’une colline
les lumières de Vienne s’allumer l’une après l’autre dans le soir,
c’est l’allégresse qui éblouit, mais qui n'apaise pas le cœur et ne le
fait pas maître du sort. L'admirable adagio n’est que mélancolie
pathétique, prière et résignation. Enfin, voici le finale ; mais avant
que la joie se révèle aux hommes, quels orages déchaîne une dernière
fois la colère du destin ! Quels ébranlements, quelles convulsions
terribles de l’orchestre, quels récitatifs furieux et désolés ! Puis la
tempête effroyable cède peu à peu. Le calme descend sur le monde ;
un grand silence se fait soudain. Et la Joie paraît si douce, si
profonde, si sublime, qu’elle agrandit tous les cœurs, qu’elle emplit
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour une oce e C ue comme la r1
le bruit est un ﬂéau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés
trouveront une brenfaisante solution si vousz utilisez
la _ nouvelle
SMITH PREMIER
sillencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire
moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faitcs—vous fairc une Jémonotration <le
' la nouvelle
SMITH PREMIER NOISELESS
Machinesà écnre Omith Premier S À.
GENÉVE LAUSANNE
W GCOŒSCI-F8VOII. » AV. J—J Metclﬂ, D
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_017.tif'/>
        <page><![CDATA[l’'humanité tout entière. Joie guerrière, superbe et juvénile, joie
religieuse, solennelle et magnifique, joie éperdue, délire, ivresse, qui
unissent les hommes dans une fraternelle exaltation d’amour : toutes
les joies, Beethoven les possède et les annonce ; son œuvre n’est
plus que joie répandue. Des victoires qu’il a remportées, c’est ici la
plus merveilleuse, une victoire en vérité plus qu’humaine. Elle fait
mieux que triompher des forces mauvaises de la vie et de la destinée ;
elle les efface comme le jour efface la nuit. Les passions, les douleurs,
les combats ne sont plus ; le mal n’est plus. Par l’oubli héroïque de
la souffrance, la Joie règne sur l’âme et sur le monde.
L'aurore, l’aurore intérieure qui chasse les ténèbres de la vie,
Beethoven l’avait vue se lever, elle emplissait ses yeux et son Âme,
lorsqu’il créa la Symphonie de la Joie.
P
Beethoven projetait, vers 1816, d’écrire pour la Philharmonie de
Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère
absolument nouveau. À ce moment, il terminait le cycle de lieder
op. 98, À la bien-aimée labsente, et dans le 'même cahier où il les
esquissa, on trouve le petit motif de la Neuvième Symphonie
suivi immédiatement du scherzo (presto) qu’on relève, dès 1815,
noté comme sujet de fugue pour une symphonie en vi bémol. En
même temps, Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui
ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Messe en ré
et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il fraçait alors le plan d’une
œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faust de
Gæthe. Lorsqu’on résume tous ces travaux et tous ces projets, il
est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian
Sturm, empruntée à un de ses livres favoris : Conoidéralions sur les
œuvres de Dieu dans la Nature, parole qu’il avait inscrite en tête de
son carnet : « Voici l’automne de ma vie. Je veux être semblable à
ces arbres féconds qu’il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les
fruits mûrs et savoureux. »
Cette question de l’association de la voix humaine aux instruments
dans le domaine de la symphonie paraît avoir réoccupé le maître
ymp P P P
de très bonne heure. Avant de s'engager dans la voie décisive qui
aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec la
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Capital et Réserves 131.500.000 Fr,
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l‘'Etranger
AVANCES SUR TITRES
CHÈQUES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Fantaisie pour piano avec orchestre el chœurs, qui date de 1808. Il y a
même une certaine analogie entre les deux motifs chantés, celui
de la Fantaisie et celui de la Symphonie ; le premier de ces thèmes
étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1795 et intitulé :
Soupirs d un amant dédaigné.
De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares ;
mais, à parfir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la
grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque
temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui
le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis la
main à son œuvre qu’il se confina dans sa solitude habituelle et fit
inferdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s’isoler mieux
encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel
de Bade.
Le premier mouvement occupa Beethoven Jusqu’au milieu de
l'année 1823. « L’idée de la nouvelle symphonie, écrit son biographe
Nottebohm, s'élargissait pendant sa création… Le second mouve-
ment fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième.
Un livre d’esquisses, appartenant aujourd’'hui à la Bibliothèque
royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823, contient, outre les
esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des
deuxième et troisième mouvements. »
Vers la fin d’octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient
entièrement achevés ; le maître les portait tout vivants dans son
cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors
que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d’hiver. Il quitta
Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des
portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre
en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis
encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toute-
fois, était trouvé depuis longtemps…
Un jour. voyant entrer dans sa chambre son Jamulus Schindler,
il lui dit d’un air Joyeux : « Je tiens mon affaire ! » puis il lui
montra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur
ces paroles : « Amis, chantons l’ode de notre immortel Schiller. »
Ce projet fut pourtant écarté par la suite et, après maintes hésita-
tions, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure aujour-
d'hui dans la partition : O Freunde, nicht diese Täne ! sondern
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_020.tif'/>
        <page><![CDATA[[ Les grancls cLefs Æorchestrc
swur (lisques
POLYDOR POLYDOR
WILHELM FURT WAENGL]ERB
Orehestre Philihar=monique de Beritin
RICHARD STR'A USS
Orehestre d eF 1’ © p2é|r'a/{2d! Ejtin $ jd e “Borliin
A L B ERT w 0 L F F
Assoeciatiem des COoncerts ILamounfreux, Panrîs
Polydor, In marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre la plus grande
variété d’un répertoire
IN CO|M P/AR A B LIE
Une appréciation de M. Aloys Mooser i3arue dans La Suisse
du 1” février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNS WICK
Les orchestres‘de Jazz les plus originaux
Jjouent exclusivement{pour:BRUNS WICK.
C’est à l’exactitude de Ia reproduetion de
.
- ses enregistrements: que In célèbre
BRUNSWICK' marque [doit sa réputation mondiale.
Les pro«:luits POLYDOR
e BRUNSWICK x
trouvent dans tous les l)0nl
Masasins (l€ Gramophone:
Meprésentation générale - Vente en gros :
KAISER «& C 8.A.… Berne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_021.tif'/>
        <page><![CDATA[lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere : Non mes
amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables, tout
débordants d'allégresse ! »
Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la
parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant
d’efforts et de douleurs. »
Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était
complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois
avant que Beethoven la fit exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas
sans difficultés. A Vienne comme à Paris, la révolution opérée
par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public
musical. L'opéra allemand était délaissé, seul le Freischütz, de
Weber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires
que pour la musique.
Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés vocales
imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824; le pro-
sramme comprenait ; la grande ouverture, op. 124, Zur Weibe des
Hauves, les Kyrie, Credo et Agnuo Dei, de la Messe en ré, présentés
sous le titre de « trois grands hymmes avec solo et chœurs », la
censure ayant interdit de mettre le mot messe sur une affiche de
théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où entrent des
soli et des chants sur le texte de l’Ode à la Joie, de Schiller. »
Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux,
La salle était pleine jusqu’aux combles, à l’exception toutefois de la
loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait des
démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les
inviter à l’honorer de leur présence, Ni l'empereur, ni l’impératrice,
ni les princes de sang n’envoyèrent du reste, un ducat à l’illustre
musicien qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection, Ils
réservaient leurs largesses pour l’opéra italien,
Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra
un enthousiasme extraordinaire, A chaque instant les applaudisse-
ments éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven,
placé à côté d’Umlauf et les yeux fournés vers ses interprètes,
n’entendait pas le tonnerre Joyeux qui grondait derrière lui. A un
moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait
dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et
de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROUD
a0, Rue du Marché - Pasaagc du Terraillee
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. s159
APPAREILS T.S.F. e« GRAMOPHONES
de prcmières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway & Sonsa
à New-York
Sehiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feurich
à Leipuig
Pleyel & Co
à Paris
WELTE-MIGNON
V
SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI
é
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_023.tif'/>
        <page><![CDATA[=7=
r E S
@
Fac-simile de la première esquisse du chœur
(IC lil .\‘l'/lu'l‘('/l!t' A‘I/IlI/'/}l'/l/('
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_024.tif'/>
        <page><![CDATA[e “
S = “
O en m
— > =
a < 5
=& & Q
] —
=N n -
p Q 2
= =
e c
= Ë z
& = 7
/N 4
. —
S
S
=
—
z
—s
(@n) à
S æ @
L e _ Ë
» L C
v A Dn…
—> — &
0 {a) pa
—[’ L —
O q v
S —> 2
© Z
» _ =
v : S
L = £
2 \.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_025.tif'/>
        <page><![CDATA[leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put
Jouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l’ovation. Alors
ce fut une tempête, un ouragan d’acclamations tel qu’on n’en avait
jamais entendu. On eut dit que la salle allait crouler, et tandis que
les applaudissements et les vivats éclataient de toutes parts, l’émo-
tion causée par une si profonde infortune faisait jaillir des larmes
de tous les yeux.
Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement
pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s’élevait à
2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du
théâtre et Soo pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme
de 400 florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce
triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient ce qu’il en
coûtait pour organiser un concert. Beethoven seul fut anéanti. En
parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le
transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sopha. Il y resta
sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après
l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent : Beethoven
s'endormit et passa la nuit tout habillé ; on le retrouva le lendemain,
dans sa toilette de gala.
Notice d’après Victor Wirper ( Beethoven) et
J.-G. Pron'nomme (Les Symphonies de Peelhoven).
*
# #
Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques
détails tirés de l'ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beetboven.
Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non
lroppo, un poco maesloso à deux temps, contient les articulations prin-
cipales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous
une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît
nous introduire dans le ton de /a, sans spécifier le mode : à la
dix-septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le
premier motif et le second (en si bémol majeur) interviennent plu-
sieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveau encore après
l’apparition du deuxième motif, sans qu'on puisse, comme dans le
quatuor en /a mineur, les coupler. La première section — seul
exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_026.tif'/>
        <page><![CDATA[S
% N
SSD
"./{//// ä
A ü
; ; IN
/ p 1
4 " Dn
L Wﬁ / ä\ %ÆÎ \\\—.‘
MM AGASINS DE NOUVEAUTÉ
A Œâ‘ë@ PASSAGE
GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_027.tif'/>
        <page><![CDATA[par une petite coda. La seconde section se développe suivant une
marche plus classique; la reprise de l’exposition est très modifiée ;
plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations
saisissantes pour ramener le second thème à Ja fonique. Enfin, le
mouvement se termine par une coda longue de cent vingt mesures,
et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour
conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
Le scherzo (presto à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au pre-
mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme
moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite
réexposé et repris, comme par une Durchfübrung, en plusieurs tons
successifs, s{ mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur
les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en
rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seule-
ment (quatre temps, alla breve), presto en ré majeur, confié principa-
lement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez
Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis
une friple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère
d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un
pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris
et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir
du trio.
L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux
et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée,
en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours
en st bémol, et de nouveau, mais en vol majeur et également trans-
formé, l’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais
à 12/8, et très librement varié.
La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste
d'une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une intro-
duction agitée, de sept mesures preslo à trois temps, suivie par une
phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’in-
troduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite
- ; . ‘
rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du vcherzo se propose
alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif,
plus pressant encore. Le motif de l’aJagio, présenté ensuite, obtient
la même réponse, Enfin, s’élève des violoncelles, pour gagner peu à
peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_028.tif'/>
        <page><![CDATA[de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa
fougueuse introduction, le récitatif l'interrompt ; mais cette fois, il
ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als
ständen Worte darunter (comme s'il y avait des mots dessous); il est
chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies
paroles, écrites par Beethoven : O Freunde, nicht diese Tône, sondern
lassl uns angenebmere anstimmen und freudenvollere. (O amis plus de ces
sons, mats enlonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème
à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes
chantent l’'hymne de Schiller :
Freude, schôner Gätterfunken
Tochter aus Elysium.
Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en « bémol, sur un
rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo,
avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu'un
développement d'orchestre le ramène, chanté par tout le chœur,
soutenu par le futh, à 6/8 en ré majeur.
La strophe spiritualiste du poème : veyd umochlungen, Millionen
(Embrassez-vous, millions d'êtres) et
... Ueber'n Sternenzelt
Muss ein lieber Vater wohnen
(au-devsus de la tente étoilée — doit demeurer un cher Père), introduit un
thème nouveau, andante maestoso 3/2, en rythme d'église. Puis les
deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double,
et une longue coda termine, en so/ puis en ré majeur, dans un mou-
vement toujours plus rapide, à peine entrecoupé pas quelques
mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des
solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises
de Beethoven, dans ce finale — et c'est bien autre chose dans les
esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt
ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi
parlante que la parole même : pour qu'’elle soit exaucée, il lui faut
décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la sym-
phonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant
d’assister au triomphe joyeux de la délivrance ; il est bon que
Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_029.tif'/>
        <page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à sec - Décatiosage - Costumes bals et soirées
F.«& E. BAECHLER frères
4, Tour-de-lIle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7: Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameuhlement&
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT |
aux livres et”à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
foutes les nouveautés littéraires et musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_030.tif'/>
        <page><![CDATA[22 .Corraterie. 22
GRAMOPHONES (Æ
ET DISQUES &
p M PIANS
64. du Stand, 6
4 rue du an 4 Représentaﬁon exclusivc <les
1* et 2""° Étages >
pes E Pianos SEILER
electrmnté
lusûres « lampes
de p.venini .venise
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_031.tif'/>
        <page><![CDATA[ODE ÀA LA JOIE
Traduction française de M"”° Camille CHevirrarp.
Récit (basse solo)
Mes frères, cessez vos plaintes,
Seule l'allégresse doit unir nos âmes,
La joie doit régner sur nous.
Chœur et soli.
Joie ! Joie !
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d’ivresse
T'offre son tribut d’amour,
Sous ton regard magique
Plus de haine, plus de pleurs,
Tous les hommes sont des frères
Quand sur eux tu viens planer.
Que celui qui sur sa route
Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d'allégresse
Mêle ses accents joyeux !
Que toute âme pure
Chante l’espérance et le bonheur !
Que jamais les pleurs ne viennent
Attrister nos cœurs unis.
Tout être au sein de la nature,
Boit la joie, divin trésor,
Tous les bons, tous les coupables.
Suivent ses sentiers fleuris.
Nous, les humbles créatures,
Nous vivons dans les plaisirs,
Nous chantons l’amour, l’ivresse,
Et les anges chantent Dieu.
Gais, comme le clair soleil
Qui suit sa course
À travers le ciel immense,
En jetant ses flammes d’or,
L'œil vers Dieu, le cœur joyeux,
Frères. parcourez votre route
Comme vole à la victoire
Un fier héros, un brave.
Sainte joie, viens,
Enlace en tes bras le monde entier !
Frères ! au plus haut des cieux,
Règne notre Auguste Père.
Monde immense, tu t'inclines ?
Tu pressens ton maître, Dieu ?
Cherches-le au sein des cieux !
Il domine les étoiles.
Les Etudes de la Neuvième Symphonie ont été faites sous la direction
de H. Otto Barblan pour la Société de Chant Sacré, de HNH. Frank
Martin, Erneol Bauer el B. Reichel pour le Chœur Romand, el
de M. Luodwig pour la Lyre de Carouge.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Â9/ morlres les bÿ0u V
de
GOLAY fils « STAHL
__ Jont renules nour leurs .
bienfactuve, qualtte, GOl € pr'IXx.
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_033.tif'/>
        <page><![CDATA[L “appareil de radio qui a conguit le monde
CTelefunker 40 W
vous donne l‘Éurope enfière
sans anfenne, sans pile
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken sst l'appareif le plus moderne existant à ce jour.
COMPLET # FR. éétee- 475.
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 289
Les plus grandes facilités de paiement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_034.tif'/>
        <page><![CDATA[LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN, successeur ;
18, Place Longemalle - GENÈV E - Rue Croix-d'Or, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
Médicaments d e purete
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Jr. 3.50 le flacon
scu] remè(le eŒcace Îcontrc la clulte cles clleveux et pe“icnles
Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique
nvec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains
Filiale Touristique de la Compagnie Générale Transatiantique
CONFORT - SAN'I‘É “ REPOS * PPAISIR “ FXOTISME
en ABCFÉRIE TFUNISIEF., . MAROC ; SAHARA
grâce
— aux 44 HOTELS “ 'TFRANSATLANTIQUE ” de grand 'Tourisme,
— aux 300 automobiles,
— aux 30 circuits types, à 15 dates différentes, formant près de
500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
— aux voyrges spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et Hôtels Nord Africnins.
> , es , , . °
]({l/({(/(’«' en (J/'(Hl/h’d gpectaux pour l('.’ [bll/‘Mf&' dULIAES *
Marseille - Alger - Blida - Aumale - Bou Saada - Biskra
Timgad - Lambèze - Constantine - ‘Fanis - Carthage - Mar -eille
Renseignements, brochures. prospectuo, inscriptions, carnels de coupons
; 3, ;
auprès des Agénts Généraux :
J. VÉRON. GRAUER & C°, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_035.tif'/>
        <page><![CDATA[—
GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
MÉDAILLE D'OR
EXPOSITION INTERNATIONALE
DES ARTS MODERNES
PARIS 1925
Cathédrale de Saint-Pierre
Vendredi 3 Avril 1931, à & }. 2 (20 h. 30)
Loncert du Vendredi-Saint
DONNE PAR
M. Otto BARBLAN
AVEC LE CONCOURS DE
M. A. DE SANCTIS
1" Violoncelle-solo de l’Orchestre romand
ET DU
PETIT-CHŒUR
Entrée : Fr. 2.10 (aroit des pauvres compris)
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique; Maison BERGI JER, rue Petitot ;
M. MARTINET, rue de la Corraterie: chez VERON, GRAUER et C"
Rhône, 27, et à l’entrée.
La Cathédrale estsanauffée.
m/
; rue du
Ouverture des portes à 20 %,
=
PIANOS DROITS ET A QUEUE
Ë EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
MﬂŒMMHHHIIHHMIIH……M…ŒIWIHI"lll…üü[ﬂlﬂlllllﬂﬂl“ﬂﬂll…ﬂlﬂﬂﬂﬂﬂﬂﬂﬂlliﬂllﬂlﬂﬁﬁﬂﬂ
Ë NUVMIOKLUVIOILcI AI CLOIAITIVNI
TI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_036.tif'/>
        <page><![CDATA[MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN, sucersseur ; £
18, Placf LOngemall€ - GENEVE = Rue Crolx-l] OÏ, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
Médicaments de ue purete
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Q«‘:‘l{. <l‘mz
J. VERON. GRAUER & C°, Genève
— mr—=2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_037.tif'/>
        <page><![CDATA[p
GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
MÉDAILLE D'OR
EXPOSITION INTERNATIONALE
DES ARTS MODERNES
PARIS 1925
BVRGOER ET JACOBI
FABRIQUE DE PIANOS SA.
BIENNE < SVISSE»
” Les plus hautes récompenses sont décernées à cette grande marque
nationale de pianos, que 60 années de pratique et d’expérience ont
conduite au succès. Plus de 25.000 pianos ont été vendus jusqu’à
ce jour, preuve magnifique de l’activité de cette industrie suisse
et de la valeur de ses instruments dont des virtuoses et des
milliers de mélomanes louent sans réserves les éminentes qualités,
NOMBREUSES ATTESTATIONS
PIANOS DROITS ET A QUEUE
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE 3
…üülîlllﬂﬂi…ﬂﬂﬂll…lllNülﬂl…ﬂüﬂﬁlliﬂlﬂlﬂllllllﬂ…ﬂlüülﬂl"lllﬂl|NUllﬂﬂlllﬂlﬂlﬂﬂﬂﬂllﬂﬂl|ﬂﬂlllllﬁlIllﬂllWﬂﬂl……ﬁä
A OEOE OEN TT =
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002745_038.tif'/>
        <page><![CDATA[Voiture de ville idéale, par sa maniabilité,
son agrément de conduite, sa souplesse,
la ZO1 est aussi une infatigable routière.
Sa tenue de route, sa suspension, sonfreinage
assurent le confort et la sécurité du voyage.
Alors que la production automobile mondiale a baissé
depuis une année de 38 °/, pendant la même période
la production de Peugeot a augmenté de 35°%
ÉTABLISSEMENTS A. FLEURY
80, Avenue de Frontenex - GENÈVE
Impr. GRIVET, Geuève
\
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>