<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)<date when="18/12/1926"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19261218"/>
<title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1926-1927" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Templeton-Strong"  type="person" role="cmp">Templeton-Strong</name>
<name key="Suter, Hermann" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/139137" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Wolfstahl, Joseph"  type="person" role="int">Wolfstahl, Joseph</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_001.tif"/>
<page><![CDATA[u O”'rft
© G

 

 

 

 

 

 

 

 

   

 

 

 

 

 

 

 

 

— SS NNN ESLN SSN

“j—w“-—:-.—Ôv-“—-.‘— FFAIEIETESEFFEFFEEFFFFSXFFFFEOEEE IF —_..-Ÿ—-Û’——*.k

# *

* ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE ;

f ;

; I

ËI VIETORIA-HAEL ;

4 #

j *

“* ° , \ A #

e Samedi 18 décembre 1926, à 20 heures et demue ;

J

; L - ;

; *

k ;

; CONCERT SYMPHONIQUE :

“ *

; (Sixième de l'Abonnement) *

; p z

Ë Soliste : M. Joseph WOLFSTHAL, violoniste ;

; 2

PROGRAMME ;

E: PREMIÈRE PARTIE :£

i A . . ”

» 1. SUITE en ré majeur (n° 4), p' trois trom- #

L pettes, trois hautbois, basson, timbales 3

i Ecfcorndest e E J.-S, Bach *

Ê‘ Ouverture - Bourrée - Gavotte - Menuet - +

‘f: Réjouissance. j

” 2 CONCERTO en /a majeur, pour violon Ë'

ï Emcehestrentn 148e ue Mozart *

# Allegro aperto. - Adagio. - Tempo di minuetto. *

+ ,:

je M, WOLFSTHAL. À

# #

n £ E; DEUXIÈME PARTIE *

U 4

ls - ; 4. UNE VIE D'ARTISTE, poème pour *

5 Ë miolometarchestre ... 1110 Templeton-Strong »

# +
( =; M. WOLFSTHAL. J, j

f . ; E w
; % 4. SYMPHONIE en ré mineur, op. 47 ...  Hermann Suter _ + Q
4 ‘ Ë » *

f a) Nebuloso, piuttosto moderato - Allegro - :;

% Marziale e fiero. 3
5 ; b) Capriccio militaresco (alla marcia). ﬁ >

; % c) Adagio molto. - Attaca : ;

ë t d) Sostenuto - Vivace (Rondo) +:
E ç + )
É 7 uux 4 â

} Ê ; L'Orchestre sera dirigé par I

; ‘ h ,î
; Ë M. Ernet ANSERMET 314
è ; e 3Il
E * Le Concert commencera à 20 h. 30 préci5ea et sera terminé vers 22 h. 3o. ; 4| «
. E Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme. # | <
{‘ i‘ La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que j %

E ï les circonstances pourraient lui imposer. y
Î î: Les porles seront rigoureusementl _/l*l'nu"r.« pendant l'exéculion des morceaux. *Ë 3
H ‘ i KISIN HI SS 4 SISI IIN IN IMN I SISIN IIIN S AI A _ÿ__o_Yl })
:v=, —s
F: / W‘JWVWWV\J-,-A4\À_/—M,NMv.…»d«\— OE R AN N n A A A S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_002.tif"/>
<page><![CDATA[uuuuuuuuuuuuuuuu

ÂAimé KLING

LUTHIER

2 Rll£’ Dî(l(l},‘ (premier élage)

OM ETEs »
INSTRUMENTS ANCIENS

  
   
  

CDDESEDSESCSESESCDESESESESCESESNENESDVESEIE

 

7 cf
QE p'aMO”

>

\

HS3

»

 

 

praoT A
3 ”.';//'

RLES BERG,,, @ 10
çoNDEE EN 1830 É
GENEVE ,

4

N
\

N \\
Â
FN N
EN N
7 VN N EN
0RN S
- »
TN \ N “
,
>
S
ë

n

\
2194 \
2) X
Ë SE

HR CR I E .vl.Ë,u‘ Iÿm‘m|«rî!'î:lü LÉATATE À CERLOE RR TLV mu1-J\i-.\£n£ulmu-d!l_u.d……| f

ï]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_003.tif"/>
<page><![CDATA[23307 QÆMM(MJMMDÊ

AF CI CEI OI CI CIHEIT OIOI CC CACGHETEGETETENE II OD CR CI CGT E

EFEGTETEAEIES6

Jean-Sébastien BACH

Ne à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

Philippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts bran-
debourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage
musical, domine directement les sommets de la symphonie classique,
sans foutefois qu’il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au
commencement du xvi° siècle est en relation directe avec la sym-
phonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette
époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du
génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres.
Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant
singulièrement la portée, toute l’évolution du concerlo gro44o0; dans
ses sutles, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette
première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans
le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle
son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est
son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en
œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique
instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.

Ces swites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une
ouverlure largement développée, suivie de quelques formes de danses
sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la
forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis
que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté
ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement
décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et signi-
ficative. Les danses sont des images, des petits tableaux de caractère,
qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses
populaires.

Bach nous a laissé quatre ouvertures ou suites d’orchestre : une en
do majeur, une en si mineur, une en ré (comprenant le fameux aria),
et une autre en ré qui figure pour la première fois dans nos pro-
grammes (les trois autres y ont déjà figuré). Cette suite en ré, à
laquelle on attribue le numéro 4, encore qu’on ne soit pas exacte-

ment fixé sur les dates, doit avoir été écrite à Leipzig, alors que

mmmwmmmmmmmm%eamwmmwwwtmaawmwm

“”MM““M“MMMMWMŒÆ%%%wmmmeammg
;

doraotoktaoaotlaoaogOoOOAOa OO 0003 OO IOOE OEOE SLOI OL OAS@ESOOAOOO0O003Ir00o6OIES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_004.tif"/>
<page><![CDATA[0060000000000000000000000000000000600000000000000000090D0000C00000000000090000000000000000000000000000000000000

Æ I$ Œ)} N N IE M E N'IE‘ Le plus grand assortiment, complété des

nouveautés intéressantes, ainsi que des

 

œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.

——

4

En vente : Parhtmns‘ 41 un'lu’s!rc‘ pour suwvre au concert

16> ROTS Frères-

29 Corraterie 55

9», MUSIQUE

Spécialité DISQUÏL D de musique sérieuse — Orchestre

Musique de chambre Chant — Insfruments, etc., etc.

 

 

Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.

GEAMOFPFHONES

 

CO0000090000000 000000000000 00000000000000000000000000000000000000000000000000000000D0990D900000000000000000000

: TFEINTURE EI LAVAGE CHIMIQUE
.\Ï'(/u_l/«l;h' a sec - /À'«'a//u.ul_.}r - Costumes bals el soirées
; F & E BACHIEFER F-.;.
ë Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6

 

Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71

Usine : Rue de Lausanne, 84

GENEVE

Dépoussiérage et nettoyage de tapis sr aonetdhlent-nls

s00000 00000000000000000000000000000000000GGO0C000000060C0C0C0D0CCMC0000L00000000000

a00000000000000000000080000000000005

G000P00000000000000000000000000899002D00AHONDDO0000000000000D0000000000S0000000000000000P50200000000PC00002000

q
|
q
q

 

 

184
À SN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_005.tif"/>
<page><![CDATA[MPE ETE E N A e E e

 

0058 IS P

* 0T 6 PE e

e e e e e e t e d t

SMMMMMMM“MM%“”MŒÆMGÆ“%“%MMMJ“(ËÆ”

ÿ
;
S
d

S

S
ï

=

S
$
Û
S
S
ï
Ç
ÿ

»
Î
0
S
Q
ë

{
{

Ç
ê
Q
Q
&
ë
$
?
?

Q
k
Û

9
$
9
{
ë
S
$
Ë
S
ë
g
$
Q
b
8

Û
ÿ
S
S
(\
Û
ÿ

Û

d

Bach était directeur du Musik-Kollegium de Teleman. Elle est la
plus richement instrumentée des quatre : trois trompettes, trois
hautbois, basson, timbales et cordes. Son ouverture est une plaisante
occasion de constater la grandeur de l’imagination de Bach et la
sûreté de sa main. En effet, si complète qu'’elle paraisse sous sa
forme instrumentale, elle n’en a pas moins été reprise textuellement
dans le premier chœur de la Cantate de Noël « Unser Mund sei
voll Lachens », où elle ne sert plus que de fond à un grand chœur
que Bach lui a juxtaposé. Les danses qui suivent l’ouverture sont
parmi les plus charmantes que Bach ait laissées : elles comprennent
deux bourrées, une gavotte, deux menuels (le second, comme la seconde
bourrée jouant le rôle du plus moderne (rio), et un morceau de la

fantaisie de Bach qu’il appelle réjouiosance.
TN

W olfgang-Amédée MOZART

Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1701.

La commande de l’opéra-bouffe /a Finta Jardiniera vers la fin de
1774, et son séjour à Munich, furent l’occasion pour Mozart de
s'adonner à ce qu’on appelait le « style galant », représenté dans
son pays par Michel Haydn, et qui était de provenance française.
Ce style galant, imité de Philidor, Grétry, Monsigny, Gossec,
consistait en un traitement plus facile de la construction interne
des morceaux symphoniques (expositions, développements, réexpo-
sitions), en une recherche particulière de l’originalité, de la grâce
et de la richesse mélodiques, au détriment du contrepoint et du
style de l’accompagnement, en une plus grande liberté dans la
coupe et l'ordre des morceaux (usage abondant du rondeau, orthogra-
phié et conçu à la française). En somme, plus d’indépendance et de
variété au dehors, plus de pauvreté au dedans. Mais chez une
nature comme celle de Mozart, préservée par une grâce providen-
tielle des dangers d’un art un peu extérieur, cette influence du style
galant ne fut pas sans avantages : elle lui fit explorer toutes les

ressources de la virtuosité et éprouver davantage celles de son

M‘MMM%M““D‘.“ABM}ŒIÏDU'ZM“WWD‘°“Ü@”%””.‘

L

A AAVAS3IABSADDAaFBHDE—n

ram0I80S3SSIAOADACaA—amaas

ca

e

OO A0IAaAO3AAOAO O AasD]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_006.tif"/>
<page><![CDATA[- E

 

 

N

p SS

,

SIS

 

 

 

@itenn el
]Ë ËË ]Ë Corrateriè, 9, au 1€:

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

 

AI

“j

ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.

c>.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

..IoO.....lt.o....ll.l....l.c...ll!...oo.o..oo...no.oo.ooooooIODUOOOO0.000lOOOOOO.IloOOIUlOl.l..ll.l....l..oi..:

 

 

 

.
.
°
.
.
= J s
® «
° y - - y - °
. GENEV R :
è
-
.
:
°
.
°
° Ï
- : *
Rytlmuque SolÎcgc 3. $
: #
° ÿ
p . - ° “
Tlleorn€ (lU thl'1îlle III]PËOVI$HÎIU" - f}
É :
A .
Piano Harmonie :
°
e
°
°
.
.
.
3
Techni Il lasti imé : 78
ec llll(1llc (‘t)l‘l)()[‘€ e e l) llsthll(‘ animee e %
.
°
1. Cours pour amaleure, aodultes et rn_/°.ml.—. S Î
; ; ° ;
2. Cours £u‘«VP.\.‘[UHH:’/.* : a) Cours vupérieur ; b) Cours pédagogique, E
; ; } ° |
. Cours préparant à l'enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen 0u : |
e ; ; n e
certifical et du diplôme). °
; : 3
lous les cours seront donnes ou inspectes par M. ]AQUBS-DA[,&HU/!— = #
Ë R n REN ; : E - ï
qui a repris toute son activité à l'Institut Central de Genève :
, = °
Demandez proopeclus au Secrétariat, 44, Terrasoière. E
e
e

 

00200%000000900200000009000000000000000000000000000P2D000D0000D0000000006000000000000000SHO0HO0HOHOO0ODONCO0000]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_007.tif"/>
<page><![CDATA[3
3
;
$

>

3
3
3
$
3

@

æ

j
$
J
$
à
$
3
3

3
3
3
|
)
;
%
;
Ë
ÿ
)
j
$
â
;
Ë
;
;
j
3

invention mélodique. Au fur et à mesure de ses expériences, il
s'appropriait davantage ce style et lui donnait un accent plus pro-
fond. Cette période créatrice de Mozart devait être particulière-
ment favorable au genre du concerto, qui demande précisément une
expression un peu exférieure mais une invention mélodique abon-
dante. Et de fait, on retrouve l’esprit du concerto jusque dans ses
sonales, ses sérénades, ses ouvertures et même ses œuvres vocales de
l'époque. Dans la seule année 1775, il n’écrivit pas moins de cinq
concertos de violon, dont celui en /a majeur est le dernier et à bien
des égards, le plus beau, celui où Mozart, sans rien perdre du
charme extérieur acquis, retrouve le mieux les qualités intérieures
de son art. « Tout est dorénavant à la fois simple et pur, dit un
historiographe, mêlé de grâce chantante et de douceur juvé-
nile, avec un fond d’unité intime que jJamais encore Mozart
n'avait su donner aussi profondément à aucune de ses œuvres.
L'influence française toujours sensible dans l’allure générale et
dans le choix de certains rythmes, tend de plus en plus à se
tempérer d'une expression et d’une ampleur mélodique tout alle-
mande : le mouvement lent revêt le earactère d’une grande rêverie
lyrique où s’affrme au plus haut point le génie personnel de
Mozart. »

L’esprit d'innovation subsiste, mais au service du sentiment poé-
tique plutôt qu’à celui de l’ordonnance extérieure. C'’est ainsi que,
dans le premier morceau, Mozart introduit, entre l’exposition du
tulli et l'exposition du solo, un longa Jagio chanté par le violon à la
manière d’un récitatif accompagné. De même, dans le premier et le
dernier mouvement, Mozart a imaginé de ne donner aux lutli de
l’exposition que de simples figures d’accompagnement qui prennent
leur signification véritable lorsque le soliste déroule sur elles le
chant qu’elles servaient à préparer.

Le contrepoint s’insinue de nouveau dans la trame musicale, déli-
catement, et sans recherches d’ « effets »; l’orchestration, très
simple, gagne en unité, en plénitude expressive, ce qu’elle perd en
variété. Enfin, on remarquera que pour le final, Mozart est
revenu du rondeau à la mode, au lempo di menuetlo, sauf qu’il y
introduit un (rio en rythme binaire, et — autre innovation — s’y est
inspiré de cette musique hongroise que dans le même temps, Joseph

Haydn introduisait dans le final de certaines symphonies.

C/ar.mn%wwmvavæzr@v&tr«)vawwwwwwvava%mwxwm

E e SP P 00 e 0 r rr p r

à
ù

ë

7

Ë
!
%
Ë
î
J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_008.tif"/>
<page><![CDATA[T
TT

PS

 

 

TT
D

 

 

07

 

SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

——

6, Corraterie GENE VE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE

36, rue de Carouge 11, rue du Marche

A3s

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

meilleures conditions.

 

IL

Ü

 

ï

V VOD]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_009.tif"/>
<page><![CDATA[es

 
  
  
     

 

Tc en

res

#
ä

Erraspema cé rege e

F n

= =— ——

PE RE Rr05a

PR ts e

es t ts

 

==

T e en

T

——

 
 
 

“wmmmww%mwm%m”W(ﬁam(mm0ÆPÆMWMMÎ—'ÆMPÆM(‘Æ“M%MM…(‘/_ÏVÆ

tETEauves

%MMM%(—‘AŒM%““M%MMM%M%MŒÛMMŒ/.ÛMMMMS

TEMPLETON-STRONG

Le poème symphonique pour violon et orchestre Une Vie d'Artiole,
écrit en juillet 1919 et dédié à M. Joseph Szigeti, a été joué pour
la première fois par celui-ci en juin 1920, à Zurich, aux Concerts
de l’Association des Musiciens suisses, avec un succès unanime.

Très clair de ligne, avec une partie orchestrale réduite volon-
fairement à l’essentiel et laissant toujours le violon solo au premier
plan, ce petit poème s’inspire de l’argument suivant, où il ne faudrait

pas voir un aveu biographique :

« Doutant de son étoile et peut-être de soi, il menait à la cam-
pagne une vie paisible, sinon exempte d’amertume, qnand l’ambition
le ressaisit d’affronter le monde et de s’y faire une place par son
art. Alors il lutta de toutes ses forces, héroïquement, désespérément.
Le succès qui sourit à ses premiers exploits bientôt changea de
visage : et ce fut l’ironique Sirène, enjôleuse, moqueuse et cruelle,
qui four à tour caresse et meurtrit. Elle railla ses prétentions,
égara ses efforts, tarit son énergie, jusqu’au jour où, brisé, blessé,
deux fois déçu, à jamais dégoûté, il conçut le regret de cette vie
d’antan — amertume et douceur mêlées — qui s’écoulait paisible au

sein de la nature. »

Un motif de cor, qui introduit l’œuvre et se répète tout au long
de sa première période, évoque cette nature paisible, au milieu de
laquelle se recueille l’artiste. Une première période d’un mouvement
large peint cette existence tranquille et pleine, puis le mouvement
s’anime, et c’est une seconde période agitée et dramatique, qui dit
l’activité, la lutte, les retombements et les reprises d’élan de
l’artiste. Tout-à-coup, un motif gracieux des « bois » se fait entendre
et voici, au violon solo, la voix de la Sirène, comme un chant
lointain, tour à tour moqueur et câlin. Le motif de la lutte tente de
reprendre, mais sa force est brisée ; de toutes parfts, les motifs de
l'enjôleuse, devenus grimaçants et cinglants, lui répondent, comme
si toute la nature avait pris sa voix et était devenue hostile à
l’artiste. Alors, après un sursaut de révolte contre cet élément
hostile, l’appel du cor revient, plus lointain, et une dernière période

lente conclut, comme un souvenir mélancolique de la sérénité perdue.

m%wmwmmnvavavæw%mævæwwv«)MDæG&«J:/.‘Q%%L"/& ‘

à

COABPaIAVAOIIPVLLAI IO DL3I P ABI D IAIEOIIIDESBALMAAALAOADA OO AA

v]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_010.tif"/>
<page><![CDATA[CCCCCCC

PHEN IX
REDARD

 

; G |
( SOLITAIRE \

—2 —— ——

-—-.._:_- — A E
e r rr ——……

3 PRODUITS DF.

 

 

 

 

 

" REDARD &C' MORGES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_011.tif"/>
<page><![CDATA[°M%MM‘WMM“MMW%‘“WW“MŒQ%MW%MMMÊ

Hermann SUTER

Né à Kaisersthal le 28 avril 1870, mort à Bâle le 21 juin 1926.

L'éminent directeur des concerts de Bâle, enlevé trop tôt à la vie

musicale suisse, a été un trop bon ami de notre insfitution, il a pris

part trop souvent à nos concerts, soit en qualité de chef d’orchestre,

soit accompagné de sa merveilleuse phalange chorale (notamment
dans d’inoubliables exécutions de la Passion selon saint Matthieu), soit
enfin par ses œuvres, pour que nous ne désirions pas rendre à sa
mémoire un modeste mais digne hommage. C'’est cette pensée qui a

présidé à l’exécution récente des ZLaudi, et qui nous à dicté

 

aujourd’hui le choix de la Symphonie en ré mineur, op. 17, qui restera
sans doute la plus populaire de ses œuvres. En bon disciple de la
tradition germanique, Suter a vu dans la symphonie une forme

appropriée à l’expression de certains sentiments qui l’animaient et-

cerfaine tournure d'esprit et de sentiments tout à fait généraux,

 

d’une certaine tendance sociale et même d’une histoire, qu'il ressen-
tait étroitement cohérents et fondus. Et c’est bien parce qu’on
a reconnu dans son œuvre une exaltation lyrique de ces choses
que beaucoup ont pris coutume de la dénommer la Symphonie
« Suisse ».

D'autres se sont proposé, plus ou moins, le même objet, mais on
>

   

 

9
S
‘
9
$
$
3
9
$
9
$
$
$
3
$
$
$
$
3
ë qui consftituaient son « patriotisme » : l’amour d’un certain sol, d’une
$
;
;
3
3
3
$
3
9
3
3
;
3
$
3
$
$
3

. peut dire sans vouloir leur faire du tort, qu’ils y ont moins heureu-
Ë; sement réussi, soit qu’ils y aient été plus étroits ou plus exclusifs,
Ë soient qu'ils aient cédé à la rhétorique. Suter a trouvé dans les
Ê brumes de nos vallées, dans les solitudes de nos hautes cimes, des
:; éléments d’une expression générale de nous-mêmes, il a dégagé d’un
Ë thème ou d’une phrase de chanson ou de dit populaires un rythme
ou un élément de mélos d’une portée générale; il n’a emprunté au
: pittoresque de nos sites ou de nos mœurs que juste ce qu’il fallait
È pour colorer le discours. Mêlant ainsi dans un même mouvement
5Ë lyrique des paysages sentimentaux au chant des villes, des campa-
;

A ce
gnes, des pâtres, aux hymnes religieux et aux roulements de nos

anciens tambours, il a composé cette manière d’ode à sa patrie,

chat/ooaDaDomv—:wOM«JC/aWc/aoæ)meanvncæoowacfavamxvaoao«avava%vavavavaaaooc/aczæ%

CICI@GI

; ; ; ‘
empreinte tour à tour de bonne humeur bourgeoise et d’émotion, et

f S

9
9
9
9
9
;
Ë
;
$
3
9
Ë
9
$
9
9
3
;
9
9
;
$
9]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_012.tif"/>
<page><![CDATA[Chant

Cours D'ÉLÈves

Violoncelle

Rue des Granges, 11

Chant

Rue des Eaux-Vives, 75

]\’0H/4’ l)l' (‘/.’ÙI(’, 2r       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>hls

Rue du Rhône, 01

Violon - Conc

PROFESSEURS

—oscoc0000000000000000000000000020000000000000000600000000000000COcC
°

ERNEST BAUER

; 70
10, rue odu Conseil-Général
..'.....................................................................°..'.°.'...........-........Û.........."

H. KEBIPER

Tel. St. 16-78

0000000000000000000000930009000UD00CCOCO00000000000000

PAUE MICHE

Profecoeur au Concervaloire

erts

Tél. St. 36.41

tesco00000C0CO000000N000000000C000000000000000020000000000000000000000000 c…

DANSE EF MAINTEEN

Professeur Eug. REVUZ

Boulevard James-Fazy, 17

‘

ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
Willy PERRET

Soliole de l’Orchectre de la Suisse Romande, violon Directeur Ou Cercle Choral de Genève, piano

TVSF

M" VE LACHENAE

58.09

 

 

Piano

e0c0c0so0nc0002000

E. KNECHTLII-BERAN |

3, rue Louis-Duchosal (Rive) >

 

Directeurs : Louis PIANTONI

LEÇONS PARTICULIÈRES

 

; E. BERTHOUD
: Violon
â Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10

 

.……ca0000e0000

 

Téléphone Sland 59-19

 

 
   
 

 

 

  

3
seccessoecosec000000s00000c0c0000000000000

 

 

    

 

Rensetgnemenls el conditions :

 

 

 

: Mr° Renée NICOLAIEW :; E. DURET
Cantatrice et Professeur $ Piano - Solfège ;
Boul. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.85 â Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66
: Ec KEBEN van GHLFAY : MANON COUGNARD :
: Violon Ê Chant °
Chkemin Beau-Soleil (Ckampel) Ê Grange-Canal — Tél. Hont-Blanc 22.39 $
: M" A LEPONTE de LUISI : ;
Violon :
Rll(’ Ju 17[d/‘(.‘[&’, jo â

 

iImprimerie TARRYS, 4, rue Henri-Fazy.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_013.tif"/>
<page><![CDATA[RE ATR T A A OE SE

r rr se

Tvpr

 

 

 

 

  

 

 

mm%cæ:w%%(m%mm%mmtæacaeamwuamea%wzwvr‘: uaœamcamœa%<æt%"mmmwu—awm ;

9
S
$
9
9
9
9
à
S
9
;

où se manifeste ce qu’il y a peut-être de plus commun ou de plus
général dans la diversité de notre pays.

La première partie de la symphonie à son mouvement indiqué
comme suit : Nebuloso, piullosto moderato. — Allegro. — Marziale
e fiero.

Dans l’élaboration de ces thèmes, l’auteur les a tantôt écrits sur
de la poésie populaire, tantôt empruntés directement à la musique
populaire de son pays natal. Des contrastes de tempéraments (dans
tous les sens du mot) comme ceux-là mêmes que présentent les di-
verses contrées et les diverses populations de notre pays, symboli-
sés par deux groupes thématiques distincts et aboutissant à une
coda d'allure héroïque où toutes les tendances s’unissent dans une
action commune, constituent le fond de la première partie. Le motif

de trombones qui domine cet ample conflit :

 

est une traduction musicale du vers populaire bernois :
Wir wei se de einisch ga reiche.

qui devient ici une sorte d’exaltation épique de l’expression populaire
« on les aura ».

La deuxième partie, une marche humoristique, est inspirée par le
récit d’une pittoresque expédition de milices, à l’époque des guerres
constitutionnelles de l’année 1830, récit que nous rapporte R. von
Tavel dans ses « Nouvelles en dialecte bernois ». Les soldats y

chantent, au rythme du tambour, les vers :

Ræbedi, ræbedi, Burgerchrack, Rataplan, rataplan, querelle de bourgeois,
Das tach halt doch e fuli Sack ; C'est encore du vilain ;

Ræbedi, ræbedi Ploueli, Rataplan, rataplan, plan, plan, plan

W elt lieber bei zum Froueli ; Mieux vaudrait être chez sa petite femme,
Ræbedi, ræbedi pumm ! Rataplan, rataplan, boum !

Mir isch es gar nit Orum. Mais Je n'ai pas le cœur à çà…

C’est sur ces vers qu’a été écrit le motif de la marche. La musique
de basse-cour du trio fait allusion à la « querelle des bourgeois ».

A l’adagio (méditations solitaires dans les Fiautes-Alpes) s’en-

 

  

rMM“MMMMM%MMMM“MM“““MQ a«“u“wag

dacreoreorereeooDoIoAaLSooo50oseotapeodateoaAanaOrI ar0UOoEOoDEpoOoOOo0oOoDoAOt 0D OoBVooK5A

;
s
s
s
;
s
s
s
;
s
;
;
;
|
l]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_014.tif"/>
<page><![CDATA[EICEIEA CHETOIES COIOIOEIOESEIGOEITOEITOETEIGOITEITOTETOETEICIEHOIES

 

ADEDICES OODESDISIAS DEDE ESTESTCEAHSDOSOS DEDE EHOIEDTESTOCTOST

Samedi & janvier 1927, à 20 heures et demie

VTCETORTA ML

1* Concert de l’Abonnement

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

Soliste : M"* Lotte LEONARD, cantatrice

Considérée actuellement comme le premier soprano de concert en Allemagne,
M"" Lotte Léonard s'est imposé récemment en Suisse par des interprétations
impeccables dans les concerts du Gemichter Chor de Zurich, spécialement dans
la Créalion de Haydn et la Neuvième Symphonte. Elle est depuis lors la collabo-
ratrice régulière de la plupart des grandes auditions en Suisse alémanique et elle

vient de réaliser une triomphale tournée en Amérique du Sud.

 

SALLE DE LA RÉFORMATION

Dimanche 19 décembre 1926, à 15 heures

7° Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

avec le concours de

M"* Hélène STOOSS, cantatrice

La location est ouverte Dimanche matin de 10 heures à 11 heures et demie,

Agence VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27.

 

 

 

es
w%wmmmw%wmww%m%ww<mc/am%c*xæ%%M%ww%%%wvæmw%%waæc—zymc—m

…]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_015.tif"/>
<page><![CDATA[e É 067 E VS 6 L

a(æaMræcÿoﬁaﬂ%œﬁ%%ûæﬂ“@ﬂ?ﬂ%

PI CI CEI ETEN ETE EZ GATETI T

FF CI CI EICIEACAIETETEDTENTEAT—A

æ

MŒa%MM%%M“M%MŒÆM%ŒQ(ÈÆ%MŒ FICICICAICTIOIES

chaîne le finale, introduit par le vieux ranz des vaches de l’Emmen-

thal (en mineur).

Es isch Kei sælige Stamme
Oweder der Chüejerstand ;

ää£uËf\‘%ä$: s==

060e —03 —— Î ", 5

Il n'est pas de métier

Comme celui de vacher ;

We de der Meien isch vorkange, Quand mai arrive,

So fabre die Chüejer Z Alp.

Les vachers s’en vont à l'Alpe…

Le thème du Rondo, est un ancien motif de Hackbrett. Une note

plus grave est amenée dans ce mouvement par l’intense chant

d'amour populaire « Vreneli ab em Guggisberg » :

 

Ë___: :. __+î-_1_+, l "—;'__ =
x -0- ;.—

 

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

SAISON 1926-1927

Premuer chef d'orchesbe : M Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET

SÉHENS DF BUPITRES

nssVIOlONRSOl0R Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.

2° premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1” violon solo du Grand Théâtre de
Genève.

1°* second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.

1n al10- s0108006 Henri SOUGN h ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.

1°" violoncelle solo.... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.

1* contrebasse solo... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.

1 2 GAloc 00000 00 Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.

1 bautbois solo ... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.

Cor anglais solo...…. FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.

1"$ clarinetle solo .… HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.

Ie

(1upp/crznl) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
* basion solo ... .… Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
@P Ad6 60000006 E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.

1" trompette solo .... DUBOIS, ex-1" trompette solo des Concerts Lamoureux.
1°* trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.

1 AdWaps 6000900 Fr. SCHIESSER.

Lbange 01 M"° BARRIER A-de SANCTIS, premier prix d'excellence

du Conservatoire de Turin.

%x‘rawwvmvawmvavavamvævacammva%%uaWea:‘xat}a%b‘/æ

ara

SOLADIDMI OIS 0oaAaMOoMa—sI_… a9VAaO3I3A3S3aAaaae— aSLA3I3 SISI AAMAamaCc aracaraoros…

L]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002640_016.tif"/>
<page><![CDATA[û
à
à
à
Û
Ÿ
Û
Û
û
Ë
Û
â
Û
à
Ô
û
à
Û

æs

Pensez aux Fêtes de fin d’Année !

LE PLUS JOLI CADRAU
OFFRIR À UN MUSICIEN

est

UN ABONNEMENT

aux SIX derniers Concerts de la Saison

 

 

 

 

 

Rez-de-chaussée. Loges

Fauteuils de parquet, 1" cat
Fauteuils de parquet, 2°
Pañtemes 41 ;
Pourtour

Amphithéâtre

Promenoir

ll e

Première galerie. Face, 1° rang
Face, 2° rang
Face, 3° à 6° rang
Côte, 1 rang
, S>
Côté 2° et 3° rang
Amphithéâtre... DOn

l

pour les six derniers
Concerts d'abonnement.

CDIDDIDES DIDI DEDE DEDE DE IS DE DIS OIO DEDE DIDOI DE DES DEDE DE DDD

kUs

Droit des pauvres (10 “/o) en plus.
/ ; /

— P——
Dates et Solistes des six derniers Concerts :

Samedi janvier .... M* Lotte LEONARD, cantatrice.
Samed1 janvier .... M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 29 janvier .... M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND.
Samedi février .... M. Edwin FISCHER, pianiste.

M=° Ninon VALLIN, cantatrice.

M. Joseph SZIGETI, violoniste ct LE CHŒUR ROMAND.

Samedi février ...

Samedi Imars es 4.75

S’adresser à l'Agence J. VÉRON, GRAUER & C®, 27, rue du Rhône.

s%
9
3
$
j
;
Û
9
$
3
$
3
$
$
3
9
;
$
$
3
3
3
9
;
9
9
$
3
9
;
9
9
S
$
9
$
9
9
S
9
$
3

œc

WÛMWWVDWŒ‘ÆM(MJ%ŒÆMMMC‘/DWE@W”W%W%D@WW

4 %cæwmw%mwcæa%mcæwwïm«a
‘]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>