<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire Alfred Cortot et l'Orchestre de la Suisse Romande 
            <date when='12/01/1933'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002873</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19330112'/>
        <title>Concert extraordinaire Alfred Cortot et l'Orchestre de la Suisse Romande</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Cortot, Alfred' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/69147' type='person' role='int'>Cortot, Alfred</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_001.tif'/>
        <page><![CDATA[° SODIÉTÉ DES FESTIVALS INTERNATIONAUX
° \ ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
J
_ SENÈVE. 12 JANVIER 1933
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_002.tif'/>
        <page><![CDATA[A T e e d TT E
“ v CT Th n d R SESFFS E
RE OE ETE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA -HALIL — GENÈVE
Jeudi 12 Janvier 1999, à 20 b. 30
Sous le Patrnnage de la Société des Festivals Internationaux de Genève
| CONCERT EXTRAORDINAIRE
| ALFRED
EORTOI
BT
L’Orchestre de la Suisse Romande
SOUS LA DIRECTION DE
‘ M Ernest ANSERMET
—
PREMIÈRE PARTIE
1 CONCERIL®© oprongentamnens Schumann
a) Allegro affetuoso. - b) Intermezzo - Andantino grazioso.
c) Allegro vivace.
2. VARIATIONS SYMPHONIQUES ...... ... César Franck
S. CONCERTO n° 2 en fa mineur ... Chopin
a) Mæstoso. - b) Larghetto. - c) Allegro vivace.
(Version orchestrale de M. Alfred Cortot.)
Piano de concert PLEYEL aux soins de la Maison BERGUER
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_005.tif'/>
        <page><![CDATA[H
(e)
-
5
2
O
e
p
9
f
Al
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_006.tif'/>
        <page><![CDATA[ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet 1856
CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre
‘EST, écrit, Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce
genre qu'ait écrit Schumann. Son achèvement date
; de 1846, époque douloureuse dans la vie du
compositeur ; il venait de quitter Leipzig pour
Dresde; il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui
avait failli l'emporter et qui laissa d’ailleurs en son orga-
nisme des traces ineffacables. De ce moment date, par
exemple, cet étrange mutisme où il s’enfermait volontiers,
de telle sorte que parfois, au dire de Moschelès, toute con-
versation avec lui devenait impossible : on lui parlait et,
plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent
aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus spé-
cialement contrapuntique, comme les Etudes pour piano
pédalier, les Fugues op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux
Concerto, qui porte le numéro d'op. 54, et fut dédié à son
ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de
rappeler que le « premier mouvement » avait été Éécrit
quatre ans auparavant, et conçu d'abord comme œuvre sépa
rée sous le nom de Fantaisie. La première exécution en
public eut lieu à Vienne, le 1°" janvier 1847, dans une séance
donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de
son mari. La pianiste obtint alors un succès d'enthousiasme
et le compositeur un simple succès d’estime.
Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème
pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le « chef-
d'œuvre des chefs-d'œuvre dans ce genre de composition ».
Les épisodes les plus austères comme les plus gracieux se
succèdent, laissant l’auditeur sous le charme; dans le pre-
mier morceau, le beau chant dessiné par le clavier, auquel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_007.tif'/>
        <page><![CDATA[répond la clarinette, écho des pages de Weber, le dialogue
spirituel entre le clavier et les instruments, le joli motif
confié au piano, par lequel débute l’intermezzo auquel
répond si finement l’orchestre, puis la phrase passionnée des
violoncelles, rappelant les beautés de la Symphonie rhénane,
enfin l’allegro vivace, rempli de fougue et d’entrain.
CESAR FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822 ; mort à Paris le 9 novembr 1890
V ARTACIONS SY,1//’/HL       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>/O/'/:'.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>_ pour piano et orchestre
Es Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884,
= sont une composition brillante dont le thème se
3K‘ prête à toutes les transformations rythmiques et
T6 ,V-'7“97” mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement
unis lui font subir.
Elles furent jouées pour la première fois en public dans
un concert de la « Société nationale de musique », le 1°" mai
1585, avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut
lieu le 30 janvier 1567, au Festival Franck, dirigé par Pasde
loup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef
d’orchestre, alors très vieilli. se trompa dans le final qui,
au dire d’un témoin, fut une débâcle.
Dans son bel ouvrage intitulé la Musique jrançaise de
piano (Editions Rieder à Paris), M. Alfred Cortot consa
cre quelques substantielles pages aux Variations symphoni
ques dont il a eu, écrit-il « la joie d’être, dans la plupart des
villes de l’ancien et du nouveau continent, l'interprète tou
Jours enthousiasmé ». Voici quelques passages de cette étude ;
« Les Variations symphoniques, si elles ne relèvent pas d'un
aussi puissant idéal que Prélude, Choral et Fugue, que le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Quatuor ou que le premier mouvement de la Symphonie,
sont à coup sûr, et avec la Sonate pour piano et violon, la
plus parfaite des réalisations artistiques de Franck.
« Nous ne disons pas la plus belle, mais la plus lucide et la
plus achevée.
« Ici, l'équilibre, la proportion sont d'une justesse admira-
ble. Le rôle du piano, par rapport à l’orchestre, est conçu avec
une telle entente de ses ressources, un si rare souci de ses
limites, l’accord ou la lutte des timbres s’établissent dans
un tel sentiment de spontanéité, avec un accent si sobre
et si sûr que, à mesure que l’œuvre se déroule, on se per-
suade davantage que la musique qui s'y inscrit n'a pas seule-
ment rencontré dans la combinaison du soliste et de la sym-
phonie son plus heureux, mais encore, son unique moyen
d’expression.
« Dès le début des Variations symphoniques, et sous cou
leur d'introduction, Franck propose le conflit entre les deux
éléments de son thème : rythme véhément, presque agressif
du quatuor auquel répond la supplication mélodique du
piano. De suite, la tendance générale du morceau est créée,
qui dans ses déductions, sollicitera davantage notre sensibi
lité que notre intelligence. Grâce à cette controverse initiale
de sentiment, issue de l’exemple beethovénien, et qui sera le
prinecipe vital de son œuvre, César Franck nous oriente
dans le sens d'un développement dramatique où nous ver
rons tour à tour ces deux éléments s'affronter ou s’unir,
s'opposer ou se fondre, sans rien abandonner de leur indivi-
dualité première.
Génial point de départ qui nous rend les confidents d'un
débat pathétique, là où nous eussions pu n’être conviés qu'’au
plaisir ingénieux de la combinaison; attestation nouvelle du
puissant don constructif dont les manifestations inventives
justifient la phrase de ce Grétry que Franck chérissait :
«ce n'est qu'à l'homme familtarisé avec la règle qu'’il est
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_009.tif'/>
        <page><![CDATA[quelquefois permis de la violer, parce que lui seul peut
sentir qu’en pareil cas la règle n'a pu suffire.»
« Suivons maintenant la progression de cette idée génévra
trice et sa répercussion sur la marche de l’œuvre.
« Après les quelques mesures en forme d’introduction dia
loguée dont nous venons de parler, le quatuor, en pizzicato,
introduit le sujet en rythme ternaire, tel qu'il sera formulé
quelques pages plus loin par le piano. Mais il n’intervient
ici qu’à titre d’ébauche et se trouve séparé de son exposition
définitive par un important récit à quatre temps de l’instru
ment soliste, émouvante paraphrase du second élément de
l’introduction.
« Un crescendo d’orchestre ramène l'orageuse atmosphère
du début et prépare le touchant épisode où, tel Orphée ten
tant d’amollir le courroux des Furies, le piano, suppliant, se
heurte à l’inexorable refus que traduit un farouche unisson
des cordes, par trois fois répété. Le quatuor s’adoucit pour
tant, ainsi que dans le mythe, les gardiens du ’l'artare,
devant la persuasive insistance de la palpitante mélodie.
Un enchaînement modulant, d’une délicatesse et d’'une sensi
bilité infinies, nous conduit alors à la véritable exposition
du thème, chastement formulé par le piano, dans un senti
ment de pénétrante mélancolie. Les deux éléments que jus
qu'à présent nous n’avons connus que dissociés, opposés l’un
à l’autre, se réunissent ici et se complètent dans un senti
ment de commune et pacifiante tendresse.
« Les deux variations enchaînées qui suivent, épousent fidè
lement les contours mélodiques du sujet ainsi défini, et sou
lignent ce caractère de réconciliation, tout en évoluant insen
siblement vers l’altière modulation en ré majeur qui groupe
les forces de l’orchestre pour un nouvel état du thème,
cette fois, lumineux et rythmique. Le plano prend sa part
d'une animation qu'il souligne de l’éclat de ses dessins en
octaves, s'associe à cet élan d’exaltation chaleureuse qui, pai
moments, atteint l’accent héroïque. Puis le rythme se tem
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_010.tif'/>
        <page><![CDATA[père, les sonorités s’atténuent et grave, consolante, la voix
émue des violoncelles sempare du thème qui, jusqu’à l’en-
trée du finale, servira de basse au frémissement extatique
des doubles croches du soliste. C’est là un instant d’inex-
primable recueillement, en quelque sorte d’immobilité musi-
cale et de temps suspendu et qui semble libérer en nous de
vagues et irrésistibles aspirations dont on ne sait au juste si
elles sont pleines de larmes ou d’espoir, de regret ou d'at-
tendrissement.
« D'où me vient, 6 mon Dieu, cette paix qui m'inonde ? »
dira le poète qu’une semblable émotion conduit aux mêmes
confins du mystère et de la révélation. Nous ne connaissons
dans toute la musique que bien peu de pages comparables à
celle-ci. Il n’en existe pas dans l’œuvre de Franck, même
dans les compositions d’essence religieuse, qui s’inspirent
d'un sentiment plus élevé.
« De même que Beethoven dénoue l’ineffable péroraison des
variations du Crio à l'archiduc, par la cassure volontaire
d'un banal accord de septième qui nous rejette brusquement
de l’infini dans le délimité. Franck nous ramène à la réalité,
après l'épisode dont nous venons de parler, par le plus
innocent, mais sans doute le plus efficace des artifices
modulants. Succédant au dessin chromatique du piano qui
s’évanouit dans l’atmosphère imprécise des tenues du qua-
tuor, il suffit qu'un simple trille de dominante à découvert
passe du mineur au majeur, pour déterminer une évolution
totale de sentiment et pour créer l'impression d'allégresse,
qui va dorénavant s'imposer jusqu'à la fin de l'ouvrage.
Les bois amorçent sur un rythme alerte, bientôt réhaussé
du chatoiement des accords alternés du piano, une nouvelle
version fragmentaire du premier élément du thème, de
celui que nous eussions pu dénommer principe actif, ce
pendant que de leur côté les basses du quatuor s'emparent
du second élément, ou élément expressif, qu'elles propo
sent au joyeux rebondissement d’archets délibérément opti-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_011.tif'/>
        <page><![CDATA[mistes. Il n’y aura plus place désormais, dans cette der
nière variation en forme de finale, la plus développée de
toutes, que pour les accents d’une heureuse animation. »
FREDERIC CHOPIN
1809 -18 19
CONCERCO en ja mineur
N sait que Chopin a composé deux concertos pour
le piano. Ils datent tous les deux de sa vingtième
année. C'’était l'époque où, ses études étant ache
«@ÿ -  vées, il devait songer à en retirer les fruits. Un
premier voyage l’avait conduit jusqu'à Berlin et à Vienne.
De retour à Varsovie, en 1830, et, tout en se préparant à de
nouveaux voyages, 1l donne trois concerts aux programmes
desquels figurent, entre autres, ses deux Concertos. Au mois
de novembre il quitte pour la seconde fois sa patrie, qu’il ne
reverra pas, et après une halte à Vienne, il se décide à aller
en Angleterre, en passant par Paris où 1l n’arrive cependant
qu'à la fin de 1831. En définitive c’est là qu'il restera; mais
d'abord il doit s’y faire connaître. En février 1832 1l joue
dans un concert son Concerto en ja mineur et il est acclamé
non par le public seulement, mais par des artistes qui bien
tôt deviendront ses amis et au nombre desquels déjà se
trouve Liszt. Il le jouera à mainte reprise encore, soit en
entier, soit l’adagio seul pour lequel, écrit Liszt, il avait une
prédilection marquée. « Les dessins accessoires appartiennent
à la plus belle manière de l’auteur, la phrase principale en est
d’une largeur admirable, elle alterne avec un récitatif qui
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_012.tif'/>
        <page><![CDATA[pose le ton mineur et qui en est comme l'antistrophe. Tout
ce morceau est d'une idéale perfection ».
Les compositions de la même époque nous montrent Cho-
pin presque exclusivement sous le signe de la virtuosité, ce
qui n'étonne pas de la part d'un jeune et prestigieux pianiste
obligé de se frayer un chemin dans le monde. Ce sont, par
exemple, les Fantaisies sur des airs polonais, les Variations
sur « Don Juan » que Schumann salua avec tant d'enthou-
siasme des Rondos de concert. Mais ce sont aussi, il faut
le dire, les douze premières Ftudes. Malgré la gravité
pathétique de son accent le concerto en fa mineur est, comme
1l est naturel, d'une grande somptuosité d’ornements. L’ins-
trument soliste déploie une telle richesse de traits expressifs
ou destinés simplement à éblouir l’auditeur et faire valoir le
pianiste, celui-ci, d'autre part, qui était en même temps le
compositeur, comptait si bien sur la séduction mainte fois
éprouvée, de son jeu et sur cette fantaisie qui trouvait dans
le piano son interprète le plus naturel et le plus vivant, que
l'orchestre, hormis dans quelques #wtti, est réduit à n’être
plus qu’une ombre.
On sait que les concertos de Chopin, écrits à l'époque
de sa jeunesse, ont toujours laissé prise à la critique quant
à leur orchestration. C'est pourquoi M. Alfred Cortot a
écrit pour le Concerto en ja mineur une nouvelle version
orchestrale, que nous faisons entendre ce soir, et qui est
certainement appelée à donner à cette œuvre toute sa portée
expressive.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_013.tif'/>
        <page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 16 janvier 1933, à 20 beures et demie
d Concert de l’Abonnement B
à tarif populaire
avec le concours de
M. Marcel MOYSE
FLUTISTE
M* Blanche HONEGGER M"* Isabelle NEF
VIOLONISTE CLAVECINISTE
PROGRAMME :
1. PRELUDE de la Cantate 31 . 110
2.  CONCERTO en /a mineur, pour flûte, violon, VS BZOPE
clavecin et orchestre à cordes . . . . \
3 SBRENADE pour orchestre de chambre
efaudition sn ce Martini
P SXMPHONI E no2entdoimaeus | R. Schumann
L’Orcllestrc sera (Jiriîé jar
Ol
M. Ernest AN SER MECÏ
Billets numérotés à 2.50 et 3.50
En vente chez Véron, Grauer & Cie, 27, rue du Rhône
GRAND THÉATR I£
Samedi 21 janvier 1937, à 20 heures et Oemie
1* Concert de l’Abonnement, série A
Soliste: M. Zi“0 FRANCESCATTI, violoniste
dAu programme : Œuvres de Borodine, Hozart, Casella, Haurice Ravel.
Billets en vente chez Véron, Grauer & Cie, 27, rue du Rhône
à partir du lundi 16 janvier.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_014.tif'/>
        <page><![CDATA[VIÉTORTA HA T E
UGio R U
aux prix ordinatres des places de la Série A
Samedi 28 janvier 1935, à 20 heures et demie
CONCERT vABONNEMENT
6"° de l'Abonnement B
et remplacement du 3"° de l'Abonnement À.
‘Soliste : M"* Ilona DURIGO, cantatrice
Suité n° 45en réémaeuss e
a) Récit et Air de l’Opéra Siroe « Deggio morir » |
D) Air de l'Opéra Ezio < Nasca albosco» ‘Hacmiel
SYMPHONIE n 0 en uv mineut * dn
KINDERTOTENLIEDER, pour chant et orchestre Mahler
TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique . . . R. Strauss
L,Orcllestrc sera (1irigé par M. Ernest ANSERMET
MM. les Abonnés de la Série B sont priés de choisir leurs places
pour ce concert, en se présentant au Bureau de location, 27, rue du
Rhône, à partir de Jeudi 12 janvier, munis de leurs cartes d’abon-
nement. Ceux qui n’'auraient pas accompli cette formalité à la date
du 1Q janvier recevront d’office des billets correspondant à la caté-
gorie de leur abonnement.
La location au public pour ce concerl s'ouvrira le lundi 23 jJanvier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_015.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002873_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>