<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Septième de l'abonnement)
            <date when='08/01/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002642</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Andreae, V. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19270108'/>
        <title>Concert symphonique (Septième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/31221' type='person' role='int'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Léonard, Lotte' type='person' role='int'>Léonard, Lotte</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Lacroix' type='person' role='int'>Lacroix</name>
        <name key='Sanctis, A. de' type='person' role='int'>Sanctis, A. de</name>
        <name key='Dennes' type='person' role='int'>Dennes</name>
        <name key='Hoogstoël' type='person' role='int'>Hoogstoël</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Rs
\
d
RE REUT
” -
P PEPE T A TS VI
detopspapee r
FFF FFEFTIFTE F FFF FFFFFEXFTIEFHFTEN ETE
FFENFFIEF
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 8 janvier 1927, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Septième de l'Abonnement)
Soliste : M"* Lotte LÉONARD, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIF
1. CONCERTO GROSSO n° 12, en si mineur, pour
instruments à cordes
a) Largo. - 6) Allegro. - c) Aria. - 0) Largo. - e) Allegro.
Concerlino : MM. CrosseT et LACROIX, violonistes.
A. pe SANCTIS, violoncelliste.
Hænoel
e. WEICHET NUR BETRÜBTE SCHATTEN, cantate
J.-S, Bach
nuptiale pour soprano solo et orchestre de chambre .. .
M"* Lotte LÉONARD.
MM. CrosseT (violon) et DrNNes (hautbois).
R IDOMENEE.. ... es en Mozart
4. DER HIRT AUF DEM FELSEN, lied avec orchestre  Schubert
M"* Lotte LÉONARD.
Clavinelle solo : M. Hoocsror..
DEUXIËME PARTIE
5. SYMPHONIE n° $, en mu bémol (Eroïca) ............ Beethoven
a) Allegro con brio.
b) Marcia funebre.
c) Scherzo.
0) Finale.
L'Orchestre sera dirigé par
D‘ Volkmar ANDRE Æ
Chef d'orcheotre des concerts de la Tonkalle de Zurich.
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne wera répélé ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que
lcS CirC0n$tanccs p0ul‘rê\icnt lll; imposcr.
. , , . y
[l!'.) /H’/'/(.' ."(/'l’lI/ /'t.l]l7UI'[‘H:N'/H(”/ /;'I"H'!:‘ /'!/ll)ﬂlll / f.\t"('ll/ll‘ll ves morceaux.
…*..Ÿ..Ÿ.ä.&.‘.}_ﬂ.&.t@.}.J.J.J.J.J.J..‘..ÿ.."…‘..Ÿ.!..‘L.ÿ..t* >s
r es Tn en e E ec en dl As en G IN
ESFEEEFIEFFEFHFFEEEEIEEF K
#
CN EN NNN
‘—-
CISN NNN
+
NNN
e
‘
PL t P 0 t t t t 0721 00 t V— P P
A A e A An
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_002.tif'/>
        <page><![CDATA[VSVN DEDE DEN EDESESESESESEDESESESEDNESESESESCESX
Aimé KLING
LUTHIER
1 Rll€ Dl({(1}‘ (premier élage)
ANCHEIS ET
INSTRUMENTS ANCIENS
EDEDEDNESESNEDNEDESNESEDNEDNENESNCDEDEDEDE DIZ*
/ S
D'AMO\
'/0l æ
HCDGD
“
H
pans
p
N È\_\‘\ \\ SSN N Ÿ ; pOe = 'fr' /” E /'/
.
S : MAISON < 7
GENEVE
/%//‘/$‘»". >.' h]. x .\\.\|\\\\ä“\«\ “ \\\ '. >\ :
L /:; \ \_ \_\S\\ \ e .\_:\ N S.
A"_î ‘& : c
| Ï
E e e CGN
TUIR PILMU AI RIR …hm.ffJî‘:tl!\îÏ‘hÎ:æhiidHu\.…;…u...1_.— ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_003.tif'/>
        <page><![CDATA[t azmo‘»rîvawea«-ﬂmM(’A:(ÿ,:@:(ﬁû(—yg(ﬁ(ﬁ%%%%%%“
CEI CEICEICICIEICEIETCEIEICETCESIESTEITESTGEAT
æececoegses
Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en 1685, mort à Londres en 1750.
On sait que le genre concerto grosso, qui consiste essentiellement
en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le
chœur des instruments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo,
fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique
par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient pro-
pagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans
doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germi-
niani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de
penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de
Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et
Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groowo, en lui
donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en
l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties.
Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est tou-
Jours à Corelli qu'il se rattache de préférence ; et même il est, à
certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerli,
dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre
la suite, la sonate, voire même la sinfonia (ouverture). C’est ce
dont le blâämeront les théoriciens. Ft c’est ce dont il faut le
louer. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa
pensée, mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait
besoin; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les
Jours.
La sponfanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par
l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, —
chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
— fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de
M. Kretzschmar, de grands Stimmungabilder (des peintures d'impres-
sions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre
changement d’émotion peut se faire eentir.
m“%MŒ,M%ŒÆ‘M“%M%ŒaŒ\‘?DDF)M)W%WC‘Æ%DEW%W
agcascarotrataovaaoaoaoooav aoaoa…aI aI{DUAIOIDO OIV 000 OIOI OO OIO DE 2R
dararsa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_004.tif'/>
        <page><![CDATA[rr e E
06000000090000000000000000
005000006900000000000000006000000002000000000000000 0000000
Ê & Œ} NN E ME IE N']Ë‘ Le plus grand assortiment, complété des
nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
——>
En vente : Part…ons clorc]xestrc’ pour suiwvre au concerty
E
.. 22.Corra£efié.22_
>> MUUSIQUE
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
+ a
+ m4 — — f
Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu'’elles ont paru.
GEAMOFPFHONES
C00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
00000000 000000000000000000000000000000000 secee 00000000v0000000000000
TEINTURE EI LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
L & F BAÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENEVE
Dépoussiérage et nettoyage (lC tapis et ameuHements
0006000000000000000000000000000 000000009000 DOPD000S0S0020000000000000SO000N0000000000D000200000000S0000O0O0C00
SPE
P E EN S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_005.tif'/>
        <page><![CDATA[4 »h<—…,päﬁ
#
Q n D
és c
gMM“MMMMMMM%“”MM”M“W““MMW“M"
ETIBETICIBICIETCEAIBIEUIEIEIETIET ETE ETEIOT E l”ÆYK’/:’FÆM(“/_Ü(—LÇMMMMC‘/SŒÆ“M?AGÆ(M‘IMMM%
æeoes
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
WEICHET NUR BETRÜBTE SCHATTEN.
Weichet nur betrübte Schatten. Eloignez-vous, ombres affligées
Frost und Winde geht zur Ruh. Que le gel et le vent disparaissent !
Récil.
Die Welt wird wieder neu La terre se renouvelle,
Auf Bergen und in Gründen
Will sich die Anmut doppelt schën ver- La beaute et la grâce s’unissent.
Dans les monts et les vallées
Der Tag ist von der Kälte frei. [binden. | Le jour ne voit plus de frimas
ir.
Phæbus eilt mit schnellen Pferden Sur ses coursiers rapides
Phœæbus se hâte vers la nature nouvelle
durch die neugekorne Welt
Ja, weil sie ihm wohlgefällt Elle est pour lui pleine d’attraits
Will er selbst ihr Buhle werden.
Et il aspire à devenir son amant.
Récit.
Drum sucht auch Amor sein Vergnügen, | C'’est pourquoi Eros cherche son plaisir
Wenn Purpur in den Wiesen lacht, Quand la pourpre sourit dans les prairies
Wenn Florens Pracht sich herrlich — Quand Flore, superbe, resplendit
Und wenn in seinem Reich, [macht] Et quand dans son empire
Den schänen Blumen gleich, A l’égal des plus belles fleurs
Auch Herzen feurig siegen. Triomphent les cœurs ardents !
Air.
Wenn die Frühlingslüfte streichen Quand les zéphirs du printemps s'envo-
Und durch bunte Felder weh’n [lent]
Pflegt auch Amor auszuschleichen, Et passent sur les champs en fleurs,
Will nach seinen Beute seh’n — Eros sort lui aussi
Und die liebste Beute ist.
Dass ein Herz, das andre küsst.
Et se tient à l’'affût de sa proie.
Son triomphe le plus cher
Est l’union de deux cœurs aimants.
Récil.
Das Glück, es ist gefunden Le bonheur est trouve
Wenn durch des Himmels Gunst ver- _ Quand la faveur céleste
[bunden| Donne à deux Âmes
Zwei Seelen einen Schmuck erlanget, Une parure de joie et de prospérité
An dem viel Heil und Segen pranget.
““…““““.ﬂ””““vanﬂ”“”“”””””“““
cn
D'ADPBACAIS3DIVUIOOAIAAEBACOCAOIDDE
GOS OIES9O0OAOAOOOOAOAOAOAOLO SO S e@eDa—a
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Cité, 11, et
]Ë ÊË@Ê Corraterie, 9, au 1€r
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
IDI'.Ilo|.ol..ll....l.'..l.lc...l.000.09....'.‘..|ooo...|nlIo......I0.0.ll'......O..CO'.Ol.l'....l.l.l..b....l:
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
CENPV E
Rytlm1iqu(‘ Solfège
:rl1é0r;C (lll R ytl1me Illlpl‘0Vi53ti0ll
Piilll(\
Hllf!llOlll(’
ÏC(‘I111Ï(1lIC (‘01‘l)01‘€116 et plustiquc animée
1. Cours pour amaleurs, aodulles et enfants.
2. Cours /'/‘4j/}‘.*ﬂ!lvln.»‘/.‘ : a) Cours .‘11/':‘/'1}‘11/' ; b) Cours /‘A'}LJ_:]U_;[(}]!“'.
Cours préparant à l’enseignement de la mélhoode. Jaques-Dalcroze (examen du
cerlifical et du diplôme).
l'ous les cours seront donnés ou ;nspca'l(—ts par M. ]AQL'FS—DALCRUZF
quï a I’L‘l‘Ii\ foute son activite à l'Institut Central de Genève.
Demandez prospeclué au Secrélariat, 44, Terrassière.
9090000000 000000000300000000000000ON00C00S000HO00000000000A000000AA00000 0000000000
°
.
°
-
«
-
e
00020000000000000000D000000C000000020000000100000000000 cocc0000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_007.tif'/>
        <page><![CDATA[se
MMÏMMM@Q…M(“/{'—'W"ÆMMM%mmw(äa(ﬂﬂm(&ﬂ%m\”a%(-ﬁﬂuﬂe/—7Q'alf—f""—?a%%m
BIBGTLGTECTETCTITWTG-T
O ADOO OO aAamS3 MMM 0 6
Air.
Z freien im Maien L'amour au printemps
Zu herzen zu scherzen Les caresses et les ris,
Ist besser als Florens vergängliche Lust, | Sont préférables aux amours fugitives
Hier quellen die Wellen,
Hier lachen und wachen
Les ondes jaillissent, [de Flore. |
Les palmes fleurissent
Die siegenden Palmen auf Lippen und _ Sur les lèvres et les cœurs.
[Brust. |
Récit.
So sei das Band der keuschen Triebe = Que le lien qui unit ces chastes amours
[verlobte Zwei] _ Ne soit pas victime de l'inconstance
Vom Unbestand des Wechsels frei. Qu'aucune chute, que nul coup de foudre
Kein jäher Fall noch Donnerschall N’effarouche votre pur amour.
Erschrecke eure reine Liebe.
Menuet.
Sehet in Zufriedenheit
Tausend helle Wohlfahrtstage, Mille journées de joie
Dass bald bei der Folgezeit Et que bientôt
Votre amour se couvre de fleurs.
Ayez dans le bonheur
Eure Liebe Blumen trage.
sf f f
W olfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Après avoir rendu les derniers devoirs à sa mère (juillet 1778),
Mozart abandonnait Paris dont le séjour lui était devenu insuppor-
table et revint à Salzbourg, où la nécessité le força d’accepter la
place d’organiste de la cour. Sa carrière, si brillante à ses débuts,
menaçait de s’achever obscurément dans des fonctions voisines de
la domesticité. Mais il était dit que l’inaltérable confiance de
Léopold Mozart dans l’avenir musical de son fils serait justifiée par
l'événement. La Providence, à ses yeux, n’avait pu créer une âme
telle qu’il ne s’en rencontre pas deux dans un siècle, pour la
condamner ensuite à l’impuissance, étouffer ses accents sous l’indif-
férence et la sottise des contemporains. Quoique tardive, la répa-
ration arriva enfin. Au mois de novembre 178o, l’humble organiste
DEDE DO IDO
DO 0D0DIODO0ODACLTIOSOIAaNDE 2
DO DEIDEDIOLDSBOALODIIOADODESD DD OSAOACDa OVO AaVOoLrOosI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_008.tif'/>
        <page><![CDATA[+
A
Ÿ
CT TT TT TT
-umuuum…um-m:u:mmm|lmmumu…u|uuuum.n.…nnmu||nnummnmummumunmummn
Ï
ORTAONDSUSIEISDES ISS USDOE
Ÿ
—-—
SOCIÉTÉ
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 158 MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN FAUX-VIVES
10, plade de Corayatl pl des pn
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de (_‘;1rouge | 11, rue du Marché
As
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
5
85
| 818
18
Hä
5
c
HE
d
E E e S OE E
catnsmte cnc
E
* EU rs OE e m
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_009.tif'/>
        <page><![CDATA[MMM%M(“.ÆM%MMM…M%C‘ÆMGÇÎM%%M%%MMQ«O
de Salzbourg se vit appelé à Munich par le prince électoral de
E rr
Larsa
Bavière, Charles-Théodore, pour y composer l’opéra d’Idoménce,
sur un livret italien de l’abbé Varesco. Il obtint un congé de six
semaines, et grâce à sa prodigieuse facilité, il put faire répéter les
deux premiers actes le 1 décembre suivant. Le 29 janvier 1781,
DE
l'ouvrage fut représenté et souleva l’enthousiasme du public par les
aapoRà
beautés nouvelles dont il était rempli. A partir de ce moment
|: Mozart prenait possession de la célébrité, et ne devait plus être
15 ° A
1E surpassé que par lui-même.
r
ŸÏ La gavotte qui figure à notre programme est un des plus gracieux
H airs de ballet de cet ouvrage. C’est une ancienne forme de danse
;2 . française en alla breve, d’un mouvement modéré, caractérisé par sa
l% levée d’une blanche et son allure noble et gracieuse.
f
|
v % * 4
j
IË
| e
; Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797,
mort à Vienne le 10 novembre 1828.
Ps 1 es 9 8
i DER HIRT AUF DEMU FELSEN.
H (LE BERGER SUR LE ROCHER)
fi
'î Wenn auf dem hächsten Fels ich steh’ Quand sur la plus haute cime
{î Ins tiefe Tal hernieder seh’ Je regarde dans le val profond
iÎ Und singe, und singe, Et que je chante, chante.
'} Fern aus dem tiefen, dunkeln Tal Du fond de la vallée
:î Schwingt sich empor der Wiederhall, Monte l’écho,
f . Der Wiederhall der Klüfte. L'écho des abîmes.
/ Je weiter meine Stimme dringt, Plus ma voix sonne au loin,
Je heller sie mir wieder klingt Plus elle me revient claire
i, Von unten, von unten. D'en bas, d’en bas.
} Mein Liebchen wohnt so weit von mir, … Ma bien-aimée est si loin de moi
È' Drum sehn’ ich mich so heiss nach ihr C'est pourquoi 'aspire à voler près d'elle
Ë Hinüber, Hinüber. Au delà, au delà !
E In tiefem Gram verzehr’ ich mich, Dans le chagrin je me consume,
3 Mir ist die Freude hin, La joie m'a abandonné.
| Auf Erden mir die Hoffnung wich, Sur terre je ne connais plus l’espérance
E Ich hier so einsam bin. Je suis seul ici.
|
|
Ë
s
Ë
;
‘
j
s
‘
‘
|
;
g
Ë
s
s
s
s
:
;
Ë
s
Ë
GAaAfCAUVIEDPAD IOOE IDVAL II MIOICIASBADVM VM AOCIASISA DIS SDISIAAOomraras S PAaAaaa
W%%W%&awcæuo«n%&avæ WÜËŒMWGËC'QMWŒMÜÔWÊ‘/}) ce
p VS E
5
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_010.tif'/>
        <page><![CDATA[J'essives
PHEÉNIX
REDARD
Huilcs pour autos
FISKE'S
sauvcguchn!
lcs moteurs
I.Æ P1U5 Sl‘3ll(l
succès :»tuel
FURMOTO
3 PPODUITS. DE.
REDARD 6C MORGES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Mit wunderbarer Macht.
Der Frühling will kommen, der Frühling
{meine Freud’,
Nun mach' ich mich fertig, zum Wan-
[dern bereit.
;
r
1 So sehnend klang im Waild das Lied, Le chant retentit si ardemment dans le
12 S ;
[ So sehnend klang es durch die Nacht, (bois
:î Die Herzen es zum Himmel zieht Il retentit si ardemment dans la nuit,
Il attire au ciel tous les cœurs
Avec une puissance magique.
Le printemps va venir, le printemps ma
Et je mÏxpprêtc à partir. |joie
Plus ma voix sonne au loin,
Plll\ Œ.‘Ht‘ me I‘L‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i(‘nî k’lilil't’.
Je weiter meine Stimme dringt,
(”Æ%ŒÆM%MMÇ’ÆMÇ’/,Œ%M
Je heller sie mir wieder klingt.
Î
S oje se e
3
$ ; E
lä È Louis van BEETHOVEN
>â g Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
E ;
E
f S Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une
Ë g copie du manuscrit de l’Eroïca, copie corrigée de sa main et portant
l’ S ce titre :
‘S « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August.
‘S Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55.» Au dessous,
ë fracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette
lJ Ë mention : « Geschrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bona-
1: Ë parte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de
‘ û Bonaparte.
,Ë'a Tres épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer
musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais il changea
d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au
HICTesecse
©
reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra
dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se
trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit
la publication que deux années ‘plus tard, et modifia ainsi le titre
en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la
première édition : Sinfonia eroïca… composta per festeggiare jil
sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima
IIl
sinfonie. À Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al
il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. O,> delle
0000 SRE OE DA - MVRE
Hohen-
rynr/ac«ac7.«ntrar/aæà:‘zæcÿaWw%vaœüaoacæ)mævaczﬂv«)mcæavﬁoæpatynvæ)vac«avavat.>:—)p‘.—)væxvavav.—)vomx%oa%
EJICIEIOEICOCIEIESITCITET
Ÿ
|
mwwwwwmmw&mwwvamvﬁvawmvæwwvawwwvmw
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PROFESSEURS
ERNEST BAUER
Chant
Boulevard James-Fazy, 17
E. KNECHTLI-BERAN
Piano
3, rue Louis-Duckosal (Rive) ;
ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
Willy PERRET
Soliole de l'Orchectre de la Sutsse Romande, violon
Cours D'ÉLÈvES
Directeurs :
10, rue du Conseil-Général
Louis PIANTONI
Directeur Ou Cercle Choral de Genève, piano
sopçoce
LEÇONS PARTICULIÈRES
. KEIPER
Violoncelle
Tél. St. 58.09
ME" ME LACHENAE
Chant
Rue des Granges, 11
Rue des Eaux-Vives, 75 Tél. St. 16-78
0000020000000000000000000000000000000000000000000000000000G0000000000000000
PAUE MICHE
Profecseur au Convervatoue
Violon - Concerts
Roule de Chêne, 28dis Tél. St. 56.41
tocvoconc000n000n0000000000000000 0000000000 000006
E. BERTHOUD
Violon
Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
scocc0n00
®
c000000000000 000t0ncuvens000000000000000000000
—ecoccecacecncc0socu0e
DANSE EF MAINTIEN
Professeur Eug. REVUZ 2
Rue du Rhône, 01 Téléphone Sland 59-19
ë Mr"re Renée NICOLAIEW ë ]E_E ]È}ŒJ]ÈËE'Ë‘ _’
: Cantatrice et Professeur Ë Piano - Solfège Ë
Boul. des Philosophes, 24  Tél. St. 62.85 ê Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66 ê
: Le KIBEEN van GHLFAY : MANON COUGNARD ;
Violon Chant S
Ë Chemin Beau-Soleil (Champel) â Grange-Canal — Tél. Mont-Blanc 22.59 E
>
cecocceconceccccKceccccOnceccUcCEMS
M"® A. LEPONTE de LUISI
Violon
}       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>H(’ JH .I[HI'C/J(’, 40
corcecoccecececcocaocacacacocccececcCc0cCCCONCOOCe000
Rensetgnements el conditions :
Imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_013.tif'/>
        <page><![CDATA[[
! E- “MMMMMMMM…MŒ'Æ“W““““%“““““Ë
markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans
les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression
des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
On voit qu’il ne s'agit point ici de batailles ni de marches triom-
phales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du
titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds,
-de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur
grandeur et leur tristese, en un mot l’oraison funèbre d'un héros, Tl y
a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su
conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse
d’expression…
La composition de cet ouvrage se place entre les années 1803 et
1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été
donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur
à Vienne, en 1708, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait
présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux
choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre
1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont
Nottebohm à fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de
%eawmmuamtmm%mm%c&awwmmmww
l’automne 1803; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote
de Beethoven, le peintre Mæhler, qui le vit alors à son retour
d'Oberdæbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont
il joua le finale.
Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le
premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation
que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner
comme mollo ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See
the conquering hero comes » (« Voyez venir le héros conquérant »)
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
e
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
ÿ
,.
l
ÿ
Ï
2
I
l
ï
Jà
|
i
L
E
1
— morceau si riche de substance qu'aux deux groupes thématiques
habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développe-
ment et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un
drame, disait Berlioz est un des exemples les plus éclatants de
l'ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer
à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ».
Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale
en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui
cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet
qu'on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au
WW%Œ“”WVÔC‘/-ÜÜÔC‘V?ADŒ)C/«)ŒW‘VÜWDÛC‘/£)L‘/il‘-"ô‘70iÿd({/âD€!VàDD‘V‘)C‘/Œ)WŒWDL‘Æ‘.‘ÆC/‘)W‘V«JWWW”WW
æs
mw%w%mwnv&mmvawawmmzmwulÿaa«awwccmmx
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_014.tif'/>
        <page><![CDATA[v
PI OI EME3 CID D CT ESDOEIE DO DEDE DE DEDE DE DEDE E DEDE DE CIDOI DE SO DEDE DOSDCDEDE A
reora
CEGETCICBCEIEIETES DIDOI OD OI DI OCI DIDI DIDOI DI OO DS OS
SALLE DE LA RÉFORMATION
= , . \ .
Vendredi 14 janvier 1927, à 20 heures et demie
E1x lï10uneur du Centenaire (le la mort (le Beetlmven
UNE SEULE EXÉCUTION
de la
NEUVIEME SY MPHONIE
par
L’'ORCHESTRE |DE LA SUISSE |JROMANDE
LE CHOEUR ROMAND
et le CHŒUR de la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
300 exécutants sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOURSNESS *
M"* Maria LUSCHER M"* Louiss DEBONTE
Soprano (Zurich) Allo (Strasbourg)
M. Ernest BAUER M F LOEFFEL
Ténor (Genève) Basse (Berne)
;
9
ù
9
Û
à
û
Û
$
9
û
;
Û
û
S
Û
à
$
Û
$
ÿ
û
û
)
$
à
2
e
AI EZ CAI C DES CO S DE CIS DIS DE S N DOD CIC DOET S DSDE DI DE E CIC BIDI DE DEDE DE DO E DEDE CIOI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_015.tif'/>
        <page><![CDATA[m(ê»ﬂl"».'îMM(m(&'âf’A(-‘/_7(L‘aMÏ"Æl!a(ä%"tæaŒGQŒPÆMV/JM%MM%M%
GF/3È‘G("<3(*‘/3Ü‘/J(ËG(”Æ(f{!ea£?(—\t?&ﬁm'ﬂ&’
esgegesu@ï
MeÆMMM%M@QMM@QMMŒ‘ÆM%M%GÔGGC ICAICTICEICTIETOF
sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que
le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet
sur Prométhée, type du héros humain.
Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque
équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là.
C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan,
cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors
trente-quatre ans; il dominait le monde musical de son époque et
marchait déjà vers l'immortalité.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche y janvier 1927, à 15 beures
10* Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
AU PROGRAMME
Ouverture de PROMÉTHÉE, de Beethoven — CONCERTO
GROSSO en /a mineur, pour instruments à cordes, de Vivaldi. —
Musique de ballet de la pantomime LES PETITS RIENS (1778),
de J.-A. Mozart. — Prélude de LOHENGRIN, de W'agner. —
PISTORATEP PEnE d / Honegger. — L’'APPRENTI
SORCIER, scherzo pour orchestre, de Dukas,
Il n'y aura pas de Concerts populaires les 16 et 2 ; janvier.
€ € c “E =
ca
M)mvnvﬁvauaty&vammunuapav«)pr1&.ÿ.)pñ&'z.)g agOAASIOOA3aADOoSAMeaoaac aALSDVAOAAOAOAOASAaOora
s
s
s
s
s
Q
Ë
$
;
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
s
….
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002642_016.tif'/>
        <page><![CDATA[4
BT CIOI CI CI CIEICTI CEI CI CI CIOI CIC3 EITETI CIS CTCIETEICIT CEI CO CIOI ETE E GT ETECTCAS BB UIBCTOS
œWFBTSISIETCIa7GT FF GI —
ete
de l'Orchestre de la Suisse romande
CONSEIL D'ADMINISTRATION
MM. PICTET DE ROCHEMONT, président .. Genève
TROYON, Charles, vice-président ... .. Lausanne
BARFHOFONT Jean n n Genève
BORDIER, Pieree e »
BORY, Robert 55.510 »
BOSSET , Henade 1N . Neuchâtel
BRANDENBURE Lausanne
BRUN Jacques 11 .. Genève
CHESSEX lucen ... Mentreux
CORREVON Rœus Lausanne
DESCOULFANES Pault r e »
DUNANT Gts e Genève
GAGNEBIN ec ; »
GAUMER Maunce N »
GETAZ, Samuel 0 N Vevey
HALLER, R des e Genève
FACHENAL Pault »
EBCOYÉTRE Frédene 1
ÉUREIN Albere e S »
MARIGCNAC Fc ; »
MARTIN, Frank e »
MAURICE, Piere Allaman
MONTET, Jn Vevey
MONTIÉÉET  Wilame n Genève
NICAk Jules 51 2het e Lausanne
PIGUET Manus 1 »
RIBEAURIERRE Efe Montreux
ROSSEL Peul se Eausante
SANDO/Z, Auréee »
SIEINMET/ Roceme 1 Genève
STRONG: Templeton e »
VIDOUDEZE. .° »
COMITÉ DE DIRECTION
Président .. M. PICTET DE ROCHEMONT . Genève
Vice-président  M. Charles TROYON ........…. Lausanne
Trésorien ; M EpEMARICN E Genève
Vice-trésorier  M. Gustave DUNANT ... »
MM. GAUTIER, LE COULTRE, LULLIN, NICATI, GETAZ
Premier chef d’orchestre.  M. Ernest ANSERMET
Second chef d’orchestre.. -M. Fernand CLOSSET
Secrétaire général ... ..  M. Ernest GIOVANNA
( DODIDE DEDE DEDE CI E N3 BT CIDOI DE OD E AI OS E A— O
=
Û
$
$
Û
û
Û
$
û
$
$
$
$
ÿ
$
û
$
9
à
Û
à
Û
Û
Î
Î
à
Ë.
@
à
3
Û
|
û
û
à
$
Û
à
Û
Î
Ï
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>