<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement - Série A)<date when="28/02/1931"/></title>
<series>1930-1931</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Honegger, Arthur" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/464584" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Ibert, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30021293" type="person" role="cmp">Ibert, Jacques</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Gieseking, Walter"  type="person" role="int">Gieseking, Walter</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_001.tif"/>
<page><![CDATA[L’ORCHESTRE DÉ LA
SUISSE ROMANDE
SAINSON 1930-1931]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_002.tif"/>
<page><![CDATA[agenee des journaux

PASSAGE DES LIONS

LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE

ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE

PVOQUTE LA  MUSIQ HE

 

 

 

 

 

 

 

Ln
00678
s° M
,

e

:::‘::Ë"Ï.

Ë

 

PAR HAR$EI

     

\
ﬂ f

 

 

 

AGENTS GÉNÉRAUX

POUR TOUTE LA SUISSE :

22, rue du Mont-Blanc
GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_003.tif"/>
<page><![CDATA[F.

Disques
T. S.

rameophones

»
Melographe

«

e du Réhône

, Ru

7

d

tot

ti

 

 

 

 

11, rue Pe

 

T T E E E E E E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_004.tif"/>
<page><![CDATA[Sur disques

- Columbra

MAGIC NOTES
T RADE-MA8UÉ

vous trouverez

Les graan cl1efs d'orchestre

Ernest ANSERMET, Orch. de In Suisse Romande, Genèvre.
Volkmar ANDRE Æ, Orchestre de Ia Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.

Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.

 

Tes instrumentistes célèpres

 

Igor STRA WINSK Y. piano, compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETIK, violon.

Stefi GEYER, violon.

Robert CASADESUS, piano.

QUATUOR CAPET.

Yves NAT. piano.

QUATUOR LENER.

TRIO de In Cour de Belgique.

Société des Instruments Anciens de Paris.

JLA graan artistes lyriques

 

Geerges THILL, ténor

Yvonne GAILL, soprano.

Klona DUREGO, contralto.

Anna-Rlaria GUGLIELMETTI, soprano.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ,. ténor.

EN VENTE - PARNTOUT

Exclusivité des enregistremeñts wagnériens a  Bayreuth]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_005.tif"/>
<page><![CDATA[“GGER

Z
O
T

ARTHU]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_006.tif"/>
<page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia

9656 Nuages (N° 1 des Noeturnes, de Debussy),
9657 Fêtes (N° > des = S
(Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert).

L 1903-1905 Symphonie n° 8 en /a majeur (Beethoven), par l’Orchestre
Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.

D 15208 Le Tombeau de Couperin ( Maurice Ravel), par l'Orchestre
du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,

9916-18 Suite en ré majeur N° 3 (Bach), exécutée par l’Orchestre du

Conservatoire de Bruxelles, dirigé par D, Defauw.

9616-19 Concerto en /a mineur (Schumann), exécuté par Fanny Davies
et l'Orchestre Philharmonique, dirigé par E. Ansermet.

LFX 17-18 Escales (J. Ibert), exécuté par l'Orchestre des Concerts Straram,
dirigé par W. Straram.

DX 13-33 Symphonie en vo/ mineur N° 40 (Mozart). Staatsorchester de

Berlin, direction Bruno Walter.

L 2279-2282 L’Oiseau de feu (Strawinsky), par l'Orchestre Symphonique

de Paris, direction I. Strawinsky).

Nouveaux disques Columbian

LFX 47 Le Festin de l’Araignée (A. Roussel).
Preélude et entrée des fourmis,

Danse et mort du papillon.

Eclosion et danse de l’éphémère.
Mort et funérailles de l'éphémère
(Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).

LCX 13-15 Nuits dans les jardins d’Espagne (M. de Falla), en six
parties (Orchestre Betica de Camera, de Séville, au piano
M. Navarre).

LE 10-13 L’Amour sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Camera,
de Séville, soliste M""° Conchita Velasquez),

LFX 85-86  Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
(Violoncelle : M. M. Maréchal ; piano : M. R. Casadesus).

A ®]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_007.tif"/>
<page><![CDATA[e

E E e

S

1825 A 1925
v Ÿ
; :
[ PIANOS
BLUTHNER @ PLEYEL @ GAVEAU ® SCHMIDT -FLOHR

GRAMOS' BADIO COMBINÉS

Creation merveilleuse 1930 de His Master’s Voice

DISQUES

HIS MASTER'S VOICE ® COLUMBIA e POLYDOR e ODÉON

DE GRANDES REPRÉSENTATIÇNS DANS UNE GRANDE MAISON
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIECLE, VOILA NOTRE GARANTIE

SAUTIER «JAEGER

FUSTERIE 12, GENEVE

Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)

 

 

 

SAVEAU

PARIS
SAUTIER & JAEGER

AGENTS RÉGIONAUX

POUR LE CANTON DE GENÈVE

 

 

 

Pranos DRoirs
PIAN0S A QUEUE

PIANOS AUTOMAIIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_008.tif"/>
<page><![CDATA[BEAUTÉ DU SON

son clu gramop]zone

s Masters Voie

. > A
exerce son c]1arme sur tous ceux qui lentemlent, graâce
° ; l
à sa laeautê Je‘]zcate, sa Puz'ete et son amplcur dans

tou3 lcs rcgistres. On ne se lasse Pas (‘]L‘ l’écﬂllfêl'.

En vente dans tous les boné magasins de musique.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_009.tif"/>
<page><![CDATA[K

 

 

  

   

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

22e 0s 0 00e M 4 S 9 E 09e e 90 A

 

   

455 e en e fn 09 0 09e e 0 0 0 e 0 0j es 00J 0 0j e 0 0

VICTORIA-HALL

 

  
 

 

 
   

Samedi 28 février 1951, à 20 beures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Onzième de l'Abonnement - Série A)

    

Soliste : M Walter GIESEKING, pianistc

    
 

 

PROGRAMME

 
 
 

PREMIFRE PARTIF

SIAMIPHONIENA S en /amaeur 10 Beelhoven
a) Allegro con brio.
b) Allegretto scherzando.
C) Tempo di minuetto.
0 Allegro vivace.

CONCERTO en /a mineur, p' piano et orchestre = Schumann
M. Walter GIESEKING.

    

   
  
 

 
   
 
   
  
 

DEUXIEME PARTIE
PACIFIC 2531, morceau symphonique ........…. |

CONCERTINO pour piano et orchestre ... \
M. Walter GIESEKING.

5. ESCALES, triptyque symphonique (1'“ audition).. J. Iberl
a) Rome-Palerme. - b) Tunis-Nefta. - c) Valencia.

Honegger

   
  

  
 

 

Piano de concerl STEINIW A Y, aux soins de la HMaison BERGUER.

  

 

 

 

Orchestre sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

  

 
 

Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.

Ld [)lr€Ctl0n se Ï‘CîCI‘VC l(. dl”0|t dapportm au programm«. toutes morhh ..l(lHl\ que

 

lCS clrconstances p0urralcnt lu| lmp(1er

 
 

Les porlev veront /(_(/: ureusemenl fermée( » pendant l'exéculion des morceaux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_010.tif"/>
<page><![CDATA[900ga...
p =

. RRône

Geneve
SZ

Dve J]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_011.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

SYMPHONIE Ne 8 en Ja mayjeur.

A partition autographe de la Symphonie en fa porte la
mention Sinfora — Linz im _Monat October 1812 —
Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au
commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une
société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Gæthe. Puis
sa santé l’oblige à faire une cure à Karlsbad, d’où il revient en
septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin pour achever
de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son
frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s’invita chez lui à
Linz. Il quitta d’ailleurs cette ville plus tôt qu'il n’avait pensé et de
fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant
complètement échoué. Mais du moins il remporftait de ce séjour la
partition achevée de la VIII* Symphonie.

Les esquisses pour cette composition ne remontent probable-
ment pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles
de la Symphonie en /a, qui fut achevée au mois de mai 1812: et
ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance
privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent
publiées en 1816, avec les numéros d'opus 92 et 93, par la maison
Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de

billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un

Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à
méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la
VIII® Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant», qui illuminait
le visage du grand artiste, et la Joie innocente que lui causait une
bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en
/a aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au
contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour
dans le détail, que la VII®; et sous ce rapport tout au moins, ceux
qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions

symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_012.tif"/>
<page><![CDATA[columbia
Kkoister

l’électrogramophone

l’enchantement du musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur

construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les plus modernes,
il profite de la sranclc expérience de
la fecleral l)randes inc., la plus
importante et la plus ancienne maison

ae la Lranclue aux Ul Ss El

agent'exelusiîf:
S . @ æ

à jupiter
4, rue du rhône

département Ernmo-rndio]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_013.tif"/>
<page><![CDATA[d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est

serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumen-
tation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à
tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.

Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise,
d’une délicieuse ouverture de ‘cœur. Si l’on peut parler, à propos
de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce
sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette
saveur parfticulière, un certain ton d’intimité, un accent direct
d'une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence.
Beethoven y fait simplement d’adorable musique. À la manière de
Haydn, a-t-on dit. Mais non! à sa manière à lui, comme Haydn
en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel,
avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la
verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique
saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute
interprétation littéraire.

Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette Symphonie a
ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse
concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement ; toute la
matière en est ramassée, drue ; certains contrastes y sont accentués
avec une verve malicieuse. Dans le Menuet cette verve prend même
un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette
Symphonie est faite surtout de délicatesse ; elle est semée de trou-
vailles charmantes d’un cœur ingénu.

« Le premier morceau est le moins remarquable de l'ouvrage,
écrivait Fétis. Les idées y sont vagues... » Affirmation stupéfiante
si l'on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence
ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie,
mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme préci-
sément, un premier thème d’une symphonie de Haydn…

L'allegretto scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette
Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage
Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la
louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.

Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices
de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une

énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante ‘est]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_014.tif"/>
<page><![CDATA[Pour une oœule cultiyée comme ls vorre

1e bruit est un ﬂéau

Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés

trouveront une bienfaisante solution si vous uftilisez
la _ nouvelle

SMETI PREMIER

silencieuse

Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire
moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.

Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle
SMITH PREMIER NOISELESS

M achines à écrire Smith Premier $. À.

GENÈVE LAUSANNE
Bd GcorsenFavon, ? Av. J—J Mercier, 2]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_015.tif"/>
<page><![CDATA[ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second
thème, en ré bémol! — alliée à une verve inépuisable, une verve

ingénue, d’une gaîté naturelle.

Extrait du Bulletin officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.

##*

Robert SCHUMANN

Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le z9 juillet 1856.

CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre.

‘EsT, écrit Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu'’ait
écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque
douloureuse dans la vie du compositeur; il venait de
quitter Leipzig pour Dresde ; il se relevait d’une terrible maladie
nerveuse qui avait failli l'emporter et qui laissa d’ailleurs en son
organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple,
cet étrange mutisme où il s’enfermait volontiers, de telle sorte que
parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait
impossible : on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répon-
dait pas. Alors naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de
caractère plus spécialement contrapuntique, comme les Ætudes pour
piano-pédalier, les Fugues op. 6o et 72, et surtout ce merveilleux
Concerto, qui porte le numéro d’op. 54, et fut dédié à son ami le
pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le
« premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et
conçu d’abord comme œuvre séparée sous le nom de Fantaisie. La
première exécution en public eut lieu à Vienne, le 1°" janvier 1847,
dans une séance donnée par M" Clara Schumann et réservée aux
œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthou-
siasme et le compositeur un simple succès d’estime.
Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour
piano et orchestre, que Rubinstein appelait le «chef-d’œuvre des

chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet, ce concerto

se distingue par son caractère profondément symphonique, son unité

thématique, les rapports intimes de ses divers mouvements, son
style enfin, qui jamais ne cède à la pure virtuosité.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_016.tif"/>
<page><![CDATA[+ M +
Ê

Capital et Réserves 131,500.000 Fr.
GENÈVE

Angle rues du Rhône et du Commerce

Ouverture de comptes à vue et à terme

Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l'Etranger

AVANCES SUR TITRES
CHÈQUES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES

CHANGE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_017.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_018.tif"/>
<page><![CDATA[Les grancls cl1efs Æorclxestre

sur disques

POLYDOR POLYDOR

WILHELM FURTWAENGLER

®rehestre Philkharmonique deGBerltin

R ICHARD STRAUSS

Orehestre de 1’Opéra,d'.Etanant de Berlin

AL B ER”T w O L F F

Assoelation des Concerts Lamoureux, Pnrîie

Polydor, la marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre Ià plus grande
variété d’un répertoire
INCOMP/ARABLE

Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisse
du 1* février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
premier rang par la perfection de sa reproduction ».

BRUNSWICK

Les orchestres‘de Jazz les plus originaux

Jouent exclusivement pour BRUNS WICK.

; ; C’est à l’exactitude de Ia reproduetion de
- ses enregistrements que ÎIn célèbre
BRUNSWICK marque [doit sn réputation mondiale.

Lcs ptocluits POLYDOR
e BRUNSWICK cs

trouvent <lans tous l€$ l)onn

Masasins (1€ Gramophones

RMeprésentation générale - Vente en gros :

KAISER «& C 8.A.. Berne]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_019.tif"/>
<page><![CDATA[conçoit d’abord, quand on nous dit que ce « Pacific» est le nom

    
 

Arthur HONEGGER

Né au Havre en 1892

 
 
   

PACIFIC 231, mouvement symphonique.

  

 
 

E «mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific
(231) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié

à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des

 
   
 

premières exécutions d’Horace victorieux et du Chant de Joien. Le

 
 

même manuscrif, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur

 
 

sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au

 
 

surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre

 
   
 

à la revue Dissonances :

 
 

«J'ai toujours aimé passionnément les locomotives ; pour moi ce

sont des êtres vivants et je les aime comme d'’autres aiment les

    
 

femmes ou les chevaux.

«Ce que j'ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des

 
 

bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle

 
 

, ch , D ;
et d’une jouissance physique par une construction musicale.

 
 

« Elle part de la contemplation objective : la tranquille respira-

    
 

tion de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accrois-

 
 

sement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’état lyrique, au

 
 

pathétique du train de 300 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.

 
 

«Comme «sujet» j'ai choisi la locomotive type Pacific, symbole

 
 

23/, pour trains lourds de grande vitesse. »
&

 
 

« Voici, certainement, l’une des pages d’orchestre les plus caracté”

 
 

ristiques de l'imagination originale et du talent consommé de l’auteur

 
 

du Roi David. Elle dépasse même, à coup sûr, ce que l’auditeur en

 
   
 

d’une locomotive ; nous attendons quelque musique imitative. Eh

 
 

2 , ° . . .
bien, non, c’est mieux! c’est l’âme de la locomotive qui est vérita-

 
 

blement évoquée comme l’a fait Ruydard Kipling dans son impres-

 
 

sionnante nouvelle « 007 ».

 
 

Pacific est la grosse, la grande locomotive américaine trapue,

 
 

haletante comme un animal ramassé sur lui-même et prêt à bondir.

 
 

Et cet animal semble animé d’une pensée. Son évocation est

    
 

intellectuelle : roues, bielles, pistons, tout vibre d’une vie intense,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_020.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Rob. KNFIFFI BEROUD

ao, Rue du Marché - Paasage du Terraillet

Téléphone 44.192 GEN ÈV E Chèg. post. I. 2159

APPAREILS T.S.F. c« GRAMOPHONES

de premières marques

REPRÉSENTANT DES PIANOS

Steinway & Sons
à New-York

Schiedmeyer
à Stuttgart

Julius Feurich
à Leipzig

Pleyel & Co

à Paris
WELTE-MIGNON

V

SCRMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI
é

VENTE — ECHANGE — LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_021.tif"/>
<page><![CDATA[Musicalement, c'est une pédale rythmique tenue par les violons
qui est la base de cette évocation. Une instrumentation puissante, de
libres harmonies, un souffle de grand air dénotent chez le musicien

un tempérament dramatique dont on peut tout attendre.

CONCERTINO pour piano et orchestre.

E Concertino pour piano et orchestre, dédié à M" Andrée
Vaurabourg, et joué pour la première fois par cette pianiste

à Paris en 1925, se compose de trois mouvements enchaînés :

allegro molto moderato, larghelto sostenulo et allegro. L'auteur, écrit
M. André Georges dans les Nouvelles liltéraires. nous conduit sans
effort à louer chaque fois davantage l’heureuse et rare alliance de
sa maîtrise et de sa variété. Le voici qui, sans crier gare, avec sa
bonhomie coutumière, renouvelle l’atmosphère un peu « renfermée »
d’une vieille forme, le concerto de piano. Il utilise l’instrument tour
à tour comme sonorité opposée à celle de l’orchestre, puis comme
moyen d’expression mélodique, enfin comme batterie, percussion
pure. Trois mouvements s’enchaînent qui, en principe, font chanter
(le premier) une allègre phrase toute enjouée de ses doubles croches,
ou rêver doucement (le second) au piano, à la flûte, une longue

et sereine mélodie. Et le finale, allegro, déclanche l’humour rythmi-

que du jazz-band où les basses « col-legno » marquent le temps, où le

frombone, bouché, devient chanteur».]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_022.tif"/>
<page><![CDATA[d 1N

MMAGASINS DE NOUVEAUTÉS

AU GRAND PASSAGE

sSocIeune A NONYS V E

GENEÈEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_023.tif"/>
<page><![CDATA[Jacques IBERT

ESCALES, triplyque symphonique.

a) Rome-Palerme. - h) Tunis-Nefta. - c) Valencia.

É à Paris le 15 août 1890, Jacques Ibert y suivit les
classes du Conservatoire, où il fut camarade d’Honegger
et de Milhaud, et en sortit en 1919 avec le Grand Prix

de Rome. Dès ses premiers envois de Rome il se signalait à l’atten-
tion du public et devint bien vite un des compositeurs en vue de la
jeune génération française. Le critique Lindenlaub avait assez heu-
reusement exprimé l'impression première de ses œuvres en écrivant :
« Jacques Ibert n’est pas seulement un musicien c’est encore une tête
bien faite». Et de fait, son art à ceci de paæticulier que tout en
utilisant à propos toutes les recherches nouvelles de la technique il
reste toujours pondéré et clair dans sa forme et dans son expression
et ne s'assujettit à aucune tendance à la mode, à aucun «isme». Mais
il n‘y a pas que de l’intelligence et du goût dans cet art, il y a aussi
une sensibilité très vive et volontiers de l’humour.

Le triptyque symphonique intitulé « Escales » a été composé d’après
des impressions et des thèmes populaires recueillis à Palerme, à
Tunis, à Valence. La première exécution en eut lieu en Janvier 1924,
aux Concerts Lamoureux. Bien que, dans l'intention de l’auteur, le
côté pittoresque de ces pièces semblent prédominer, ce n’est pas
sous cet aspect qu'elles intéressent le plus, et pour les analyser, il
n'est pas nécessaire de faire, par la pensée, le voyage méditerranéen
auquel les sous-titres semblent nous convier. Le pittoresque en
musique, surtout lorsqu’il s’agit de régions dont la « couleur musi-
cale» a été souvent exploitée, ramène presque toujours aux mêmes
amusements d’orchestre et de batterie. Un musicien moins finement
racé que M. Ibert, eût peut-être souffert de cet emprunt, assez
flagrant, à des procédés de coloris un peu usés. Mais chez lui, la

qualité plastique de l’idée musicale est d’une sensibilité et d’une

essence felles que nous ne pensons plus aux ornements qui la parent.
, ° . .

C’est ainsi que dans le second morceau, M. Ibert a accompli ce

petit miracle qui consiste à se servir d’une matière déjà exploitée,

dont la substance semble avoir été sucée et ressucée, et de la]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_024.tif"/>
<page><![CDATA[revivifier, de la rajeunir, avec infiniment peu de chose, des moyens
presque invisibles. On ne sait au juste s’il faut en voir le secret
dans la courbe si gracieuse de la poétique cantilène de hautbois, ou
dans la manière. assez curieuse dont elle s’accroche au rythme à
7/4 qui la scande.

La troisième pièce, Valencia, a été écrite deux ans avant les
autres, sans doute à une époque où la personnalité du musicien était
moins affirmée. Bien que l'auteur n’ait pas tout à fait réussi à mar-
quer d’une empreinte personnelle cette esquisse d’une fête populaire
espagnole, le morceau n’en est pas moins très séduisant, grâce à
l’allégresse de ses thèmes, à sa vie rythmique et à ses couleurs vives.

Mais c’est dans le premier morceau que M. Ibert semble avoir
affirmé les qualités les plus rares et les plus précieuses. La ligne
mélodique qui passe alternativement de la flâte au quatuor est d’une
sensibilité captivante, avec ses contours sinueux ef souples qui sem-
blent se développer en dehors de toute carrure apparente, sans
ressembler toutefois à ces inconsistantes volutes de fumée donts

l’impressionisme a quelque peu abusé, Ici, la mélodie ne s'évapore

pas à peine née… elle se poursuit, elle dure, et son charme vient

moins de son aspect évocateur et pictural que du fait qu’elle porte
en sa structure même son équilibre et son eurythmie en dehors de
toute symétrie. Elle tire une partie de sa poésie de douces har-
monies où l’auteur n’a pas reculé devant quelques rencontres
polytonales, parfaitement logiques pour un musicien qui, comme
tous ceux de sa génération, n'a pas juré fidélité aux dogmes du traité

de Reber.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_025.tif"/>
<page><![CDATA[CRAND THÉATRE DE CENÈVE

   
  
  
   
   
    
  
 
   
   
 
  
 

Mardi 17 mars 1931, à 20 beures et demie

CONCERT EXTRAORNDINAIRE

 

 

1170 DS
ARTISTES DE L'ORCHESTRE

 

 

consacré aux œuvres de

« Claude Debussy

|
|
| { avec le gracieux concours de
|
|

M"* Marcelle MEYER

PIANISTE

 

 

PREMIÈRE PARTIE

| 1. PRÉLUDE DE SAINT-SÉBASTIEN.

2. LA MER, triptyque symphonique.

| 3. FANTAISIE pour piano et orchestre (1"° audition).
! M" Marcelle MEYER.

J DEUXIÈME PARTIE

. PRÉLUDE A L’APRÉÈS-MIDI D’'UN FAUNE.
. a) POISSONS D’OR.
b) SOIRÉE DANS GRENADE.

(‘ c) L'ILE JOYEUSE.
pour piano : M“° Marcelle MEYER.

6. NOCTURNES, trois pièces pour orch., avec chœur de femmes.

O &

 

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

Clavecin de Concert PLEYEL aux soins Or la Maison Ch. BERGUER.

 

PRIX DES PLACES DES CONCERTS D’ABONNEMENT

Location à partir du Jeudi 5 mars, chez Véron, Grauer et C‘°, rue du Rhône, 27-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_026.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTE DE MUSIQUE SYMPHONIQUE

Direction: A. PAYCHÈRE (15° année)

 

GRAND THÉATRE DE GENÈVE

Mardi 3 et Mercredi 4 mars 1931, à 20 heures |et Jemie

 

DEUX REPRESENTATION S

ORPHÉE &

Tragédie-opéra en 3 actes, de GLUCK.

avec le concours de

M" Lina FALK M" Andrée GÊRARD

dans le rôle d'Orphée de l'Opéra-Comique, dans le rôle d'Eurydice

Mle Alice HARTMANN

dans le rôle de l'Amour

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ
DE MUSIQUE SYMPHONIQUE

sous la direction de

M. Albert PAYCHÈRE é

Danses sous la direction de M. J. BÆRISWYL

 

PRIX DES PLACES (Droits des pauvres compris)

Loges face et fauteuils de balcon (1"° galerie) Fr. 10--; Fauteuils de
parquet Fr. 10.-; Fauteuils d'orchestre, parquets, avant-scène (rez de-chaussée);
loges de côté (1"° galer1e) Fr. 7.50 ; Parterres, balcons et loges de face (2° galerie)
Fr. 5.- ; autres places, fr. 3.- ; 2.50 ; 1.50.

La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre du samedi “
28 février au mercredi 4 mars (dimanche excepte).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_027.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENÈVE

 

Mardi 24 mars 1931, à 20 beures et demie

 

 

; CONCERT
… EXTRAORDINAIRE

|
(O  FESTIVAL WAGNER

 

— sous la direction de

M Rohert-—F. DENZLER

î Chef d'orchestre à la Stædtische-Oper de Berlin-Charlottenburg
Ï u

EÊ SOLISTE ;

M" N. LARSEN-TODSEN

Cantatrice, 0u Wagner-Theater de Bayreuth

SRS EN RR e à uf As “

55P00 E p DD MRE N

xda
@

Un prochain communiqué indiquera la date d'ouverture Ve la location.

é
â
4
;
1E
“
en
‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_028.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_029.tif"/>
<page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Neltoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées

F. & E. BAECHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard

7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette

17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 23, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne

SGENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

Czl*’

CaH‘a/tt‘lr ÿ, au 1er

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT
aux livres et’à la musique. Pour le prix excep-

tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
foutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_030.tif"/>
<page><![CDATA[2. Corrateriè 0

GRAMOPHONES @
LI DIS UEs

— PEN

G4. rue du Stand, 64

entation exc 1u ive <1
er me ;
et à  ètag

Pal ’arcade suresrue Plan0s SEILEB

 

 

 

éle etrmnté

l ustres et lanmes
de p.veninl <venise]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_031.tif"/>
<page><![CDATA[& POPULAIRE

 

. Soliste ; M""° Curchod.
4. Variations légères sur l’air La Suisse est belle Jaques-Dalcroze

 
 

  

 

   

KURSAAL DE GENEVE

Dimanche 1" mars 1951, à 15 heures

  
 
 
 

 

VII CONCERT
SYMPHONIQUE

   

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

avec le concours de la

LYRE DE CAROUGE

CHŒUR D'HOMMES (direction M. Lupwic)

  
   
   
     
 
  

; Düverture.desMantreda ... °… Schumann
2. Symphonie en ut majeuri 411 Chaix

  

3, Le moulin abandonné, poème pour chœur et
orchestren e e e Strong

  
    

5. Pacific 231

 

Honegger

..............................

.......... Wagner

   
 
  

Prix des places des concerts populaures

Location chez J. Véron, Grauer & C'°, rue du Rhône, 27]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_032.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE

 

: . : .
Samedi 7 mars 1931, à 20 heures ct demie

Douzième et dernier

Concert de l’Abonnement

SÉRIE A

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

Soliste : M"* Conchita SUPER VIA, cantatrice

Ayant débuté à l’âge de quatorze
ans, cette très remarquable artiste
remportait à quinze ans déjà un bril-
lant succès dans le rôle de Carmen.
Elle fut la créatrice, à Rome, du rôle
d’Octave dans le Chevalier à la Rose,
de Richard Strauss, et chanta ensuite
à la Scala de Milan sous la direction
de Toscanini et de Richard Strauss.
Elle est depuis quatre ans l’une des
principales vedettes de l'Opéra Royal
de Madrid et du Liceo de Barcelone.
Durantla saison 1929-1930, M"* Super-
via se fit entendre avec le plus grand
succès à Paris, au Théâtre des Champs-

Elysées, à Londres, Bruxelles et autres grandes villes européennes.
Cet hiver encore elle fut, à Paris, l’une des artistes les plus remar-
quées dans les grands concerts et ses récitals attirèrent chaque fois
la grande toule.

Location chez VÉRON, GRAUER & C*, dès le 8 mars.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_033.tif"/>
<page><![CDATA[Û’apparwf de radïo qui a congait le monde

Celefunkenr 40 W

vous donne l'Éurope entière
sans anfenne, sans pile

 

Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken est l'appareil le plus moderne existant à

ce Jour,

COMPLET,Ë'FRr. 675.

DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE

MAXA S. À.

. ; RUE DU RHONE,. 29
Les plüs grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_034.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN, succrsszur

18, Place Longemalle 1= GENÈVE _ Rue Croix-tïOr, 29

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève

Médicaments de toute purete

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PÉTROLE HAHN

fr. 3.50 le ffacon

seu] rcmè(lc aŒcace lcontre ]a c11ute (1€5 cheveux et pe"icul«et

 

 

Voici la saïîison du
Tourisme Automobile en Afrique

avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains
Filinie Touristique de la Compargnie Générale Transatiantique

CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME
en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA

grâce
— aux 44 HOTELS “ 'TRANSATLANTIQUE ” de grand Tourisme,
— aux 300 automobiles,
— aux 30 circuits types, à I5 dates différentes, formant près de
500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
— aux voyages spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et Hôtels Nord Africaine.

Voyages en Groupes spéciaux pour les Touristes suioces :

Marseille - Alger - Blida - Aumale - Bou Sanda - Biskra
Timgad - Lambèze - Constantine - Tunis - Carthage - Marsellle

Rendeignements, brocbures. prospectus, inecriptions, carnela de coupons
auprès des Agênts Généraux :

J. VÉRON, GRAUER & C°, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_035.tif"/>
<page><![CDATA[OHAND PRIX

EXPOSITION NATIONALE SVISSE

BEARNE 1914
MÉDAILLE D'OR

EXPOSITION INTERNATIONALE
DES ARTS MODERNES

PARIS 1925

  
      
      
     

  

BVROER ET JACOBI
FABRIQUE DE PIANOS SA
BIENNE « SVISSE>

” Les plus hautes récompenses sont décernées à cette grande marque
nationale de pianos, que 60 années de pratique et d’expérience ont
conduite au succès. Plus de 25.000 pianos ont été vendus jusqu’à
ce jour, preuve magnifique de l’activité de cette industrie suisse
et de la valeur de ses instruments dont des virtuoses et des
milllers de mélomanes louent sans réserves les éminentes qualités.

NOMBREUSES ATTESTATIONS
PIANOS DROITS ET A QUEUE

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
SR OE VF OLRHN e

  
    
 
 
 
 

 

ïm11…mmm51mnnmmmxﬂm{__]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_036.tif"/>
<page><![CDATA[Voiture de ville idéale, par sa maniabilité,
son agrément de conduite, sa souplesse,
la BQ1 est aussi une infatigable routière.
Sa tenue de route, sa suspension, son freinage
assurent le confort et la sécurité du voyage.

Alors que la production automobile mondiale a baissé

depuis une année de 38 °/, pendant la même période

la production de Peugeot a augmenté de 35°/.

ÉTABLISSEMENTS A. FLEURY
30, Avenue de Frontenex - GENÈVE

fmæmpr. GRIVET, Gouéve]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_test_1.tif"/>
<page><![CDATA[SAISON 1930-1981

ETE SE A N ETE SRE T)

y
&
(
-
Œ
e
B
=
e)
©
p
,
e
©
T
E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002737_test_2.tif"/>
<page><![CDATA[—— —>—]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>