<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)<date when="30/10/1926"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19261030"/>
<title>Concert symphonique (Deuxième de l'abonnement)</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1926-1927" type="series"/>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Gills, Gabrielle"  type="person" role="int">Gills, Gabrielle</name>
<name key="Panzera, Ch."  type="person" role="int">Panzera, Ch.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

 

FTFXFFX

VICETORIA-HALL
Sameodi 30 octobre 1926, à 20 heures et demie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Deuxième de l'Abonnement)

SOLISTES :

M" Gabrielle GILLS M. CL. PANZERA

Canlatrice, Oes Concerts du Conservaloire, Barylon, de l’Opéra-Comique,

 

 

 

Colonne el Lamoureux. des Concerls Colonne et Lamoureux.

 

 

 

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE n° 1, en u( mineur Brabma
a) Un poco sostenuto - Allegro.
b) Andante sostenuto.
c) Un poco allegretto e grazioso.
0) Adagio - Allegro non troppo ma con brio.

ESESENEESS ++

RR S

DEUXIÈME PARTIE

 

 

2. Scènes intégrales de

PELLÉAS ET MÉLISANDE

Drame lyrique de MÆTERLINCK, musique de Debusoy
Pelléas : M. PANZERA. - Mélisande : M""° GILLS.

3. MARCHE ÉCOSSAISE Debuosy

 

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET

“
“
-
+
+
4
4
‘
4
4
4
:o
“
h3
4
74
4
“
*
«
4
«
4
+
<
4
e
«
e
“
4
‘(>
E*
f
*
“
-
e
‘
<
d
“
4
“
“
“
(+
e
4
_
“
“
<
4
*
e
“*
4
4
'
g
Ë
K
;
b

Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.

Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.

AN

La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.

*

7 | . ; > /B0
es porles seront rigoureusement fermées pendanl l’exécution des morceaux.

æ

MIFIFTF FFF

.‘_

 

 

 

III IN III I IIn I I III In I e I Is S IIs e I e I I e I YTn I Y IS Is JN

 

 

 

- rn en

KS AN AN SS A A S IS SS IO AIN M T e r r r A r r d V M t 2 <0 e"]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_002.tif"/>
<page><![CDATA[*

DEDE DE DEMI DERC DEDE DE DESCDE DEN DEDEN DEDE SS DDN

Aimé KLING

JUTHIER

12, Rue Dic]ay (premier étage)

t sd
sN

ANCHELS r1
INSTRUMENTS ANCIENS

DESESESEDEDES EN DESNESESEDES CN DESCIEDES

e

 

“

Es
»

 

SS A

L

! LES BER
w C ÏÈNDÈE EN 18300U
GENEVE

L e t SE S

0 ; ;oeenePe ”. \} \ N
/ ” F / = ",,(’,' }— \Ë\ = \ \ N
5 A \

 

sI p ME

 

PE RETRE SSF E RR ETE S ; HEVIRES
PR OUR SE VRSN IERE EME SE C SR Eh R à PR EN PEN e
R PALOITTANE RIM UR nmm:utuun|..u.l\rä!ïÏ…lhh...ll….i..….|1.! ,

e E N É e E — r]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_003.tif"/>
<page><![CDATA[cr avær@nemmmwreaeaeAï%m%mm%m

BPICICEIEISICICOIEIES CI OCICBIGOEIEIOITESTETEA S PIE3IEIETeue

æaececges

Johannes BRAHMS

Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.

La qualité expressive de la symphonie, qui va diminuant de
signification, de Beethoven à Schumann et à Mendelssohn, reprend
un accent plus profond dans les quatre symphonies de Brahms, que
celui-ci attendit pour écrire d’avoir atteint la pleine conscience et
la maîtrise de son art. Les symphonies de Brahms ne retrouvent
d’ailleurs pas tout à fait l’universalité, la généralité d’expression de
celles de l’'époque Haydn-Beethoven, elles restent romantiques,
témoignages d’un caractère plus particulier, personnel ou national.
Mais, comparées à celles de Mendelssohn et de Schumann qui les
précédèrent, elles se rapprochent de la tradition beethovenienne par
leur retour aux grands thèmes, leur richesse et leur accomplisse-
ment organiques.

La première symphonie a été composée entre les années 1862 et
1876 et fut inspirée à Brahms par des auditions du Manfred de Schu-
mann, dont le sujet provoquait en lui des résonances profondes.
Le second thème du premier mouvement de la symphonie en 00
mineur fait d’ailleurs allusion à l’œuvre schumanienne.

L'unité profonde de la symphonie trouve son expression dans un
motif chromatique de caractère pathétique, qui domine toute l’intro-
duction, donne naissance au premier mouvement et circule, comme
un fil caché, dans les autres parties de l’œuvre. Après l’ampleur du
premier mouvement, l’andante sostenulo et le un poco allegretlo e grazioso
qui suivent paraissent remarquablement brefs et simples ; ils ne sont
cependant pas sans lien intérieur entre eux et avec le premier mou-
vement ; d’être plus dépouillés et plus directs, ils font sentir mieux
la vraie nature de Brahms et ramènent dans la symphonie un peu
de l’esprit de la suite allemande du xvn° siècle, surtout le second
des deux qui fait penser à la gaillarde ou à l’allemande. Le rempla-
cement du mouvement lent et du scherzo classique par ces deux
intermèdes est fait d’ailleurs pour renforcer la valeur du finale qui
devient le pendant du premier mouvement.

 Ce finale ramène dans son introduction lente l’atmosphère pesante
et sombre du début de la symphonie, mais s’éclaire tout à coup
d'un éclatant solo de cor, magnifique inspiration fondée sur l’échelle

E BC ETE CI CL CEI CI CC EDOX ID DVEDE IOOE OON O— DE A

L

LOoaacOSD OO IOA IO IOALOAIAIDED3I OL OIOI AL OIOI AAOOAOAOIA OIOI OIOO SIOF OO A0oaMasIEIn]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_004.tif"/>
<page><![CDATA[0os6c0n00600000000000000coceseees

eo0soscco0ceanDO0200000000000000000000000006C0C 000000000000 0000G0000U0VOCOOR00000000000000020C000000000000 00000

   
    
 

 

Le plus grand assortiment, complété des

   

E T

nouveautés intéressantes, ainsi que des

 

œuvres i0\lé(‘< aux concerts \i(‘ l’O S R

——

En vente : Part1t10ns (l orflwstrc," pour suivre au concerty

 

Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.

Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu'elles ont paru.

GRAMOPHONES

 

 

 

eocc00000s000000000000000000000000 0. doccoc0000000 coo000n00000000000000000005000

00000000000000000000 0000000000 000000 0000000000009900200000 0000000000 00000000000000O0ONOD00OC00000000000000 000

TEINTURE EI LAVAGE CHIMIQUE

> es 3 54
.\v/(n_y«1_ar à sec - I)vcal1.&.uz_qv - Costumes bals el sotrées

——s

F & E BÆCHLER Frères

Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 5
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71

Usine : Rue de Lausanne, 84

GENEVE

——

Dépoussiéragç et nettoyagc (lC tapi.s et ameuhlcments

   

su

  

        

   

  

 
 
  

SE pN A E

ps

E

d e e en]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_005.tif"/>
<page><![CDATA[gMMM“MWMMMW”MMMM“““” “MM“%”8

;
ÿ
Ç

Ÿ
Ç

S
$
;
ë
?
Ç
î
ë
ä
ë
;
S
;
;
S

Û
Ÿ
ÿ
ÿ
d
Û
!
S
9
Ÿ
Q
Û
Ç

ë
:
s

é
s
‘
;

à
g
Ç
;
S

naturelle des notes du cor des Alpes, et dont l’impression se réper-
cute dans de pieux accords de trombones. L’allegro final s’élance
alors dans une mélodie qui rappelle celle de la Joie, de la Neuvième
symphonie, et cet allegro se déroule en effet comme un hymne à la
Joie, d’une expression moins généralement humaine que celui de

Beethoven, mais puissamment soutenu dans ses données plus étroites.

®

e sf

Claude-Achille DEBUSSY

Ne à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.

PELLÉAS ET MÉLISANDE

Drame lyrique en 5 actes et 13 tableaux, livret de M. Mæterlinck.

Représenté pour la première fois sur la scène de l'Opéra-Comique le 30 avril 1902.

Perdu dans la forêt où il chassait, Golaud, petit-fils d’Arkel, le
vieux roi d’Allemonde, a rencontré une jeune fille, presque une
enfant, qui pleurait au bord d’une fontaine. Il veut s’approcher
d’elle, elle le fuit avec épouvante. S’il la touche, elle se jette à l’eau.
Elle est mystérieuse et belle. D’où vient-elle? Qu’est cette cou-
ronne qu’elle a laissée tomber ou jetée au fond de la source et
qu'’elle défend qu’on aille chercher, préférant la mort plutôt que de
ceindre ce diadème qui lui rappelle tout un passé de souffrance.
Golaud, épris de la jeunesse et du charme naïf de Mélisande, ayant
pitié aussi de sa détresse inavouée, s’offre pour la protéger dans ce
bois où ils se sont tous les deux égarés. Peu à peu Mélisande prend
confiance, et, voyant à ce sauveur la barbe et les cheveux déjà gris,
elle se décide à le suivre pour sortir de la forêt que les ombres de
lanuit co mmencent à obscurcir.

Golaud épouse Mélisande et la conduit au palais d’Arkel, lorsque
le vieux monarque a consenti à accueillir cette étrange inconnue,
douce et silencieuse. Elle y voit Pelléas, le jeune frère de Golaud,
et, tout de suite, par une sympathie née en leurs âmes tristes, ils
sont devenus compagnons. Lui, pâle rêveur, elle, créature de mys

tère, sans se le dire, sans le comprendre même, ils se sont reconnus

 

û

=

à
à
à
à
Û
à
Û
û
ù
û

=

Û

=

Û
à
À
Û
À
à
|
Û
à

û

©

=

à
ù
ù
à
à
ù

=

ù

;

û
à
à
à

à
à
à
û

Muame“a“u”…ænwwn”“““””u…uuä]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_006.tif"/>
<page><![CDATA[0008000006000000000C0000000000600000000000006090000000000

no0cc0.00ess000u00008600000

 

 

 

 

 

 

E É u °
]Ë Ê]Ë€ÈË Corraterie, 9, AU 1

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION

|
| Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
|
|
|

    
   
 

littérature musicale, etc.

 
 

ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
fionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
foutes les nouveautés littéraires et musicales.

    

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

    
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

s200000000000 0A0000000000000000C00NO0HO000COHOC00000GOMO000DO0MMO000C0OCCCHOOU0OSO0NO002C00N00000000000000008

INSTITUT JAQUES-DAICROZE

GENEVE

R yt]1mique Solfegc
T héorie du Rytlnne

PillllO

lIIIPI‘OVISHUUH

ILu‘m(m E

 

Teclmique corporelle ef pl:1stiquc animée

1. Cours pour amaleurs, adultes el «’H_/11/!/.-.
». Cours /7/'(_‘/'|'«‘:'(1'”/1('{.' : a) Cours .‘u/’.-'ll‘i}’///' ; b) Cours /h"(’æl‘d0_m'./uv
Cours préparant à Ll’enseignement de la mélhode Jaques-Dalcrozè (examen ou
certificat et Ou diplôme).
l'ous les cours seront donnés ou in»,pc« tes par M. ].\QL‘I«‘S—DAI.CRH/J
r]ui a n*pwiw toute son activité à l'Institut Central de Genève

Demandez proodpeclus au Secrélartal, 44, Terrassière.

    

a000000200000000000000000000000000000000000000000000000200000000000000CO00000000000000000900S00H0000O0O000S00

vs00000000<00006000000000c0sGAuC00. 00000000n ONACOGO0.00GOAC0OSOONG0C00000000000000

 

 

Ï

|
|
i
d
j
|
|

1E S E

arr—

ranp

preridiees ec es
PE E

cmm

; iToe

*

:£
q
Ï]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_007.tif"/>
<page><![CDATA[p

Prarqaci

 

e A RE G d A e

S e

OCTEET M C E ETE

 

      

VU Sl R As *r‘W“æ

gwmmm%m%mm%mmm%%mm%%eaæaœaeacmræ:mc—‘xsg

S
ÿ

û
9

>

5

9
3

3
ÿ
3
$
$

«

2

2

3
;
ÿ
9
ÿ
S
$

$
$
à

2

æ

2

e

;
s
â
s
s
;
ÿ
s
:
s
;
Q

|

Û
à
à
à
3
à

OD3 DAOA DO MO aosaIE

frère et sœur en mélancolie. Ils errent au bord de la mer, dans les
jardins et les bois, et s’assoient au bord d’une antique fontaine, où
disparaît l’anneau nuptial de Mélisande qui lui échappa, tandis
qu'imprudemment elle s’amusait à le lancer dans fles rayons du
soleil, au-dessus de l’eau. Après ces promenades dont elle rentre
troublée, elle est toute triste aux côtés de son époux Golaud, qui
s'inquiète de la langueur de Mélisande. Qui lui a fait de la peine ?
Est-ce Pelléas? Non, personne ne l’offensa. C’est quelque chose
qu'elle a en elle et qui est plus fort qu’elle. Pour la caresser, Golaud
lui prend tendrement les mains et il s’aperçoit qu’à son doigt n’est
plus sa bague d’épouse. C’est pour lui un pressentiment de malheur
auquel vient s’ajouter le soupçon, lorsqu'un soir il voit, au pied de
la tour, Pelléas tenant entre ses mains les cheveux dénoués de
Mélisande penchée au bord de sa fenêtre. Ils causaient dans
l’obscurité, elle était prisonnière de Pelléas qui gardait enroulée à
son cou la chevelure dont le parfum l’inondait jusqu’au cœur. Ce sont
là jeux d’enfant, dit le mari. Il conseille à Pelléas d'éviter Méli-
sande, qui bientôt sera mère, de s’en éloigner sans affectation, et il
semble ne devoir pas attacher d’importance à cette fraternelle
infimité. Mais le venin de la jalousie a empoisonné sa pensée et
Golaud n’a plus qu’un souci, savoir si Mélisande est coupable. Il va
jusqu'à faire complice de sa surveillance le petit Yniold, son fils né
d’un premier mariage. Des paroles naïves de l’enfant il ne peut rien
firer de certain, si ce n’ést que Pelléas et Mélisande sont souvent
ensemble et qu’ils gardent toujours l’enfant auprès d’eux, parce
qu'ils ont peur de rester seuls. Le soupçon grandissant pousse
Golaud jusqu’à injurier et à brutaliser Mélisande. Enfin un soir, la
veille du jour où Pelléas, près de partir pour échapper au danger
d'amour, a donné un rendez-vous d’adieu à Mélisande dont il n’a
jamais bien regardé le regard, à qui il n’a pas encore dit qu’il l’ai-
mait, Golaud surprend sa femme et son frère en leur premier aveu
de tendresse, et d’un coup d’épée il tue Pelléas. Maintenant dans
la demeure qu’a secouée cette tempête de passion c’est le calme,
mais un calme sinistre. Mélisande, pâlie par le mal, brisée par
l'émotion, se meurt auprès du berceau de sa fille née au milieu de
cette tragique tourmente. Golaud se désole et s’accuse de tout le
malheur. Est-ce que ce n’est pas à faire pleurer les pierres ? Pelléas

et Mélisande se tenaient embrassés comme deux petits enfants, ils

ALaAaAaAamaaor aL0/30E75

  

s
s
:
s
s
s
s
Ë
g
à
s
s
s
s
s
s
s
;
a
s
;
â
;
s
â
s
s
s
'
s
s
s
s
:
|
s
s]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_008.tif"/>
<page><![CDATA[TO

——

   

uE A T E HE
ewi ue 4T ITTCFITE
IU mn LUN TT T CT RU DE S

 

  

HIUF

+ }
H 3
À ä
; ;

 

  

SOCIÉTÉ DE

| BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

——

 

  

, Ï
6, Corraterie GEN EVE Corraterie, 6 Ë À
; CORNAVIN EAUX-VIVES ï
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE .
36, rue de Carouge 11, rue du Marche 3
A 5

crh r e p mmmn (I

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

 

meilleures conditions.

 

 

TUIR]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_009.tif"/>
<page><![CDATA[e e

27ap RR —— S

 

 

vasTréovee Ss

étaient frère et sœur, et il a frappé malgré lui. Il demeure cependant

tourmenté du désir de savoir, et, lorsque Mélisande s’éveille,

Maintenant qu’elle va mourir et qu’il mourra aussi, il la supplie, il
lui commande de dire la vérité. La vérité! Mélisande répond à

peine. C’est inutile, il ne saura rien ; l’âme de Mélisande est déjà

â demeuré seul avec elle il veut qu’elle lui dise si elle fut coupable.

trop loin de la terre. Bientôt arrivent les servantes que personne

du trépas a sonné. Et Mélisande meurt, tuée par la violence de

Ë n’a appelées et qui demeurent dans la chambre, sachant que l’heure

Golaud qui sanglote : Ce n’est pas ma faute ! Le vieil Arkel ordonne
qu'on sorte de la chambre et qu’on laisse seule dans le silence celle
qui était un petit être tranquille et timide et mystérieux comme tout
le monde. En partant, il emporte dans ses bras la petite fille, l’en-
fant de Mélisande, dont c’est à présent le four de vivre dans la
tristesse humaine. ;
574

Au lendemain de la première de Pelléas et Mélisande, . Roberl

Godet résumait ses impressions dans un article de la Musique en Suisse

dont nous extrayons le passage suivant.

L'œuvre que M. Claude Debussy vient de donner à l’Opéra-
Comique de Paris n’est pas tirée du drame publié sous ce titre par
M. Maurice Mæterlinck : elle est ce drame même, réalisé en la
plénitude de son émotion et de sa beauté par la vertu d’une musique
qui ne s'adresse ni à notre sensibilité conventionnelle ainsi qu’une
illustration, ni telle qu’un commentaire à notre entendement, mais à
notre infuition comme la vie, dont elle possède la sûre et grave
éloquence.

Physionomie et allure des personnages, le cri de leurs passions,
l’accent de leur langage, c’est un fait que le musicien a transfiguré
dans toutes ses parties le rêve du poète, qu'il l’a délivré de sa
prison verbale, qu’il a substitué à son signe sa réalité, qu’il lui a
conféré en même temps sa véritable portée et sa signification. Quant
à l'atmosphère où naissent et se déroulent les évènements, faut-il
demander ce que valent, pour nous la rendre immédiatement et
constamment perceptible, les artifices les plus subtils du langage

. ‘ . . .
abstrait auprès des ressources dont dispose un magicien de

%mew%mmm%ﬂanmwvmm E DE BIDO3 OE A

EICEABCIETEASTCEIEICOBGETCEICTIET OIOI CI CLICLI CEI I G ETE

   

c

L…‘I DIVPBaDIDIDADISIDEPI3IDMSVAADODOS SI E E3BSVESD OO AAOIIS3I 00SD3 OIS3 AaA3AaOMIoraaas]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_010.tif"/>
<page><![CDATA[PHÉNIX
REDARD

  
   
 

I*Ïuilu pour autos
FISKE S

sauvega l‘ÇlÉl‘l‘

 

LC Pll 3rx !‘l

suc ]

PURMOTO

et lc

\ SOLITAIRE ,

  

  
    

 

    
   
 

VS

3 PPODUITS DE

 

 
     
   

 

 

 

 

 

 

—[2E])AJŒE)6(TCP1CHQGﬂËS

L L e r E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_011.tif"/>
<page><![CDATA[û

(PEICICETEIETIEITCIEOGETOUOI CB3 TEI GTCETETCUEUT GT œ—aeammwmg

OE E

l’harmonie ? Mais je ne parle pas seulement de qualités extérieures
comme la contexture du style, la richesse des couleurs, la déli-

catesse et la variété des nuances. Si M. Debussy s’est révélé dès

ses premiers ouvrages, sous l’inspiration de Verlaine, de Baudelaire

ou de Rossetti, comme un maître prestigieux en l’art d’évoquer le

SE : ; ue
« milieu lyrique », c'est un don plus rare, — là où l’écrivain ne peut

t e

PRUN

encore que suggérer des idées ou des idées d’idées, — de faire

surgir en son pur éclat cette « splendeur du vrai » dont parle’Platon

et d’éveiller en nous, comme un chœur d’échos endormis dans les

profondeurs de la conscience humaine, le sens des analogies mysté-

 

rieuses et des inéluctables fatalités dont se trament nos destinées.
Ici intervient cette force anonyme, orpheline et unique en son espèce,
qui apparaît irréductible à l’analyse la plus minutieuse des procédés
fechniques, et dont Kant a indiqué le mode d’action en disant

« C’est par le génie que la nature dicte à l’art ses lois. »

(£{3(£GMŒÆ%ŒÆQTÈQM"ÆGÆM%M%(M—'%(ÈÆMMM

Les extraits inscrits à notre programme comporltent les scènes suivantes,

reltées en deux groupes principaux :

Première partie. — a) Acte II, premier tableau : Un jour d'été, une Jfontaine dans

le parc. — Pelléas et Mélisande viennent goûter la fraîcheur de l’ombre et de l’eau.
« C'est au bord d’une fontaine aussi qu’il vous a trouvée ? — Oui. — Que vous
a-t-il dit? — Rien. Je ne me rappelle plus. — Etait-il tout près de vous? —
Oui, il voulait m'embrasser. — Et vous ne vouliez pas? — Non. — Pourquoi ne
vouliez-vous pas? » Elle ne fait pas de réponse, elle joue avec son anneau de
mariage, qu'elle jette vers le ciel et reprend, et rejette encore. Soudain l'anneau

lui échappe : il tombe dans l’eau profonde.

b) Acte IT, troisième tableau : Devant une grolte.— Les ténèbres sont profondes.
« Il faut entrer là, dit Pelléas ; il faut pouvoir décrire l’endroit où vous avez perdu
la bague, s’il vous interroge… Attendons que la lune ait déchiré ce grand nuage,
elle éclairera toute la grotte.… ». Voici la lune, et voici la clarté. Mais Mélisande
pousse un cri, elle a vu près d'elle, endormis contre un quartier de roc, trois vieux

pauvres à cheveux blancs. Elle s'épouvante et prend la fuite.…

Deuxième partie. — a) Acte III, premier tableau : Une des tours Ou château. —
Mélisande, à sa fenêtre, arrange ses cheveux pour la nuit. Par le chemin de ronde
qui passe sous la fenêtre, Pelléas paraît. « Oh ! Tu es belle ainsi.. Penche-toi…
donne-moi ta main, ta petite main sur mes lèvres... — Je ne puis me pencher
davantage.…. Oh! mes cheveux!.… » Ses longs cheveux se sont dénoués et se

déroulent jusqu’au visage de Pelléas. « Tes cheveux descendent vers moi... —

M3COIGEIEIEICEIESETeRETATE 1€ÆMMŒOE‘/Ï(“AÏ({Ô(MIŒ/Û'%ŒÆ("Æ!

e

Wwoaœmwo—amva%vaœæwvawwvnmm%vam MWDDwaWV&DE)W“ÆŒ—M%%%‘Ï/ŒJ%“%Œ%

tracf.ﬂc/avüvatmvavnvaan%wcawvavavac«‘)um£:'—) CM OO 7X]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_012.tif"/>
<page><![CDATA[secscosooneseeccee

PROFESSPUR

 

   
   

ERNEST BAUER
Chant

Boulevard James-Fazy, 17

ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE

Directeur Willy PERRET
Solisle de l'Orcheetre de la Suisse Romande, violon

10, rue ôdu Conseil-Général

orecoon

E. KNECHTLI-BERAN

Piano

3, rue Louis-Duchosal (Rive)

Louis PIANTONI

Directeur du Cercle Choral de Genève, piano

LEÇONS PARTICULIÈRES

 

  
  
    

 

eccccececcocecNaccCescEGOEMVECOGLOLOCEO

. KEBIPER

Violoncelle

Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.09

Coccoce00000000n0s0c00c0e0000000000000000000000. 00.0000

cevec0oecanc. 00000000 s00000000000000920000000

E. BERTHOUE
Violon

Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
;

 

ME" ME LACHENAE
Chant

Rue des Faux-Vives, 73 Tél. St. 16-78

eco000000c0000ccecsconcencecesacecosocencAcect0cecÛ

’esceroccnc00n90 S O000C0000 0000000 000000 0000000000

 

DANSE EF MAINTIEN

Professeur Eug. REVUZ

Rue du Rhône, 61

cooocececococeCne’GOsDCCCONDOCO

Téléphone Sland 59-19

 

soecausee

Ec

>
ceecoscascecec000000000000000000

DURET

Solfège
Tél. St. 78.66

Piano -

Route de Chêne, 13

 

 

E« KERBEN van GELTFAY

Violon

Chemin Beau-Soleil (Champel)

coccc00000000000 0000000000 c00c00

>
sececencacoraccAcc2ccccccccocecoce0

 

00000020002090©000000000200%009000 000009000000 000000

   

ococo cevecenceecocauuca000ce00000000000

 

 

    

c…

Renceignements el conditions : Imprimerie J'ARRYS, 4, rue Henri-Fazy.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_013.tif"/>
<page><![CDATA[P Ax

 

 

 

 

 

GS tadce PE

=T _."\_—_—_".——,Î.—.Î—

PE

Ï
ï
;
R,
}
ï
|
(
[
!
|

[.

 

Da0r T T EN dn

 

RR rr e G

GT SREE E

 

 

E MAAIE p orie sA BIRU ;ç,;,ä

m(ÿa(w%aûm%(&awm!‘bﬂm%%@amm%mm““a

EIEICIESTESTEŒICEIETEIREIETEITOTECTEOGCKTESTBET

2

9

Laisse-moi, quelqu'un pourrait venir. — Non, non, je ne te délivre pas cette
nuit.. — J'entends un bruit de pas... Laisse-moi.… ». C’est Golaud, sombre et

menaçant : « Que faites-vous ! Vous êtes des enfants.… »

b) Acte III, troisième tableau : Une lerrasse au sortir des souterrains. — Devant
la tour, Pelléas échappé du souterrain qu'a voulu lui faire voir Golaud, salue le

Joyeux soleil matinal.
c) Interlude symphonique.

0) Acte IV, troisième tableau : Une fontaine dans le parc. — Pelléas est seul :
« C'est le dernier soir… il faut que je la voie une dernière fois… Il faut que je lui
dise tout ce que je n’ai pas dit.… » Mélisande survient. Sortie du château sans
être vue, elle accourt, hors d'haleine, comme un oiseau pourchassé. Et Pelléas
parle : « Il faut que je m'en aille pour toujours. — Pourquoi? — Tu ne sais pas
pourquoi il faut que je m'en aille? Tu ne sais pas que c'est parce que.… je t'aime?
— Je t'aime aussi.» Un bruit sourd gronde au loin et les fait tressaillir. On a
fermé les portes de fer du château ; ils ne peuvent plus rentrer : Le destin
lui-même, et non plus leur volonté, les donne l'un à l’autre. Tout à coup ils aper-

çoivent Golaud qui les guette dans l’ombre, son épée à la main. « Va-t'en tout de

suite, dit Pelléas. Je l'attendrai, je l’arrêterai. Va-t'en. — Non! non! — Il a
tout vu, il nous tuera. — Tant mieux! Tant mieux! — Il vient ! Ta bouche!
Encore ! Donne!... » À la face de la mort, ils s'embrassent éperdûment. Golaud

se précipite sur eux et frappe Pelléas qui tombe au bord de la fontaine ; Mélisande

fuit à travers le bois, poursuivie par Golaud…

MARCHE ÉCOSSAISE

La Marche écossaise, écrite en 1891, pour piano à quatre mains,
puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières
œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé
par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème à été indiqué à
Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir
se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un
Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà dans la déli-
catesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de

son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.

 

 

F“““MMMM“…ŒGWGÆ“W““M“Ca“““““g

g
à
:
s
s
s
s
s
s
g
à
s
s
;
ù
s
ë
à
s
g
;
â
ù
Ë
s
s
s
|
g
,
s
s
â
s
s
s

gt/«)xm%WW%M)W%wnvamwwuvﬂmwwoava&mvnmty&m]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_014.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROM ANDE

SAISON 1926-1927

;

st e

 

|
Premucr ckef d'orchestre : M. Ernest ANSERMET *ï.
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET l |
GÉORES DR PURIRNAES ‘4
| 1"" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève. . JJ
| 2° premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1" violon solo du Grand Théâtre de d
Genève. ;
1" second violon solo.. SABBATANI, de la Scala de Milan. 1
1S allesola.+0... - Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo. #
1" violoncelle solo.... A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. ‘ ê
1"° contrebasée solo... R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège. |
E sdpooa00H00 Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
1 hautbois solo ... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo...…. FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
1"° clarinetle solo.... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—  (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris. '
1" basson solo ... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris. w
n* up galo caaaodas E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague. Î

1"° trompelte solo .... DUBOIS, ex-1"° trompette solo des Concerts Lamoureux.
1°" trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.

° MpodlPoSasoù se Fr. SCHIESSER.-

m DArpenttet e e M"* BARRIERA-de SANCTIS, premier prix d'excellence

du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_015.tif"/>
<page><![CDATA[M A n e

C T D e ce m VRS

 

 

 
 
  

=

;
ÿ

9
9
ÿ
à
;
ÿ

Q

EJIBEIET@Tæ@ EIEI CEICICEIESTETETG@ (‘!

EAICEI6CI86E56E3560t- IE3 SI CIC3 Cn

‘

;
$
9

KLO 0OoDeo0oLA L

     

VICTORIA-HALL

3° Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
et avec la participation du CHOEUR ROMAND

 

Soliste 5 M Johnny AUBERT, pianiste

 

Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès le Jeune âge de brillantes
dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique,
le premier prix dans sa section. En 1909, premier prix de virtuosité avec grande
distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de
virtuoses organisé à Paris, en 1912, par Musica, M. Aubert s’est partagé depuis
lors entre l'enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et
des tournées de concerts en Suisse et à l'étranger où il remporta des succès très

L
remarqués.

AU PROGRAMME :
1. Concerto brandebourgeoi_s n° 1,en /a majeur.. J.-S. Bach
2. Cantique de Pâques, pour chœur de femmes,

soli et orchestre (1" avaitionse , Honegger
3. Fantaisie pour piano, chœurs et orchestre .... Beethoven
4. Tempo di ballo (1 auditioo 1 Roland-Manuel
5. Trois pièces de ballet extraites des Rencontres
Caaudihone m Jacques Tbert

6. Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre.. Liszl

Location chez VÉRON. GRAVUER & C2 dès Pundi s* novembre

Samedi 6 novembre 1926

ïæmwmmmuæbamwmvæo

DID OAO0AO—aa caoaoIe DOIO0IDEIT0oAamaas

acoaoraoaocaeoaareomasse a avacmc:«ammcfava%mc/nv:üvnm)m::«î\vä:ÿﬁ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002630_016.tif"/>
<page><![CDATA[—x — 2>
æ3@ æs

=
:
|

DOUZE CONCERTS D'ABONNEMENT
AU VICTORIA-HALL

DATES ET SOLISTES DES PROCHAINS CONCERTS

Samedi 6 novembre .. M. Johnny AUBERT, pianiste.
Samedi 20 novembre .. M. Gabriel BOUILLON, violoniste.
Samedl 4 décembre .. M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste.
Samedi 18 décembre .. M. Joseph WOLFSTHAL, violoniste.

DID GI APOSDSD DIDOI DEID@

Samedi 8 janvier .... M”° Loite LEGNARD, cantatrice.

Samedi 22 janvier .... M. Adolphe BUSCH, violoniste.

Samedi 29 janvier .... M. Ernest BAUER, ténor ec LE CHŒUR ROMAND.
Samedi 12 février .... M. Edwin FISCHER, pianiste.

Samedi 26 février .... M“° Ninon VALLIN, cantatrice.

Samedi 12 mars ...... M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.

La LOCATION et la Vente des billets se font à l'Agence J. VÉRON,
GRAUER & Ci, rue du Rhône, 27, tous les jours de 9 heures à 12 h. 15 et de
13 h. 3o à 18 heures (le samedi jusqu'à 17 heures), téléphone : Stand 0.717.

Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :

1° Diminution du prix des places, l’abonné payant son abonnement à douze concerts
au prix normal de dix concerts.

*

20 Certitude de pouvoir occuper à chaque audition les places préférées et de les
conserver d’une saison à l’autre.

3° Privilège sur ces mêmes places pour les Concerts hors abonnement, en jouissant
d’une réduction de prix sur le tarif général.

 

À partir u 1°" novembre le Bureau de location délivrera des abonnements

DD DIS DE DD DE DESDES DSD 85D GDI AN

réduits pour les dix derniers concerts.

Téléphone Ou Bureau e location : Stand 0.717.

 

 

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS

Dimanche 31 octobre 1926, à 15 beures

3° Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

a…%M(»æuam@aœæxmm({n“eava“éæ:%u—ae—aM%z&amm%u(m…e&muau&wmu&w“u@uau—:“

E DEDE DEDE O OE DE DESDE DE DID 2A

> M@OaK/0POe 0F D0OIDTaAa—a

Ê‘
Ë
s
s
s
s
:
:
:
3
s
s]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>