<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique offert à MM. les sociétaires-souscripteurs de l'O.S.R.<date when="27/02/1929"/></title>
<series>1928-1929</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19290227"/>
<title>Concert symphonique offert à MM. les sociétaires-souscripteurs de l'O.S.R.</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1928-1929" type="series"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Closset, Fernand (dir.)"  type="person" role="int">Closset, Fernand (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Honegger, Blanche"  type="person" role="int">Honegger, Blanche</name>
<name key="Lacroix"  type="person" role="int">Lacroix</name>
<name key="Perret"  type="person" role="int">Perret</name>
<name key="Sanctis, A. de"  type="person" role="int">Sanctis, A. de</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_001.tif"/>
<page><![CDATA[-

%…mmmmm…@äë
@

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE |
VICTORIA -HALL H$

|
|
|

43

Mercredi 27 février i929, à 20 heures et demuie

CONCERT SYMPHONIQUE
oﬂert à MM. les Sociêtai1°es-Souscripteurs de l O.S.R.

avec le concours de

:Nî"e Blanche HONEGGER, violouiste

Premier Prix de virtuocité Ou Conservatoire de musique de Geuève.

d V E r D D E de EN QU

PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE :

;
;
â

PREMIEËRE PARTIE

. CONCERTO GROSSO n° 10, en ré mineur,

pour instruments à cordes Hændel

Concertino : MM. Lacroix et Prrrer, violonistes
et À. de Sancris, violoncelliste.

2. CONCERTO en /a mineur, p' violon et orch. J.-S. Bach
M"* Blanche HONEGGER.

. ENCHANTEMENT DU VENDREDI-
Wagner

DEUXIEME PARTIE

4. LES PETITS RIENS, musique de ballet....  Mozart
. DANSE SLAVE ET FÊTE POLONAISE

extraites du « Roi malgré lui » Chabrier

 

L'orchestre sera dirigé par

M. Fernand CLOSSET

 

 

| Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

RS ESGOCIE GISP ES AE I É EPAE SS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_002.tif"/>
<page><![CDATA[12, rue diday, Lc étage

@\ klinge

luthier

tous les instruments
èn c€ ordes

gramophones disques]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_003.tif"/>
<page><![CDATA[»

9
ÿ
$
$
ÿ
S
ÿ
ÿ
$
ÿ
2
ÿ
9
ÿ
9
9
)
9

9
9
S
9
;
$
d
9
d
ÿ
3
ÿ
Ï

 

Résultat du Plébiscite

ouvert

auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs

Bulletins envoyés ... 674

» reniness 260

» valables ... 207
LISTE !

Ont obtenu :
Nombre de voix

Fennpen e Concerto grosso en é mineur ... 5o
Mozarm TIDEREUS Riend e 5o
SOHUBERE 11 Symphonie-imachevée .° 20
Bacu, 5 1 DULSSON É 2121900000N 17
BEETHOVEN. ... Symphomens S(Lrowa) 1 n 14
SCHUBERT 0 Symphonie n° 7, en ul majeur ... 12
BEETHOVEN ... …. pymphomen: 7fen t 1
Faynn Symphonie en ré mineur (La Clocne) 11
TscHaIkowsky .... Symphonie pathétiquen s10 [1

27 autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.

ÉISDE Il
Ont obtenu :

VVAGNEReet ; 54 Enchantement Ou Venoredi-Saint ... 25
CHABRIER 1. Danse slave du Roi malgré lui........ 21
Wiesere 2 Prélude de tardjal e 40 e)

......... Prélude et Scène finale de Tristan et loolde 13
Dokis 14 L Phre t vacle 10
Jaques-DALCROZE, Valses fomandes 111111 10-
Wachek Marche funèbre de .S‘[z:r/_//'/z'rl ............. 10

-)..{ auftres œuvres ont ()l)tCllll H]()il]ﬁ (]L‘ 10        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>()iX.

ua.au—aoa—mœau.—awmmm.—aw MM…“Œ/_JmM Œreus

    

9
3
9
9
$
9
ÿ
Û
9
$
à
Ê
9
d
|
$
9
9
3
;
ÿ
Ô
9
9
9
9
Ë
9
â
$
9
9
S
â
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_004.tif"/>
<page><![CDATA[29 Corraterie. 22

GRAND ABONNEMENT

GRAMOPHONES ET DISQUES ®

Même Maison

PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS |
64, Rue du Stan(J, 64, 1 ceule étages. |

 

 

 

 

 

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Nettoyage à sec - Décalissage - Costumes bals el soirées

—

F à E BAECHLER Frères

Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 5
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 _
16, Rue Voltaire - 15, Place du Marché à Carouge [

 

:.

Usine : Rue de Lausanne, 84

—

GENÈVE r

 

Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

  

ooooooooooooooooooooooooooooooooooo]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_005.tif"/>
<page><![CDATA[Aucune œuvre de longue durée n’ayant été choisie, le programme
a été composé des deux œuvres qui ont obtenu le plus de voix dans

chaque catégorie, soit :

Fisteil , Concérto grosso,de . HÆnper.
MeReniBRiensde 1 n MozAarr.

Liste II : / Enchantement du Vendreoi-Saint,de  WAGNER.
Danses slaves du Roi malgré lui, de  CHABRIER.

MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont complai-
samment fonctionné comme scrutateurs, et ont signé le procès-verbal

de dépouillement.
Genève, le 22 février 1929.

sf J ote

Georges-Frédérice HÆNDEL

Ne à Halle en 1685, mort à Londres en 1759.

On sait que le genre concerto g10400, qui consiste essentiellement
en un dialogue entre un groupe de solistes (le concerlino) et le
chœur des instruments (concerlo 9r0s40), auxquels se joint le cembalo,
fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique
par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient pro-
pagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans
doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’'exemple de Germi-
niani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de
penser qu'il prit le concerlo growso à sa source, à Rome, auprès de
Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et
Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerlo grosso, en lui
donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en
l'acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties.
Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c'est tou-
jours à Corelli qu'il se rattache de préférence ; et même 1l est, à
certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerli,
dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre

la suite, la sonate, voire même la sinfomta (ouverture). C’est ce

dont le blâmeront les théoriciens. FEt c’est ce dont je le louerai.

CI E III II CI CI BGC DB CIPIUI

  

  

cn

v.oænmv@vamm%mmmcæcmxn%zamxwmoævæwmmmm%wwwmmnwwwmn“]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_006.tif"/>
<page><![CDATA[Czle Cilé, 11, el el
]Ë ÊË@È aualerte rie, 9, au 1e

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT

aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.

    
  
     
   
       

 

 

 

 

 

 

 

 

FONDE EN

1807

 

            

 

REPRÉSENTATION PRINCIPALE À GENÈVE
Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Télépllone Stand 0.164]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_007.tif"/>
<page><![CDATA[M““MŒÆ’ŒGMM……Mm%%%m“…m“““.ﬂ“‘

 

Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ;
mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin :
et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.

La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par
l'extrême rapidité avec laquelle ces concerli ont été composés, —

chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,

M. Kretzschmar, de grands Stimmungobilder (des peintures d’im-
pressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre
changement d’émotion peut se faire sentir.

Le concerto en ré mineur dans lequel deux violons et un violoncelle

 

à
Û
À
$
À
Û
$
ë — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de
$
à
û
$
g soli alternent avec l’orchestre à cordes est le dixième de la série des
g concerfi grossi. Il est écrit dans le caractère de la suite francaise et
ë se composait dans la version primitive de trois premiers mouvements
dans la forme l’ouverture classique française de cette époque
mæstoso-fugato et andante, d’un air et d’un finale en forme de danse.
C’est à partir de l’édition Rogel, que l'air a été intercalé entre les

numéros 2 et 3 de l’ouverture.
e >fe f

Richard WAGNER

Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.

Le troisième acte de Parsifal s'ouvre comme une idylle de paix et

Cuä e

de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu
d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt
ombreuse, d’où s'échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel,
Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu
un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.

Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique.
Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge
d'eau. Enfin, elle ouvre les yeux; Gurnemanz, qui l’a souvent
retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque

cette fois-ci une différence. Rièn de sauvage ni de fiévreux ; elle est

”M”“%D@”””“%WDŒIWa%Daaÿa%nmww“WW%C‘/_%WC‘VB%W&&Œ)%ŒW%D@v‘>vm

$
à
$
à
ù
$
3
ù
à
Û
[
@ ; L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
$
Û
à
Ë
À
à
ÿ
$
Û
à
à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_008.tif"/>
<page><![CDATA[—…

 

 
   

; znaerr

6 Dve d Dkone

Geneve

S

AMSTERDAM BOMBAY]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_009.tif"/>
<page><![CDATA[humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde
en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars.
Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste
de soumission, en disant : « Servir… je veux servir. » Puis elle prend
une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière
des servantes. À ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire
entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche
sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré ;
l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la
tête. À toutes les questions 1l répond par le silence. « Sais-tu bien,
lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du
Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint?, A ces mots, le
chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à
terre ; puis il s'agenouille dans une prière fervente, les yeux levés
sur la pointe de sa lance. Gurnemanz à reconnu Parsifal ; il com-
prend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que
le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’au-
jourd’hui et il s'abandonne à un transport d’admiration. Kundry
détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance — car
pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin
du Saint-Graal — s’est assis au bord de la source.

Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consa-
crer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le
casque et l’armure noire; Parsifal se laisse faire et se présente
tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis
que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en
nouvelle Madeleine, s'agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une
huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde
avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur
sa tête l'eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix
profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe
la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le pre-
mier instant de bonheur de sa vie.

Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours :
la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent

d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine.

Il s’étonne de tant de Joie, un jour de tristesse ; il trouve que la

nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort

 

P@aHO0DS0S9C5a0SO0DPOCETHSDIS3CP0OSBIEeSOTAOUDBOUSOAPSO0®S A SBSB0CDPESD0KDASOOSDSDEDSW—D]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_010.tif"/>
<page><![CDATA[Gapital et Réserves d l[ll millions de francs

30 sièges et succursales en Suisse

TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions

BONIFIE ACTUELLEMEMT

A ° sur CARNETS DE DÉPOTS

5 *. sur BONS DE GAISSE à à 5 ans
GESTION DE FORTUNES

Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_011.tif"/>
<page><![CDATA[MVS

 

es

0

 

00

rÎg.
4
f
18
}
H
1
p
w.

du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les marques
du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et
la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et
tressaille de joie devant l’homme purifié.» Une mélodie large, d’une
suavité insinuante, connue sous le nom de Charme )u Vendredi-Saint,

accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.

Edouard Scuuré (Le Drame Musical).
rs Àe

W olfgang-Amédée MOZART

Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

Musique de ballet se rapportant à la pantomime /les Petits Riens,
pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux
clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales,
composée en 1778 à Paris.

Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait,
grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel pré-
tendait avoir une certaine influence sur le directeur de l'Opéra,
De Vismes, être chargé de la composition d'un opéra ; mais il ne
reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa
pour Noverre la musique d’un de ses ballets, Il écrit à son père, en
date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien
écrit d'autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste
besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six
parties d’autres composifeurs, qui ne se composent que de misérables
et vieux airs français ; la symphonie et les contredanses, douze
parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà êté
donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne
sais pas d'avance ce que je serai payé, car cette fois, c'était seule-
ment par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »

D’après un feuillet de théâtre de l’'Opéra de Paris, on a donné
le 11 juin 1778 l’opérette Finte gemelle ou les Jumelles supposées et le

ballet pantomime /es Petits Rieno, ce dernier composé par M. Noverre.

[l n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_012.tif"/>
<page><![CDATA[LES MFILLEURS PORTRAITS

©

BOISSONNAS

4, QUAI DE LA POSTE SES POSES D'ENFANTS
CR -CC GENEVE D- D- D- D
Télépbone Stand 06-69 5l‘ POB}BAIT_SeuCOULEURS

 

les aleliers de

LARTISAN

1… Rue ChauvetGenèue

 
 
 
 

E==R
—>

AH\GHI)IG“\GI\t]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_013.tif"/>
<page><![CDATA[e ps r UE

PR PI P

8
9
$
$
;
9
3
$
$
;
;
S
!
9
ÿ
9
S
9
à
;
3
Ë
;
;
Ï
9
$
;
;
9
ä
;
Ë
3
9
à
à
;
$
I.

de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a
été complètement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à
en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’'Opéra. Elle
contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité

douteuse, n'ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
e Jc f

Emmanuel CHABRIER

Ne à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1892.

DANSE SLAVE ET FÊTE POLONAISE

Les deux fragments inscrits à notre programme sont extraits du
Rot Malgré lui, ouvrage créé à l’'Opéra-Comique en 1887, et dont
l'incendie de ce théâtre interrompit les représentations.

Une reprise en fut faite plus tard mais sans succès. On peut
attribuer l’échec de l’œuvre à l’indigence du livret. Il fallut, pour
que Chabrier puisse s’en accommoder, tout son génie et son sens
merveilleux de l’'humour en musique, auquel réussissent si peu de
compositeurs, en dépit de leurs laborieux efforts ! Il semble qu'il
ait mis à profit l’insuffisance même de ses collaborateurs pour faire
du Roi malgré lui, la satire du vieil opéra.

La Danse slave sert d’introduction au troisième acte. Dans une
grande salle d'auberge, des ouvriers et des ouvrières s'empressent
à placer des étendards, des trophées et des fleurs en vue de recevoir
le nouveau roi de Pologne. C’est une page d'opéra-comique gaie et
brillante.

La Fête polonaise se déroule dans une grande salle du palais et
consftitue l’introduction du 2° acte. Des seigneurs et de nobles
dames dansent. Au cours de la fête, une conjuration se fomente,
cependant que l’élément féminin échange des confidences sur l’infi-

délité amoureuse des Français. Et la fête continue.

 

l
|
!
;
)

 

   

HE3 Œ3 ESOI CI BICI DET BEI …Æ““““M“8

ESIBETCETETETESTES BT ETCTGOIETESTESGTEITESCIEGETOSEITETESGTCETETOIETESCIEIGEOIGEITEeges

BOB@CEIECTETBO@ET@T]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_014.tif"/>
<page><![CDATA[H

A'N'O:S

A HTBAR 1400N DL LR 000N NN

Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20

--_ PASSAGE DU TERRAILLET —-

Téléphone Stand 41-02 -- GENÈVE -- _ Chèques postaux I. 2159 |

Représentant des pianos :

Steinway & Sons Julius Feurich Schiedmeyer
à New-York à Leipzig à Stuttgart
Pleyel & Co Welte et Sôhne
a Paris à Freiburg

WELTE-MIGNON

Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument quif reproduit

fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.

MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER & JACOBI

Pianos pneumatiques genre

“ PIANOLA ""

VENTE, “ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS

|Rouleaux de papier perforé pour tous les syslèmes

AÂAtelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriqucs

TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL

FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_015.tif"/>
<page><![CDATA[AVIS

—

La location our les Re résentations waqnérlennes
P P &
clc mars s)0uvrira pour MM les Sociétaires—Sous—
cripteurs Mar<li 5 mars, au Grancl TÀêâtre.

/////////////////
._.._.o»_oo,_f.._cg_o-_..—.._-.——.—«

Le 6” Concert de l’A[)onnement, Série B, aura
lieu Salle de la Rêformation, le Vendredi 22 mars,
au lieu cle Marcli 26mars, Jate prim[tivemenl annoncée.
C/w/ (l)orc/wstre 9MT, Rolwrt DENZLER,
Soliste : M“ ]acquelinc BLANCARD, pîan[ste.

/////////
———-_..\—..—.——..—.»—.._.-—..—.-—.

Le C0ncert annuel au [)êné/ice (l€s A.l‘ti3t0s (l(‘
l()rc/zestre aura lieu le Marc[[ 2()— mars, sous /a

(!Ù‘€Cli()ll,} (l(f M EI‘IlC‘SÏ ANSERMET UII an[s

llltél‘l@lll‘ (l()ll}l€l'(l Cl€S rensmguemenls sur ce concert,,.

-—-o_/c._-o_—ou_.o'—.o_.o_—--—.o—-o—o

MM. les Sociétaires - Souscripteurs qui
n'ont pas encore envoyé leur Bulletin pour
le renouvellement de la Souscription sont
instamment priés de l'envoyer sans retard
au Secrétariat, 2, Boulevard du Théâtre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002688_016.tif"/>
<page><![CDATA[= . =
LE TRIOMPHE DE LA
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE

 

”ïcnm”v—.mww”””ml
e e N e SE es e rrn rr rs

  

COLUMBIA-KOLSTER

VIVA -TONAL

LE NOUVEAU
GRAMOPHONE ARTISTIQUE A
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE

. ? cB e = . .
LÊ SClll ﬂl)l){il‘€ll en son gClll‘C (]Ol‘lglllC amér1can‘le autllent1que

Démonotration et vente à l'Agence générale pour Genève

À HR

4, Rue du Rhône (anglc passage des Lions) |

 

Téléphone Stand 61-12

OD DO OD O DIS DE DIS DIDI DO DODIO DI DEDII D SD DSD S DEDE DSD DE DES DSD DS OS DEALS@OSSIPODEAPOSBPaOraI

Choix immense en disques C]assiques et modernes

1…””%%”…”””…””%WE)“M”.…“…I"/&””

ce
I

—3 B<F < E s-]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>