<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert de musique française donné par l'Harmonie nautique<date when="01/04/1928"/></title>
<series>1927-1928</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19280401"/>
<title>Concert de musique française donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1927-1928" type="series"/>
<name key="Widor, Charles-Marie" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/135158" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Fourdrain, Félix Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073678" type="person" role="cmp">Fourdrain, Félix Alfred</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Delaye, Georges"  type="person" role="cmp">Delaye, Georges</name>
<name key="Gabelles, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30073762" type="person" role="int">Gabelles, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Péterwitz, Jane"  type="person" role="int">Péterwitz, Jane</name>
<name key="Zumsteg, Hélène"  type="person" role="int">Zumsteg, Hélène</name>
<name key="Sougné, Henri"  type="person" role="int">Sougné, Henri</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL

; Ouverture On
‘ des portes à commencera à

Dimanche 1# Avril 1928 14 h. 45

CONCERT DE MUSIQUE FRANÇAISE

donné par

L’HARMONIE NAUTIQUE

(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENEÈVE)
M. Gustave GABELLES

avec le bienveillant concours de

Mire JANE PÉTERWITZ Mirsc HÉLÈNE ZUMSTEG
Soprano Pianiste

M. HENRI SOUGNÉ
Alto-solo de l’Orchestre Romand

 

 

 

 

 

 

Directeur:

 

Première Partie

1. OUVERTURE DES PÈCHEURS DE
SAINT-JEAN . . . . ; 0 V/IOOP

CID FOUR ATO ° 2111 .. . Vincent d'Indy
M. Henrl SOUGNÉ

3 a) JET D'EAU

Ç

b) L’ENFANT PRODIGUE | .
Mlile Jane PÉTERWITZ

4 LA BOITE A JOUJOUX, ballet. . . . . C. Debussy

Deuxième Partie
cÉ GEANEUSE. .. . 1 OUrArAIN

Poème symphonique (1re aud…on)

6. RAPSODIE D'AUVERGNE. . . . . . : Saint-Säens

(Piano et orchestre)
Mlle Hélène ZUMSTEG

7 (,DANS LES VIGNES. . . . . Georges Delaye
Scène poétique de /la Bourgogne (1 re aud…on)

Piano de concert STEINWAY aux soins de la Maison Ch. BERGUER

 

Le piano d'accompagnement sera tenu par MM. O. WEND et Marce/ MILLIOUD

CIGARETTES

LAUHENS'

23 GHANDS PRIX HOHS CONCOURS

 

 

   

      
 
 

  
 

 

 

 

 

Imp Cuapuis & BauwEisTen, Rue du Stand, 47, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_002.tif"/>
<page><![CDATA[RESTAURANT =— TEA-ROOM

ROLFO

20, Rue du Marché - GENÈVE - Téléphone: Stand 72.11

 

 

Maison de premier ordre au centre des affaires

 

 

LUNCH à fr. 3.50 et 4.50 TEA-ROOM
binea ... .- CONCERT DE 4 à 6 h.

Grand choix de Pâtisserie

 

LES PÉCHEURS DE St-JEAN (C. M. Widor)

L’ouverture des Pécheurs de St-Jean (St-Jean de Luz) résume le drame
maritime de Henri Cain, traduit musicalement par Ch. M. Widor (secré-
taire perpétuel de l'Académie des beaux-arts) et représenté à l’Opéra-
comique en 1910. Le thème de la mer est imposé par les trombones et
celui de l’héroïne du drame par les clarinettes et le cor. L’œuvre très
symphoniquement développée, difficile pour l’orchestre, l’est encore plus
pour musique d’harmonie. Elle fut transcrite spécialement dans une tonalité
aride par M. Parès pour le concours de Paris 1912 en division d’excellence
et c’est cette transcription qu’interprête, ce jour, l’Harmonie Nautique.

 

 

 

 

SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

. RONDEE PN3 ”
Capital-actions et Réserves : 180 millions

6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10

 

CORNAVIN | EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE

36, Rue de Carouge 11, Rue du Marché

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_003.tif"/>
<page><![CDATA[Grâce à ses nombreux perfectionnements et aux merveilleux enregistrements de
disques, le gramophone est devenu l’ami des musiciens.

A JUPITER

4, RUE DU RHONE TÉLÉPHONE ST. 61.12
GENÈVE
La plus ancienne et la plus importante maison de Gramophones
et de disques.
APPAREILS ET DISQUES

DE TOUTES LES MEILLEURES MARQUES €
L’appareil VIVA-TONAL COLUMBIA est l’appareil idéal ÿ I
pour la musique classique. COLUMBIA et VOIX DE SON
MAITRE les meilleurs disques artistiques. APEX les meilleurs

disques de danse. 47

Facilités de paiement sur désir.

 

 

 

VINCENT D’INDY

Né à Paris le 27 mars 1851, d’une famille originaire des Cévennes, il
abandonna l’étude du droit pour entreprendre la carrière musicale, au len-
demain de la guerre de 1870 à laquelle il prit part comme volontaire. |

Il devint l’élève de César Franck auprès duquel il travailla pendant six
aus. Entre 1875 et 1881, il écrivit la « Trilogie de Wallenstein ». En 1886,
il obtint le grand prix de Composition de la Ville de Paris, avec le « Chant
de la Cloche », légende dramatique en 7 tableaux qui fut exécutée sous la
direction de Ch. Lamoureux. Puis ce fut « Sauge fleurie », poème pour
orchestre ; la « 1re Symphonie », dite : Cévenole, pour piano et orchestre,
et beaucoup de pièces pour chant ou instruments. |

En 1895, frappé de l’ignorance de la plupart des jeunes musiciens,
Vincent d’Indy se joint à Charles Bardes et à Alexandre Guilmant pour
fonder la «Schola Cantorum », Ecole Supérieure de Musique où il enseigne l
lui-même l’art de composer, dans un cours d’une durée de dix ans. De |
cette école sont déjà sortis bien des jeunes talents qui ont fait leur chemin |
dans la carrière musicale et beaucoup d’artistes de mérite, parvenus à des
postes de directeurs de Conservatoires.

 

 

 

 

 

Ll aa2 1 .

Ercquèn

… FRIBOURG [HLUNILE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_004.tif"/>
<page><![CDATA[BANQUE
POPULAIRE SUISSE

PLACE SAINT-GERVAIS Fondée en 1869 1, QUAI DES BERGUES

AGENCES : 18, COURS DE RIVE
2, ROUTE DES ACACIAS

GENEÈVE

mmm e en

Capital et réserves : fr. 125.000.000

 

Dispose du réseau de succursales
le plus étendu en Suisse

Correspondants dans tous les cen- Organisée pour toutes opérations de
tres importants du monde entier banque aux meilleures conditions

 

 

Vincent d’Indy sait que l’amour seul est capable de susciter, chez
l’Artiste, l’esprit de création, et il a consacré la plus grande partie de sa
vie à cultiver l’amour de l’Art chez ses élèves, auxquels il porte la plus
vive affection, et il estime qu’il n’a pas lieu de se repentir d’avoir travaillé
à faire de son école un centre de Foi et d’Amour pour la saine Musique
qu’il aima toute sa vie.

LA BOITE A JOUJOUX (C/. Debussy)

En 1912, le peintre Hellé écrivit et dessina le scénario de la « Boîte à
joujoux » et s'adressa à Cl. Debussy qui accepta immédiatement d’en écrire
la musique. Les lettres du compositeur au peintre, témoignent de la joie
qui l’anima durant son travail. Commencé en 1913, la « Boîte à joujoux »
parut à la fin de la même année. Le ballet devait passer en décembre 1914
à l’Opéra comique, mais la guerre coupa net les ailes à ce beau projet. En
1919, une année après la mort de Debussy, M. Ghensi, alors directeur du
Théâtre Lyrique, monta l’ouvrage avec tous les soins désirables, et la pre-
mière fut un triomphe.

Depuis, les ballets suédois ont dansé la « Boîte à joujoux ».

Les orchestres Lamoureux et Colonne en ont donné plusieurs auditions.

 

   

 

TAVERNE DE ST-JEAN

BRASSERIE-RESTAURANT

 

La plus belle, la plus grande Brasserie de Genève
ÉTABLISSEMENT DE PREMIER ORDRE
Grande Terrasse - Salle de Société
Téléphone : MB. 45.39

Se recommande Même maison

A. ANDEREGG Brasserie Genevoise]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_005.tif"/>
<page><![CDATA[Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman

Maison fondée en 1848

LUGRIN & Cie (s.A.)

46, Rue du Rhône, 46 - Genève

Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100

Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissons du Lac
Marée française - Huitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parce de Camaret
Comestibles de toutes espèces - (Conserves des lres marques

L’importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises

Expéditions en tous pays

 

 

 

 

{ Buvez un

AMER PICON

( Exigez-le

 

 

ETE

sn

1 grandehî qu_e“S…sse des']]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_006.tif"/>
<page><![CDATA[Hew DEVRED-VÉTEMENTS

Place St-Gervais | GENÈVE  Rue de Coutance

La plus grande spécialité pour hommes, jeunes gens et enfants

VISITEZ COMPAREZ
SES MAGASINS Û SES MARCHANDISES
à qualités égales 0 à façons égales

MEILLEUR MARCHÉ QUE PARTOUT AILLEURS

 

HARMONIE NAUTIQUE

MEMBRES DU COMITÉ:
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LICKERT et
E. LEUTÉ, vice-présidents ; A. PORTIER, secrétaire ; P. MURITH, vice-
secrétaire ; M. GALFRE, trésorier ; F CHAPUIS, vice-trésorier ; E. BURDET,
bibliothécaire ; M. DEPRAZ et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1927)
Flütes : MM. BLUM - Baup - COULOMB - ZWEIGERT - SEIDEL.
LEVY - STOCKBURGER.
Hautbois el cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - Gya1 - PAINOT.
Petites clarinettes : MM. SANTANDRÉA - BÉBOUX.
Clarinettes: MM. DÉPRAz - PORTIER - CHAPUIS - Roy - RIEUNAUD
MURITH - PEZZOTTI - DUCRET - SCHWITZGUÉBEL - Ed. VANAT
HÆFLIGER - ZIBACH - RoTH - GYSIN - NONNEMANN - MARTI

 

GRANDE BRASSERIE CENTRALE

CAFÉ-RESTAURANT
CROIX-D'OR, 2 TÉL. STAND 34.62
Déjeuners et Dîners -  Choucroute extra toute l’année

BIÈRES WARTECK de Bâle
et VINS de première qualité

E. MAYERAT]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_007.tif"/>
<page><![CDATA[U€1(1UCS fl€UI‘S

de

1 ÉHURIOT

RUE DE RIVE, 15 ﬂeuriste artistique

 

 

Membres exécutants (suile)

VANBIANCHI - MÉDA - BURDET - Bsson - LUDIN - BERGOIN
BoDOoIRA - CHATELAIN - GABELLES fils - MARTIGNIER - VIGNA
BuscH.

Clarinette basse : M. Moisy.

Bassons : MM. FrancouaL Ch. - Francouar J. - LANcoux.

Saxophones : MM. D’IvERNOIS - GONDRET - PEDRONI - BôscH
MARET - VANAT H. - CLÉMENT - RovBIN.

Cornets à pistons : MM. DuPonT - M. CHAPuIS - DROZ - SCHMIED
DEcroux L. - TRISCONI - SIGNORINI.

Bugles : MM. Poncionr - Guyor - REvoL - REISSER.

Trompettes : MM. E. BurDET - CoLomBO - RossET - MAIRE.

Cors : MM. RIsTOR1 - PIGUET - GAy - MARTIN B. - RETSCHINSKY
BoccaARD J. - BINEATI - ZBINDEN.

Trombones : MM. Sinay - PiorroN - G. MARTIN - MAITRE - RocH
Marc PorTIER.

 

 

Randor - Friederick

4 SA .
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG

 

 

Graleses surfines pour usages culinaires : Lessives - Cristaux de soude

Encaustiques
Oleol - ina - 5 ile - Uni
eol - Alpina - Nostras - Etoile - Union Cires, Cierges, Bougies de Noël

Savons de ménage :

Bougies :
Souris - Lyre - Vénus - Chêne - Alpa

Couronne - Brillant - Diamant - Vénus

 

 

 

@;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_008.tif"/>
<page><![CDATA[c1:xssiquc et moâcrne 1 . . .
Grand C1101X pour piano, vxolou et clmut

16, Corraterie Méthodes - Partitions

TÉLÉPHONE : STAND 0.685 Littérature musicale

VENTE ET ABONNEMENT

A(‘(‘CSSOiX‘CS (1iVCI'S
Aucienne M:\isou CHOUET & GADEN

Alifred PÉNARD, Successeur

 

x
MUSIQUE crr

 

 

Membres exécutants (sui/e)

Barylons, Basses et contre-basses : MM. GREBER - DONZÉ - VIBERT
BALESTRA - D'OLIVEIRA - CHOUARD - OMARINI - MOLINATTI
MoNTILLARD - VOUMARD - THOMMEN - ABREZOL.

Contre-basses à cordes: MM. RICHTER - MAYER - KNUCHEL.

Batterie : MM. Kurr - DELOCHE - DESCOMBES - GRIEDER.

 

AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « Membres
passifs » de l’Harmonte Nautique peuvent s’inscrire au Vic-
toria Hall ou à la Librairie Richard (80, rue du Rhône), et
auprès des membres de la Société. — La carte de « membre
passif » donne droit à deux entrées pour chaque concert donné
par l’Harmonie Nautique.

 

Pour les cours d’élèves, s’adresser à M. G. Gabelles,
directeur, au Victoria-Hall, de 11 à 12 h. 30. — Télép. St. 53.28.

 

 

 

TRANSPORTS FUNÈRES

Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT : __——  Fondée en 1888

À. MURITH s.a.

GENEÈVE - siège Social : Rue des Chaudronniers, 16

Téléph. Stand 121 Service permanent

Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires

L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux

Inhumations —  Exhumations —  Incinérations —  Transports

 

   

vorteares CENTRAL-DEUIL sanesFe.16
—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_009.tif"/>
<page><![CDATA[CLARINETTES, FLUTES, HAUTBOIS

de la maison

LEBLANC

DE PARIS
ont été appréciés par tous les connaisseurs
à l'Exposition de la Musique
à Genève

 

 

LA GLANEUSE (Fourdrain)

Je suis la glaneuse…
Qui voudrait glaner du bonheur
Et qui ne glane que des pleurs.

Sur le livret de P. Choudens et A. Bernède, qui est d’une grande sim-
plicité, mais combien poignantes sont les scènes de chaque acte, le regretté
compositeur Fourdrain à écrit une partition réellement belle et qui assu-
rément restera au répertoire, ayant obtenu dans toutes les grandes villes,
un énorme succès.

 

enftrefenez-le 507ÿneasemem‘.

 

Four le faire accorder, nettfoger
ou réparer, téléphonez Ot, 42.75

64, Rue du Stand, 64 (ler étage)

 

Zn Œ] OIO coûte cher,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_010.tif"/>
<page><![CDATA[k =

 

 

Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à

L’AGENCE

C. BLENK, FERT & Co

1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues

GENÈV

 

Tous les billets de chemins de fer et de passages
maritimes aux conditions des tarifs

CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT

 

RHAPSODIE D'AUVERGNE (C. Saint-Saëns)

Ce morceau brillant est un exemple bon à citer de l’emploi des thèmes
populaires.

Ce que Liszt avait fait avec les airs tziganes, ce qu’ont pratiqué systé-
matiquement Dargomijsky, Balakirew, et autres compositeurs du Nord,
ainsi que l’a démontré M. Albert Soubies dans son intéressant ouvrage sur
la musique russe, Saint-Saëns l’a tenté, et avec une particulière réussite,
avec d’anciennes mélodies recueillies en Auvergne.

Il y a là comme un goùt de terroir bien caractéristique, dont l’auteur a
su tirer un parti remarquable. Sur ce canevas primitif, il a tracé les bro-
deries les plus délicates et les plus rares.

La date de composition nous est donnée par le manuscerit : décembre
1884. Ce morceau, qui porte le numéro d’op. 73, a été dédié à M. Louis
Diémer et joué par lui pour la première fois aux Concerts Colonne, le 15
mars 1885, et par M. Francis Planté, accompagné de la Musique de la
Garde Républicaine, pour qui a été faite la transcription.

 

 

 

 

 

 

| 'A;5=7_R‘u'è du Rhône ..]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_011.tif"/>
<page><![CDATA[Œoarga0i va-t-on au

XX" SIÈCLE ?

Pour sa bière de “ Munich double maltée”,
sa  Spéciale-blonde (Avenir), sa véritable
“ Pilsen-Urquell””. Ses vins de Jussy 1“ choix
et Villeneuve extra. Ses apéritifs de marque.
Son excellente cuisine. Sa magnifique terrasse

 

 

 

DANS LES VIGNES, Scène poétique (Georges Delaye)

En 1925, la Ville de Cannes mettait au concours la composition d’une
pièce pour musique d’harmonie en vue de l’imposer au concours de
musique de cette ville en 1926. Il y eut 72 concurrents. L’œuvre de
M. G. Delaye fut choisie par un jury composé de MM. Gabriel Fauré, André
Messager, Alexandre Georges, Henri Busser, chef d’orchestre de l’Opéra,
ËÎ_b1‘@el Parès et Guillaume Balay, chefs de musique de la Garde Répu-

icaine.

Ce morceau est construit sur trois thèmes, dont l’un est une Chanson
populaire Bourguignonne. L’auteur s’est inspiré de la nature, par un beau
jour d’été, et desmœurs du pays pittoresque où vécut le poète de Lamartine.
Ajoutons que cette pièce a été exécutée par la Musique de la Garde Répu-
blicaine sous la direction de M. Balay.

 

 

Toutes fournitures pour

 

la Couture
la Broderie
le Tricot

BAS - CHAUSSETTES - GANTS
SOUS-VÊTEMENTS ÉLÉGANTS

Les meilleures qualités au plus bas prix]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002671_012.tif"/>
<page><![CDATA[%—

Musique Prior et Librairie circulante
sont transiérés à la “Petite Corraterie ”

Fr. 15.— par an ou fîr. 2.50 par mois
pour un livre ou trois cahiers de musique
échangeables tous les jours

Nouveautés littéraires et musicales dès parution. Tarif postal spécial.

Catalogue à disposition.

Cité, 16: Vente, achat et échange de livres anciens et modernes

 

OO 09

<adt{{{tra. cA0H{H010, cadf{E0t00. ccefAEU r. conbEO 00 B EE 01 ct U{t0. eOEUUt 0. bl c0U es EU

FAITES VOS ACHATS de préférence chez les commerçants

indiqués dans nos programmes analytiques !

A A RR TRI = CUCEEENOP  <CCAQQUEUPP5 CON CCOEQAE CRL

Wn

 

 

 

   

Au dessert un
Cointreau Liqueur
s’impose
Cointreau S. A. R. L, Angers
Ch. BRUCHON, Agent général pour la Suisse - GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>