<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert spirituel donné par la Société polyphonique romaine 
            <date when='01/05/1931'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002747</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19310501'/>
        <title>Concert spirituel donné par la Société polyphonique romaine</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1904' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Marenzio, Luca' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003955' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003250' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Casimiri, Raffaele Casimiro' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30020588' type='person' role='int'>Casimiri, Raffaele Casimiro</name>
        <name key='Société Polyphonique Romaine, Roma' type='person' role='int'>Société Polyphonique Romaine, Roma</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_001.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ VICTOR_IA-HALL Vendredi 1 Mai 1951
à 20 heures et demie
CONCERT SPIRITUEL
donné par la
Société P olyphonique romaine
sous la direction de
Monseigneur Raphaël C CASIMIRI
Mnître (IL’ C11:1])c”@ Je l’Al'(‘l‘l”)ll\i“(illQ P1ll).‘llL‘ (IC S:lillt—Jc:lll (IC L1ltl';lll
PROGRAMME
Textes, Notes hisÎon‘iqu@s el es(Ïhéfiquos
p cpc .__Ë
Office suisse de Concerts, M, VERLEYE, Maison Bcrgner, 7, rue du Rhône, (j|‘ÏNÈ       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>I‘:.
par entente avec l'Office mondial de Concerts F. DELGRANGE, Représentant Général, 1B8, rue de la Boëtie, PARIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_002.tif'/>
        <page><![CDATA[RAPHAEL CASIMIRI
Raphaël Casimiri est né à Gualdo Tadino le 3 novembre 1880 ; il étudia
| l’harmonie, le contrepoint, la fugue et la composition musicale avec l’illustre
| M. Luigi Bottazzo de l’Institut musical de Padoue. En 1899, il fut nommé
} mæstro de la Schola Cantorum fondée au Séminaire de Necera Umbra.
En 1901, il fut appelé à Rome à la rédaction du périodique Ravsegna
Gregoritana. En 1903, il fut maître de chapelle dans les séminaires et les
| cathédrales de Calvi et de Peano et dans la Métropolitaine de Capua. En
1905, il fut nommé maître de chapelle au séminaire et à la cathédrale
métropolitaine de Peruggia et en 1909 il fut envoyé par Pie X pour instituer
la Schola Cantorum dans la métropolitaine de Vercelli où il resta maître de
chapelle jusqu’en décembre 1911. |
En décembre de la même année il fut appelé par le Capitole à diriger |
la Chapelle Musicale de Saint-Jean de Latran où il est titulaire à l’heure
actuelle, tout en reprenant en même temps les qualités de professeur de l
composition sacrée et Polifonica classique à la Pontifica Scuola Superiore _ |
de Musica sacra. |
Professeur de chants grégoriens au Pontoficio Seminaire lateranense,
sociétaire de l’Arcadia, Secrétaire à la Commission romaine pour la musique
sacrée ; Membre de la Commission gouvernementale pour l’Edition nationale
des œuvres de Palestrina ; Sociétaire honoraire de l’Association hollandaise
de Saint-Grégorio Magno etc. Organiste et compositeur, il a à son actif une
|
importante production de musique sacrée pour voix seules, chant et orgue, |
et pour orgue S€lll.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Société “Polifonica Romanah
La Société « Polifonica Romana » fut fondée à Rome en avril 1919 par
Monseigneur Rafaele Casimiri, réunissant les meilleurs éléments de voix
adultes des différentes chapelles musicales romaines et les enfants chanteurs
de la Scuola Pueromum de Saint-Jean de Latran, celle-ci fondée par le même
Casimiri en 1915 et soutenue par le Pape Benoit XV.
Le but de la Société « Polifonica Romana » est l’étude et la divulgation
de la musique vocale sacrée des xv° et xvi° siècles des différentes écoles.
Selon les plus récentes études historico-esthético critiques, avec le noble
but de restaurer la meilleure tradition qui, il fut un femps, se confinait
jalousement dans l’historique Chapelle Sixtine.
La Société a accompli en automne 1919 une tournée artistique dans
quarante-huit principales villes des Etats-Unis d’Amérique et du Canada ;
en 1920, le 31 mars, elle s’est fait entendre à Rome, à l'Augusteo, et dans
maintes occasions, particulièrement pendant les fêtes pour l’inauguration du
monument au «prince de la musique» Giovanni Pierluigi, dans la ville de
Palestrina en octobre 1921.
Appelée de nouveau à l’étranger au cours des années 1o22, 279
24, 25, 26, elle fit plusieurs fois le tour d’Europe, en France, Suisse,
Luxembourg, Belgique, Hollande, Angleterre, Ecosse, Irlande, Autri-
che, Tchéco-Slovaquie, Allemagne, obtenant partout du public et de la
presse la plus influente, la plus large et enthousiaste faveur. Au printemps
1927, elle fit une triomphale tournée de concerts en Autriche, en novembre-
janvier 1927-1928 de nouveau aux Etats-Unis d’Amérique et au Canada et
en automne 1930, pour la première fois, en Argentine et pays limitrophes.
La Société « Polifonica Romana » maintient scrupuleusement les tradi-
tions de reproduction des musiques sacrées des xv® et xvi° siècles. Par
conséquent, les voix de soprano qui étaient confiées aux voix des putti
cantori, mais jJamais à des voix féminines sont dans la formation de la Société
« Polifonica » confiées aux enfants et la voix de contralto est confiée comme
dans le temps, à des ténors aigus ; ce qui donne à la composition dans sa
partie moyenne, une consistance qu'’il ne serait pas possible d’obtenir avec
les voix des contralti d’enfants.
P
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE
Giovanni Pierluigi da Palestrina
(1525-1594, Ecole Romaine)
Laudate Dominum, Offertoire à 5 voix.
Laudate Dominum, quia bemgnus
est : psallite nomini ejus quoniam
suavis est. Omnia quæcumque voluit
Louez le Seigneur parce qu'’il est
bon. Chantez la gloire de son nom
parce qu'’il est doux. Tout ce qu’il
a voulu il l’a fait au ciel et sur la
terre.
fecit in cæœlo et in terra.
Ce motet, de la plus pure polyphonie, a été élaboré sur trois thèmes
principaux : le premier, Laudate, forme comme un commandement ; le second,
paallite, est caractéristique par son rythme de danse, rythme ternaire entre-
lacé merveilleusement dans les cinq voix et la mesure quaternaire ; le
troisième, Omnia, qui arrive à son point culminant dans l’explosion sonore
in cælo el in terra, où, par le seul moyen du contraste entre les sons aigus
et les sons graves, il veut décrire la grandeur du ciel et l'humilité de la
terre.
Giovanni Pierluigi da Palestrina
O Quantus Luctus, motet à 4 voix mixtes.
(En l’honneur de Saint Marlin. Evêque de Tours)
O QLlHI]ÏU\ luctus hominum
quanta p1œClpue lamenta  mona-
chorum et virginum chorus : quia
pium est gaudere Martino et pium
est flere Martinum.
O combien grand est le deuil des
hommes, combien, en particulier,
sont grandes les lamentations des
moines et du chœur des vierges,
parce qu’il est pieux de se réjouir
de la gloire de Saint Martin et
pieux aussi de pleurer la mort de
Saint Martin.
Il faut noter dans ce motet, après le thème lugubre et les lamentations
du début, le caractère varié et le merveilleux contraste entre les deux
pensées musicales, dont l’une rappelle la joie à cause de la gloire du saint
et l’autre la piété compatissante à cause de sa mort.
Juca Marenzio
@ 555-1599, Ecole Romaine)
Innocentes, motet à 4 voix.
Les enfants innocents ont été
frappés par le Christ : ceux qui se
nourrissent de lait ont été tués par
un roi inique, mais ils suivent
l'Agneau sans tache et disent sans
cesse : Gloire à toi, Seigneur.
Innocentes pro Christo infantes
occisi sunt : ab iniquo rege laetentes
interfecti sunt ipsum sequuntur
Agnum sine macula, el dicunt sem-
per : Gloria tibi, Domine.
à
|
4
f
l
ë
Î
ä
q
#
f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SSN PE TR
VR t e r e q
TT TX
Tx
}E
,
E es és m n r E
70 RRN . u34
gacu
ë
e PE E 1 SE
Sc3 >
——l
Ce petit tableau musical, sorte de madrigal sacré, avec ses thèmes
cristallins, est toute grâce et finesse. Ces qualités vraiment distinctives, du
talent de Marenzio, l’avait fait surnommer : le Cygne de Brescia. A
remarquer notamment la variété des thèmes musicaux tour à tour dolents
pour exprimer la mort des enfants : occtst sunl ; légers comme un soupir
pour marquer l’âge tendre des nourrissons : /actenles ; et joyeux pour exalter
la gloire de Dieu ; I1 y a, répandu sur cet ensemble, un parfum d’innocence
et d'ingénuité admirable.
Giovanni Pierluigi da Palestrina
Peccantem me, Motet à 5 voix mixtes.
Parmi mes péchés de chaque jour
— mes péchés sans repentir — la
crainte de la mort me trouble ; car,
dans l’enfer, il n’y a plus de rédemp-
tion. Ayez pitié de moi, ô Dieu, et
sauvez-moi.
Peccantem me quotidie et non me
poenitentem, timor mortis conturbat
me, quia in inferno nulla est redemtio.
Miserere mei Deus, et salva me.
Le triste souvenir des fautes commises est, dès le début, exprimé, aux
mots peccanltem me, par un thème musical plein de mélancolie, traduit, par
une élégante polyphonie dans le dialogue serré des voix. Mais voici, après
une interruption, à £imor morlis, un passage quasi homophone sur des accords
pesants et obscurs, comme pour signifier la peur du passage suprême, hors
de la vie terrestre, et la composition devient sombre… Une pensée nouvelle
toutefois vient soudain la vivifier ; une vive et chaleureuse prière, une
dernière mélodie qui se déroule parmi les voix diverses, puis se dénue sur
une octave entière aux mots miserere mei, prépare la finale par des notes
foutes pleines de sentiment, bien qu’imprégnées (raison de la modalité musi-
cale du morceau, le mode IV des anciens) d’une douce et constante mélancolie.
Giovanni Pierluigi da Palestrina
Allleluia Tulerunt Dominum, antienne à 5 voix mixtes.
Alleluia Tulerunt Dominum meum,
alleluia, et nescio ubi posuerunteum
alleluia.
Si tu sustulisti eum, dicito mihi,
alleluia et ego eum tollam, alleluia.
Alleluia. Ils ont enlevé mon Sei-
gneur. Alleluia, et je ne sais où ils
l’ont mis.
Si c'est vous qui l'avez emporté,
dites le moi, alleluia, et j'irai le
prendre, alleluia.
Le texte littéraire conserve, intercalés, les Alleluias, disparus en partie
dans la version actuelle de l’antienne à Magnificat du Jeudi après Pâques.
Il rappelle Marie qui va au sépulcre et ne trouve plus le Rédempteur, déjà
ressucité ; elle croit parler au jardinier, lui demande avec anxiété s’il a
enlevé le corps de Jésus, et se dit prête à le charger sur ses épaules.
La composition musicale se divise en deux parfties : la narration et les
Alleluias. Ceux-ci forment le commentaire très expressif du récit de Marie
qui n'a pas frouvé le corps du Rédempteur lulerunt, et de la demande au
jardinier oi u sustulisli eum, dicito mtibi. Les ‘derniers Alleluias, dans un
crescendo enthousiaste commentent la décision de Marie d'emporter elle-
même le cosps du divin Maître el cgo eum lollam.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_006.tif'/>
        <page><![CDATA[-
779 SFT ETE TR ETE
DEUXIÈME PARTIE
Giovanni Pierluigi da Palestrina
Exultate Deo, Motet pour 5 voix.
Exultate Deo adiutori nostro, Tressaillez d’allégresse en Dieu
jubilate, Deo Jacob. notre protecteur ; chantez avec
Sumite psalmum et date typanum ; transport en l’'honneur du Dieu de
psalterium jucundum cum cithara. Jacob.
Buccinate in Neomenia tuba Entonnez le cantique et faites
insigni di solemnitatis vestrae. résonner le tambourin, le psaltérion
harmonieux, avec la harpe.
Sonnez de la trompette à la
Néomenie au jour insigne de votre
solennité.
Ce motet est reproduit dans sa plus authentique version pour 5 voix
de Cantus (partie qui, au xv1° siècle, était confiée tout particulièrement aux
enfants chanteurs) de deux ténors aigus (les Altus traditionnels du xvi°
siècle), d’un 2° ténor (baryton) et d’'une basse.
L'une des raisons de la magnificence de ce motet, en plus de la mer-
veilleuse élaboration polyphonique, est la disposition des voix. Ce motet
est aussi imitatif de la nature suivant la conception des anciens. Les voix.
les psautiers, les tympans, les cythares et les buccins (trompettes avec
sonorité de notes vides : remarquez le pas buccinate) dans leur expression
particulière et variée, sont tous appelés à exalter et à rendre hommage à
Dieu.
Tommaso Ludovico da Vittoria
(1545-1611, Ecole Espagnole)
Ave-Maria, Motet à 4 voix.
Ave Maria, gratia plena, Domi- Je vous salue, Marie pleine de
nus tecum; Benedicta tu in mulie- grâce, le Seigneur est avec vous,
ribus et benidictus fructus ventris vous êtes bénie entre toutes les
tui, Jesus Christus. femmes, et Jésus, le fruit de vos
Sancta Maria, Mater Dei, ora entrailles, est béni. Sainte Marie,
pro nobis peccatoribus, nunc et in Mère de Dieu, priez pour nous,
hora mortis nostrae. Amen. pauvres pêcheurs, maintenant et à
l’heure de notre mort. Ainsi soit-il.
C’est avec un sentiment de grâce et de candeur toute raphaëlique que
Victoria nous présente la salutation de l’'Ange à la Vierge. Dans cette
composition plus homophone que polyphone, l’auteur a tiré un heureux parti
de la mélodie grégorienne si pleine d’'oction religieuse.
e
3
3
À
€
E
m mmm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_007.tif'/>
        <page><![CDATA[RE PS A
A - A fl
X
A EZ
| (1545-1611, Ecole Espagnole)
| Tommaso Ludovico da Vittoria
|
5 Tenebrae, Répons à 4 voix d’hommes.
Tenebrae factae sunt dum crucifi-
xissent lesum Iudaei : et circa horam
nonam exclamavit Jesus voce magna;
DDes ténèbres se répandirent sur
la terre lorsque les Juifs eurent
crucifié Jésus, et vers la neuvième
heure Jésus, poussa un grand cri
en disant : « Mon Dieu pourquoi
m'avez-vous abandonné ». Et, bais-
sant la tête, il rendit l’esprit.
Deus, Deus meus, ut quid me dere-
liquistt ? — Et inclinato capite
emisif spiritum.
E | / e L
| | Le morceau soigneusement travaillé, pour voix d’hommes, sans le sou-
| rire des voix d’enfants, veut rappeler en un lugubre tableau, avec un génial
effet de couleur, l’idée sombre des ténèbres qui ont couvert le monde à la
mort du Sauveur Jésus.
Après l’idée des ténèbres, une deuxième pensée musicale vient préparer,
avec une force croissante, le moment fragique où le Christ pousse le cri
Voce magna, Deus meus... Elle est suivie du souvenir admirable plein de
profonde tristesse de la mort du fils de Dieu — et inclinato capite… Un
bref verset à 3 voix en solo rappelle encore la parole du Christ à son Père:
In manus luas…; mais prévaut la pensée de la mort et le chœur achève
| Æ inclinalo capite…
| | : P e ,
| | Giovanni Pierluigi da Palestrina
(1525-1594, Ecole Romaine)
Je crois en un seul Dieu, le Père
tout puissant, créateur du ciel et
de la terre, des choses visibles et
invisibles : Et en un seul Seigneur
Jésus-Christ, Fils unique de Dieu,
né du Père avant tous les siècles
Dieu de Dieu, lumière de lumière,
vrai Dieu de vrai Dieu; qui n’a
pas été fait, mais est engendré,
consubstantiel du Père; par qui
tout a été fait; qui est descendu
des cieux pour nous autres hommes,
et pour notre salut.
Credo in unum Deum ‘Patrem
omnipofentem, factorem cœli et
| terræ, visibillum omnium et invisi-
; bilium. Et in unum Dominum Jesum
| | Christum, Filium Dei unigetitum.
| Et ex Patre natum ante omnia
sæcula.
Deum de Deo, lumen de lumine,
Deum verum de Deo vero Genitum,
non factum, consubstantialem Patri,
per quem omnia facta sunt. Qui
propter nos homines et propter
nostram salutem descendit de cælis.
| Credo de la messe du Pape Marcel, à 6 voix mixtes.
|
Qui s’est incarné en prenant un
corps dans le sein de la Vierge
Marie, par l’opération du Saint-
à nobis, sub Pontio Pilato passus et Esprit, et s’est fait homme ; qui
sepultus est. a été crucifié aussi pour nous, a
[ souffert sous Ponce Pilate, et a été
enseveli.
Et incarnatus est de spiritu
sancto ex Maria Virgine et homo
factus est, Crucifixus etiam pro
RIR
"
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002747_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Et resurrexit tertia die secundum
Scripturas. Et ascendit in coelum,
sedet ad decteram Patris. Et ite-
rum venturus est cum gloria judi-
care vivos et morfuos, cujus regni
non erif finis.
Et in Spiritum sanctum Domi-
num et vivificantem, qui ex Patre
Filioque procedit. Qui cum Patre
et Filio simul adoratur et conglo-
rificatur. qui locutus est per Pro-
phetas. Et unam, sanctam, catholi-
Qui est ressuscité le troisième
jour selon les Ecritures, est monté
au ciel et est assis à la droite du
Père ; qui viendra de nouveau dans
sa gloire, juger les vivants et les
morts, et dont le règne n'aura
point de fin.
Je crois au Saint-Esprit, égale-
ment Seigneur, et qui donne la vie,
qui procède du Père et du Fils, qui
est adoré et glorifié conjointement
avec le Père et le Fils, qui a parlé
par les Prophètes. Je crois que
cam et apostolicam Ecclesiam. l’Eglise, qui est une, sainte, catho-
Confiteor unum baptisma in remis- lique et apostolique. Je confesse
sionem  peccatorum. Et expecto un seul baptême pour la rémission
resurrectionem mortuorum. Et
vitam venturi saeculi. Amen.
des péchés, et j'attends la résurrec-
rion des morts et la vie du siècle à
venir.
Ainsi soit-il.
Parmi les œuvres les plus belles du grand compositeur Pierluigi da
Palestrina, il faut placer la Mesve du Pape Marcel à six voix.
Sur cette messe, on a brodé des histoires et des légendes : ce serait,
entre autres, grâce à ce chef-d’œuvre que Palestrina aurait sauvé la musique
religieuse d’'une véritable ruine. Il n’en fut rien; mais, il n’est pas moins
vrai que la Meose Ou Pape Marcel est une œuvre vraiment magistrale et
extraordinaire qui à elle seule suffirait à créer le renom d’un artiste.
| Des diverses parties de la Messe, la plus grandiose est le Credo. C'est
| l’affirmation solennelle de notre foi, et suivant la tradition apostolique, 1l
| se divise en trois parties : la première qui va du Patrem omnipolentem et El
Ï incarnalus esl, la seconde depuis le Crucifixus, le mémorial de la Passion de
| notre divin Rédempteur, jusqu’à sa résurrection, et enfin la troisième qui
1 commence à Æ( in opirilum et se termine à / Amen.
| Le cadre musical est riche de lumières et d’ombres, de sonorités amples
| et sereines comme aussi d’accents de couleurs et de plaintes.
‘ Après l’attaque impétueuse et puissante du Patrem omnipolentem, il taut
|
|
|
|
|
remarquer le Descendil de coelis avec le doux instant qui rappelle la venue
du Rédempteur : Æ{ incarnalus est. T1 y a encore le douloureux Crucifixus à
quatre voix, et le Resourexil majestueux et grandiose. Mais par dessus tout
on doit admirer la finale de /’Amen, qui, dans un véritable océan de sons,
fait jaillir à l’esprit l’image d’une foi qui ne meurt pas et qui, dans l'espé-
rance d’une vie éternelle, apporte le réconfort au milieu des douleurs et des
misères de notre vie terrestre.
| &s
-
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>