<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique populaire<date when="06/12/1933"/></title>
<series>1933-1934</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19331206"/>
<title>Concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1933-1934" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Rabaud, H."  type="person" role="cmp">Rabaud, H.</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chausson, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30087317" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55357" type="person" role="cmp">Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Neveu, Ginette"  type="person" role="int">Neveu, Ginette</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002893_001.tif"/>
<page><![CDATA[Service des Spectacles et Concerts

 

 

VICTORIA-HALL

Mercredi 6 Décembre 1933, à 20 h. 30

Concert Symphonique Populaire

organisé par le

      
 

Conseil Administratif de la Ville de Genève

avec le bienveillant et gracieux concours de

l“rclmslre 1Ie la Suässe H0man«le,

sous la direction de

M. Ernest HNSERMET,

et de

Mile Ginette NEVEU

Violoniste

     
     
     

 

 

Le meilleur éclairage électrique pour vélo, Fr. 19.50 (garantie 2 ans)
Vente exclusive chez tous les marchands de cycles

} ;]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002893_002.tif"/>
<page><![CDATA[Equipez votre voiture avec Pneus

GOODRICH

.SuperBallons“

J

 

ﬁj

 

1P1R OG:1R A M[MIE

 

 

PREMIÈRE PARTIE

Ouverture de la Cantate No 31 . . J--S. Bach

Suite anglaise du XVIme siècle, arran-
gée et instrumentée par . . . . H. Rabaud
a) Allegro (John Bull) - b) Andante
(William Byrd) - c) Allegro (Giles Far-
naby - d) Lent (Giles Farnaby).
3. Concerto No 7 en ré majeur, pour vio-
lon et orchestre . . ° Mozait

a) Allegro maestoso - b) Andante - c) Rondo

D—

DEUXIÈME PARTIE

4. Fragments symphoniques du 3me acte
des Maîtres Chanteurs de Nu-

remberg …. ° Vagnen
5. Poème, pour violon et orchestre . … Chausson
6. Capriccio espagnol Rimsky-Korsakoff

L’orchestre sera dirigé par M. ERNEST ANSERMET

 

 

 

 

Entreprise Générale du Bâtiment

Tawernes sans Alcool

 

 

Charpente et Menuiserie
Parquets, Chalets

|
|
|
À. Glère & F, Caniner ë
|
|
|

près Eglise de la Madeleine

Adm. S. À. des Travaux du Bâtiment

près Bâtiment Electoral

10, Rue du Prieuré - Pâquis
Tél. 24.394

Ouverts de 6 à 22 heures]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002893_003.tif"/>
<page><![CDATA[Les nouveaux R ÀD IOS modèles 1934

sont en vente chez
; h
RADIO-ELECTRA * v PourSouches
Une visite s’Impose ! Grandes facilités de paiement

Lampes T. S. F. et d’éclairage de toutes marques — Disques : Toutes les

nouveautés, toutes les marques (répertoire français, italien, allemand, etc., sont
en magasin)

 

 

(D Mile Ginette Neveu

a remporté le Prix d’honneur de l’Association Bellan (juin 1929), le Prix
d’Excellence de l’Ecole supérieure de Musique (Directeur M. Widor) en
juillet 1929: le Premier prix du Conservatoire de Paris en 1931, alors
qu’elle était âgée de onze ans. Les grandes associations de concerts ont
à plusieurs reprises fait appel à son concours.

Elève de Boucherit et précédemment de Mme Talluel, MIle Ginette
Neveu s’est déjà fait entendre dans de nombreux concerts et récitals, et
elle a joué tout récemment aux Concerts Pasdeloup, à Paris, avec un
magnifique succès. Sa technique affirme une maîtrise surprenante. Elle
fut classée quatrième au grand concours international de violonistes à
Vienne, l’an dernier, et première parmi ses concurrents français. Cette
distinction est un éclatant témoignage de son rare talent.

 

Jean-Sébastien Bach (1685-1750)
L’Ouverture inscrite à notre programme sert d’introduction à la
Cantate N° 31, écrite pour le dimanche de Pentecôte et dont les pre-
mières paroles sont « Le ciel rit, la terre jubile ». Ce sujet et ces paroles
suffisent à annoncer le caractère de ce bref et ardent morceau, qui est
comme un vitrail flamboyant au seuil de cette cantate d’allégresse et de

reconnaissance.
Henri Rabaud

(Suite anglaise du X VIme siècle)
La musique anglaise a connu son âge d’or aux XVIme et XVIIme

. siècles, notamment à l’'époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare.

La musique vocale a capella (madrigal), la mus'que vocale accompagnée
de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y prirent

 

 

Le TRENTHRA

est aussi employé avec

|

Ë VICTOR OLIVET
|
|

Société Anonyme

Livraison dès 50 kg
Nlle . À. des Charbonnages Belges Entreprise de Bâtiment

14bis, rue de Carouge Téléph. 42.891 38, Rue du Nant GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002893_004.tif"/>
<page><![CDATA[alors un essor magnifique qui eut une répercussion considérable
sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le virginal était
;1ne fortme particulière du clavecin, propre à l’Angleterre ; il y fut cultivé
rès tôt.

Ce sont quatre morceaux de cette époque, transcrits pour orchestre
par M. Henri Rabaud, Directeur du Conservatoire de musique de Paris,
qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.

Richard Wagnêr (1813-1883)
Fragments symphoniques des Maîtres-Chanteurs

Prélude du 3me acte. — Ce prélude, que Wagner appelait en riant
cun petit morceau instrumental », est une importante et belle page sym-
phonique, destinée à symboliser le personnage principal: Hans Sachs,
le cordonnier-poète de Nuremberg.

Nous entendons d’abord le thème de sa tristesse; puis celui de sa
gloire (le cantique écrit par Sachs, que tout le monde entonne sur son
passage à la scène du concours); ce thème se confond avec celui de la
« Chanson du cordonnier», qui meurt à son tour dans un soupir de
découragement: « Allons, reprend ton métier servile! »

C’est une sorte de rêverie où se reflète la double nature de l’artisan
et du penseur. Hans Sachs est humble par sa profession, mais grand par
sa sagesse.

Danse des apprentis. — C’est le jour de la Saint-Jean. Les apprentis
dansent avec de jeunes paysannes dans une vaste prairie; les compa-
gnons arrivent et cherchent à leur enlever leurs danseuses ; la gaîté est
à son comble…. Puis la valse s’interrompt; danseuses et compagnons se
rangent pour recevoir les Maîtres Chanteurs de Nuremberg qui viennent,
en grande pompe, assister au concours de chant.

Marche des corporations. — On apporte la bannière sur laquelle est
représenté le roi David jouant de la harpe. Le peuple entier la salue.
L’arrivée de Hans Sachs, le plus grand des Maîtres de Nuremberg, pro-
voque les acclamations de la foule, qui entonne avec enthousiasme le
cantique de Sachs.

Ernest Chausson (1855-1899)

Le Poème pour violon et orchestre est l’une des dernières composi-
tions instrumentales de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever
prématurément à son art. C’est aussi celle où sa pensée s’est le mieux
dégagée des liens qui la rattachaient à l’école, ou plutôt aux procédés
de César Franck. La genèse poétique en existe, dit-on, dans une œuvre
d’écrivain russe, dont une phrase de tristesse et d’émotion se traduisit
dans l’âÂme du musicien, par ce premier thème du Poème, phrase pleine
d’émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur, Le morceau tout
entier devient par la suite le long cri de cette douleur qui atteint son
paroxysme dans la phrase du violon en ut mineur. Puis ce chant de
souffrance s’éteint dans une mystique aspiration à la mort.

N. Rimsky-Korsakow (1843-1908)

Rimsky-Korsakow a utilisé pour une large part le fond si riche des
mélodies russes et même exotiques. Le Capriccio espagnol est au
nombre de ses œuvres où les thèmes populaires sont plus particulière-
ment mis en œuvre. D’une prodigieuse virtuosité orchestrale, pleine de
mouvement et de couleur, cette œuvre est un vivant reflet de la vie
intense et ardente de la Péninsule. Après une aubade bruyante et carac-
téristique, où s’encadrent heureusement les poétiques variations, c’est la
Scène et chanson gitane où les solistes d’une troupe ambulante viennent
se présenter sans grand souci de l’enchaînement. Enfin, le fandango
nous fait assister à une de ces fêtes nocturnes d’Espagne, où les cou-
plets d’une verve étincelante et, parfois, d’une profonde mélancolie,
alternent avec les refrains dansés pour finir dans une vertigineuse ronde
générale.

 

 

 

 

=—
È]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>