<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Troisième de l'abonnement)<date when="06/11/1926"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Honegger, Arthur" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/464584" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Roland-Manuel"  type="person" role="cmp">Roland-Manuel</name>
<name key="Ibert, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30021293" type="person" role="cmp">Ibert, Jacques</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Choeur romand"  type="person" role="int">Choeur romand</name>
<name key="Aubert, Johnny"  type="person" role="int">Aubert, Johnny</name>
<name key="Closset"  type="person" role="int">Closset</name>
<name key="Dennes"  type="person" role="int">Dennes</name>
<name key="Kaucky"  type="person" role="int">Kaucky</name>
<name key="Scheiwein"  type="person" role="int">Scheiwein</name>
<name key="Braillard-Verdan (Mme)"  type="person" role="int">Braillard-Verdan (Mme)</name>
<name key="Mongenet (Mlle)"  type="person" role="int">Mongenet (Mlle)</name>
<name key="Duret (Mlle)"  type="person" role="int">Duret (Mlle)</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_001.tif"/>
<page><![CDATA[MEF ETEF ETEF x

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

—

-

VICTORIA-HALL

Samedi 6 novembre 1926, à 20 heures et Oemie

CONCERT SYMPHONIQUE

(Troisième de l'Abonnement)

Soliste: M Jolunny AUBERT, pianiste

PREMIÈRE PARTIE

» CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° 1, en Jfa
majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson,
violon concertant et instruments à cordes J.-S. Bach
Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise.

 

 

 

Violon concertanl : M. CLosseT.
Hautbois solo : M. Dennes.
Coro : MM. Kaucxy et SCHEIWEIN.

- CANTIQUE DE PAQUES, pour trois voix de

femmes, chœur de femmes et orchestre (1"° audition) . Honegger
Soliotes : Mme BraitLARD-VerpaN, Mlle MONGENET,
Mlle Durer - Le Cuœur RoManD.

- FANTAISIE pour piano, chœur et orchestre Beethoven

M. Johnny AUBERT et Le CHœur Romanp.

 

 

DEUXIÈME PARTIE
- TEMPO DI BALLO (1"° audition) Roland-Manuel

- Trois pièces de ballet extraites des RENCONTRES
(a”° audition) Jacques Ibert
a) Les Bouquetières. - 6) Les Créoles. - c) Les Bavardes.

. CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre .. _ Liszt
Allegro maestoso.
Quasi adagio ; Allegretto vivace ; Allegro marziale.

M. Johnny AUBERT.

L'Orchestre sera dirigé par

M. Ernest ANSERMET
Coucert Bront ‘exéontées p:r LE CHŒUR ROMAND

Piano de concert Steinway and Sons aux soins e la Haïson Cb. Berguer.

 

e
;
:‘
Ë
4
!.
;
j
W

Ë
;‘
v

f‘
g‘
g‘
“*
k
Êî
Ë
“
K

B
h
e
i
D
A
is
g‘
f
}.
:._
:.
PS
W

5
“
Ç

;
%
é
f
n
PE
;
»
“
;
“
“
“
é
*
*
“
i
x
Ë
&
»
«
#
“
#
£
#
E
;
.

;
“

CEI E FN T e e en e es e e e es e e I e Y N I N IMN NN NNN NNN III NNN N NNN ISSN SIS

 

VUTF
>*

II III I III II I II I II I IIN III III Is e II e SD e YY II III I GIN

t t m r 0 _WVA4\M1M\A}]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_002.tif"/>
<page><![CDATA[Ç
C
Ç

Ç
Ç
Ç
Ç
(

C.

»

avaus?
95989

|

s-

S

Aimé KLING

LUTHIER

S-

CISP SISI3 78

== TT

Ps

A pe r aclman se sm
e —

12 Rll€ Di(l(lL‘ (,)l't'…f1'!‘ ùlagc/)

Ç
(Ç.
Ç

C
t
(
(Îy .-.:.. ,
c INSTRUMENTS:' ANCIENS

A UOHEI S PU

(] S ‘i
ce 2R QS
Ë | l . :: A '“\Û\ç

b>

£ %
- ax ns n n n sn nn n d" RR RR Ps nAOD DON EN 90 aoa-no 5no-_Dbir
3{@Uü\—)\—?»—)\—?\—/‘\_)\_?\—(\—/\_{\_/\«'\—.«‘\—.("——.—/\.—4\—(‘—...«’».1\_4V\—-\—.—}—«

%

 

S ” MA\SON
ÿ OS* FonDEE EN 1830 £_Â’ '
; GENEVE

A
2S
N ‘ N
% \‘

A S, N

» , ;

 

C N
<N S
N Ÿ N
\‘.. “N
N
N N
v
|
\

f]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_003.tif"/>
<page><![CDATA[HF CI EAIGCEIEIEST CT

HE CI CI CGT CETEST E T

aesecoe

IEFCICICEIEaGAIEITE

æ

HIEICIEIG ETE

—E C CIOI GCOI6

Ü(’/."M("'}f" ETE IEICIETEITICEAICAIGIDaE3SAOaMaaae AI AADE DE

‘ Jean-Sébastien BACH

Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.

C’est à Cüthen en 1721, que Bach écrivit les six Concertos dédiés
au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg, et appelés pour
cette raison Concertos brandebourgeois. Présentant tour à tour ou à la
fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le
caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre,
chacun de ces six Concertos réalise un type original — tant par la
forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style
et la composition orchestrale — de la vieille tradition du Concerto
italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et
cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la
beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la
littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de
Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette
sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques »
en ce que la nature dramatique de celles-ci, due à la succession et à
l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers, y est
remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque
morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème
qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développe-
ment » ni «contraste ». Tel est bien le cas dans ce premier
Concerto brandebourgeois, en fa majeur (le plus considérable de tous
quant aux dimensions et à la composition orchestrale) : le premier
allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des
hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans
cesse, selon :des mouvements ‘harmoniques et des combinaisons
sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ;
l’adagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon
entre le hautbois et le violon solo, avec quelques répliques des
basses; l’allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et
moins polyphonique que 'le‘premÎer.'f‘ApÎ‘ès ces trois morceaux, qui
sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble
de danses, constitué par les reprises d’un menuel qui aurait trois

Irios : le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour
! [ E ‘ f 1 trraa

MD A IV OD

AI DVDV OVR DOEOLODOAOIIA0VI DE S

AIDB3ID III A O SO ,

GaOo/aOoOaS09aAOAOOAO0oI0Ia.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_004.tif"/>
<page><![CDATA[ABRONNEMEN T Le plus grand assortiment, complété des

nouveautes intéressantes, ainsi que des

 

œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.

——

En vente : Part:tton.v (l 0rc}1estrc’ pour sutvre au concertv

 

 

S3* ali DISQUES de musique sérieuse — Orchestre
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu'elles ont paru.

GRAMOPHONES

 

 

 

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées

——

E & ! BÆCHLER Frères

Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71

Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE

——

Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameuhlements

cr rn cr es e ns rrrc e

P E S

 

 

 

 

 

p v e c DS

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_005.tif"/>
<page><![CDATA[EF CF PI TS OI CEI OF OLU CLS OS CVOV m(‘ÆMÜAÏÛÆÜÆFÆM“…Ü'ÆC‘ÆMMMM

{Æ“Œ'ﬂ(‘/_"(‘.â“’ﬂ("ﬂ PICIP3E3TEVP77

cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois.
Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson,
un violon piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communé-

ment par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes.
AJe >fe f

Arthur HONEGGER

Né au Havre le 10 mars 1892.

Le Cantique de Pâques date de juillet 1918. Il faisait partie d’un
projet d’œuvre plus considérable qui fut dès lors abandonné.

« Le Cantique, dit M. André Georges, a la douce allégresse d’un
matin de résurrection. Les voix des trois solistes entrent successive-
ment, piano, a cavella, figurant les trois saintes femmes surprises
devant le sépulcre vide, n’osant encore croire à leur joie.» ÀA ce
premier cri de « Christ est ressuscité» des trois saintes femmes,
l’orchestre répond par une large mélodie sur laquelle les trois voix
solistes reprennent leur alleluia et, tout à coup, un chœur lointain
y répond. Toutes les voix et les instruments se mêlent dans une
expression de religieuse allégresse que prolonge l’orchestre, tandis
que les derniers échos des voix se font encore entendre.

On reconnaîtra dans ce Cantique quelques traits des alleluia du
Rot David qui devait venir plus tard. On y reconnaîtra surtout la
polyphonie caractéristique de Honegger, et qui est clairement définie
par les déclarations qu’il faisait un jour à un critique musical :
« J'ai une tendance peut-être exagérée à chercher la complexité
polyphonique. Mon grand modèle est J.-S. Bach. Je ne cherche pas,
comme certains musiciens anfti-impressionnistes, un retour à la sim-
plicité harmonique. Je trouve au contraire que nous devons nous
servir des matériaux harmoniques créés dans cette école qui nous a
précédés, mais dans un sens différent, comme base à des lignes et à des
rylhmes. Bach se sert des éléments de l’harmonie tonale comme je

voudrais me servir des superpositions harmoniques modernes. »

e h 4

MMM“MM““…D‘DM%M}O‘.“”“””…D‘“”.‘

DIS DES3ODSDIDDE DEDE ALGOANDaA—HAa—

OO AOAOOSDVAOIAIELSIS3ESILADICIEBAaan

à
à
à]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_006.tif"/>
<page><![CDATA[rr 752en e t

0600600000 000060000000000009000006000000000000000000000006060620600000000000000007

 

 

 

Cs ,

Corralerie, 9, aut 1€

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION

Partitions de poche des œuvres d'orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou Jouer
foutes les nouveautés littéraires et musicales.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Vhs00090000000000V000900090000 004000970000 0DD0VC00DO0DO000O09DONO9O0ONODOOCONDOSSCSLCOO000000000R000OHHOD00

: INSTITUT JAQUES-DAICROZE

EN P VH

R )'tllllli(llh‘ SollL—gv
Théorie du R ytlnne

Pi.‘\ll0

1111})r0vi<:ttinn

H:lrmunn'

 

I(‘Î('lll]i(]ll(’ \‘U!‘l)()l'(‘ll(‘ et Pl:lSîi(lll(* ﬂllilll(;(‘,

1. Cours pour amaleurs, adultes et enfants
; ; ;
2. Couré profèsstonnets a) Cours supertéui b) Coura /n‘«’«h/.h]…/u‘.'.

E ; ‘ à ;
Cours préparant à l’enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen du
certificat et du diplôme).

lous les cours seront donnes ou ixn3«w tes par M. l.\Qî‘+,$-Ï)A!\NM/I

qui a repris toute son acfivite à l'Institut Centralde Genève
] E

   

cluo au Secrélarial, 44, Terracdière.
00.10" #......... ....ll.....I.....l..|..l'.l.l...'l...l...l.llII.....OI....'I...

 

VHOUCHONCCOGOUCCOHOOOOVEOGHSOHOGUA0S0HHOOGOTUAGSOADOVUCCOACOCOLHHACOVGCSONACHACNNE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_007.tif"/>
<page><![CDATA[(ESIPIETEIEICEIEVETETCESOICITOETETOHETCEGTEIOGTOETOGTOEITEITOEIOITOI CI

Ludwig van BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.

La première idée d’écrire une fantaisie chorale dans le genre
de celle qui nous occupe remonte chez Beethoven aux environs de
l’année 1800. Il en note des esquisses dès son op. 18. Mais la
composition même de la Fantaisie pour piano, chœur et orchestre,
en #f mineur, op. 80, se décida brusquement en 1808. Il s’agissait
d’en faire un brillant final pour un concert auquel Beethoven
attachait une grande importance et qui devait avoir lieu le
22 décembre 1808 à l’Académie musicale de Vienne. Voici le pro-
gramme de ce concert mémorable, composé de morceaux « entière-

ment nouveaux et jamais encore joués en public » :

1. Une symphonie, intitulée « Souvenirs de là vie des champs »,
en /a majeur (n° 5).

Un Air.

Un hymne latin (fragment de la Messe en u().

CEI CEI CT C CICEHETCIOGIETGENCEGENTENCIESTENETHE aeswemœes

Un Concerto pour piano, joué par l’auteur (sol majeur).
Une grande symphonie en ué mineur (n° 6).
Un Sanctus (autre fragment de la messe en uf).

N 6 exs us

Fantaisie pour piano, chœur et orchestre.

(On voit qu’à ce moment-là, Beethoven attribuait à la Symphonie
pastorale le n° 5, et à l’u( mineur le n° 6.)

CO DESDDODDMUDASDOAIDIOIDVMAIaDOOOIOODO AI DO A DIODD PLOn

Ce concert fut semé d’incidents de tous genres. « Nous sommes
restés assis, dit en substance un auditeur, de 6 heures et demie à
11 heures du soir dans une température glaciale, et nous avons pu
nous convaincre par expérience qu’il ne faut pas abuser des
meilleures choses et encore moins des choses fortes. » La cantatrice
chargée de chanter l’Aria fut prise d’une telle peur en arrivant sur

EF EITETETCOTHEFETEICETCAPLTETESse

la scène, qu’elle ne put émettre aucun son convenable et les forti-
flants au moyen desquels on chercha à la réconforter, achevèrent
de la mettre hors d’état de se produire. Les répétitions avaient été
si insuffisantes et les parties d’orchestre si hâtivement préparées
que l’exécution, dit un journaliste « fut de tous points défectueuse. »

La Fantaisie était annoncée de la manière suivante : « Fantasie

BEICTHETEIOTET@EIT

TD DLD DAIOO0a3aAUVOO DO A0ara

KOD DE AI IOOE OEOE OIOI O Aa OO OarOmaOaarDaaman DEDEN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_008.tif"/>
<page><![CDATA[PR C S E

0 IERE CTF RE EES TEIN
A E E E A T T T E T T T T T TT TT e TT T T e

 

} >
H } t4
e tn

SOCIÉTÉ DE

. BANQUE SUISSE ;

FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS

——

1
;

TT mn T

6, Corratere  GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives \EH

PLAINPALAIS | CAROUGE

36, rue de Carouge | 11, rue du Marché

sR 5

Toutes opérations de Banque et de Change, aux

 

 

tronttomionioiii

meilleures conditions.

 

 

 

 

 

 

 

ue

0T C L t]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_009.tif"/>
<page><![CDATA[DE PE rFs TF

 

l“APÆFÆ('/:ÏMMPÆMF/QPAÏC‘.‘I”MM”/°PÆMMMŒ

Ë
$
S
i
Ê
â
Ë
?
S
$
;
;
;
;
S

en

;

 

auf dem Clavier, welche sich nach und nach mit Eintreten des
ganzen Orchesters, und zuletzt mit Einfallen von Chèëren als Finale
endet. » La cadence de piano (que jouait Beethoven) par laquelle
débute l’œuvre, n’était pas écrite au moment du concert. Et le
fimale avait dû être composé si vite que, comme Beethoven
l’écrivait plus tard à la maison Breitkopf et Härtel pour s’excuser
de l’insuccès de l’exécution, il n’avait « pas eu le temps de le mettre
en partition ». Il s’en suivit une confusion dans l’orchestre, qui
obligea à recommencer devant une salle presque vide, car la
plupart des auditeurs avaient fui.

Ce qui fait l’importance de la Fantaisie, c’est qu’elle est un témoi-
gnage de ce qui fut la pensée constante de Beethoven et qui devait
trouver sa forme définitive dans la IX: Symphonie. La substance
musicale en est pauvre, mais elle exprime déjà nettement et vigou-
reusement, dans sa ligne générale, l’idée qui la soutient, et il y a
même quelque chose de saisissant à voir se dégager cette idée de
moyens si curieusement élaborés et, en soi, si débiles. Beethoven
n’est-il pas revenu, dans certains fragments de sa dernière manière,
à cette sorte de rusticité et de simplicité robuste qui caractérisent
le fonds même de sa nature musicale ?

Le thème des variations du finale est emprunté à un lied intitulé
Gegenliebe, écrit sur des vers de Biürger, en 1795. Ce thème, qui est
l’ancêtre incontestable de l’Ode à la Joie, et qui exprimait dans le lied
l'amour mutuel de l'homme et de la femme, tend à exprimer ici
l’amour chrétien, qui unif les Âmes de bonne volonté. Il procède
alors, comme dans la IX: Symphonie, par une succession de variations,
instrumentales d’abord et qui décèlent leur sens dans l’intervention
des voix solistes, puis du chœur. Et comme l’a Justement remarqué
M. d'Indy, « la même modulation ou plutôt le même point de
suspension sur l’accord de mi bémol majeur qui, dans la IXe Sym-
phonie, désigne la demeure de l’Etre divin « au-dessus des étoiles »,
se retrouve à la même place et dans le même ton vers la fin de la
Fantatsie pour symboliser l’union d’Amour et de Puissance, qui est
réalisée en Dieu seul. »

  

E PI BV BIETETBT GT BTB A IBCTED ETE eaea…g

à
û
à
à
à
à
à
à
û
à
û
Û
û
û
|
à
à
|
$
â
à
û
à
à
à
ë
à
[
û
|
à
à
Û
ë
à

”…””MD@“”“…W%%””D@WDŒI”D@OŒS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_010.tif"/>
<page><![CDATA[en
FURMOTO
et l(‘

\ SOLITAIRE ,

 

     
     
   

 

 

 

 

 

 

   

([REDARDe c< moRGES) }

O D E E R e r É]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_011.tif"/>
<page><![CDATA[RS C A

d

sn

 

TALAMEE Eh RE Rn

PEn

T rrs

r rrrs

   

 

 

CIC CEI ETE II CI E3 GI CECIGETETET

 

II CI CIEITIGOIOICIESCIETEIETITETETETESE FCICEICEICEAIEIOCIETOIECTETtYE

æ

PEAIEIEIOEITOEITEITCICTIOETOCIOEITOTPIBIVOT DIETCIEIOEIOTETOETOEIOETOITOI

Les paroles lranserites ci-après sont une aodaptalion de Bellanger qui

dénalure malheureusement le sens primitif de l'œuvre. C'est pourquoi nous

les faisons précéder du texte allemand original.

Schmeichelnd hold und lieblich klin-
gen unseres Lebens Harmonien, und
dem Schänheitstum entschwingen Blu-
men sich, die ewig blühn.

Fried' und Freude gleiten freundlich
wie der Wellen Wechselspiel ; was sich
drängte rauh und feindlich, ordnet sich
zu Hochgefühl.

Wenn der Tône Zauber walten und
des Wortes Weihe spricht, muss sich
Herrliches gestalten, Nacht und
Stürme werden Licht, äuss’re Ruhe,
inn’re Wonne herrschen für den Glück-
lichen.

Doch der Künste Frühlingssonne
lässt aus beiden Licht entsteh’n.

Grosses, das in's Herz gedrungen,
blüht dann neu und schän emport, hat
ein Geist sich aufgeschwungen, häll’t
ihm stets ein Geisterchor.

Nehmt denn hin, ihr schônen Seelen,
froh die Gaben schôèner Kunst. Wenn
sich Lieb’ und Kraft vermählen, lohnt
dem Menschen Gätter Gunst.

Dieu puissant, qui nous a donné la vie
Pour t'aimer, pour te bénir,
Nous suivons ta loi chérie ;
Notre espoir ne peut faillir.
Le bonheur qui fuit sur terre
N'est jamais bien regrette
Quand notre âme libre et fière
Doit rêver l’éternité !

D'une chaîne trop cruelle
Nous sentons le poids encor ;
Vers ta gloire paternelle

Nous prendrons bientôt l'essor,
Ta parole nous rappelle

Du sein même du trépas,

Et notre âme est immortelle
Dans l'asile de tes bras.

Le Seigneur en sa clémence
Nous prodigue ses bienfaits ,
Le trésor de sa puissance
Ne saurait tarir jamais.
L'univers est son ouvrage
Qui proclame sa grandeur,
L'univers dans son langage

Dit la gloire du Seigneur.

 

e f se

DCUX jeunes musiciens français

Sans avoir inventé aucun «isme», ni fondé de tendance carac-
térisée, Jacques Ibert et Roland-Manuel sont deux représentants
remarquables de la génération actuelle des musiciens français et de
ceux qui contribuent avec efficacité à ses recherches. Ces recherches
s'exercent à la fois dans l’ordre du style et dans l’esprit même de
la musique. C’est d’une part un certain archaïsme, un retour à
l’objectivité des compositeurs du xvr° et du xvii° siècle, où domine
l’influence des dernières œuvres de Strawinsky et notamment de son
Pulcinella, d’autre part un retour à ce ton d’agrément ou de diver-
tissement de la musique française du second empire, qui fut celui
de Gounod, Bizet et Delibes, qui vit encore dans Chabrier et hanta

EDL OOAOIDEDIAaG DSD DE OM OO OO O AOooOoaaoaAacaa

     
  

   

A3 003 AOAO0OAOL A A 7

OVIVU3 OADOIDMUUM AI3 MDOODIDDAOASSGODU OV A3aOAaa—DE-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_012.tif"/>
<page><![CDATA[ERNEST BAUER
Chant

Boulevard James-Fazy, 17

Willy PERRET

Cours D'ÉLÈvEs

PROFESSFURS

ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE

Directeurs :
Solisle de l'Orcheetre Je la Suisse Romande, violon

10, rue du Conceil-Général

  

 

E. KNECHTLI-BERAN

Piano

3, rue Louis-Duckhosal (Rive)

Louis PIANTONI

Directeur u Cercle Choral de Genève, piano

LEÇONS PARTICULIÈRES

 

00000020/000000000000000000000000C00000000000

H. KBIPER

Violoncelle

Rue des Granges, 11 Tel. St. 58.09

E. BERTHOUE

Violon

 

do000000000000000000000000000000000000000000000

M"" M ELACHENAE

Chant

 

Profecseur au Conservaloire

Route de Chêne, 28* Tél. St. 36.41

Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78 Ê
PAUE MICHE
Violon - Concerts

 

Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10 ‘
.

 

DANSE EF MAINTEEN

 

 

 

è Professeur Eug. REVUZ ;
Rue Ou Rhône, 61 Téléphone Sland 59-19 ë
Mre Renée NICOLAIE W â F. DURETF ;

Cantatrice et Professeur â Piano - Solfège 3

Boul. des Philosophes, 24  Tél. St. 62.83 â Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66 ;

: Ee KEBEN van GELFAY : MANON COUGNARD :
Violon ê Chant

Chemin Beau-Soleil (Champel) â Grange-Canal = Tél. Mont-Blanc 22.39 Î

 

M"® A. LEPONTE de LUISI
Violon

Rue u Marché, 40

 

 

 

 

Renseignements el conditions : Imprimerie JTARRYS, 4, rue Henri-Fazy.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_013.tif"/>
<page><![CDATA[MM.<:!‘a.ﬂœ«ac—aœgmﬁqœﬂ.—ﬂ%.@

|
£
(
E
{
£
Ÿ

 

 

le génie incomplet d’Erik Satie, et qu’on voudrait faire refleurir
aujourd’hui à plus de frais, c’est-à-dire dans un style plus ‘riche et
plus fouillé. La première tendance nous sera représentée aujourd’hui
par Roland-Manuel, la seconde par l'œuvre de Jacques Ibert ins-
crite à notre programme.

Après avoir suivi de près les traces de son maître Maurice Ravel,
Roland-Manuel s’en est évadé pour participer à sa manière au
mouvement actuel, dans son opérette Zsabelle et Pantalon et dans ses
mélodies sur des vers de Toulet. Tempo 0i ballo est un court morceau
d'orchestre, comme un mouvement de sonate, où le souvenir de
Domenico Scarlatti semble se mêler à des motifs d'’inspiration,
rythmiques et harmoniques, tout récents.

Jacques Ibert, né le 15 août 1890, à Paris, fut élève de Gédalge,
Fauré et Vidal au Conservatoire et en sortit en 1919 avec le Grand-
Prix de Rome. Mais pour une fois cette haute récompense semble
n'avoir pas été l’aboutissement d’une carrière, car dès lors, Jacques
Ibert a donné une œuvre assez abondante et diverse où l’art de
Debussy et de Ravel revêtent des formes nouvelles. Les Trois Pièces
de ballet inscrites à notre programme : les Bouquelières, les Créoles,
les Bavardes, sont extraites d’une œuvre intitulée Rencontres qui fut
d’abord un recueil pour le piano et, passant à l’orchestre, fournit
ensuite la musique d’un ballet représenté à l’Opéra de Paris,
en 1925.

444

Franz LISZT

Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.

CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre.

Dans le cadre rigide d’un concerto quasi-classique, Liszt a pu
cependant faire transparaître son tempérament de poète et de colo-
riste. Au cours de ces variations thématiques éclatent la richesse
d'imagination et l’adresse prodigieuse de son talent d’orchestrateur.
Tout en laissant la prime place à la sonorité et à la virtuosité

délicate du piano, il a soin de donner une valeur considérable aux

B3 E EFIETEO TEI DIV OT ETEF PI ETE “…“M“““““g

A BI SD ADD DI3 EBG DSD aB DID DGD DSOPPGSDGDE DE DO]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_014.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL Samedi 20 novembre 1926

 

4 Concert de l’Abonnement

Sous la direction de M. Fernand CLOSSET

Soliste : M. Gabriel BOUILLON, violoniste

DÎ””%W%WW%”W:‘)“”

 

Ne à Montpellier en 1898, Gabriel Bouillon commença dès son enfance l'étude
du violon sous la direction de son père. Reçu au Conservatoire national de Paris,
il y fut l'élève de Berthelier, de Capet, et remporta à l’unanimite le prix d'excel-
lence. Dès sa sortie du Conservatoire, Gabriel Bouillon commença une brillante
carrière, donnant une suite ininterrompue de concerts à Paris, en province et à

l'étranger. Jacques Thibaud le désigna pour le remplacer à la Société des Concerts

r e e mtn e t

du Conservatoire.

AU PROGRAMME :

1.-Symphonie n° 7, en fa majeur ::.....2 1 Beethoven
2. Les Petits Riens, musique de pantomime ... Mozarl
3. Concerto russe, op. 29, pour violon et orchestre

(i*anditionns. .1 Lalo
4. Jour d’Eté à la Montagne, tryptique symphon.  Vincent d'Indy -

 

Location chez Véron, Grauer, à partir Ou Lundi 15 novembre.

;
$
9
$
9
9
9
9
;
9
$
9
S
ÿ
9
9
S
9
;
S
9
S
;
S
9
$
S
$
$
$
S
9
9
9
$
9
;
9
9
$
ë
9
$

DEDE DIS DEZ E DES DEDE DES DIS OR DE OS DEDE DS DIS DIS DSD OO OE DE OVI DEDE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_015.tif"/>
<page><![CDATA[se ds tee

s5e

!
|

F'ECIEI REF CI CEI OI CI CI CEI CI CT CLR CL E PI ENON S CIOI CZI CC I CAT EZ3 CI C BC OS

AI

se

 

F EU ETE G

rr

sæ

yx

ce

«c

  

CACICAOCSICETIESCAHENesdHenNEeNteNcASeNcnesecnrcHEtese 3I EIES EZI R

répliques de l’orchestre. Celui-ci ne se borne pas au rôle d’interlo-
cuteur complaisant, mais il impose souvent son verbe et son idée.
Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un
tout vivant obéissant à une discipline supérieure et procédant d'une
conception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.

Liszt écrivit ce concerto en 1848 ou, du moins, il donna alors sa
forme définitive à une composition antérieure de plusieurs années
déjà. Il fut joué pour la première fois en public par Liszt lui-même,
en 1855, dans un concert à Weimar, Hector Berlioz conduisant
l’orchestre. Plus tard ce fut Bülow qui le mit à son répertoire et le
Joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales

d’Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigé par Liszt.
t

Note à prendre ou à laisser

M. Frank Martin, dans la Tribune Je Genève, m’invite à donner
aux auditeurs de nos concerts un mot d’explication sur le groupe-
ment des œuvres dans nos programmes. C’est une proposition trop
flatteuse pour que je ne m’exécute pas.

Le Canlique 0e Pâques m'a paru dès l’abord en bonne place à côté
de Bach. Ce n’est pas du Bach cependant — et, Dieu soit loué !
Honegger n’a pas voulu en faire — mais il a pris un sujet qui eût
tenté Bach, et il l’a pris de la même façon. Il y a donc entre ces
œuvres une parenté d’esprit et cette parenté de style qu’indique
notre notice.

Le style de la Fantaisie de Beethoven tranche violemment avec
celui des deux autres œuvres, mais leurs valeurs spirituelles
s'accordent. La pauvreté de matière de la Fantaisie apparaîtrait
cruellement a côté d’œuvres du même style, par exemple à côté
d’autres œuvres de Beethoven. A côté d’œuvres d’un style tout
différent, au contraire c’est le type qui s'affirme ef non la qualité
particulière de ce type — et dans ce type une certaine valeur ;
spirituelle qui est précisément ici ce qu’il importe de souligner. !

Après cette première partie figurait, dans mon projet primitif, une

ut CR ë
œuvre qui a été reportée à plus tard pour complaire à son auteur.

MMS A MO SO A d a sA3 Ss s Lacstocs As

 

SO DM3OAOAOAAOAAaAAaHaAamAaaa.

amaac

Dc

a…

acaoc

1c

AI BDID II DIV IAAOA OO As

LI aca]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002631_016.tif"/>
<page><![CDATA[C’est donc un peu par hasard que tombent là Roland-Manuel et
Jacques Ibert. Mais de toute façon après une première partie que
jJ'aime à croire suffisamment substancielle, on tolèrera sans doute un
petit divertissement, pourvu qu’il soit de qualité. Lorsque les
hommes de pensée et d’action ont un moment de détente, ils en
profitent pour prendre connaissance des nouvelles. Voici précisément
quelques nouvelles et dans le ton de l’agrément. Plus la peine main-
tenant de sortir de ce ton, mais voyons ce qu'il peut comporter
de plus accentué et de plus riche : un Concerto de haute allure, et
Lizst pourra nous apprendre que le mot virtuosité et l’adjectif vaine
ne sont indissolublement mariés que dans quelques esprits chagrins

ou paresseux.
Ernest ANSERMET.

 

Samedi 27 novembre 1926, à 20 beures et demie

VICTORIA-HALL

FESTIVAL WAGNER

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

AU PROGRAMME :

TANNHAUSER
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX

MM. les Sociétaires-Souscripteurs et Abonnés recevront une circulaire les
informant des détails du programme, des conditions de vente des billets, et des
avantages qui leur seront réservés.

 

=
]
!
j
;
I
ÿ
;
J
;
;
$
|
3
3
}
;
;
}
$
$
;
;
]
ä
J
|
$
;
;
3
!
J
ÿ
;
en]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>