<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Soirée de gala : concert symphonique donné par l'Augusteo de Rome : Exposition internationale de la musique<date when="05/05/1927"/></title>
<series>1926-1927</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19270505"/>
<title>Soirée de gala : concert symphonique donné par l'Augusteo de Rome : Exposition internationale de la musique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1926-1927" type="series"/>
<name key="Vivaldi, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003267" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Respighi, Ottorino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/45355" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Molinari, Bernardino  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/255616" type="person" role="int">Molinari, Bernardino  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de l'Augusteo de Rome"  type="person" role="int">Orchestre de l'Augusteo de Rome</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_001.tif"/>
<page><![CDATA[EXPOSITION INTERNATIONALE

 

zl 5

  

P: MUSIQUE
GENÈVE *3AYR11927]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_002.tif"/>
<page><![CDATA[GAVEAU

 

SAUTIER & JAEGER

AGENTS RÉGIONAUX

 

12, FUÜUSTERIE
GENEÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_003.tif"/>
<page><![CDATA[ï =

|
Ë
|

 

VICTORIA-HALL, Jeudi 5 Mai 1027

 

SOIRÉE DE GALA

plaCéC sous 1e
Haut Patronage de

S.E. Monsieur le Comte PIGNATTI, Ministre d’Italie
à Berne
Concert Symphonique
d0nné !)(.lr

lyorchestre cle 1’Augusteo (le Rome

sous la direction du

Maestro Bernardino MOLINARI

PROGRAMME ;
. Des Quape Saisonsh 21 05e 55 Antonio VIVALDI
Transcription de Bernardino MOLINARI
SeptiéemedSyanphonie-; 1.1 -. 45 04e 00e e Ludwigvan BEETHOVEN
ENTR’ACTF
L'es Fontamestde»Ronte.# .1 Ottorino RESPIGHI
Ouverture des Vêpres Siciliennes........ Guiseppe VERDI
Ouverture de Tannh&user .. ... ... Richard W AGNER

LE CONCERT COMMENCERA A 20 H. 30

N.B. Les portes seront fermées pendant l’exécution.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_004.tif"/>
<page><![CDATA[M AQVA/CYTVM

J D enéve |

JM\ÏQ}Y |E:|r

cC H E MI

 

 

 

 

 

 

 

[
és É IERE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_005.tif"/>
<page><![CDATA[ANALYSES

—

LES QUATRE SAISONS

ANTONIO VIVALDI

Antonio Vivaldi appartient à cette phalange d’artistes italiens qui
précédèrent Corelli, à qui l’on doit les formes les plus pures de la musique
instrumentale, comme moyen d’expression lyrique et comme élévation
de sentiment ; ces formes déchues en Italie vers la fin du XVIIme siècle,
devaient revivre plus tard dans leur essence, bien qu’elles fussent mêlées
à d’autres éléments plus complexes et plus variés, éthiques et esthétiques,
dans la plus grande partie des œuvres de Beethoven.

Vivaldi écrivit un grand nombre d’œuvres de musique instrumentale
(trios, concerti) et d’œuvres théâtrales. Jean-Sébastien Bach y puisa
comme à une source très pure de mélodie, et transcrivit plusieurs des
compositions de Vivaldi pour le « clavicembalo ».

Les trois morceaux inscrits au programme d’aujourd’hui, sont parmi
les plus significatifs et font partie de l’œuvre : Les Quatre saisons. Cette
œuvre, transcrite par le Maestro Molinari et dédiée à S. E. Mussolini.
constitue une des premières et des plus nobles représentations de musique
à programme. Trois concerts sont dédiés à chaque Saison dont chacune
porte, comme illustration poétique, un sonnet dont les vers, contresignés
par des lettres sont ensuite reportés dans le cours de la partition et ex-
pliquent souvent les éléments descriptifs de la composition : souffle des
vents, chants d’oiseaux, tempêtes, pluie, cours d’eau, scènes de chasse,
de vendanges, danses pastorales, etce. Mais tout ceci ressort d’aspects
musicaux tellement imprégnés d’inspiration qu’ils prennent une valeur
idéale et expressive dépassant tout critère d’objectivité extérieure.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_006.tif"/>
<page><![CDATA[Librairie
Naville & C°, Agence des J ournaux

   

 

 

   

 

 

5-7, rue Lévrier GENÈVE

Succursale :

Passage des Lions

 

C@rand bonnement 0 lecture

 

IllllSlCﬂl€ à (l€S COI1AIUOIIS avantageuses

 

TOlltC 1£1 musique classique et 1110[161‘11€ P0ul'

— tous les instruments et pour le cllant —

Mllsi(lllC XIl()(1CI‘I]C franç:lise. allemancle, italienne,

tclléco-leV&qut, espugnole, anglaise et américaine

Toutes les nouveautés en musique, y com-
pris danses et opérettes, vont données en
lecture dès leur parution.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_007.tif"/>
<page><![CDATA[VII: SYMPHONIE EN LA

BEETHOVEN

La symphonie en /a inaugure la « troisième manière » de Beethoven,
A l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, Beethoven n’attache
d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements har-
moniques qu’elle peut provoquer ; la troisième manière accuse encore
cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et
s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polypho-
niques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée
thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une
simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développe-
ments qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi
bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.

On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives
et pittoresques ; on a même formulé un argument explicatif d’après le-
quel chacune des parties de la symphonie constituerait un épisode d’une
noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la des-
cription est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale
doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs
précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un
soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en
la suffise à écarter toute supposition de ce genre.

L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle
traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses,
ses enthousiasmes et ses découragements. Le caractère dominant de la
symphonie en /a reflète une impression générale de satisfaction et même
de gaîté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement
avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramati-
ques évocations de la symphonie héroïque.

Il est cependant intéressant de jeter un coup d’œil sur les hypothèses
des nombreux « glossateurs » qui se sont acharnés à trouver quand même
un sens concret aux symphonies de Beethoven.

Pour la symphonie en la, l’auteur du célèbre Beethoven et ses trois
styles, à rédigé un programme tout à fait pastoral. Pour lui, le thème du
premier mouvement possède un « caractère campagnard, pastoral » ;
l’idée du poète est « pastorale ou, si l’on préfère idyllique ». Puis voici
que les sonorités « pastorales » du hautbois et de la clarinette nous trans-
portent « dans une prairie, avant que le soleil dissipe les nuages brumeux
de l’aurore, parmi les arbres qui s’agitent à la lumière ». Dans le vivace,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_008.tif"/>
<page><![CDATA[A Jupﬁiter

4, Rue du Rhône
Télél. St. 61-12 - GENEVE

La plus ancienne et la plus
importante maison de gramophones

 

  
   
 
 
 
 
 
 
    
   
  
 
     
    
  
  
  
 

 

 

 

 

 

 

 

 
  

 

   

et de disques

TOUS LES APPAREILS |
TOUS LES DISQUES |
TOUS LES ACCESSOIRES |

]
| L'appareil VIVA-TONAL COLUMBIA ‘
| “bi est ]Ïippal'cil idéal }
pour la musiquc clnxsîquc |

COLUMBIA

les meilleurs :lî\quc> artis!iquc\

 

APEX

MAGIC NOTES les meilleurs disqucs de danse
{
Ï

 

TRADE -MARE

 

 

 

Agence Joseph MÊRAT S A.

5, Rue du Mont-Blanc — GENÈVE

Agent officiel du LLOYD SABAUDO pour New-York et l’Amérique du Sud

 

PASSAGES — BILLETS DE CHEMIN DE FER
CHANGE —  ENPÉDITIONS —  ASSURANCES

aux melll«:ureS C0ndlll(‘ll>

 

Profitez de votre séjour à Genève pour visiter notre exposition

(l€ FLEURS POUI‘ l‘OlJCS. manteaux et CIIZIPCZÏUX

‘Maison À. BARBEY

14, RUE DE LA CONFÉDÉRATION ET PASSAGE DES LIONS, Q
FOnd(‘c en 1870 e ’l‘L‘*lt"lï]”l\lïL‘î Sl;\nd 29'44

 

Articles de toutes les qualités et à tous les prix]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_009.tif"/>
<page><![CDATA[c’est « la vie affairée du village qui s’éveille ». Dans l’allegretto, se place
« le moment élégiaque, l’arrière-plan du destin… souvenir de l’entrée
à l’église d’un couple sur lequel le destin a noué ses liens… visite aux tom-
bes du cimetière, etc. ». Le scherzo célèbre par des danses l’union consacrée
à l’église. Le cortège nuptial est figuré par le passage en ré majeur… « Le
mouvement final caractérise la joie débordante de la vie. »

Innombrables sont les interprétations auxquelles ont donné lieu ces
différents mouvements de la symphonie en là. Alberti, dans la Gazette
musicale de Berlin, y voyait le pendant de l’ut mineur, une expression
de la joie de l’Allemagne enfin libérée du joug français ; Nobi une fête
chevaleresque : Oulibicheff se représente le scher2o « comme une mascarade,
entrée dans le programme de la fête, qui est l’idée poétique générale de la
symphonie » ; le finale devient alors la sortie de ce bal masqué : « une
multitude ivre de joie et de vin », entraîne dans son courant le poète.
Marx, le critique de Lenz, y voyait l’image d’un peuple méridional, guer-
rier et brave, tel que les anciens Maures d’Espagne. Dans l’allegretto.
d’Ortigue se figurait une procession dans les catacombes, et Duren-
berg le songe d’une belle odalisque… Tot capita…

La plus célèbre de ces interprétations, celle qui est devenue pour ainsi
dire classique aujourd’hui, à été donnée par Wagner, dans son Œuvre
d’art de l’Avenir

Cette symphonie, dit-il, est l’Apothéose de la Danse elle-même
elle est la danse dans son essence supérieure, l’action bienheureuse
des mouvements du corps incorporés en même temps à la musique.
Mélodie et harmonie s’enchaînent sur les pas moëlleux du rythme comme
à de véritables êtres humains qui, tantôt avec des membres gigantesques,
souples, tantôt avec une douce et élastique docilité, forme la ronde svelte
et voluptueuse, presque sous nos yeux, ronde pour laquelle retentit çà
et là, tantôt aimable, tantôt hardie, tantôt sérieuse, tantôt abandonnée,
tantôt sensuelle, tantôt hurlante de joie, la mélodie immortelle, jusqu’au
moment où, dans un supréme tourbillon de plaisir, un baiser de joie
scelle l’embrassement ‘final.

« Et pourtant ces danseurs bienheureux n’étaient que des hommes,
représentés par des sons, imités par des sons ! Comme un nouveau Pro-
méthée, qui de l’argile (Ton) formait des hommes, Beethoven a cherché
à les créer avec le son (Ton)! Non de l’argile ou du son, mais de ces deux
éléments ensemble devait être créé l’homme, fait à l’image de Zeus.
dispensateur de la vie. Les créations de Prométhée n’étaient sensibles
qu'au regard seul, celles de Beethoven qu’à l’oreille seule. Et là seulement
où l’œil et Voreille s'assurent réciproquement de son apparition, Vhomme
vraiment artiste est satisfait.

Mais, où Beethoven trouverait-il les hommes auxquels il pourrait
tendre la main par dessus l’élément sublime de sa musique ? Les hommes
dont-le cœur fût assez large pour qu’il pût y jeter le torrent tout puissant
de ses sons harmonieux? dont la stature fût assez belle pour que ses ryth-
mes mélodiques pussent les porter, non les briser? Hélas, de nulle
part ne vint un fraternel Prométhée à son aide, pour lui montrer ces
hommes ! Lui-même, il dut se mettre en route, en quête du pays des hom-
mes de l’avenir !

« Des rives de la danse, il se rejeta dans l’Océan sans limites, d’où il
s'était sauvé vers ce rivage, dans la mer de son désir inassouvi. Mais ce

fut sur un navire gigantesque. solidement charpenté, qu’il entreprit

5]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_010.tif"/>
<page><![CDATA[LES NOUVEAUX GRAMOPHONES

CHANTECLAIR saimre-crorx

sont desproduits de préci-
sion et d’élégance et le
triomphe de recherckes
scientifiques.

La reproduction est surpre-
nante et naturelle. Grâce
à notre NOUVEAU DIA-
PHRAGME ÉLECTRO-MI-
CROPHONIQUE elle atteint
le plus haut degré de per-
fection connu à ce jour.

INDUSTRIE SUISSE
Fabrique de machines parlantes

CHANTECLAIR
S.A. Sainte-Croix
Ces merveilleux gramopho-
nes perfectionnés sont en
vente EXCLUSIVEMENT
dans les MAGASINS de la
F;\HRI\QUF.
GENEVE
Au milieu du Passage des Lions

LAUSANNE
Rue de la Louve, 8

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

PIANOS

NEUFS ET D 'OCCASION

Vente aux meilleures conditions

, ACCORDS
REPARATIONS — EXPERTISES

C. BRUCKNER

FACTEUR pr PIANOS ET D'HARMONIUMS

 

Grand’Rue, 3 (Entresol) Téléphone : Stand 59-30

G E N È V E Travail très oo[_4]uz"

 

 

 

   

 

 

 

 

 

— r

S d TS C

# S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_011.tif"/>
<page><![CDATA[E d Nc d

SR SE c u lls © sé eqpae e à

 

 

  

la course orageuse ; d’un poing ferme il saisit le puissant gouvernail
il connaissait le but du voyage, il avait résolu de l’atteindre. Ce n’est
point d’imaginaires triomphes qu’il voulait se préparer, ni regagner le
havre oisif de la patrie, après les fatigues surmontées : non, il voulait
mesurer les limites mêmes de l’Océan, découvrir la terre qui devait se
trouver au delà du désert liquide. »

Telle est l’interprétation poético-philosophique en laquelle se complai-
sait Wagner, trouvant en Beethoven un précurseur de l « œuvre d’art
de l’avenir » qu’il révait.

Il est curieux de rapprocher de l’idée de Wagner l’audition de la sym-
phonie en la qui fut donnée à Paris, au Trocadéro en 1904, par l’orchestre
Colonne, et qui fut dansée par une Américaine, miss Isadora Duncan
(voir PROD’HOMME, Les neuf Symphonies).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_012.tif"/>
<page><![CDATA[les aleliers de

LARTISAN

# Rue ChacvetGenèuve

E==N
—— S

  

ÆAmeublement

 

 

 

 

Ne yui//<’.: pas Genève sans VISITER

Paul DREYFUS

ANTIQUAIRE

Téléphone ; 2, Grand'Rue
STAND 58.44 Grand Choix GEN E VE
q de Meubles et Bibelots 9

 

 

 

PARAPLUIES - OMBRELLES
CANNES - FOURRURES - CHALES

Les plus jolis modèles et les prix les plus bas

JANE HOSGHEkR

TÉLÉPHONE : MONT-Branc 37.23 15, Qll81 des Bergues]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_013.tif"/>
<page><![CDATA[LES FONTAINES DE ROME

OTTORINO RESPIGHI

Ottorino Respighi fit ses études musicales à Bologne et fut élève de
Sarti pour le violon et de Martucci pour la composition. Il obtint respecti-
vement les deux diplômes en 1899 et en 1901. Il passa ensuite à l’étranger
et fut élève de Rimski-Korsakof à Pétrograd et de Max Bruch à Berlin.

Ses compositions sont multiples et variées. À côté d’une grande quan-
tité de musique de chambre (romances, quatuors, sonates) figurent le
« Concert Grégoriano » pour violon et orchestre, une « Symphonie Drama-
tique », un « Nocturne » ; les deux suites « d’Arie » et « Danses antiques
pour luth », transcrites pour orchestre, les œuvres théâtrales « Roi Enzo »,
« Semirama » « Belfagor », le poème lyrique « Printemps », pour soli.
chœurs et orchestre, tiré de « Sirvaard » de Costant Zarian, les poèmes
symphoniques « Fontaines de Rome », la « Ballade des Gnomides » et les

Pins de Rome ».

Il a composé récemment : un « Quatuor dorice », un « Concerto en
modo misolidio » pour piano et orchestre, un « Poème d’Automne » pour
violon et orchestre ; il prépare actuellement, outre « La Campana Som-
mersa » tirée du drame d’Hauptmann, les suites pour orchestre « Rossi-
niana » (des « Riens » de Rossini) et « Paganiniana » (des « Caprices » pour
violon de Paganini).

Dans le poème symphonique exécuté aujourd’hui, l’auteur entend
exprimer des sensations qui lui ont été suggérées par quatre fontaines
de Rome, considérées à l’heure où leur caractère est le plus en harmonie
avee le paysage environnant ou à l’heure pendant laquelle leur beauté
parait la plus suggestive à celui qui les contemple.

, La première partie du poème, inspirée de la Fontaine Valle di Giulia.
évoque un paysage pastoral ; des troupeaux de moutons passent et se
dispersent dans la brume fraîche et humide d’une aube romaine.

Tout à coup les trompettes sonnent avec force, avec insistance. et tout
l’orchestre commence la seconde partie (Fontaine du Triton). C’est comme
un rappel joyeux auquel répondent de nombreux tritons et naïades qui
se poursuivent et exécutent, dans le jaillissement de l’eau, une danse
effrénée.

Un thème solennel est alors exécuté par l’orchestre : c’est la fontaine
de Trevi. Des fanfares jouent : le char de Neptune passe sur la surface]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_014.tif"/>
<page><![CDATA[Al Qe « AlAa P C

PRIOR

VEND
ACHÈTE
ÉDITION: LOUE

Nous venons d'inaugurer un
service d’édition (système mu-
tuel) qui publiera les œuvres
TR É ‘ à
intéressantes des jeunes musi- P ncens t
ciens.

tous 1ivres plai-

sants et utiles

nouveaux

MUSIQUE MODERNE e: CLASSIQUE

 

 

 

PIA NOS

VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - TRANSPORTS
RÉPARATIONS DE PIANOS, PIANOLAS ET HARMONIUMS

TRAVAIL SOIGNE — FACILITES DE PAIEMENTS

H. WEBER

11, Boulevard James-Fazy

GENÈVE

Téléphone : Mont- Blanc 36-51

 

Compte de chèques postaux I. 2598

 

 

  

 

GRAND CHOIX EN CHAUSSURES
FANTAISIE LUXE, dernières nouveautés

Chaque semaine nos nouveaux modèles sortent de fabrication

VENTE DIRECTE DU FABRICANT A L'ACHETEUR

Les chaussures sur commande sont livrées dans les 4 jours

Rue du Rhône, 28
L. SCHWEIZER (,4îîle RÏc du (?oîînerîe)

 

 

 

 

    

 

e n e e sS

rrr DN sR

rF m I]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_015.tif"/>
<page><![CDATA[76500 pc

P E e e e

TT

 

 

  

RS OUR,

SS E RE E

L e e

—S

ISSe

pn

 
  

radieuse des eaux, tiré par des chevaux marins, suivi d’un cortège de
sirènes et de tritons. Et le cortège s’éloigne, tandis que les sons voilés
des trompettes se perdent dans le lointain.

La quatrième partie (la fontaine de la Villa Medici au coucher du
soleil) s’annonce par une mélodie triste. C’est l’heure nostalgique du
couchant. L’air est saturé de sons de cloches, de murmures d’oiseaux,
de frémissements de feuilles. Puis tout s’éteint doucement dans le silence
de la nuit.

OUVERTURE DES VÉPRES SICILIENNES

JOSEPH VERDI (1813-1901)

L’opéra les « Vêpres Siciliennes » — écrit à l’occasion d’une Exposition
universelle — fut représenté pour la première fois avec un très grand
succès à l’Opéra Impérial de Paris, le 13 juin 1855. Le public français
mettant de côté tout ressentiment d’orgueil national, exprima son enthou-
siasme ; et la victoire des « Vêpres Siciliennes » sur cette scène constitue
une victoire de la musique italienne.

L’Ouverture bien connue se compose de deux mouvements: un Largo
plein de sévérité et d’expression, et un Allegro agitato qui, faisant brus-
quement irruption, semble être un cri de révolte, animé par une mélodie
chaude et entraînante.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_016.tif"/>
<page><![CDATA[Capital et Réserves

Anglc Rs d Rh0-

Gestion cle Fortunes

ACHAT ET VENTE DE TITRES
TOUS NUMÉRAIRES

OUVERTURE

LOCATION DE COFFRES-FORTS

DE COMPTES

EN

  

et

   

88 Millions

(11| Commerce

 

 

LerWCÏ(V)nnai—sseurﬁàÿc£hrèÿr‘[eÿV{;1;j;&s ses 8 |
CHOCOLATS Fourrés surfins

Aux Friandises

 

Créations délicieuses

8, Rue du Mont-Blanc

Confiserie

 

 

 

Le plus beau souvenir de l’Exposition

 

 

Sera incontestablement la plaquette

OFFICIELLE

très artistiquement frappée par la maison
HUGUENIN FRERES, DU LOCLE

Onla trouvera partout, ainsi qu’.‘« notre Stand

Pour tous /':/1.1‘01}]n. sadr. L Deschamps, au STAND 57

PRIX :

l îre]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_017.tif"/>
<page><![CDATA[B5 rn S S Tn d E e

 

   

 

E E 1 e E SE

 

 

   

OUVERTURE DE TANNHAUSER

RICHARD WAGNER (1813-1883)

Représenté pour la première fois le 19 octobre 1845 à Dresde, le Tann-
häuser éveilla, au début, des critiques et des méfiances à cause de la
nouveauté du caractère musical et dramatique. Aujourd’hui, malgré
ses quatre-vingts ans d’existence, l’ouvrage jouit encore d’une pleine
vitalité et passionne le public, tant par sa beauté musicale intrinsèque
que par l’esprit élevé et l’idéalisme qui l’anime.

L’ouverture, basée sur des éléments musicaux qui tiennent du drame
en rend l’esprit avec l’intimité expressive propre à l’art. Au « Thème
des Pèlerins » grave , d’une austère douceur, dans le motif des instruments
à vent, plus haletant dans la phrase des violoncelles, encore plus puissam-
ment solennel dans les harmonies des cuivres, succède le tourbillon de la
baccanale, riche d’animation rythmique et d’éblouissantes couleurs
instrumentales. Des accents d’une grande douceur rendent musicalement
le sens de la flatterie de Vénus, puis le mouvement de l’orgie reprend
avec une plus grande animation.

Tout à coup le thème revient à la forme recueillie du début et s’étend.
envahissant tout l’orchestre. Enfin, dans les accents des cuivres, l’hymne
de la rédemption s’achève en une majesté triomphale.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_018.tif"/>
<page><![CDATA[Faites vos opérations

de 1)anqu€ > 18

Banque

Etablissement Cl e G‘€ﬂèV€

fondé en

1848 —ES

-

Bonifie en ce moment 5 0/0

sur clépôts de 3 à 5 ans

Siège : X Agence :
4 et G. R Ju Commerce R(1—Point Plainpalais

 

 

la VOIX CÉLEST

C'ADIRE

less Teleﬂraph\
Es ist das erste Mal,

in Radio hôre !

 

S. A.
CONSTRUCTEUR
GENEVE

Rue du Téléph

 

 

 

 

Le Poste de T.S.F. idéal
le VEGA-Six

E !

PU 15\ ANT Ht-PARLEUR
TR
(bL\ 4\lF\b)

(Appréciation d’un client :)
C’est la première fois que
J'entends qm1qzu chose

de bien en T.S.F.!
It is the first time I heard
anything all right in Wire-

dass

ich eine so gute Wiedergabe

Fourni monté ou en
boîte de construction

Véga-Radio

 

one

Rhône, 54 Stand 41-65

Conseils - prospectus sont
envoyés gratuitement.

SS DE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_019.tif"/>
<page><![CDATA[; 7

E (

 

 

Ma sm T 2E CR 5

THÉATRE DE GENÈVE
Mardi 10 Mai 1927, à 20 h. 30

 

 

Grande Démonstration de la Méthode
JAQUES-DALCROZE

RYTHMIQUE — MUSIQUE — PLASTIQUE

avec le concours
de classes d’Enfants de l’Institut de Rythmique,
de l’école primaire et d’un groupe d'’élèves
professionnels =—

 

AU PROGRAMME :
Excrcices c]e rythmique — Rêallsations musico-p]astiqucs
Clmnsons et r0n(lcs

Pour tous renseignements, s’adresser au Secrétariat de l’Institut, Terrassière, 44

î'…_

Conservatoire deM usique

Fondation Fondation

N
Bartholoni 1835 (1€ GeneV6 Bartholoni 1835

TOUÎ€S l€S l)ranclqcs (.lC la MllSi(lll€

Déclamation

AN

Diplômes Professionncls :=: Certificats spëciaux

P e e Virtuosité]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002656_020.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 18;,2

CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
F.. 155 MILLIONS

BALE, ZURICH, GENÈVE, ST-GALL
LAUSANNE NEUCHATEL LA CHAUX-DE-
FONDS, SCHAFFHOUSE, LONDRES

SIÈGE pe GENÈVE

6, CORRATERIE

 

CORNAVIN FAUX-VIVES

10, Place Cornavin, 10 3, Place des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE ;
56, Rue de Carouge, 36 11, Rue du Marché, 11

Ouverture (1€ comptes à un ou plusieurs Îitlllài1‘€8

AcLats et ventes (1e titres — Location (l€ coffres-forts "

et en général

TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE

aux conclitions les plus favoralales

LITH.SONOR S.A. GENÊVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>