<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Onzième de l'abonnement - Série A) 
            <date when='05/03/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002774</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320305'/>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Bloch, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081166' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Serkin, Rudolf' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30027675' type='person' role='int'>Serkin, Rudolf</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ut
Ï
Ë
*
“E
*
*
4
e
H
3
q
ë H
© “‘"“ X ïî g
=3
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_002.tif'/>
        <page><![CDATA[1714 DEN E ETE E RE
adence des j journaux
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE @
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE
TOUTE. LA MU SIOUR
e E E SE E S e t r PE
.ä_’_‘f'bm—…m e
Éransem es e va:ç p e
29 Corratérie 22
GRAMOPHONES /_2
ET DISQUES
Même Maison P I A N S
du Stand, 6
€4‘ 0n S . 4 Représentation exclusive des
Pianos SEILER
Pas d’arcade sur rue
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_003.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
TRADE -MAQK
KRemporte le 1” prix du Disque à Paris
avec ses merveilleux enregistrements
LS‘(‘S grmchs c/u’_/ls L{70n‘/1e.s't:‘e
Krnest ANSERMET. Orch. de la Suisse Romande, Genève.
Volkmar ANDREÆ. Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTINER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG. Orch. Concertgebouw, d’Amsterdam.
Bruno WALTER. Berliner Staatskapelle.
Philippe GAUBERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
W. STRARAM ct l’Orchestre Straram de Paris.
Franz von MŒSSLIN et l’Orchestre du Théâtre de Bayreuth.
y . f »
LS('.\‘ unstrumentistes C€lèl)l‘üS
Igor STRAWINSKY, piano. compositeur.
Joseph SZIGETI. violoniste.
Lionel TPÉRTES. altiste.
Walter GIESEKING. pianiste.
Zino FRANCESCATTI. violoniste.
Gaspar CASSADO. violoncelliste.
e . .
LS('N Q‘l‘zll1«{\‘ artistes /L'!‘I(IUL‘N
- d
A.-M. GUGLIELMETTI. soprano.
FRANZ. ténor.
Alex. KKIPNIS, basse.
G. TFHHILEL. ténor.
Ses admirables enregistrements de In Scala de Milan.
Ses appareils de gramo et de radio réputés pour
leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth
EN VENTE PARTOUT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_005.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d'orchestre de l'O. S. R.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_006.tif'/>
        <page><![CDATA[radio
gramos
disques |
columibisn
agent régional :
û jupiter e
4,, rue du rhone
dépositaire
de toutes les
principales
marques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_007.tif'/>
        <page><![CDATA[COLUMBIA
Disques dïactualité et Disques nouveautés
Disques d’Actualité
L1799 Ouverture d'Egmont (Beethoven), par
Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
. LFX 179 à 181 Symphonie de Psaumes (Ugor Strawinsky),
par l'Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff.
L. 2079/85_ Symphonie en ut majeur (Schubert) par l'Orches-
tre Hallé, de Londres.
9683-84 Le Tricorne (M. de Falla), par l'Orchestre Sympho-
nique deé Madrid, direction F. Arbos.
Nouveautés
DX 311 Kindersinfonie (Haydn), par 1
Orchestra, direction F. Weingartner.
e }3Y‘iliSl] S_vmphony
LFX 223/224 La Nuit ensorcelée (Chopin-;\ubert), par l'Orch.
Symphonique de Paris, direct. L. Aubert.
LX 154  Ouverture du Freischutz (Weber),
Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
par l'Orchestre du
. LX 156 Marche funèbre de sSiegfried (Wagner), par 1
British Symphony Orchestra, direct. B. Walter.
DF 707/708 Petite Suite (Debussy),
H. Büsser.
EFX 191 "Fzigane, rapsodie (Ravel), par M.
M. Faure.
EFX 210/213 Premier quatuor (Debussy),
Calvet.
orchestrée et dirigée par
Francescatti
par ]{' Qll«'llll()[‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_008.tif'/>
        <page><![CDATA[engagement
la preuve.
3
aucun
donnera
, ,
J {
“
z=
û.a
3
"s
d:
—LUn
Q
®
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_009.tif'/>
        <page><![CDATA[“——"llllllllllllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllﬂlllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllÿllllliHIHlllllllHÿlÿllllÿllllllllllllllË
ORCHESTRE DE LA SUISSEROMANDE
…
Mpo 0e)e dre 08J ur 20J ue 20)u dvo 02Ju e 003e ur 0e} es 010 des 003e dev a0)p due 30) Qvo voe doc ce
VICTORP HE
Samedi 5 mars 1932, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Onzième de l'Abonnement - Série A)
Soliste : M Rudolf SERKIN, pianiste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
aOuvertareadgEGMONP ; 1 Beethoven
. CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano
= emorchesires 1111 01e nx Beethoven
—
v
a) Allegro - b) Adagio un poco mosso - c) Rondo.
M, Rudolf SERKIN.
S RONDES IDF PRINTEMPS ... Debussy
; HELVÉTIE, LE PAYS DES MONTAGNES
ET SON PEUPLE, fresque symphonique
isaudiion 1… F. Bloch
>
Piano Je concert BECHSTEIN aux soins de la Maison BRUCKNER-GUIGNARD.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
4.
Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme,
La Direction se réserve le droit d apporter au programme ftoutes modifications
(]UC !(‘î circonstances pmnraîcnt llli ilnp()scr.
I ; , 0
1e0 porles seront rigoureusemenl Jermées pendanl l’exécultion Jeo morceaux.,
älllllIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllIllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllÏllllllllllli
i
FUSEAQHONENAHENEUEAVHEOHEVOHVAHENHKHWNN
UU TT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_010.tif'/>
        <page><![CDATA[JËŒJZ An ç};(@lf
D DASLLIER
6 rue du Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d'EGMON T
W FETHOVEN à écrit pour le drame de Gœthe une par
tition comprenant une ouverture, des entr’actes,
quelques morceaux de chant et de la musique de
scène. Toutes ces pièces renferment des beautés
de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en
puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame
tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évo
que les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint
contre le duc d’Albe, l’oppriession de tout un peuple, l’hé
roïsme de ses défenseurs. Elle traduit l’amour d’Egmont et
de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de
toire, présage de la liberté future.
V1C
L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent
vif pour donner une expression résumée du draine.
L'introduction lente expose trois thèmes correspondant au
trois idées maîtresses du drame : tyrannie Claire person
nifiant l’aspiration à la liberté révolte. L'allegro qui suit,
en rythme ternaire, dé       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Cl()pp(ä ces données: son premier
groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second
groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif
de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour
et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes
amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la
« symphonie triomphale » par où conclut le drame: marche
d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d'indépendance.
( :_/
5
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_012.tif'/>
        <page><![CDATA[ke tricat(__(
pieine V0%‘Il(‘
pour le monde
laVille,1esport
letricot ..
est €l€g31lt
confortable
pratique
In femme moderne
s'‘adresse à la
maison spécialisée
V CREUK AATETIM L
Leading House for Ladies Knitted wear
bonneterie fine
vêtements de sport Geneve
tricot haute couture G,rueduMont-Blanc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_013.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERCTO m° 5, en mi bémol majeur, op. 73.
faisant abstraction d’un concerto en mi bémol
(sans numéro d'œuvre) que le musicien composa
dans sa première jeunesse, et de l’arrangement
pour piano du concerto de violon, Beethoven a
écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15;
II, en si bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37;
IV, en sol majeur, op. 58; et le concerto n° 5 en mi bémol
majeur, op. 73.
Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cin-
quième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches
de la carrière de Beethoven, qui, non content d’avoir achevé
quatuors et sonates, mettait la première main à la musique
d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait
les thèmes d’une « ouverture » sur l’Hymne à la Joie de
Schiller la future IXe.
Cette œuvre, le dernier concerto qu'’ait composé le maî-
tre, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une
symphonie. Après un point d’orgue de l’instrument solo,
entrecoupé d’accords frappés par les masses instrumentales,
se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d’harmonie.
Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et
l’orchestre un splendide dialogue où jamais l’un n’est sacrifié
à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour d’une
suavité enchanteresse; le rondo, avec lequel il s’enchaîne,
est, au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d’audace,
un chant de victoire et de triomphe.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_014.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMO
Polydor
Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale
enrichissent leurs répertoires considérables par
des enregistrements d'artistes de premier ordre
RADIO
Apex
American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages
Cs at CICN leurs hautes qu;1]itès.
Tous ces produits sont en vente dans les
bons magasins de musique et de T.S.F.
l{([)lL\klïlllll\ "tlï(!dU\ POLll lç' SUI\L
KAISER & C° s. A., BERNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918
RONDES DE PRINTEMPS
Debussy a publié, vers 1910, trois poèmes sym
phoniques qu'’il appella Gigues I[béria et
Rondes de Printemps.
Ce n’est plus, dans ces Rondes, comme dans /béria, le
défilé d'un cortège dans des paysages ensoleillés: mais plu
tôt une simultanéité de chants multiples qui composent le
chœur unanime et adorable de la nature à son réveil. Le
poète prête l’oreille; et n’allez pas croire que son dessein
soit de disserter sur cette musique, qu’il écoute dans le
ravissement, ni de dérouler à son sujet de belles strophes
allégoriques. Il note, tout pénétré d’une radieuse émotion,
ce qu'il entend. Que cette « notation » ne soit pas celle d’un
phonographe, qu'elle soit bien plutôt une interprétation, une
transposition du plan matériel dans celui du cœur qui s'e
meut et de l’esprit qui compose, qu’elle implique dès lors
un parti-pris, une mise en œuvre d’un art subtil et d’une
grande délicatesse, cela n’est pas douteux. Mais c’est l’affaire
du musicien puisqu'il ne nous a pas fait la confidence de
se qui se passe dans sa conscience d’artiste, ni du travail en
vertu duquel ce chant de la nature s’est mué en une œuvre
d'art. De ces données il a composé une /mage, qu’il in
titule Romdes de Printemps. Et il ne précise autrement ce
titre si gentiment éÉvocateur, qu'en inscrivant en tête de sa
partition cette épigraphe :
« Vive le Mai, bienvenu soit le Mai
Avec son gonfjalon sauvage. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_016.tif'/>
        <page><![CDATA[A SION AN VR
W‘,/%?;W A E
Capital 100 millions
Réserves 32 umillions
- —
WToutes opérations
sont traîtées avec
le meilleur soin
NIONne BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_017.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALI;-GENÈVE
Mercredi 30 mars 1932, à 20 beures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
EXTRAORDINAIRE
oflert à MM. les Sociétaires«Souscripteurs
avec Programme choisi par Plébiseite
Soliste : M. Eugène HUBER. pianiste
Lauréal Ou Prix Schumann 1931 Ou Conservatoire de Genève
L’Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
La liste des œuvres parmi lesquelles MM. les Sociétaires-
Souscripteurs pourront désigner celles qu'ils désireraient
voir exécuter à ce concert leur sera envoyée au premier jour
avec les billets d'invitation pour ce concert. Les réponses doi-
vent être envoyées avant le 15 mars.
MM. les Sociétaires—Sozzscripteur3 devront choisir eux-
mêmes leurs places au Bureau de location, dès réception de
la dite circulaire et jusqu'au 22 mars inclusivement.
Le programme analytique de ce concert publiera le résul-
lat détaillé du plébiscite.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_018.tif'/>
        <page><![CDATA[AVIS
Le Comité de Direction de l’O. S. R. adresse un
pressant appel à MM. les Soctétaires-Souscripteurs
qui n'ont pas encore renouvelé leur souscription, ainot
qu'à MMH. les Abonnés non encore Sociétaires. IL eut
de toute nécesaité que le nouvel engagement de trois
années trouve auprès d'eux le même accueil sympathique
que les précédents. La souscription reste ouverte. Prière
de renvoyer les bulletins au Secrétariat de L’'O. S. R.
2, boulevard du Théâtre.
Des bullelins de souscriplion sonl à la disposition de MM. les
Abonnés pendant l’entr'acte sur le bureau du Contrôle
(dans le vestibule d'entrée) ainsi qu'auprès des Ouvreuces.
Le Comité rappelle que les avanlages réservés aux Sociétaires de
l'O. S. R. sont les suivants :
1. Privilège asouré pour le choix des places avant l'ouverture de la
location au public, soit pour les concerts d'abonnement au
moment de la location générale en aulomne, soit pour les
concerls extraordinaires.
2. Convocalion aux Assemblées générales de l'O. S. R., où
sq u. ;
c'bah//[f Soctélaire peut exposer son pounl de vue.
3. Réceplion de deux invilalions à un Concert dont les Sociétaires
choisissenl eux-mêmes le programme par voie plebiscitaire.
(Voir l’annonce ci-contre).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_019.tif'/>
        <page><![CDATA[e —
r
Et tout cela, l'abondance de motifs, la plupart brefs, et
qui semblent à peine ébauchés, exposés presque tous en-
semble en un temps assez court, l’absence d’un dessein ex-
plicite, cause peut-être à l’auditeur un certain embarras;
une composition ainsi faite exige de lui un entier abandon,
l'esprit libre et prompt, la faculté naïve de comprendre le
sens — d'une image.
Le sujet de cette image, ou le thème de cette musique
que nos habitudes nous incitent à chercher dans le déve-
loppement d’un motif unique, sur lequel, juché comme sur
le cheval enchanté de Merlin, notre esprit anxieux aime à
se faire enlever, les yeux fermés, par-dessus le paysage
accidenté d’une symphonie moderne ils sont, ce sujet et
ce développement, dans cette abondance même, dans l’ac-
cord troublant de toutes ces voix diverses qui plonge in-
sensiblement le cœur dans une douce ivresse. Il y a bien,
dans ces Rondes de Printemps, un thème dominant, et
même, c’est précisément le thème d’une ronde populaire
« Nous n'irons plus au bois » que Debussy avait évoquée
autrefois dans son Estampe pour le piano Jardins sous la
pluie. Mais bien qu’annoncé déjà presque dès le début, dis-
crètement, il ne triomphera que peu à peu de la rivalité
des nombreux motifs surgis comme sous l’effet d’une poussée
printanière.
Motifs inachevés, chansons restées en suspens comme un
timide élan du petit chanteur encore engourdi, d’autres déjà
vives qui prennent un subit essor, cris clairs et doux, qui
tout à coup surgissent de l’ombre, bruits de la nature qui
s’éveille, sur un mode tour à tour tendre et narquois, répli-
ques isolées de maint dialogue secret: c’est tout le « chœur
des petites voix », qui par moment, s'exalte dans l’ivresse
d'une indicible félicité. Des thèmes de plus en plus précis
rivalisent entre eux à mesure que grandissent la ferveur et
l'intensité d’accent de ce concert printanier jusqu’à ce qu’un
rythme décidé et Joyeux impose à toutes ces voix une
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNÉEIFEL-BKRMOU E
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
'lvt"lt'ïlllnl\' 44.192 (vl‘,.\l‘.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>}. (‘l\…i. lnnt. [. 21 3.;
A
°
REPRESENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
à N(‘\ -Y'l\l'l\
Schiedmeyer
a Stuttgart
Julius Feurich
a |J'i{\/i&_‘
Pleyel & (Co
a Paris
WELTE-MIGNON
SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI
VENAIE ECHANGE LOCATION ACCORDS — REPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_021.tif'/>
        <page><![CDATA[cadence unanime, tandis qu'au milieu de cette trépidante
allégresse, éperdument, en une mesure tantôt lente, tantôt
plus vive, est répété le thème de la ronde: Nous n’irons
plus au bois!
\"_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> S.
Extrait du Bulletin de la Socièté de Musique de Neu hätel.
# 4-
Ernest BLOCH
Né à Genève le 24 juillet 1880
ü ‘EST sauf erreur la primeur de la dernière œuvre
€ importante d’Ernest Bloch que nos concerts don
e . 4 I
X ) nent aUJ(>urd hui; ce sera en tout cas sa premiére
so
“ ‘’audition en Europe. Et 1l est heureux qu’il en
soit ainsi puisque cette œuvre a pour sujet, ou pour motit
d'inspiration notre pays, et qu’en particulier l’'hymne gene
vois Cé qué l’aimo y joue un rôle important. Helvétie, le
pays des montagnes et son peuple, tel est le titre de cette
« fresque symphonique » pour grand orchestre où l’on verra
un message bienvenu et un bel hommage à son pays d'origine
de l’éminent musicien qui en est éloigné depuis une quinzaine
d’années.
Dans cette œuvre, Bloch a repris sur de nouvelles données
l'entreprise qu’il avait tentée dans sa symphonie América :
édifier sur des motifs caractéristiques et généralement tirés
. ou imités du folklore, non pas une rhapsodie, mais une
composition musicale de grande forme, évocation épique et
lyrique d’un pays et d’un peuple. Ici, on trouvera plus de
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>iﬂgt motifs, alpcstrcs, agrestes ou p:lst()1‘;lux, qui nous sont
familiers, mis en œuvre dans un développement sympho
nique. A côté d’eux, l’auteur en a créé d’autres, soit pour
les besoins de sa dialectique musicale, soit pour intervenir
dans sa conception poétique. De ces derniers, il faut citer
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PRIVETE R
, Rond-Point de Plainpalais, 1" étage
Violons anciens, Altos, Violoncelles. Archets,. Etuis
Location -= Cordes ‘* PIRASTRO * -- Réparations
L'AFRIQUE DU NORD
à moins de 40 heures de Genève !
...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
| Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
> TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
> > ORAN : chaque Samedi
> BONE : chaque Lundi
Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
1re classe ... francs suisses 230.— environ
2° classe ... > 170. —
3e classe ... > 90. — >
4 classe ... > 50. — >
Réductions pour groupes
En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille
et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
| J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_023.tif'/>
        <page><![CDATA[notamment un hymne — apparaissant d'abord en mineur,
puis donnant à l'œuvre sa péroraison, en majeur qui
appelle les paroles d'un hymne national. Comme l’indi
quent les dates que Bloch donne à sa partition : Munich
1900-Sam Francisco 1929, ces thèmes ont longuement tra
vaillé son imagination. Ses amis savent qu'il les a toujours
beaucoup affectionnés et qu’il professa toujours la plus vive
admiration pour le Cé qué l’aîno qu'il jugeait l’égal d'un
thème de choral de Bach et qu'’il a bien harmonisé dans
cet esprit.
Dans cette Helvétie, comme dans América, il semble que
Bloch ait voulu risquer l’entreprise extrêmement hardie et
difficile de faire une œuvre populaire, qui soit cependant
une œuvre de style élevée par la pensée qui l'anime,
immédiatement accessible à tous par les sentiments aux
quels elle fait appel. C’est peut-être sa façon d’atteindre à
cette musique « collective » qui est le point de mire des com
positeurs allemands actuels. Mais il faut y voir surtout,
croyons-nous, ce qui a toujours été une de ses tendances
dominantes, qui a fait jadis son admiration pour Jaques
Dalcroze et pour un des hommes qui ont eu sur lui la plus
grande influence: Gustave Mahler: il y a dans toute l’œuvre
dont nous parlons une évidente aspiration à l’expression
généralement humaine, à l’universalité, qui se manifeste
dans son caractère mélodique et dans sa langue harmo
nique, qui tout en restant personnelle, reste fidèle à des
besoins traditionnels.
Faut-il supposer à cette composition un programme pré-
conçu, ou en attendre la projection d’un développement
d'idées? Bloch ne nous le dit pas, pas plus que Mahler
dont les symphonies en comportaient certainement, pas plus
que Haydn, dont Stendhal nous dit qu’il se donnait toujours
une histoire pour guider ses développements musicaux. À
trois endroits de sa partition seulement, Bloch découvre sa
pensée : sur un solo de cor que nous signalons plus loin, il
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_024.tif'/>
        <page><![CDATA[RAVITAILLEZ
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
OD TS
TELEPHONE 44.022
Le plus central -  Ouvert jour et nuit
_VOITURES AMILCAR
SIUVOIEAK pilieees C'OtEAEINE@S
REPARATIONS SOIGNEES - TOUTES FOURNITURES
s4 7 N
* ï E///ll\\E ‘
Oc USN E
ASSURANCES
ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE
DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO
DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Piace Longemalle, £
e
"
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_025.tif'/>
        <page><![CDATA[écrit : Crépuscule, puis, sur une belle chute en ## majeur qui
se pose sur un accord pianissimo des trombones, il écrit:
Nuit, et un peu plus loin: Aube… le réveil des montagnes.
Mais ce qui éclaire immédiatement le jeu musical, c’est
la différenciation évidente de l’élément paysage et de l’élé
ment humain, le premier indiqué par les motifs alpestres
évocateurs, le second par des éléments mélodiques d’une
autre nature, d'expression collective danses, marches,
hymnes ou individuelle. Et alors, on pourrait à grands
traits indiquer le cours général de cette « fresque » de la
manièré suivante: D’abord est posé la paysage: (1), de
8
H—
fs r e
sourds accords montent de l’abîme, mais très vite cette
alpe s’'humanise: du motif du liauba qui apparaît très haut
dans l’azur (2) se déploie une mélodie rêveuse. Les motits
#e-——4#6>4——e#} e E A
ë es ===
se succèdent, pressés les uns aux autres ( 15 OMCLES)
fc 3/#+ T
sS ;
A 7 #=
u * e
le fragment (a) jouera un rôle important comme élément
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_026.tif'/>
        <page><![CDATA[TFINTURE PI PAVCER CHIMIQUE
.\(’/ÎUI/(l}]t’ CR JÉGRS I)(’t'llll«'—'(1!l(' - Coslumes /hl!d et sourées
F.« E. BAECHLER frères
4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marche
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet
Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_027.tif'/>
        <page><![CDATA[de dialectique
d’arrêt.
Quand le mouvement reprend, une menace se dessine, un
orage de quelque nature que ce soit donnant lieu à
un mouvement dramatique violent et concentré (7), auquel
=s
répond de nouveau une phrase lyrique (8) qui aboutit à un
(S
èââ î7bî.} .vf
motit serein et pastoral du cor (9), puis du cor anglais.
C'est le crépuscule et tout s’apaise dans la nuit. Puis, voici
l’aube : réveil des montagnes, mais aussi réveil de la vie.
Des éléments actits, énergétiques, se succèdent, qui feront
place tout à coup à l'hymne en mineur, comme d’un peuple
en prière (10). Ces motifs qui s’appellent d’une alpe à l’autre
r
#=s
évoquent des images hodlériennes, vieux suisses avec leurs
hallebardes, leurs bannières, groupes frustes fortement carac
térisés par leurs motifs en modes anciens, modus ionius
(Cé qué l’aîno), modus dorius (Berne), modus lydius (Fri
bourg), etc., et jusqu'au marchand de cérasses, c’est tout ce
monde qui s’unit brusquement et se recueille dans l’hymne
unanime de la landsgemeinde.
Cependant, l’hymne ‘s’est clos sur un motit dissonant déjà
entendu (6), un motif d’angoisse, et les éléments d’action
repartent, cette fois-ci toujours plus pressés, plus ardents,
et ce premier exposé s'achève sur un point
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_028.tif'/>
        <page><![CDATA[_" | CRAMODYONES
E DIs QUES
POUR SOIRÉES
COMPLET SMOKIN G =
prêt à porter ..
COMPLET FRACK
prêt à porter . 2 DE
COMPLET SMOKING
sur mesure p 6 l20'
COMPLET FRACK <(
sur mesure ; 15).-
Draperies pure laine
Coupeurs ler ordre
ADLER
ms | 5, CROIX-D’OK, B —s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_029.tif'/>
        <page><![CDATA[vers un paroxysme qui sera le Cé qué l’aîno, dont la venue
avait été préparée mais qui éclate maintenant comme le
symbole de l’héroïsme. C’est une véritable bataille *— une
bataille moyennâgeuse, à coups de matraques et de hallebar-
des que dépeint l’épisode précédent et où le Cé qué l’aîno
est un signe de victoire. La symphonie nous ramène alors à
la contemplation (1, 2, 8) la nature et l’'homme : les
éléments lyriques s’exaltent peu à peu et l’hymne reparaît en
majeur, dans la plénitude de la sonorité et enveloppé comme
dans les plis flottants d’une bannière d’un chant des violons,
expression fervente et robuste de foi et d’amour, annonce
de paix. E À.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_030.tif'/>
        <page><![CDATA[RZ
uz
e
n €
155555 | 6 PE !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_031.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALIL-GENÈVE
Samedi 19 mars 1932, À 20 heures et demie
12"° ET DERNIER. CONGERT DE L'ABONNEMENT
(SÉRIE A)
avec le concours de la
Société de Musique Symphonique
"@ et du Chœur Romand
(Ensemble choral de 100 Exécutants)
Première audition de la
>yY MPHONIE
DE PSAUMES
lgor STRAWINSK Y
Le programme sera complété par
La SYMPHONIE N° 5, en ut mineur, de Beethoven
. La SUITE en si mineur de J.-S. Bach
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Prière à MM. les Abonnés de bien prendre note du changement
de date de ce concert, primilivement annoncé pour le 12 marts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_032.tif'/>
        <page><![CDATA[GAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAEGER
AGENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENEVE
Pranos Droirs
Pr4nos 4 QUEUVE
|
PIANOS AUTOMATIQUES |
ÉLECTRIQUES l
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIFE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
l8_ P[(î((‘ L()llS(’l'ldl[? = GENÈVE _ Rll€ Croi.v-([Or, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
M(;(JÏ(‘alnents (le toute 1)…'«:té
SPÉCIALITÉS - ANALYSES i
PEÉTROLE HAHN
// 3.50 le _//;U'UH
A('lll l'(‘lllê‘(l(‘ (‘”i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.'l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘ contre l.‘i C]lllt(‘ (l(‘\ Cll(”‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>f\lk et })Clli(‘lll(‘\
Mprimé par P.-E. Grivet -=- Genève.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_033.tif'/>
        <page><![CDATA[T e srr è
PEN TS SE Ÿ
As d
ts
sE
2
EN E
54
;
J
4
YB
3
Fs
ORAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PARIS 1925
MÉDAILLE D'OR
N S VISSÉ,
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de
pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus
jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les
magnifiques qualités de ces instruments.
NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION
PIANOS DROITS ET A QUEUE
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
5
1
_
D,
f
;
”
5
t
(
7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002774_034.tif'/>
        <page><![CDATA[es
. ‘ q é N MEN V
UPN
> s,
PE
ME NGE
E VRN
SE SRE
ESSAYEZ une 2 01 Imodèle 1932 *
SES NOMBREUX AVANTAGES:
roues AV indépendantes
moteur puissant et silencieux
carrosserie spacieuse tout acier
équipements complets et luxueux
et ses
PRIX AVANTAGEUX e
VOUS DÉCIDERONT
Etablissements Albert FLEURY, 30, av.de Frontenex
\
PROCÉDÉ OFFSET ATAR - GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>