<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)
            <date when='12/03/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002651</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19270312'/>
        <title>Concert symphonique (Douzième et dernier de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Ducasse, Roger' type='person' role='cmp'>Ducasse, Roger</name>
        <name key='Martin, Frank' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50033903' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Choeur romand' type='person' role='int'>Choeur romand</name>
        <name key='Szigeti, Joseph' type='person' role='int'>Szigeti, Joseph</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CR 7
Q
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 12 mars 1927, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Douzième et dernier de l'Abonnement)
Soliste : M. Joseph SZIGETI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture des MAITRES CHANTEURS
DE VEREMBPERE..... 1.11 2000 W'agner
2. CONCERTO pour violon et orchestre... J. Brabms
a) Allegro non troppo-
b) Adagio.
c) Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
M. Joseph SZIGETI.
DEUXIÈME PARTIE
3. SARABANDE, poème symphonique pour
orchestre et voix (1'° audition).......…. Roger Ducasse
La partie chorale sera chantée par des membres
u CHŒUR ROMAND.
4. RYTHMES, trois morceaux symphoniques
Qe iimon 1N r Frank Marlin
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANS ERMET
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 15,
Aucun morceau ne sera répélé ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'appnrtcr au programme toutes modifications que
les circonstances pourraient lui imposer.
II(«‘ /’l'/‘[t'u' :|'f/'l’ll’ /l;(/l’H/'{'H«Î('(”t'”/ _/;'/‘/”1"':‘ /’l'/ll’{'”l /’N.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>I'Ï'Il/l‘ﬂl! I"l':‘ MOrceaux.
fc t n t t - t - e r e t r t e t t t e c e t t e en t en
T
}
}
;
*
}
k
!
}
}
t
}
k
}
k
k
}
k
k
{
+
}
t
+
+
}
k
}
}
}
k
}
}
}
}
+
}
k
t
+
}
}
}
k
}
}
}
*
t
Q
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ÎññññññññññﬁñññWññññﬁñññññ/ä
( ;
Ç Aimé KLING ;
ë LUTHIER ;
( ;
Ë 12, Rue D1Jay (premier élage) %
Ç [ }
Ç °" J
Ç ;
è ARCHETS Er ;
ë INSTRUMENTS ANCIENS $
C ÿ
E A
EN — C
SE
MAISON
\ LES BE |
\ (‘j‘ÔP‘ÎËNDŒ EN 13ËCUËÆ
mc
è O
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_003.tif'/>
        <page><![CDATA[y \ ï cr
gmwuwwumuammmmmmwmmwmcæ…wg
9
9
S
9
S
9
9
9
9
9
9
9
9
;
9
3
9
d
9
9
9
9
9
9
Ÿ
9
9
9
9
9
S
9
9
9
9
S
9
Û
Û
S
9
$
Û
Ÿ
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture des HMAITRES CHANTEURS.
Les Maïitres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard
Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique
vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu'ils furent
conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement
de Tannhäuser, comme une contre-partie comique de la lutte des
chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au
pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chan-
feurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce
moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette
lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après
une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des
efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme
pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maïtres Chanteurs furent
représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda
alors avec une expérience consommée et une entière sérénité…
Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus
importants de l'ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus
grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et
prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Éva et du chevalier
Walther de Stolzing.
Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la
fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent
énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions
profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais
poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et
dispos.
Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant
motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pour-
tant : l’éclosion de l’amour inconscient.
Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif carac-
téristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique
à
û
à
ù
à
û
Û
Û
Û
Û
Û
$
Û
û
à
Û
Û
Û
à
à
Û
Û
û
Î
Q
ù
raoraoaoreoaaoooooaaoaa
à
Q
Ë
Ÿ
ÿ
ÿ
Q
$
û
9
à
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
Ëæ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_004.tif'/>
        <page><![CDATA[AÆABONNEMEN T Le plus grand assortiment, complété des
, = 540 e
nouveautes intéressantes, ains1 que des q
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
—
. . > .
En vente : Part1tzons clorc]1estre) pour suwre au concert
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre 1
|
Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GRAMOPHONES
c600
e E
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
——
E & E. BÆCHLER Frères .
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENBVE
—
Dépoussiérage ec nettoyage (1e tapis et ameuhlements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SŒJ%MMM‘M““MMB@M”MMMMMWM«W(MJ“WMM”S
9
S
9
;
9
$
|
à
9
S
S
$
;
;
ÿ
!
9
S
S
â
S
£
ÿ
9
9
9
9
Û
;
S
ù
;
9
;
S
9
9
S
ü
que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement
et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre
court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capi-
tale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa
forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après
un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l’ardeur
impatiente, l'ouverture se développe par des alternances de ces divers
motifs, jusqu'’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière
et la pavsion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement
de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais
rouftinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,
celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert LAvIGNAC.)
J 4*
Johannes BRAHMS
Ne à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO pour violon et orcheotre.
Ce concerto a été composé pour Joachim, c’est-à-dire que Brahms
y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince
du violon l’occasion de les vaincre en se jouant.
Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point
fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste
que l'intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose,
est un morceau symphonique de haute valeur : l’AVagio en fa majeur,
ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord
par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et
la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées
au violon solo. Le final, un vigoureux allegro 9t0cos0, dans le genre
hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa
virtuosité.
OD O00D0OIS D OIOI DEDE OIOI DO OIO OEOE DIDOI OO DO DIDI ISDISDIOAIDEDI/A
à
$
$
$
Ë
ÿ
9
9
$
9
9
;
;
;
;
ë
!
9
î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_006.tif'/>
        <page><![CDATA[c00000
IË È Czle, TI El
ÊË@Ê Caualeue _9, au 1er
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
GENÉEVE
Rythmique Solfège
Théorie du Rythme Improvisation
Piano Harmonie
Technique COI‘POI‘CHC et plastigue animée
1. Cours pour amateurs, aoultes et enfants.
2. Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
Cours préparant à l’enseignement de la mélhode Jaques-Dalcroze (examen Ou
certificat et Ou diplôme).
Tous les cours seront donnés ou inspectes par M. JAques-DALCROZE
. . e e AN p. .P Q *
qui a repris foute son activite a l’Institut Central de Genève.
s505 =
Demandez prospeclus au Secrétarial, 44, Terrasoière.
eoosec0.
n d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_007.tif'/>
        <page><![CDATA[8M“MMŒ/.‘_Ï%%MM%%%M%C‘Æ'%MMC‘ÆMmM(mc—‘am%mg
Roger DUCASSE
>
$
;
9
g Né en 1873 à Bordeaux, Roger Ducasse fit ses études au Conser-
; vatoire de Paris et en sortit en 1902 avec le premier second-Grand
; Prix de Rome. Il était un des élèves préférés de Gabriel Fauré et
â reste l'un de ceux qui ont le plus subi son influence. C’est par une
: piquante et caractéristique Suile française pour orchestre qu’il se fit
g connaître, en dehors de laquelle il faut mentionner un quatuor à
g cordes, des variations pour harpe et orchestre, une Pastorale pour
g orgue, des chants pour voix de femmes et d’enfants, et un mimo-
$ drame en 3 actes, Orphée, toutes œuvres d’un esprit délicat, d’un
$ métier subtil et raffiné. Le poème symphonique pour orchestre et
$ voix intitulé Sarabande date de 1910 et est dédié à la mémoire de
ÿ son ami Paul Cruppi. Il porte cet épigraphe tirée d’une vieille
g chronique :
â L'endemain du dict jour, au matinet, menèrent le défunct Princelet
: en l'Abbaye d'Aimay, Icel devant que trépaoser, avait amiablement el
s doulcement vequis : « Sonnez-moy cesle Sarabande » qui estoil une dance
S d'Hespaigne qu'un sonneur de luth qu’il aimoit sonnoit moult bellement.
8 Et en agonir, alloil requéranl : « Sonnez-moy ceote Sarabande ». Adonc,
g ce que plus souévement départist de ça-bas, lout le chemin qui mène
g à l'Abbaye desous dicte, et violes el kaul boys d'amour et fluotes allaient
S sonnant la dicle Sarabande, enmi les poalmes des prébotres el clercs
el plaincts fréquents de bonnes gens qui, misérablement, pleuroient el
lamentoient. Et oyoil-on, en même lemps, loutes cloches, bourdons el
('(ll)l/f{ll!c’/[(f", t/lli (/ll(ll‘[{{0/ll!(?[l?/ll [li("ll /)lé/0(”l’[ld(’/l1l’l![».
e sf
Erank M'ARTIN
Ne à Genève en 1890.
RYTHMES
Le titre de ces trois pièces symphoniques peut prêter à diverses
8 interprétations : d’aucuns voudront y voir l’indication d’une pure
ÿ recherche technique, d’autres des intentions littéraires. En fait ce
fitre n'a d’autre signification que le mot « fugue » devant une composi-
3%WW%WW"ÆW&M}WWÜDWW…%…W%%ŒW
=
$
à
ù
Û
à
ù
;
;
à
ù
ù
à
ù
ù
û
ù
û
Û
ù
Û
à
ù
Û
ù
ù
à
S
ù
à
Û
à
Q
à
à
ù
ù
$
Î
à
Û
ù
$
û
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_008.tif'/>
        <page><![CDATA[T
MO
lIllullllu‘:lllllﬂ|Illllll‘llllllîlÂ
M TIN TT IUU
J { _ 1}}
TEI TT T RE PE E PE A S Il.TII.ll“lll…IIII”IIII_IMIHIIIIIIMIII_
mmm A E E T RE ES
WÏ/{â‘
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
— _
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge <L 11, rue du Marché
As ë
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
1 14 5
CTCTITI TN TT TIN TT TU EER
D O TC IUU IU
[U TT P O REN IP
T T Ttn tn r riiim
C |mnl||u|uulluu.lllllm'|ﬁî\Ë
cs
NN É
F
#
T=s aspams
Lc t tn c RR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_009.tif'/>
        <page><![CDATA[smaammmmwmm%…%mmmmmmmwwus
tion où les voix se poursuivent et se fuient, que le mot « symphonie »
devant une œuvre pour un ensemble d’instruments, à la différence
près que ces titres nécessitent par convention une forme architec-
turale déterminée. Il indique donc un essai de composition musicale
où le rythme prend une place prédominante, la forme même des
divers mouvements y étant régie par son mouvement comme elle l’est
par l’élément mélodique dans la musique monodique et par le travail
contrapunctique dans la fugue. Ajoutons que dans ces trois pièces
il s’agit constamment du rythme libre des anciens et de tous les
peuples que n’a pas atteints la musique européenne et non pas du
rythme mesuré de nos musiciens classiques. Ce rythme libre est
fondé essentiellement sur l’addition de longues et de brèves formant
des groupes rythmiques qui peuvent librement se superposer et se
chevaucher sans qu’il soit question de mesures régulières.
L'élément mélodique est tiré presque exclusivement de la musique
écrite par l’auteur pour les tragédies d'Œïdipe Roi et d'Œldipe à
Colone. Il faut en excepter seulement une chanson bretonne qui fait
une brève apparition dans la seconde partie et quelques éléments
de la troisième qui sont originaux. Il ne faut pas inférer du choix
de ces mélodies qu’il y ait une volonté d'évoquer l’antiquité grecque,
pas plus qu’il ne faut chercher l’évocation du dancing dans l’emploi
de formules rythmiques chères aux nègres d’Amérique. Ces mélodies
sont prises ici comme portant en elles une qualité expressive d'ordre
purement musical, non comme des symboles ou des « leit-motiv ».
De leur côté les rythmes de jazz sont employés sans autre intention
que d'ordre esthétique, tout comme les classiques ont écrit dans
leurs symphonies des sonneries de trompettes sans songer pour cela
à dépeindre des scènes militaires.
Les mélodies, dans ces pièces, ne sont généralement pas harmo-
nisées : leur contexture ne s’y prête guère. Elles sont soutenues
par une sonorité complexe, parfois un simple accord-parfait, parfois
de combinaisons de notes plus compliquées, qui donne à l’accompa-
gnement rythmique, qui sans cela serait une simple batterie, comme
dans la musique d’extrême-Orient, une valeur musicale et tonale
au sens européen.
Si nous analysons brièvement ces pièces, nous verrons que tout
le premier mouvement est conçu dans un sens monodique, les
Î , , k
mélodies s’y développant seules, tout au plus accompagnées d’un
m%wnwo—omtmwwwwmwwwmwvæwwwmvæw…wmvæm—:wwv@w%wmcæww
—5‘—%”WWW”DŒW“Ê:ÆMW&Ê
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_010.tif'/>
        <page><![CDATA[| Eacaiee
PHÉNIX
REDARD
€ succès
PISKES
sauvegarclcnt
lCS moteurs
rrr3
r =—s
E A e
PS DE SS E ES = ———-—::;—.—-——-…__…_—»_ e-nec
|3 PRODUITS DE
- REDARD & C'‘® MORGES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_011.tif'/>
        <page><![CDATA[gMŒ!‘MM%WW
9
9
9
9
9
$
$
9
;
9
9
ÿ
$
ÿ
$
$
9
$
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
9
S
9
9
9
;
9
;
$
;
;
$
;
9
C DES DS DS SS DIS DES RS DS DSN D ES DSN EN
rythme de batterie : au début une sorte de choral en phrases
nettement détachées, que lie le rythme obstiné des tambours, plus
tard sur un rythme exposé aux harpes, une longue mélodie soutenue
et pour finir une reprise des éléments du début transformés, primi-
tivement un chœur d'imprécations contre Mars, auteur de la peste
de Thèbes, joué par les cuivres en sourdine et qu’accompagne la
batterie et le piano en rythmes de fox-trot.
Le deuxième mouvement, au contraire est nettement polymétrique.
Plusieurs mélodies s’y superposent presque constamment, emprun-
tant des mesures différentes, accompagnées de rythmes obstinés
sans liaison apparente avec ceux de ces mélodies. Ici les procédés
rythmiques sont empruntés à la musique d'extrême-Orient bien que
l’esprit de cette pièce soit très différent de celui de cette musique.
Le troisième mouvement présente des variations rythmiques sur
trois thèmes qui fournissent toute sa matière mélodique. Le premier
qu'expose le basson solo, que reprend le trombone, qui se retrouve
plus tard sous deux formes rythmiques différentes simultanément
aux bois, aux trombones et aux cordes, et qui sert de lien à tout
ce morceau. Le second, exposé par les hautbois comme une douce
cantilène, se retrouve à la péroraison comme une sorte de choral
éclatant. Le troisième enfin qu’expose en solo la petite clarinette en
rythmes syncopés, est repris sous forme de danse lente par la cla-
rinette ordinaire accompagnée par les harpes. Cette troisième partie
emprunte la rythmique des deux premiers, parfois polyrythmique
parfois monodique, et superpose fréquemment les rythmes de
mesures simples à trois et quatre temps au rythme libre des mélodies.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 27 mars 1927, à 15 beures
17° et dernier Concert populaire
(Offert aux Sociétaires-Souscripteurs)
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
57 74
ù
Û
;
Û
$
Û
Û
ù
Û
Û
9
Û
à
ù
ù
Û
ù
à
$
ù
û
ù
û
$
Û
à
û
à
Û
ÿ
Û
à
$
à
Û
Q
ÿ
Û
Q
Û
Û
Û
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PROPBSSEURS
ERNEST BAUER
Chant
E. KNECHTLI-BERAN
Piano
3, rue Louis-Duckosal (Rive)
Boulevard James-Fazy, 17
ÉCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
Willy PERRET Directeurs : Louis PIANTONI
Soliole de l’Orchectre Je la Suisoe Romande, violon Directeur Ou Cercle Choral de Genève, piano
Cours D'ÉLÈVES 10, rue Ou Conceil-Général LEÇONS PARTICULIÈRES
G00000000/000000000000ONO0A0000000000000000000000000000000000000000000000000002000000000000000000000000000000000
>
H. KEIPER E. BERTHOUDB
Violoncelle Violon
Rue des Granges, 11 ° Tel. SE. 58.09 Avenue de la Gare des FEaux-Vives, 10
ME" ME LACHENAE
Chant
Rue des Eaux-Vives, 75 - Tél. St. 16-78
000000000000000 0200000000 0000000D000C00000000000000000
PAUE MICHE
Profevseur au Concervaloire
s0.
°
cec
Violon - Concerts
Route de Chêne, 28*s Tel SE 56.41
=
000000000000 000av000n0.00n02000900000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhoône, 61 Téléphone Stand 59-19
Mr: Renée NICOLAIE W B. DURET
Cantatrice et Professeur Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24  Tél. St. 62.85 Route de Chêne, 15 Tél. St. 78.66
—o.0ce.ss0ccn2200000000000000000000000000000000000000000000000000000000.BDONOO00C000SOVA00000N00000000000000000
e
E. KEPEN van GEÉEFAY
Violon
Chant
consc0cc000voc00:0ccc0c0000000000
Chkemin Beau-Soleil (Ckampel) Grange-Canal — Tél. Mont-Blanc 22.39
000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
M'e A. LEPONTE de LUISI
Violon ê â
Rue du Marché, 40 Ë ! â
.… coù
Rencetgnements el condilions : imprimerie JTARRYS, 4, ruc UHenri-Fazy.
>
o.oo.|.o..-u.ooooo.o.oo.loc...b--.
MANON COUGNARD @
1 00
æ
mn S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Centenaire Ae Beethoven
FFF FAFFIFAFIRAFFFFAAFFFHAHAHAFAFAAFEF
Société de Musique Symphonique
Sous la direction (10 M All)0rt Payc]1ère
avec lC concours d('
lïorC}1estre Ae la Suisse romancle
m
Mardi 15 ‘ h. 3
ardi 19 mars 1927, à 20 h. 30
Os , “ y A
Der…cre l'4’pre.œntutum au (1 I‘(HH/ T/I('(ltl'ü
FIDELIO
Opéra en 2 actes et $ [u[7l(’alll‘.
n
LOCATION AU GRAND THÉATRE
ouverte de 107h 30 à va h. 30 et'de 13 L %
à 17 h. (Téléplmnc : Stand 0.222 de 110 à 16 h.
seulcmcnt). 1Mercrec/[ 9, ]e:u/[ 10, Ve…/re1[( L1,
Lundi 14 et Mardi 15 mars.
SD DTOCSDSBSBSDCOSDEPDLOPB PLDD DEOSDSSD DD aSOo DD OO DEOABSDDAODADSODIAODIDSDS PLDD
Æ —J…”……””S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_014.tif'/>
        <page><![CDATA[HAMBURG - AMERICA LINIE
24h sours
\\ ..//
…\\\HHH//,…
\\\\\\mu///////
d'été
sur merçfdans
les neiges
au Cap
100000000000
...
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles
à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices
« RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. 1000 —
y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s'adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C", GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
"oo.o-oooooooooo.oooo-uooo.ooooo.ooooooolIoocooo'ooo..ooooouooo.loooooooooooo-oo-oooo.occ.ooo-oo.o.oo--000000u
oe.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_015.tif'/>
        <page><![CDATA[=
v
îÀ , , r ; v
: SOCIETE DE CHANT SACRÉ - CENTENAIRE (827-1997 :
Ÿ ;
à 20 heures et quart (8 h. 15)
Cathédrale de St-Pierre leudi 17 et Vendredi 18 mars 1927 ;
DEUX AUDITIONS
DE LA
ë
Û
$
$
Û
û
$
ë
$
MISSA 8@EÈENËNËSË
$
$
$
$
$
Ÿ
$
$
Ÿ
DE BEETHOVEN
pour SOli, Cllœurs, OI‘CI"1€SÏI‘€ et Orgll€, sous lZl (lil‘€Cti0]l (l€
M. Otto BARBLAN
avec ](? concours dC
M M.PFLIENBURGE M" 1 DURIÉO !
Soprano Alto
M. Ernest BAUER M. Feélix LOFFEL
Ténor B
M" Julia BRATSCHI
Organiste
et de
s
s
s
s
s
s
s
Ë
L’Orchestre de la Suisse romande Ë
s
s
s
s
s
s
s
PRIX DES PLACES D > 8 ancs (Jroit Jes pauvres en suo).
Location chez MM. ROTSCHY Frères, Magasin de A"4usîquv, 22, Corraterie
(Téléphone Stand 34.77).
Analyse el livret en vente au bureau de location et à l'entrée.
mmm…mwmw&awmxmmwwmc—wmmmwä
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002651_016.tif'/>
        <page><![CDATA[ä
ê
|
|
ﬁ
Société (]€ lerclqestre (1€ 1a Suisse roman&e
QUATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉATRE DE GENEVF
sous la direction de
M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d'’orchestre du Stadttheater de Zurich
V'endredi 25 et Samedi 26 mars, Deux représentations de
LA WAEKYRIE
Drame lyrique de Richard W AGNER.
Maroi 29 et Jeudi 51 mars, Deux représentations de
SIEFGFRIED
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Les prineipaux roles de ces Jeux ouvrages seront lenus par
Mre: E. OVERGAARD (Op. de Copenhaque et Th. de Bayreuth).
Mle Marguerite BAUMER (Opéra de Stuttgart).
M" Maria MÜELKENS (Staottheater de Zurich).
M ANRIG-DENZLER (Staottheater de Zurich).
° M. Otto WOLF (Prinz-Regent de Munichk).
M. Hermann WEIL ( 7héâtres de Bayreuth et Stuttgart).
M. Karl SEYDEL (Opéra de Hunich et Théâtre de Bayreuth).
eue  êuve.
——
La location sera ouverte au Grand Théâtre :
A partir du Mercredi 16, pour MM. les Abonnés, Sociétaires et 90uscnpteur<
de l'O. S. R., aux conditions spéciales de la circulaire qui leur sera envoyée-
À partir du Mercredi 23, pour le public.
M%‘MM%%M%MMMM“MMMMWMMMWMMMM%MW%MMMMMMMMM?ÆŒG
E
i
9
Ë
|
ji
Ë
L
È
L
ec
, RS A X4 ',', ; ts e ä - P : = >aÿ
——> z e . ; ds pc , . n SI D el tn vn rs b
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>