<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire : festival Richard Wagner
            <date when='24/03/1931'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002744</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Denzler, R.-F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19310324'/>
        <title>Concert extraordinaire : festival Richard Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1930-1931' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Denzler, Robert F.' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50035755' type='person' role='int'>Denzler, Robert F.</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Larsen-Todsen, Nanny' type='person' role='int'>Larsen-Todsen, Nanny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
L’ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
SAISON 1930-1981
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_002.tif'/>
        <page><![CDATA[2
eN
agence des journaux
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE
TOUTE LA MUSIQUE
4 d se x p e épters = se r
E E E I e e r E e cS
€L‘IIAV GATION
AGENTS GÉNÉRAUX
POUR TOUTE LA SUISSE :
M__| _ 22, rue du Mont-Blanc
W I( menève
SÉNÉGAL
:=::**:aJl“‘ ‘
PAR MARSEI
—
=Z ÎÎ…IIl| N
/ SS | J.Véron, Grauera l* @
e v r séx é
e E E S
_ __
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_003.tif'/>
        <page><![CDATA[® 8
ull =
e| R I 2 ©
ha.m.h
él %
es =
d =
c|x ©
2
DS
——s
V
PLEYEL
FONDE EN 1807
titot
rue Pe
°
11
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur disques
Columbra
MAGIC NOTES
TRAOË-MARK
vous trouverez
Les graan cltejs d'orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de In Suisse Romande, Genèrve.
Volkmar ANDRE Æ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw, d'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Staatskapelile.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
Igor STRA WINSK Y, piano, compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.
Stefi GEYER, violon.
Robert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de Ia Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
t
Le graan artistes lyriques
Georges TIILL, ténor
Yvonne GALL, soprano.
Klena DURIGO, contralto.
Amaa-Maria GUGLIELMETTI, soprano.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ. ténor.
EN VENTE PART QU
Exclusivité des envegielrements wagnériens à Bayreuth
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia
L1948 — Prélude de Lohengrin, par l'Orchestre du Concertgebow-
Direction W. Mengelberg.
A 5281 Rêve d°’Elsa (M" O. Fremstad.
LX 81 a908 TANNHAUSER , l'Opéra complet sur dix-huit disques, enregistrés
lors du Festival de Bayreuth en 193o, direct. Karl Elmendorff.
L 1982-3 Scène du Vénusberg, Orchestre Philharmonique de Londres,
direction Bruno Walter.
L 2187 à2206 TRISTAN et ISOLDE, l'ouvrage complet en trois albums
comprenant vingt disques, enregistrés au Festival de Bayreuth
sous la direction de Siegfried Wagner, le rôle d'Isolde étant
chanté par M"* Larsen-Todsen.
L 2206 La Mort d’KIsolde (extrait de la collection ci-dessus), chanté
par M"* Larsen-Todsen (Bayreuth).
L 2014 Siegfried : Les Murmures de la Forêt, Orchestre de
Bayreuth sous la direction de Fr. von Hœsslin.
12515 La Walkyrie : La Chevauchée, avec M"”° Larsen-Todsen.
L 1775-82 Beethoven : EX° Symphonie, par l'Orchestre Philarmonique
de Londres, direction Félix W eingartner.
Nouveaux disques Columbia
LFX 49a52 Le Bourgeois Gentilhomme (R. Strauss), exécuté par
l'Orchestre des Concerts Straram, direct. W. Straram.
LFX105ä 108 Sonate du Printemps (Beethoven).
LFX100à103 SOnate pour piano et violon (César Franck), exécutée par
Blanche Selva (piano) et Joan Massia (violon).
LFX 74-75 _ Ballade N° 4 en f'a mineur (Chopin, Op. 52), en trois parties.
LFX 75 Mazurka (Chopin Op. 17, N° 4), par Robert Casadesus.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_006.tif'/>
        <page><![CDATA[His MastersVoice
a enregistré
D 1164 à D 1171 Symphonie n° 9 Beethoven, Orchestre Symphonique
Londres (Coates),
DB 1092 Lohengrin (Rêve d'Elsa), M"* Jeritsa, soprano.
EH 346-347 Tannhäuser (Bacchanale), Orchestre Opéra de Berlin
(Blech).
E 469 Tristan et Isolde (Liebestod), Orchestre de San
Francisco (Hertz).
D 1465 Lohengrin (Prélude), Orch. Philadelphie (Stokowsky).
D 1587 Crépusecule des Dieux, M"° Austral, soprano.
EJ 225 Crépuscule des Dieux, Orchestre Opéra de Berlin
(Muck)
D 1531 Siegfried (Murmures de la Forêt), Orchestre Opéra
de Berlin (Blech).
EH 561-562 Siegfried-Idylle, Orchestre Opéra de Berlin (Muck).
TRISTAN ET ISOLDE
Troisième acte enregistré au complet.
Les plus grands artistes
Les meilleurs enregistrements
En vente chez :
SAUTIER & JAEGER
PIANOS - GRAMOPHONES - DISQUES
12, Fusterie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Â
1825 192S
v Ÿ
; 8
PIANOS
BLUTHNER © PLEYEL @ GAVEAU ® SCHMIDT -FIOHR
GRHAMOS-RADIO connmés
Création merveilleuse 193e de His Master’s Voice
DISQUES
HIS MASTER'S VOICE ® COLUMBIA ® POLYDOR ® ODFÉON
DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER sJ4EGER
FUSTERIE ,12, GENEÈVE
Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
GSAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAFEFGER
AGENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENEÈVE
P11n0S DRoirs
PT4N05S À Q(//;/*/5
PLANOS AUTOMAITQUES
ÉLECTRIQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_008.tif'/>
        <page><![CDATA[BEAUTÉ DU SON..
le son Ju gramopl:one
‘His MastersVoice
_ J &
exerce son c]:arme sur tous ceux qui lenten ent, grâce
à sa Leauté Je'licate, sa pureté et son ampleur dans
tous I€S rcgistrea. On ne se lasse Ppas JE l,écouter.
En vente dans tous les bons magasins de musique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_009.tif'/>
        <page><![CDATA[. !!! °U1°°F ROMANDE
Mecos)e us 60)e 4or 013e dc 023e és 0130 Lov voJp Qec 0s
VICRORTA HAIIL  CENEVE
Mardi 24 mars 1931, à 20 beures ct demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
FESTIEVAIUL
Richard (Wagner
avec ]e concours dﬁ'
M" N. LARSEN-TODSEN
ou Wagner-Theater de Bayreulh
PREMIÈRE PARTIE
1, Prélude de LOHENGRIN.
2, Rêve d’Elsa, extrait de LOHENGRIN.
M”° N. LARSEN-TODSEN.
3. Bacchanale de TANNHAUSER.
4. Prélude et Scène finale de TRISTAN ET ISOLDE,.
M"* N. LARSEN-TODSEN.
DEUXIÈME PARTIE
5, Les Murmures de la Forêt, extrait de SIEGFRIED.
6. Fragments du CREPUSCULE DES DIEUX.
a) Marche funèbre de Siegfried - 6) Scène finale.
Brunebilde : M"* N. LARSEN-TODSEN.
L'Orchestre sous la direction de
M. Robert-F. DENZLE R
Premier chef d'orchestre de la .S‘[[irH{.u'/.);’-U/H'/‘, de /ﬂ'/'///l—L'/)zl/‘/ﬂl/«'/://///ÿ/
Les porles seronl rigoureusement fermées pendanl l'exéculion Oes morceaux.,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_010.tif'/>
        <page><![CDATA[=
Dv€ J D%ône
G€n€ve
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_011.tif'/>
        <page><![CDATA[É e e e t r e T
@
@
Le dernier Concert de la saison
Mardi 31 mars 1931
Le Comité de l’'O. S. R. attire spécialement l’attention de ses
Sociétaires et Abonnés ainsi que de tous les amis de la musique sur
le dernier concert de la saison, qui aura lieu Mardi prochain
31 mars, au Victoria-Hall. Deux noms seulement occupent le
programme de cette soirée : BACH et BEETHOVEN, le pre-
mier avec l’une de ses admirables cantates d’église, Gloria in
excelcis Deo dont l’illustre cantor a tiré les éléments dans sa Grande
Messe en sù mineur. Cette composition grandiose et puissante sera
interprétée par le Petit Chœur renforcé d’un groupe de membres du
Chant Sacré et les soli en seront chantés par M”e Lotte Léonard
dont il est superflu de faire l’éloge auprès de nos auditeurs et par
. Ernest Bauer, l’hôte accoutumé de toutes nos grandes solennités
musicales.
De Beethoven, ce sera son ultime chef-d’œuvre, la Symphonie
n° 9 en ré mineur, avec Chœurs, à propos de laquelle un écrivain
confemporain a écrit ces lignes : «Beethoven est une force de la
nature, et c'est un spectacle homérique que ce combat d’une puissance
élémentaire contre le reste de la nature… Celui à qui le monde a
refusé la joie crée lui-même la Joie pour la donner au monde. Il la
forge avec sa misère ainsi qu’il le dit en cette fière parole où se
résume sa vie et qui est la devise de son âme héroïque : «la Joie
par la souffrance ».
L'audition d’une telle œuvre est chaque fois un événement auquel
nul ne saurait rester indifférent. Aussi a-t-il suff au Comité de
l'O.S.R. de faire un appel pour que viennent se grouper de divers
côtés les éléments d’un des plus beaux ensembles de chœurs que
nous ayons entendus à Genève. Puisse ce bel enthousiasme trouver
un écho auprès de notre public, qui ne voudra pas laisser passer
cette occasion trop rare d’entendre l’un des plus grands chefs-
d’œuvre de l’art, celui dont on a dit qu’il est l’« Evangile musical du
XIX° siècle ».
Nous renvoyons nos lecteurs à l’annonce publiée à la fin de ce
programme et qui leur donnera tous les renseignements uftiles sur
ce concerft.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_012.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Prélude de LOHENGRIN.
E prélude, page unique en son genre, nous enlève par les
harmonies extatiques du Saint-Graal dans une région
céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent
pianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur
registre, il semble que l’âÂme débarrassée de tout son poids terrestre,
monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie d’un
éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense
félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de
sa propre tendresse, eile descend peu à peu avec le thème religieux
d'une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’im-
merger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la
splendeur de son amour surhumain ; comment, après ce rayonnement
intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un
adieu d’indicible tristesse dans l’éther inaccessible, d’où elle est
venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé
se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une
force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans
l’Eternel, il brûle de la passion de l’Infini, Il manifeste en quelque
sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action
sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à
notre sentiment l’essence même du Saint-Graal. Si nous l’écoutons
dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à nos yeux par
une vision
L'initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne.
Son regard ravi, animé d'un désir supra-terrestre, fixe l'azur du ciel. Dans ses
profondeurs lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui
fascine le regard. Ses lignes vaporeuses prennent la forme d'une vision. Une troupe
d'anges apparaît, qui de l'emp_yréc descend vers la terre. À mesure qu'elle s'en
approche, des parfums enivrants et doux s'échappent de son sein en nuages dorés
et inondent le cœur du visionnaire. Il sent l'ivresse de l’abandon ; tour à tour des
glaives de douleur, des frissons de félicité le traversent. Déjà les divins Génies
flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent le mortel avec une bien-
veillance familière. Ils portent au milieu d’eux la coupe du Saint-Graal, dont les
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_014.tif'/>
        <page><![CDATA[columbia
koister
l’électrogramophone
l’enchantement du musicien
l’éftonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur
construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les plus modernes,
il profite de la grandc expérience de
la tederal l)rauclcs inc., la plus
importante et la plus ancienne mauson
Je la l)ranClle aux U se A
agent exelusif:
û jupiter
4, rue du rhone
département gramo - radio
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_015.tif'/>
        <page><![CDATA[rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L'initié s’anéantit
dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême de
feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardente estompe sa flamme. D'un chaste
sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux
hauteurs azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour
qui avait tari sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son
haleine embaumée, avec l'inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus
vite qu'elle n'était descendue et s'efface sous le voile d’'azur, au loin, au loin, dans
la lumière éthérée.
(Edouard Scuvré, le Drame musical.)
>fe >Je »Jc
Le Rève d'Elsa, de LOHENGRIN.
E récit d’Elsa est emprunté au premier acte. Fille du duc de
Brabant, Elsa est accusée injustement d’avoir assassiné son
frère pour avoir le trône. Elle est appelée à se défendre.
« Elsa s’avance lentement, d’un air grave et triste, suivie du cor-
tège de ses femmes; son aspect sympathique et doux gagne tous
les cœurs: le souverain lui demande si elle veut l’accepter comme
juge et si elle sait de quel crime elle est accusée. Qu'a-t-elle à
alléguer pour sa défense ? — A toutes ces questions elle n’a répondu
que par des gestes de résignation, puis les yeux perdus dans le
vague, elle murmure doucement le nom de son frère. La curiosité
de tous est excitée par cette étrange attitude, et, le roi l’engageant
à s'expliquer, Elsa, se parlant plutôt à elle-même et plongée dans
une sorte d’extase, se rappelle le jour où, accablée de douleur, elle
adressait au Seigneur une ardente supplication, et tomba dans un
lourd sommeil: dans ce sommeil, un chevalier vêtu d’une armure
étincelante lui apparut, envoyé par le ciel pour la protéger.
C'est lui qu’elle attend; il sera son défenseur et fera éclater son
innocence. »
# %
Bacchanale de TANNHAUSER.
A légende de Tannhäuser vit encore en Allemagne, surtout
dans la verte Thuringe où'se dresse le fameux château
de la Wartburg, qui, sous les landgraves hospitaliers du
XHI° siècle, fut le théâtre des luttes pacifiques livrées par les illustres
trouvères.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour vne oreille cultiye comme la >1e
1e bruit est un ﬂéau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés
trouveront une brenfaisamte solution si vous utilisez
la _ nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire
moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonetration de
Il1a nouvelle
SMITH PREMIER NOISELESS
M achines à écrire Smitln Premier $. À.
GENÉVE LAUSANNE
B"' Gc0lSCI-FaVOII, 2 AV. J—J Mœciu, »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_017.tif'/>
        <page><![CDATA[es
En face du château s’élève une montagne nue, blafarde, comme
brûlée, qui fait une tache étrange au milieu de la fraîche végétation
des vallons voisins; c’est là ce terrible Vénusberg habité, d’après
une tradition par une déesse dangereuse. Cette divinité fut autre-
fois Holda la bienfaisante, qui venait, chaque année, éveiller le
printemps et parcourait la contrée en semant des fleurs sous ses
pas. Mais, maudite par le christianisme, elle dut se réfugier dans
les cavernes inconnues de la montagne ; on la confondit bientôt avec
Vénus, la souveraine des sens. jaa r
Les grâces, les sirènes, les bacchantes et les faunes formaient sa
cour, et des voix enchanteresses séduisaient ceux que d’impurs
désirs guidaient vers la montagne : des chemins inconnus s’offraient
à leurs pas et ils étaient entraînés dans les mystérieux palais
qu'elle renferme [dans le séjour d’éternelle perdition d’où nul ne
revenait. Le chevalier Tannhäuser, intrépide et curieux, trouva le
chemin des grottes du Vénusberg.
Ce que Richard Wagner a voulu surtout développer dans son
œuvre, c'est la lutte éternelle de la chair et de l’esprit, de la
bête et de l’ange qui sont en l’homme et se disputent son âme,
et c'est ce qu’il a su rendre avec une clarté et une grandeur incom- -
parables.
Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le
Vénusberg. Tout au fond de la grotte, eclairée d’une lumière rose,
et qui s'étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des
sirènes et des naïades.
Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des
nymphes et des baccchantes dansent dans un mouvement de plus en
plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ;
à ses pieds Tannhäuser est endormi, la tête renversée sur les genoux
de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement
se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’éva-
nouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de
la scène par Vénus et Tannhäuser. La musique de cette bacchanale
reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la
pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une
de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du
beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_018.tif'/>
        <page><![CDATA[È'<Ï
(L
æ
Capital et Réserves — 131.500.000 Fr.
GENEÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES
CHÈQUES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_019.tif'/>
        <page><![CDATA[doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs
indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des
sens.
se f f
PRÉLUDE ET SCÈNE FINALE DE TRISTAN ET ISOLDE
‘EsT le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tra-
gique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant
des violoncelles expose incomplètement, et qui s’arrête,
interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase
semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet
des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles
qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les
cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée.
Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se
se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, impla-
cable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois,
la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se
dégage, frémissante, des gammes qu'échangent entre eux les violons,
tandis que gronde sourdement les trombones, pour atteindre son
expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre
Mais le thème brisé et mutilé retombe ‘au milieu de sonorités
apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du
rideau.
Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce
prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : La MNort À Tsolde.
E ; ; " e ,
lool0e, cans entendre ni vour ce qut se pa se autour d'elle, lourne les yeux vero Triolan qu'elle
conlemple avec extave.
Mild und leise ,’ wie er lächelt’ uelle paix auguste et sainte
. l b ‘
Wie das Augc // hold er offnet, Sur sa face s'est empreinte !
. D D1 e » . ‘ e e |
seht ihr ” F reunde, / säh’t ihr’s nicht ? Q”" sourire fier et doux !
; ; ; e il brille, c e il ra : 2
Tamemlioh e leuchtef (C omme il l')nl e, comme il rayonne
; e ; ,, ; D'astres d'or son front se couronne !
wie er minnig / immer mächt'ger, ”
; 4 Le voyez-vous !
Stern- umstrahlet / hoch sie hebt :
5 Dans l'espace il monte et plane
seht ihr. Freunde, / säh’t ihr’s nicht ?
Comme un cs|n'it subtil et diuph.‘:nc !
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, Un torrent de lumière, un éclat radieux
vol] und hchr / im Buscn qu…t : l)c tout son Ôll'c (-nmnc,
wie den Lippcn / W……;g mild Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
süsser Athem / sanft entweht : — Vers les sphcrcs infinies,
I)C Cél(‘älc$ ll£ll'")l)nit‘ä
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Freunde. seht — / fühlt und seht ihr’s
Hôre ich nur / diese Weise [nicht ? —
die so wunder- / voll und leise,
Wonen k]agend, Alles sagend,
mild versähnend / aus bim tônend,
auf sich schwingt, / in mich dringt,
hold erhallend * um mich klingt ?
Heller schallend, / mich unwallend,
sind es Wellen / sanfter Lüfte !
Sin es Wogen / wonniger Düfte !
Wie sie schwellen, / mich umrauschen.
soll ich athmen / soll ich lauschen ?
Soll ich Schlürfen, / untertauchen,
süss in Düften / mich verhauchen ?
In des Wonnemeeres / Wogenden Schwall,
in der Duft-Wellen / tônendem Schwall,
in des Welt-Athems / wehendem AIl —
ertrinken —
unbewusst / — hôchste Lust ?
/ versinken —
Montent dans l’air limpide et pur
Et nous emportent vers l’azur,
Sur les ailes de l’aurore,
Dans un tourbillon sonore !
Chants delicieux,
Sons mélodieux !
Etes-vous le souffle des brises,
Ou des flots de vapeurs exquises ?
Dans vos ondes parfumées,
Dans vos vagues embaumées.
Je m'élance dans ma joie,
Je me plonge, je me noie
Dans le gouffre béni
e l’éther infini_ —
Dans ton âme sublime.
Immense immensité,
Je me plonge et m'abime,
Sans conscience,
O volupté !
Traluction de Victor Wilder.
Toolde, comme /mn.j{qm‘:"r el doucement soutenue par Brangaine, _q/[a.«e our le corpe 0de Trislan.
-Emolion profonde Jdeo aocietants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
p » !
M. Henry Lichtenberger commente ainsi cette page : «La mort
d’Isolde n’est une abdication, ni une défaite, mais une victoire, un
suprême triomphe de l’âme émancipée du joug de la passion, affranchie
enfin de l’angoisse infinie du désir humain. A mesure que l’ombre de la
morf s'épaissit autour d’Isolde, une vision d’éternelle félicité surgit
en son cœur, toujours plus radieuse, plus souverainement belle et
consolante. Cette apparition bienheureuse, la parole ne saurait la
rendre ; aussi les vers que Wagner met dans la bouche d’Isolde
expirant se réduisent à une sorte de cantilène fluide et vague. Seule,
la musique pure pouvait tenter d’en rendre l’immatérielle splendeur.
#{
L'ANNEAU DU NIBELUNG
AGNER dès longtemps s’était épris du personnage de
Siegfried tel que le lui offraient le Niebelunglied et l’Edoda
C’est vers 1846 déjà, alors qu’il travaillait à la compo-
sition de ZLohengrin, que surgit pour la première fois dans son
imagination la radieuse figure de Siegfried, l’une des créations les
plus hautement poétiques du génie populaire germanique. Une pre-
mière esquisse intitulée la Mort de Siegfried «opéra héroïque en
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_021.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_022.tif'/>
        <page><![CDATA[MEN TPARSENÉSMODSEN
Rôle de Brunekilde
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_023.tif'/>
        <page><![CDATA[MSANAPARSENTIIODSEN
Rt.\l(' (l'l-‘l’/()l'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_024.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_025.tif'/>
        <page><![CDATA[3 actes », parue en 1848, nous fait connaître ce moment de la pensée
de Wagner. Siegfried y figurait comme une sorte de rédempteur
socialiste venu dans le monde pour abolir le règne de l’or et fonder
sur la terre la domination de l’humanité libre. Mais Wagner ne
farda pas à dépasser ce point de vue. Elargissant le cadre de son
œuvre, en écrivant le Jeune Siegfried prologue à la Mort de Sregfried,
puis /a Walkyrie et enfin l'Or Ou Rhin. Wagner en précisait en même
temps par une modification capitale la portée symbolique. Alors que
dans l’esquisse de 1848, le règne des dieux était à jamais assuré
par le sacrifice de Siegfried, la concepfion nouvelle se termine au
contraire par le Crépuscule des Dieux, par la mort de Wotan et des
dieux du Walhalla, qui, leur règne terminé, s’abîment, résignés,
dans les ténèbres du néant. C'’est en février 1853 que Wagner
achevait le livret de l’Anneau dans sa forme définitive. On sait
comment l’auteur, se rendant compte que ce drame démesuré ne
pourrait être joué que sur un théâtre spécial, entreprit néanmoins
le travail énorme de la composition musicale sans savoir où /Anneau
serait représenté et s’il affronterait jamais les feux de la rampe. Ce
ne fut qu’en 1874, dix-huit mois avant les premières représentations
solennelles de Bayreuth, que Wagner acheva son fravail, qu’il avait
abandonné entre temps pour composer Tristan.
4 4 e
LES HMURAHURES DE LA FORÉÊT
ETTE suite pittoresque est formée par la réunion de fragments
divers pris dans le second acte de Stiegfried. C’est Wagner
lui-même qui adapta ainsi à l’usage des concerts un des
épisodes les plus ravissants de son œuvre, et cette page orches-
trale donne une juste idée de la splendeur symphonique de cette
partition.
Recueilli par Mime le nain, Siegfried a vécu dans la solitude des
forêts auprès de ce compagnon qui ne l'élève que dans le but de lui
faire combattre le dragon Fafner, gardien de l’or qu’il convoite.
Pressé de questions par Siegfried, le nain lui a avoué qu’il n’est pas
son père ; il lui a raconté sa naissance, le combat dans lequel périt
son père Siegmund, la mort de sa mère Sieglinde laissant en gage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Nothung, l’épée brisée qui, reforgée, donnerait la victoire (la Wal-
kyrie). Siegfried, le héros sans peur attendu par Wotan, a reforgé
l’épée, et il marche à la victoire, conduit par Mime vers la caverne
du monstre Fafner.
C’est alors que la forêt lui murmure ses plus doux chants dont
elle berce sa rêverie. Il songe avec un profond attendrissement à
cette mère qu'il aurait tant aimée et dont les caresses lui ont été
refusées. Il se plait à se la représenter belle et douce, avec des yeux
clairs et brillants comme ceux des gazelles. Il soupire et médite,
puis est tiré de son rêve par les murmures de la forêt qui montent
de tous côtés et emplissent son âme d’une poésie mystérieuse, par
le chant joyeux d’un oiseau perché au-dessus de sa tête et dont il
regrette de ne pouvoir comprendre le doux langage; peut-être lui
parlerait-il de cette mère tant aimée ? Il veut essayer d’imiter son
gazouillement et taille un roseau avec son épée pour s’en faire un
chalumeau ; mais il ne peut tirer que des sons criards de ce primitif
instrument et, le jetant avec dépit, il le remplace par son cor d'argent
sur lequel il sonne sa joyeuse fanfare.
C’est ainsi que jadis, demandant à la forêt un cher compagnon,
il n’a trouvé que l’ours et le loup ; que viendra-t-il maintenant ?
Ici se place l'épisode (supprimé au concert) du combat avec le
dragon Fafner dont le sang, qui a inondé Siegfried, lui fait comprendre
le langage des oiseaux. Il apprend alors la traîtrise de Mime dont
le dessein était de l'empoisonner pour s’emparer de l’or et il se venge
en frappant le nain de son épée. Alors les murmures de la forêt
reprennent, grandissent et montent en une adorable symphonie
Jusqu’à l’âÂme de l'adolescent qui, maintenant en communion complète
avec les voix mystérieuses de la nature, en perçoit pleinement le
sens sublime et caché. Le chant de l’oiseau lui révèle alors que
sur une roche solitaire dort, entouré de flammes qui la gardent
jalousement, la plus belle des femmes; Brunehilde est son nom; elle
n’appartiendra qu’au héros dont l’âÂme n’aura jamais été accessible
à la peur.
Siegfried dont le cœur est vierge de toute crainte, reconnaît en
lui-même l’élu qui doit triompher. Ravi, exhalté, ivre de désirs, il
s’élance à la conquête de la bien-aimée ; l’oiseau, qui lui montrera
le chemin, plane dans les airs, et le héros, poussant des cris d’allé-
gresse, suit la route qui lui est indiquée,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_027.tif'/>
        <page><![CDATA[MORT DE SIEGFRIED ET MARCHE FUNÈBRE
RAPPÉ traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé
sur son large bouclier. Avant d’expirer, il peut encore
envoyer un suprême adieu à la bien-aimée qu’il n’a pas
conscience d'avoir trahie et dont le radieux souvenir adoucit ses
dernières souffrances. Il meurt en emportant la chère vision dans
son cœur extasié. Sur un signe de Gunther les vassaux de Siegfried
soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils
se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune,
perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette
scène tragique.
C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a
coutume d’appeler la Marche funèbre e Stegfried mais dans laquelle
il faut voir plutôt la plus éloquante et la plus émouvante des orai-
sons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela
même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes
arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissanfte ;; la
musique seule peut‘ encore fournir des éléments à une émotion
presque surnaturelle.
« Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques
défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement
voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la
terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort
un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées
vivantes. »
Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaî-
tront successivement : le Motif héroïque de Siegfried, qui atteste son
origine divine ; la fanfare de l’Epée invincible qu’il se forge sur
Vn d ‘ Ë à # ‘
enclume de Mime ; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers
la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de
son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son som-
meil léthargique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Les grancls cl‘1efs (Y0rclxe3trc
sur <lisques
154>101" POLYDOR
WILHELM FURTWAENGLER
Orehostre Philharmonique de Bertinm
R ICHARD STRAUSS
Orehontre de 1’°0péra d Etnt de Berltnm
A L B ERT w 0 L FF
Assooiatien des Concerts Lamoureux, Pnrrîs
Polydor, ln marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre Ila plus grande
variété d’un Frépertoire
INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisse
du 1" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Les orchestres de Jnzz les plus originaux
jeuent exclusivement pour BRUNS WICK.
; C’est à l’exactitude de Ia reproduetion de
—— ses enregistrements que ln célèbre
BRUNSWICK marque doit sa réputation mondiale.
Lcs procluits POLYDOR
e BRUNSWICK sx
trouvent <lans tous les bon:
Masasins de G—ramoplxonca
Meprésentation générale - Vente en gros :
KAISER «& C" 8. A Berne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_029.tif'/>
        <page><![CDATA[SCÈNE FINALE DU CRÉPUSCULE DES DIEUX
E funèbre cortège est arrivé au palais de Gunther, lequel est
fombé à son tour frappé par Hagen. Brunehilde paraissant
alors contemple longuement et douloureusement le visage
de Siegfried, ordonne avec solennité aux vassaux de former sur les
bords du fleuve un bûcher destiné à recevoir le corps du héros ;
puis on lui amènera Grane, son fidèle et noble coursier, avec qui
elle veut partager les honneurs sacrés réservés au plus valeureux
des guerriers.
Pendant que les vassaux entassent les fortes bûches sur lesquelles
les femmes jettent des fapisseries et des fleurs, Brunehilde se perd
de nouveau dans la contemplation du bien-aimé, le pur des purs, le
cœur loyal entre tous, celui qui cependant l’a trahie, abandonnée,
elle, la seule qu’il ait chérie. Comment cela s’est-il fait? O Wotan,
dieu inexorable, qui n'a pas craint, pour réparer sa faute
éternelle, de vouer sa fille à cette extrême détresse en sacrifiant
ainsi celui qu'elle aimait! Combien douloureusement elle à appris,
par l'excès de son malheur, ce qu’il lui fallait savoir! Maintenant
elle voit, elle sait, elle comprend tout, mais au prix de quelles
souffrances !…
Elle aperçoit, tourbillonnant dans les airs, les deux noirs
messagers du père des combats : qu’ils retournent au Walhalla
annoncer que maintenant tout est accompli, consommé, et que la
race divine aura bientôt cessé d’être. Repose, repose, 6 race des
Elle fait signe aux vassaux de porter sur le bûcher la dépouille
de Siegfried, à qui elle enlève d’abord l’anneau, qu’elle passe à son
doigt. Cet anneau néfaste dont elle reprend possession, elle le
lègue aux Filles du Rhin : qu’elles viennent le rechercher tout à
l'heure, au milieu de ses cendres, après que le feu l’aura purifié
de la malédiction qui a pesé si lourdement sur tous ceux qui l’ont
possédé !
Elle s’approche du bûcher où repose déjà le corps du héros et,
brandissant une torche, elle enjoint de nouveau aux corbeaux d’aller
dire à Wotan ce qui se passe ici ; puis, qu'ils volent jusqu'au rocher
où elle a dormi, et ordonnent à Loge, qui y séjourne encore, de se
transporter au Walhalla et d’embraser la royale demeure des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_030.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNEIFFI-BEROUD
20, Rue du Marché - Pasaage du Terraillet
Téléphone 44.195 GENÈÊVE Chèg. post. I. s159
APPAREILS T.S.F. e« GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feourich
à Lespmg
Pieyel & Ce
à Paris
WELTE-MIGNOR
v
SCARMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI]
és
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_031.tif'/>
        <page><![CDATA[dieux ; car le crépuscule éternel commence pour eux, et le feu qui
va bientôt la consumer elle-même se propagera jusqu’à l’inacessible
retraite du Maître du monde.
Elle lance le brandon sur le bûcher, qui s’enflamme aussitôt. Puis,
se retournant une dernière fois‘vers le peuple assemblé, elle lui lègue,
dans un suprême adieu, le trésor de sa science sacrée : la race des
dieux est éteinte, l’univers est sans maître ; mais 1l lui reste un bien
précieux entre fous et qu'il doit apprendre à chérir plus que l’or,
plus que la gloire et la grandeur : c’est l’amour, qui seul peut sortir
victorieux de toutes les épreuves et donner la félicité parfaite.
Brunehilde reçoit son coursier Grane, que deux jeunes gens lui
amènent ; elle lui enlève tous ses harnais, le débride, lui montre le
bûcher où repose son maître, puis s’élançant sur le noble animal,
elle bondit avec lui dans les flammes, qui s'élèvent en crépitant et
gagnent toute la scène. Le peuple consterné se disperse, puis le
bûcher s’écroule en dégageant une épaisse colonne de fumée. Bientôt
la nuée se dissipe et l’on aperçoit les flots du Rhin qui débordent
mainfenant et montent jusqu'au seuil du palais, amenant les trois
Ondines sur leurs eaux.
Hagen, qui a observé toute la dernière scène avec une sombre
angoisse, se précipite, poussant un dernier et formidable cri de
convoiftise, au milieu des flots, pour y chercher l’anneau; mais il se
voit saisi et entraîné au fond de l’abîme par Welgunde et Woglinde,
tandis que Flosshilde se montre à la crête des vagues, brandissant
Joyeuse l’anneau enfin reconquis!…
Au loin le ciel s’embrase ; l’incendie gagne tout l’horizon, et les
vassaux, muefs de stupeur, contemplent le sinistre et saisissant
spectacle de l’anéantissement du palais des dieux, qui s'abîme dans
l'horreur grandiose d’un océan de feu.
Le drame est accompli… mais il reste à entendre un prodigieux
épilogue purement instrumental, pendant lequel l’émotion, qui
semble à son comble, va pourtant s'accroître encore, et cela par la
seule puissance de la musique et des combinaisons harmoniques des
leit-motifs. Pendant que le Rhin, s’apaisant graduellement, entraîne
en son cours les filles du Rhin jubilantes, fôlatrant avec leur anneau
d’or, pendant que le Walhalla perdu à tout jamais, définitivement
condamné, mais foujours superbe et solennel, s’éclaire des lueurs de
l'incendie naissant qui va le dévorer et l’anéantir, vient planer au
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_032.tif'/>
        <page><![CDATA[) jf?'/' . N
/M AGASIN E NOUVEAUTI
A GRAND PASSAGE
GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_033.tif'/>
        <page><![CDATA[dessus de tout, comme l’enivrant et suave parfum qui s’exhale de
l’âme pur de Brunehilde, comme l’épanouissement de son immense
tendresse, le chant radieux de la Rédemption par l’amoui, devenant
de plus en plus éthéré.…. Tous ces motifs s’échelonnent comme dans
À E ;
un rêve prophétique et lumineux, sans se confondre, chacun conser-
vant immuable son caractère, soit grandiose, soit enjoué, soit
extatique, et il en résulte une impression complexe, indéfinissable,
profondément troublante, qui plonge l’âme attendrie, après toutes
ces scènes d’essence mythologique, dans un état de contemplation
surnaturelle et d’idéalisme presque chrétiens.
Notice d'après le Voyage artistique à Bayreuth, de A. Lavicnac.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_034.tif'/>
        <page><![CDATA[/ )( ‘//ff/"
G < TN ps
5//4 2/ 20440 0
E I‘ À $ ',’;" ’”
WÏ/' T W *
|. /
[ es /7/0ﬂ/er les bi /OU x
GOLAÏ ﬁ L;  STAHL
PlcïC(, d€l BÇ] Ques
a 3
Gs e 11
sont renules nour leurrs
bienfacture, qualite, GOLIL € p1ix,
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_035.tif'/>
        <page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatiosage - Costumes bals et soirées
F.«& E. BAECHLER frères
4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Cil: 11 el
Corralere, 9, AU jer
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_036.tif'/>
        <page><![CDATA[22 ‘orraterie >
GRAMOPHONES (
ET DISQUES
Même Maison
64. …îmau Seand, 64 T I A N O S
1°" et 2""° étages
u. - P1an0s SEILEB
elecncnté
lusûres elampes
de p venin] <venise
G
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_037.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALI - GENÈVE
Mardi 51 Maro 1931, à 20 beures et demie
Pour la cloture de Ia saison
CNPESPURE UDON
DE LA
NEUV|EME SI MPHONIE
svan BEFTHOVEN
avec le concours de
LA SOCIETÉ DE CHANT SACRÉ
LE CHŒUR ROMAND
LA LYRE DE CAROUGE
SOLISTES :
Mre Lotte LÉ(DNARD M" L. DEBONTE
SOPRANO ALTO
M.Ernest BAUER M. Alfred PETER
TÉNOR BASSE
Chœurs et Orchestre (450 exécutants)
sous la direction de
M. Ernest ANSERMEÏ
Ol‘({l‘€ tlll Pl0qlﬂl11llle °
- Cantate n° 191. Gloria in Excelcis Deo J.-S. BACH
pour ténor et soprano soli, chœur et orchestre.
M" Totte LÉONARD et M. Ernest BAUER.
Le Petit Chœur renforcé.
2. Symphonie n°9 en € mineur, pour orchestre,
chœurs et quatuor vocal BEETHOVEN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_038.tif'/>
        <page><![CDATA[le
M.
M. Ernest BAUER
Alfred PETER
S
O
—
=
S,
A
$
S
2
S
=
Z
3
r
»
>
@
l
Les Sol
Lotte LEONARD
M"e Louise DEBONTE
N1 me
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_039.tif'/>
        <page><![CDATA[L ‘appareil de radio gui a conquif le monde
Celefunken 40 W
vous donne l'Gurope enfière
sans antenne, sans pile
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken est [ appareïl le plus moderne existant à ce jour.
COMPLET,R F rs —4 7 5.—
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A
RUE DU RHONE,
Les plus grandes facilités de paiement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_040.tif'/>
        <page><![CDATA[LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN, svcexsseux
18, Place Longema”e = GENÈVE _ Rue CPOiX-(1)OI, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
Médicaments 1110 purete
SPÉCIALITEÉES - ANALYSES
PÉTROLE HAHN <
Jr. 3.50 le flacon
scul rcmè(lc eŒcace :«:0ntrc la cllute tles cllevcux et pclliculet
Voici la saison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains
Filinle Touristique de Ia Compagnie Généralc Transatiantique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME
en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA
grâce
— aux 44 HOTELS ‘ 'FRANSATLANTIQUE ‘ de grand Tourisme,
— aux 300 automobiles,
— aux 30 cireuits types, à 15 dates différentes, formant près de
500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
— aux voynages spéciaux, sur commande,
de la Société des Voynges et Hôtels Nord Africnins.
= = e - ; : ‘
/ OYAGé4 En (J/‘Üll/’(’:' dpéciaux pour /£’.' D’lll‘Ld[(’d oULId…S *
Mnrrseille - Alger - Blida - Aumale - Bou Sanda - Biskra
Timgad - Lambèze - Constantine - 'Tunis - Carthage - Mar-eille
Renseignements, brockhures. prospéctus, inscriplions, carnets de coupons
: s, é
auprès des Agénts Généraux :
J. VÉRON. GRAUER «& C°. Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_041.tif'/>
        <page><![CDATA[ORAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
MÉDAILLE D'OR
EXPOSITION INTERNATIONALE
DES ARTS MODERNES
PARIS 1925
l BVROER ET JACOBI
| FABRIQUE DE PIANOS SA.
_BIENNE < SVISSE>
ë DSORE2E 77 TPE
Ë ” Les plus hautes récompenses sont décernées à cette grande marque
Ë nationale de pianos, que 60 années de pratique et d’expérience ont
Ë conduite au succès. Plus de 25.000 pianos ont été vendus jusqu’à
Ë' ce jour, preuve magnifique de l’activité de cette industrie suisse
S  et de la valeur de ses instruments dont des virtuoses et des
î milliers de mélomanes louent sans réserves les éminertes qualités.
NOMBREUSES ATTESTATIONS
PIANOS DROITS ET A QUEUE
ä EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
ummmmmwnmmmmnmmwuunwummlmmlmlf|nwmmnnumnnnmuur|v|u;1|»Mll»ﬂn)e…rnmr|1umummlnmmmu|l|ommunwnuu|umuﬂmnu……mnmmrmuumm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_042.tif'/>
        <page><![CDATA[Voiture de ville idéale, par sa maniabilité,
son agrément de conduite, sa souplesse,
la ZON est aussi une infatigable routière.
Sa tenue de route, sa suspension, son freinage
assurent le confort et la sécurité du voyage.
Alors que la production automobile mondiale a baissé
depuis une année de 38 °/, pendant la même période
la production de Peugeôt a augmenté de 35°%/.
ÉTABLISSEMENTS A. FLEURY
30, Avenue de Frontenex - GENÈVE
Empr. GRIVET, Geowéve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_043.tif'/>
        <page><![CDATA[\
VIGUONr\ HALL - GCENÈVE
Mardi 24 mars 1931, à 20 heures et demue
CONCERT EXTRAORDINAIRE
— ——
FESTIVAIU
Richard (Vagner
avec le concours de
M“ N. LARSEN-TODSEN
Premuer soprane du Wagner-Theater de Bayreuth
1. Prélude de LOHENGRIN.
2. Rêve d’Elsa, extrait de LOHENGRIN.
M-* N. LARSEN-TODSEN.
3. Bacchanale de TANNHAUSER.
4. Prélude et Scène finale de TRISTAN ET ISOLDE.
M"° N. LARSEN-TODSEN.
5. Les Murmures de la Forêt, extrait de SIEGFRIED.
6. Fragments du CREPUSCULE DES DIEUX.
a) Marche funèbre de Siegfried - b) Scène finale.
Brunekilde : M"° N. LARSEN-TODSEN.
L’Orchestre sous la direction de
M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d'orchestre de (a Stäoltoche-Oper, de Berlin-Charlottenburg
Location à l'AGENCE VÉRON, GRAUER & C’®, Rue du Rhône, 27.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002744_044.tif'/>
        <page><![CDATA[LE MOULIN ABANDONNÉ
Poème de August Schnetzler, traduit par M. Jules Cougnard.
Musique de Templeton STRONG
De la forêt l'eau vient chantant,
Frais et léger murmure.
Comment suis-je ici l'écoutant
Devant cette masure ?
Un pauvre moulin délaissé,
Tout verdi, tout moussu, tout cassé,
Sans foyer ni fumée,
Toute porte est fermée
Mais pourtant, au seuil de la nuit,
Par le ruisseau qui chante,
Arrivait là soudain, sans bruit,
Une troupe étonnante :
De petits hommes gris, barbus,
Qui traînaient, sans être fourbus,
Vers la forêt voisine
Des grands sacs de farine
CHŒUR
On entend un son cristallin,
Une cloche, 6 merveille !
Et voici que le vieux moulin
Se ranime et s'éveille.
Sac à l'épaule ou sac au dos,
On les dirait, sous ces fardeaux,
Petits lutins injambes,
Des sacs pourvus de jambes.
Comme abeilles près du rûcher,
Bruit ce petit monde :
On les voit courir, se pencher,
Couvrant les bruits de l’onde.
Mais, les sacs pleins,
C’est le moment
Où la cloche bat follement.
Et la lune dorée
Dans le ciel s'est montrée.
SOPRANO SOLO
Et sous le rayon lumineux
Qui frappe une fenêtre,
Une jeune fille aux doux yeux
Vient soudain d'apparaître.
D'une voix claire comme argent,
Assez, dit-elle, bonnes gens,
« Suffit, suffit, je pense !
Partez en silence ! »
En reconnaissant cette voix,
Et ce regard d'étoile,
Ils chevauchent tous à la fois
Leurs ventrus sac de toile.
Lancés comme des javelots,
Ils filent, trottent au galop.
Et la fenêtre se fermant,
Plus de meunière ! — Au firmament,
Les roses de l’aurore
CHŒUR
Commencent d'éclore.
Quand je revins le lendemain,
Promeneur solitaire,
Tout entier le pauvre moulin
Avait croulé par terre.
Adieu, lieu charmant que j'aimais,
Adieu, rêve d'une heure,
Je ne t'oublierai plus jamais, —
Le souvenir demeure
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>