<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement - Série A) 
            <date when='22/11/1930'/>
          </title>
          <series>1930-1931</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002724</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19301122'/>
        <title>Concert symphonique (Quatrième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_001.tif'/>
        <page><![CDATA[L'ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
SAISON 1930-1931
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_002.tif'/>
        <page><![CDATA[édence des Joumaux
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIFE - MUSIQUE - PAPETHRIE
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE
TOUTE LA MUSsIQUE
AGENTS GÉNÉRAUX
POUR TOUTE LA SUISSE :
J. Véron, Grauera l* €
22, rue du Mont-Blanc
R 2 | H BENÈVE
$EIIEGA
LEVANT &
MER NOIRE
PAR HARSEI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_003.tif'/>
        <page><![CDATA[&
m
#amophone
Disques
du é hôn
r
ñ
Melographe
€
Kène
q,
tot
î
rue Pet
»
1K
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur disques
Columbra
MAGIC NOTES
TRADE-MARK
vous trouverez
Les graan c/1e]s d'orchestre
Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Romande, Genève.
Volkmar ANDREÆ,. Orchestre de la Tonkhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw,. d'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Stantskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes cêlèLres
Kgor STRAWIEINSK Y. piano,. compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.
Stefi GEYER, violon.
Robert CASADESUS, pinno.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grancis artistes lyriques
Georges THILL, ténor
Yvonne GALL, soprano.
Ilona DURIGO, contralto.
Annsa-Maria GUGLIELMETTEI, soprano.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ. ténor.
EN VENTE PA,RIOUT
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ms
ps BRAH
m
JOHANN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia
Sir Hamilton HARTY
Orchestre Hallé
18739 — Symphonie n° 4 en si bémol (Beethoven).
Sir Henri J. WOOD
Orchestre New Queen°s Hall
à 1979 … Ouverture de Leonore n° 3 (Beethoven).
ROYAL PHILHARMONIA ORCHESTRA
D' Félix WEINGARTNER
à 1883 _ Symphonie n° 5 en ué mineur (Beethoven).
a 1897 — — no 6 en fa majeur (Pastorale) (Beethoven)-
à 1901 — _ n° 7 en /a (Beethoven).
3 à 1905 — _ n° 8 en /a (Beethoven).
5 à 1782 — _ n° 9 en ré (Beethoven).
à 1713 — _ Fantastique (Berlioz).
à 9452 — en mi bémol, n° 39 (Mozart).
à 2149 — n° 1 en uf mineur (Brahms).
L 2233 à 2258 PELLÉAS ET NIELISANDE, de Claude Debussy.
Scènes des actes I, II et III. (Avec Marthe Nespoulos,
M"" Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux disques Columbia
LFX 41-42 Daphnis et Chloé. de Maurice Ravel.
a) Lever du Jour - b) Pantomime - c) Danse générale.
LFX 17-18 Escales. de Jaques Ibert.
LFX 3o L’Après-midi d’an Faune, de Debussy-
Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction
de Walter Straram.
Bleu-clair 30 cm.
Le Roi David. de Arthur Honegger, par l'Orchestre de
la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest
Ansermet.
Marche des Hébreux - Psaume : « Je t'aimerai, Seigneur :
- Psaume : « Loue soit le Seigneur » - Cortège - Psaume.
< Ah, si j'avais des ailes de colombe » (M"° Friederich)»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_007.tif'/>
        <page><![CDATA[W
1825 -— 1925
î
PIANOS
BLUTHNER @ PIEYEL @ GAVEAU © SCHMIDT -FLOHR
GRAE[0S'RÀDIO COMBINÉS
Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DISQUES
HIS MASTER'S VOICE ® COLUMBIA ® POLYDOR @ ODÉON
DE GRANDES RbPthEI\TA'HONb DANS UNE GRANDE MAISON
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER sJAEGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
Consultez les mruveuule«v en quuea (page ci-contre)
GSAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAFEGER
AGENTS RÉGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pranos DroiIrs
PraNos 4 QuUEVE
PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_008.tif'/>
        <page><![CDATA[BEAUTÉ DU SON
le son Clll gram0plzone
J U â
exerce son charme sur tous ceux qui lenten<lent, graâce
à sa l;eautê (lélicatc, sa pureté et son ampleur dans
tous [es rcgistres. On ne se lasse pas (Jc [’écouter.
En vente dans touo les bons magasins de musique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
crc Mee oede Meece)e Moe nope es eue Menae)e Me 0s rs 03e e 003e ue 0J ds 003e ue na)e ue 009e des 003e us 009e ue 00e uv 00)e Mu0 003e vn 00)e us 15Jn u0 1}0 vs 01Îe vn e0)e ue 009e es
VICTORTA HAEL
Samedi 22 novembre 1930, à 20 beures et demue précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’Abonnement - Série A)
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
SYMPHONIE n° 4, en mi mineur J. Brabma
a) Allegro non troppo.
b) Andante moderato.
c) Allegro giocoso.
0) Allegro energico e passionato (Tema con variazioni).
DEUXIËME PARTIE
SYMPHONIE n° 4, en si bémol Beethoven
a) Adagio - Allegro vivace.
b) Adagio.
c) Allegro vivace.
0) Allegro ma non troppo.
Ouverture de LEONORE n° 3 Becthoven
Orchestre sous la direction de Monsieur
D' Felix WEINGARTNER
Le Concert commencera à 20 h..30 précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
ÂllCllll morceau ne sera I‘Lp('l(’ Ill (l_/0!l/l au programme,
La Dueclnon se l‘€SCK‘VC lC dl‘Olt dapp()rlcr au programmc toutes mod1ﬁ«.almns (lUC
lCS CII‘CODSÏHDCLS p()urralcnl lu1 nnposcr
Les porles oeront u_z]:lmm semenl _/ermrm pendant l’exéculion deo morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_010.tif'/>
        <page><![CDATA[6 Dve Ju DËône
Eneue
,
gê$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_011.tif'/>
        <page><![CDATA[D" Félix WEINGARTNER
Félix Weingartner naquit le 2 juin 1863 à Zara, en Dalmatie.
En 1868 sa mère, devenue veuve, s’installa à Graz (Styrie). C’est
là que de bonne heure se révélèrent les dispositions musicales du
Jeune Félix. Sa mère d’abord, puis le D* Wilhelm Meyer, direc-
teur de la Société de musique de Styrie furent ses premiers éduca-
teurs. Il fréquentait en même temps le Gymnase et y obtint en 1881
le certificat de maturité. Mais bientôt il abandonnait les études
universifaires pour se vouer complètement à la musique. En 1883,
il fit la connaissance de Liszt qui manifesta le plus vif intérêt pour
le jeune artiste, le conduisit à Weimar et fit représenter au Théâtre
de la Cour son premier opéra Sakunlala (1884).
Engagé à vingt-deux ans comme chef d’orchestre du Théâtre de
Kœnigsberg, sa carrière fut depuis lors une ascension continue,
dont Berlin, Munich et Vienne furent les étapes les plus glorieuses.
Appelé en 1907 à Vienne en qualité de directeur de l’'Opéra de la
Cour et des Concerts philharmoniqucs, il conserva cette dernière
fonction jusqu’en 1927, tout en faisant de nombreuses tournées de
concerts dans tous les grands centres musicaux. En 1927, Félix
Weingartner quitta définitivement Vienne pour Bâle où il était
nommé Directeur du Conservatoire et de l'Allgemeine Musikgesells-
chaft, et où il est chargé en oùtre de diriger un certain nombre de
représentations au Théâtre municipal.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_012.tif'/>
        <page><![CDATA[| columbia
kolister
l’électrogramophone
l’enchantement du _ musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur
construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les plus modernes,
il proﬁte de la grancle expérience de
ja fedel bs ue L
importante et la plus ancienne maison
de la branclxe aux U. S. a.
agent exelusif:
& æ æ
û jupiter
4, rue du rhône
département gramo - radio
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannès BRAHMS
Ne à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
’AUTEUR de la Symphonie en mi mineur, est né à Hambourg,
où il reçut sa première éducation musicale de son père,
qui était contrebassiste à l’orchestre de la ville. Il résida
ensuite tour à tour à Detmold, Zurich, Baden-Baden et surtout à
Vienne où il revint souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à
l’attention du monde musical par Robert Schumann. La fortune lui
fut donc souriante et dès l'apparition de son Reguiem allemand,
l’Allemagne le plaçait au premier rang de ses musiciens.
Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu’elle s'opposait
fortement à l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis
que Wagner s’efforçait de continuer l’art des maîtres anciens, en le
renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles, Brahms restait
fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple
de ses devanciers, de Beethoven, notamment, il s’attachait à faire
revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées et écrivit des sonates,
des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant
à l'écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et
Wagner, affirmant un véritable traoilionaliome ou classiciome alle-
mand. Son œuvre est donc moins l'expression directe et spontanée
d’une personnalité, qu'une expression volontaire, consciente, deman-
dant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique
dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque
foujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les
teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abon-
dante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le
mode populaire qu'’affectionne souvent sa mélodie.
Les musiciens considèrent la quatrième Symphonie de Brahms,
publiée en 1885, comme la plus importante de ce compositeur. Elle
offre à l’auditeur trois mouvements qui ne le cèdent en rien au contenu
des symphonies précédentes et un finale de beauté supérieure dont
l’architecture grandiose fait l'admiration des musiciens. L’auteur
du Requiem allemand s’y affirme dans toute sa force créatrice et se
montre, pour la première fois, en possession d’une individualité
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour une OI‘€ill€ CU1tiVé€ comme la votre
\ hruit est un ..
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés
trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la_ nouvelle
SMITH PRÉEMEIER
silencieuse
srmth UL
Nons Qe s
| Vx \ W=\—e N
\ L\Ïx
£Î‘ ; \l\- Î\;|\
l‘
—-
4 m
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire
moderne de grande classe qu1 a conqms en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
p
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle
SMITH PREMIER NOISELESS
Machines à écrire Smitlx Premier S.À.
GENÉÈVE LAUSANNE
Bd Georges—Favon, 2 Av. J-J Mercicr, 2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_015.tif'/>
        <page><![CDATA[puissante qui ne s’était encore jamais manifestée d’une façon aussi
complète dans aucune de ses œuvres symphoniques.
Le premier mouvement, allegro non ascat, commence, sans intro-
duction par une longue mélodie en mi mineur dont l’horizon voilé
s'éclaircit rarement et qui mène à un second motif non moins élégiaque.
Un thème guerrier les sépare, répandant, comme contraste, la
‘ lumière et la joie. Il est intéressant de suivre ce motif en ses mul-
tiples transformations, tantôt vigoureux et dominateur, tantôt doux
et caressant.
Un andante moderato, mi majeur, enchaîne de nouvelles idées
élégiaques à celles déjà exprimées dans le mouvement précédent. Le
motif principal a une tournure archaïque qui fait penser à quelque
romance du bon vieux temps. Plus tard le récit s’anime, se moder-
nise, montre de l’enthousiasme et se termine par des accents doulou-
reux qui vont droit au cœur.
Le troisième mouvement, preslo 910co4o, ut majeur à deux temps, a
aussi des velléités d’archaïsme, bientôt réprimées par des thèmes
énergiques, par un rythme agité et par une certaine dureté d’expres-
sion qui rappellent les Ballades pour piano, op. 10, du même
composifeur.
La finale, allegro energico e patelico, mi mineur, à trois femps, est,
à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie de la
symphonie dont la compréhension offre le plus de difficultés. Une
suite d’accords menaçants confiés aux trombones sert d’introduction
au développement de plusieurs motifs ayant fous quelque chose
d'angoissant ; ils aboutissent à un long solo de flûte qui dépeint, par
sa mélodie et par son rythme, l’état d’une Âme désemparée. Après
ce solo, l'impression change : nous passons brusquement en mi majeur,
le mouvement se tranquillise, s’élargit ; clarinette et hautbois enton-
nent un chant de consolation auquel les trombones répondent par
des accords solennels. Péroraison sublime, élevant l’auditeur au
dessus des agitations humaines et le conduisant vers les régions
bienheureuses où commence l’éternité.
En outre, ce finale est aussi un chef-d’œuvre au point de vue de
” ° . . . . . .
l’écriture musicale, car il constitue une série de variations sur un
fhème de huit mesures traité par Brahms dans l’ancienne forme de
la chaconne avec une maîtrise qu'on n’avait plus rencontrée depuis
Bach.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Ÿ =
dn
q
N
ili
d
Capital et Réserves 131.500.000 Fr,
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
Quverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR-TITRES
CHIEQUIES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEEFTHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
SYHPHONIE N° 4, en si bémol.
PRÈS la composition de l’Æroïca. Beethoven s’était mis à écrire
Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises :
W en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville,
et en 1805, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes,
Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près
de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Läà, le bonheur lui apparut.
« En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse
de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite
fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers
temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit
de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané
qui s'exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa
préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve
d'esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre
de la partition manuscrite en indique la date : Sinfonia j la 1806
L. V. Blon. La première audition eut lieu dans un concert donné
par le Maitre au commencement de 1807. »
Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle
d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment
exceptionnelle : quatre symphonies, en effet, figuraient au pro-
gramme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la
seconee en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme l’a dit
Schindler, ami et disciple du Maître, «ce fut assurément une grande
entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le
même concert. On n’oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai
que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la faveur
publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s'attachait aux pro-
ductions du Maître, les discussions de la critique musicale qui
rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout
cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Les grands cluefs <Yorc11estre
lSUI‘ _disques
t POLYDOR
WILHELM FURTWAENGLER
Orchestre Phililharmonique de Berlin
R ICHARDPD STRAUSS
Orchestre de 1’Opéra d’Etat de Berlin
A L B ERT w 0 L FF
Association des Concerts Lamoureux, Pariîs
Polydor, la marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre la plus grande
variété d’un répertoire
INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisse
du 1° février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au
premier rang par la perfection de sa reproduction ».
; BRUNSWICK
Les orchestres de'Jazz les plus originaux
jouent exclusivement pour BRUNS WICK.
C>’est à l’exactitude de Ia reproduction de
1-— ses enregistrements que In célèbre
BRUNSWICK marque doit sa réputation mondiale.
Les procluits POLYDOR
ee BRUNSWICK se
trouvent dans tous les l)0n5
MﬂgâSills Cl€ Gramophones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER «& C" s. A Berne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_019.tif'/>
        <page><![CDATA[afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un
public aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les
prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une
vive impression sur l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui
de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale la
salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu habituel
dans la critique, toutes les fois qu’il s’agissait du nom de Beethoven.
Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières
et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain, vif, joyeux,
spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de
façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il
manie d'une main plus légère, plus tendre que dans la troisième
symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples.
Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins
l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie
se révèle pleinement dans le développement de l’allegro vivace. Et
l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les lutti du finale, ces
saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathé-
tique particulier à Beethoven.
La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois,
deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux
cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules
employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois par-
ties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment
usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient
qu'exceptionnellement dans l’orchestre purement  symphonique.
Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant
pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le
final de la symphonie paolorale, trois parties (alto, ténor et basse)
dans le final de la symphonie en u( mineur, le scherzo et le final de
la neuvième symphonie.
En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven
continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses,
disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et
même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNEIFEIL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENEE Chèg. post. I. 2150
APPARFILS T.S.F. e GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
Julius Feurich
à Leipzig
Plieyel & Co
à Paris
WELTE-MIGNON
V
SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI]
é
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture de LÉONORE n° III.
êÎ/ ÛQ N sait que Beethoven composa successivement quatre ouver-
@â : fures pour son opéra Fidelio primitivement intitulé Léonore.
5 “ﬂ Les deux premières (n°° 2 et 3) datent de 1805 et 1806,
mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne
des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour
l'exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troi-
sième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de
beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement
inférieure aux deux premières. Le maître le savait : sept ans plus
tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors
ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est un mi majeur, les trois
autres en ul majeur.
Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3;
« Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame
lui-même ».
Une introduction pleine de désolation et d'angoisse précède l’allegro,
interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble
résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le lhème principal
de l’allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de
° . . .
sa tr0151eme et de sa sept1eme mesures qui servent à amener ld
tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et
sereine (2* thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt
et durent Jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce
la délivrance. Subissant les lois musicales de son époque. Beethoven
reprend alors, dans un développement symétrique, toute la matière
de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons
donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre
entier qui entonne triomphalement le thème principal.
1
C@I
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_022.tif'/>
        <page><![CDATA[E
[ jÆ\\ë% MW &K\V ‘\\X
MM AGASIN E NOUVEAUTÉS
ÆÆ @BÊNŒ) PASSAGE,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_023.tif'/>
        <page><![CDATA[TABLEAU DE L'ORCHESTRE
SAISON 1950-1931
1ers Violons :
2mes Violons :
Violoncelles …:
MM.
CLOSSET
LACROIX
M"° BREITTMAYER
GŒHRING
ECHENARD
CHERECHEWSKY
NEUFELD
MERSSON
CALASCIONE
M"* BORNAND
PERRET
SCHATZ
SABBATANI
MASSARENTI
BERGMANN
GRANDPIERRE
LEHMANN
PARIS
M”° ECHENARD
AMATO
GLAUSER
Mme RUFF-VITA
SOUGNÉ
OUTERS
ALBISI
BORGEAUD
CHALLAND
KOLLER
MARION
DE SANCTIS
SZEKELI
BUENZOD
GUIGNARD
VISONI
M" AUBERT
Contrebasées :
Flüles :
Hautbois :
Clarinettes :
Bassons :
Trombonnes :
Tuba :
Trompettes :
Timbalier ;
Batlterie :
Harpes :
MM.
FRYBA
KOHOLZER
MOTTA
BECCHI
WELSCH
BUYSSENS
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglaié
BRETTON
HOOGSTOEL
SANTANDRE A
LAVANCHY, clar. baoce
HELAERTS
MECKELEIN
MATTEI, contrebasson
HERTEL
KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
DUROT
LYARD
ZEISSIG
VESTER
BODET
BINDSCHEDLER
N AUBER
MORIN
KAESER
TRÉMÈGE
M ° DE SANCTIS-
BARRIERA
, JU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Salle de la Réformation Samedi 29 Novembre
à 20 heures et demie
ue 00J c0 veJu afu0 023e duo u03e rs 0190 Mo0 e0du e Mrc 01 $e Mor 0090 mv0 009e Leo 0090 afer Qec 203e Loo o130 dre
2 Concert de l’Hbonnement - Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Yves TINAYRE, ténor
La France possède en Yves Tinayre,
l’un des artistes lyriques les plus remar-
quables de notre époque. Voici en
effet un artiste qui comprend sa mission
artistique de la façon la plus intelligente
et la plus,élevée. La mise à jour
d’œuvres anciennes auxquelles il con-
sacre son beau talent représente un
effort dont on ne saurait assez le louer.
Il donne ainsi un exemple frappant de
ce que peut être le renouvellement du
répertoire chez un chanteur, et ses
programmes sont pour l’auditeur à
la fois une joie et un enseignement.
M. Yves Tinayre a participé en France et en Angleterre à de nom-
breuses auditions d’oratorios ; il est aussi un interprète enthousiaste
des romantiques allemands et des modernes compositeurs français.
PROGRAMME
. Ouverture de la Flûte enchantée Mozart
. a) Ave Mater Auteur inconnu (XVI® s,)
b) Sonnet de Petrarque Guillaume du Fay
c) Motet : In festis beata Maria Virginis. — Nicolas Gomberl
. Concerto brandebourgeois n° 2 Bach
{. a) Sinfonia sacra n° 1 Sehütz
b) Messe brève en /‘a majeur Bach
c) Air de Renaud d’Armide Lully
J) Introduction et air de Dioclesian Purcell
. Symphonie n° 2, en ré majeur Beethoven,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_025.tif'/>
        <page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Neltoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER frères
4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Corraterie, 9, au er
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
sABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_026.tif'/>
        <page><![CDATA[29 Corraterie »>
GRAMOPHONES / .Çjÿ;\
ET DISQUES &
Mène Ms P I A N OS
64_ rue du Stand, 64
ttnxlv(1
Planos SEILER
êle ctr1«:1té
luastres e lampes
de p.veninmi .venise
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_027.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE
Samedi 6 décembre 1930, à 20 beures et demie
5' Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste: M Artl1ur RUBINSTEIN, pianiste
Cet étonnant virtuose fut le protégé
de Joseph Joachim, qui lui remit,
lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre
d'introduction pour Paderewski. Le
grand pianiste l’accueillit chez lui, à
Morges, et ce fut sur son avis que
Rubinstein entreprit son premier
voyage en Amérique à l’âge de seize
ans (1906). Depuis lors, de brillantes
fournées de concerts en Europe et en
Amérique consacrèrent sa réputation
et sa première apparition chez nous,
il y a quelques années, nous révéla son prestigieux talent.
PROGRAMME :
. Ouverture de MANFRED Schumann,
. CONCERTO en ré minenr, pour piano et orch. Brahms
. CONCERT pour quatuor à cordes et orchestre Conrad Beck
DON JUAN, poème symphonique R. Strauss
Location chez VÉRON, GRAUER & C°°, 27, rue du Rhône.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_028.tif'/>
        <page><![CDATA[L'IMPRIMERIE
Paul-K. GRIVET
Anciennement JARRYS
travaille depuis 1829
pour le théâtre et les concerts
Téléphone 40.926 Rue Henri-Fazy. 4
E VS ETE ETE E E ETE S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_029.tif'/>
        <page><![CDATA[5 “appareil de radio gui a conguif le monde
Celefunkenr 40 1
vous donne l Gurope entière
sans anfenne, sans pile
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Celefunken est l'appareïl le plus moderne existant à ce jour
COMPLET, FRr. 675.-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE ;
_ MAXA S. A
RUE DU RHONE,
Les plus grandes facilités de paiement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_030.tif'/>
        <page><![CDATA[MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN, successeur
18, Place Longcma”e - GENEVE - Rue Croix-tÏOr, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
Mêdicaments (]e toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
£ I‘. 3.50 /( /fr7(Ull
S(’lll remè(1e (‘ﬂ;(.'“_‘(‘ contre lä Cllll"€ (1€5 CllÊVCUX et pClli(‘lll€â
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours
MARSEILLE - ALGER - BLIDA - AUMALE - BOU SAADA - BISKRA
TIMGAD-LAMBEZE-CONSTANTINE-TUNIS-CARTHAGE-MARSEILLE
par la Sociète des Voyages et Hôtels Nord Africains,
filiale touristique de la C® G“ Transatlantique :
] q
Voyages spéciaux pour les touristes suisses :
chaque mois, de NOVEMBRE à MAI
Nombre maximum de parlicipanls à chaque voyage : 20 Tourtales.
PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos Ébillets au plus tôt chez
J. VÉRON,. GRAUER & C°
22. Rue du Mont-Blanc. GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_031.tif'/>
        <page><![CDATA[/ TEMPLE DE S'-GERVAIS
Jeudi 4 décembre 1930, à 20 beures 30
AURDIT TON INTECGRALE
| MOTET N° 3
uî . ‘l€ Jo'So Bä«0h
5 ]esu meine Freude>
par le
Cercle Jean-Sébastien Bach de Genève
|
h sous la direction de
I
/
J! M. Francis BODET
| (Direcleur-fondateur)
|
avec le concours de Monsieur
William MONTILLET
ORGANISTE
! d
, Programme en vente au bureau 0e location, rue du Rhône, 27, el le soir,
| à l'entrée.
|
Location ouverte chez VÉRON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 27
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_032.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_033.tif'/>
        <page><![CDATA[N e rr rrs nc ce
e L ‘
Les plus hautes r de marqua
nationale de pl
conduite au
de pratique et d’expérience ont
pianos ont été vendus iu ""û“’i“/ll
ce jour, preuve magnifique de l’activité de cette industrie suisse
et de la valeur de ses instruments dont des virtuoses et des
Int GOS Virtuoses et
milliers de mélomanes louent sans ré:
serves les éminente
5 qualit
> …
NOMI 5 ATTESTATIONS
PIANOS DROITS ET A QUEUE
EW VENTE DANS TOUS LES BONS MAGAS| NS DE MUSIQUE
c
;
#
EFN AFN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002724_034.tif'/>
        <page><![CDATA[Voiture de ville idéale, par sa maniabilité,
son agrément de conduite, sa souplesse,
la ZON est aussi une infatigable routière.
Satenue de route, sa suspension, sonfreinage
assurent le confort et la sécurité du voyage.
Alors que la production automobile mondiale a baissé
depuis une année de 38 ° pendant la même période
la production de Peugeot a augmenté de 35“/.
ÉTABLISSEMENTS A. FLEURY
30, Avenue de Frontenex - GENÈVE
Esepr GRIVETE, Genére
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>