<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement (Série A)<date when="20/01/1934"/></title>
<series>1933-1934</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Walter, Bruno  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/113658" type="person" role="int">Walter, Bruno  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_001.tif"/>
<page><![CDATA[S Orchestre de Ja
cuisse “Romande

Programme officiel
cJaïison 1933-193%]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_002.tif"/>
<page><![CDATA[“BALLY”°
SES MODÈLES ELEGANTS

DE DON COUÛT SN

à EPTIDIR QUAL]TF ä\
LA RATIONNELLE \

|
I8S, RUE DU MARCHÉ, IS :

GENÉÊVE (Terraillet) !

  

  
  
  
  
   
    
  

 

D Corraterie.22 _ !

AUSIQUE,,
GRAMOPHONES /
ET DISQUES é@

PIANOS

Même Maison R e eprés entatio1 exclusive des /
64, rue du Stand, 64 Pianos SEILER \

|rr t Ome

Z étages
Pas J‘arcar]r sur rue R, A D I O S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_003.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

PREMIÈRES MARQUES MONDIALES

 

AGENTS RÉGIONAUX

STEINWAY & SONS
BLUTHNER - GAVEAU
PLEYEL

ÉCHANGE - RÉPRARATIONS
J A GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES °

SONORITE INCOMPARABLE
7 LAMPES Fr. 630

*

LE RÉCEPTEUR ‘“LE STRADIVARIUS ‘*
QUI FAIT FUREUR DES APFAREILS SONORES
4 LAMPES

Fr. 345

6 LAMPES

ANTIFADING
REGLAGE LUMINEUX

Fr. 540

   

MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE

SAUTIER & JAEGER

FUSTERIE -GENEÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_004.tif"/>
<page><![CDATA[TRAOE-MARUE

Disques de M. Walter Gieseking

DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° z (Beethoven).

DCX 41/42 Suite Bergamasque (Debussy).

LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec
l’Orchestre Philharmonique de Londres.

LX 192/193 Variations Symphoniques (César Frank), avec
l’Orchestre Philharmonique de Londres.

Disques de M. Bruno Walter

[X 144/45 Eine kleine Naechtmusik (Mozart).
British Symphony Orchestra.

DX 86 Les Maîtres chanteurs, Ouverture (Wagner).
LX 180 Les Maîtres chanteurs, Prélude 3" acte (Wagner).
EX 232 Les Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;

Les Noces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépusecule des Dieux Voyage de Siegfried s/le Rhin (Wagner)
LX 156 Crépuscule des Dieux, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried Kdyll (Richard Wagner).

Disques Nouveautés :
DX 551/53 Symphonie inachevée (SÉl1ul»cxt)
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood,

LX 262/65 Conecerto en mi mineur p' violon et orch. (Schumann)
Joseph Szigeti et l’Orch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham.

Disques d’Actualité :

L 1708/13 Symphonie fantastique (Berlioz).

Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
DB 9450/52 Symphonie en mi bémol majeur (Mozart).

Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.

° 1 °
TR En vente Jaus tous lL‘\ 1)ons IMAGASIULS de 1$$CONTENT$$uuquc]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_005.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

es enpe Mos ue Moc ede e 0} ue e rrn rs e es 05Je ue 00e u0 009e es 003e e 009e rn 009e 0 00J Qes s09e ds 090 ds

Victoria - Hall

Samedi 20 janvier 1934, à 20 b. et demie précises

Concert Symphonique
Sixième de l’Abonnement (Série A)

sous la direction de

M. BRUNO WALTER

 

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE en mi bémol
a) Adagio - Allegro.

b) Andante con moto.
c) Menuetto.
0) Allegro.

............... Mozari_

2. SIEGFRIED-IDYLL R. W'agner

DEUXIÈME PARTIE

3. SYMPHONIE PANTASTIQUE S H. Berlioz
(Kpisode de la Vie d'un Artiste).

a) Rêverie - Passiohs.
b) Un bal.

c) Scène aux champs.
0) Marche au supplice.

e) Songe d'une nuit de Sabbat.

Aucun morceau ne sera répété ni à joulé au programme.

La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications

qUC leS circonstances l)ﬂllr('a;cnl lllî ilnpnscr.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_006.tif"/>
<page><![CDATA[Pinanos

erguer

S$4. rue du Rhône

Sa nouvelle installation
Ses studios modernes

Son grand choïx de disques

FEocation studio

avec clavecin

 
 

  

  

FI—EYEI- []]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_007.tif"/>
<page><![CDATA[WOLFGANG-AMEDEE MOZART

Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

ON ne pourrait pas affirmer qu'en écrivant cette
symphonie Mozart se soit proposé d'exprimer un
sentiment pathétique ni même bien déterminé.
Sans doute n’a-t-il voulu que « faire de la musi-
que ». Même, il l’a faite sur un patron préparé à l’avance,
qui lui a été donné. Il n'y a rien changé, pas plus qu'un
décorateur, pas plus qu’un Raphaël ne songeaient à modifier
les dimensions, ni la forme des espaces qu'ils avaient mission
d'orner de leur peinture. Les dimensions et cette forme
étaient imposées à Mozart par le cadre de la Symphonie de
son temps, et il le prend tel qu'il est. Les gens qui croient
qu'un artiste ne peut révéler sa personnalité qu'en faisant
« sauter les vieux moules » ou en « brisant les cadres » sont
ici bien embarrassés. Mozart n’avait rien d’un révolution-
naïre et n’a jamais ambitionné de rien « briser », füt-ce
des cadres de symphonies. Il se contentait de remplir ces
cadres d’une musique qui restât jeune et vivante longtemps
après que ceux-ci fussent, par vieillesse et décrépitude,
tombés hors d'usage. Et si l’on veut bien y réfléchir un ins-
tant, on conviendra que c'était plus difficile quefaesles
briser.

Mais une musique comme la sienne offre, pour qui vou-
drait en parler, de grandes difficultés. Car si, à la joie pure
qu'elle nous fait éprouver, à cette espèce d’exaltation heu-
reuse qui nous élève au-dessus de nous-mêmes, où l’on
reconnaît l’effet des œuvres d’art les plus parfaites, nous
sentons bien que cette musique est autre chose qu'un choix
plus ou moins arbitraire de notes et de motifs assemblés
pour des fins exclusivement décoratives, d’autre part, il est
bien malaisé d’en définir la signification tellement en paraît

absente toute tentative de peindre quoi que ce soit, non pas]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_008.tif"/>
<page><![CDATA[Deux marques
de réputation mondiaile

Marconi Radio Gramo

 

 

Sonorité d’une pureté étonnante
Sélectivité absolue © Perfection technique

 

 

 

s“ Mis Master’s Voice ”
Disques

 

 

LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE ® ENREGISTRE-
MENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH
RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER,
ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CELEBRES

 

 

 

En vente dans les magasins spéciaux]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_009.tif"/>
<page><![CDATA[même un état d’âme consciemment déterminé. Le lyrisme
si délicatement ému qui s’exprime tout au long de cette
symphonie en des chants d’un dessin si net, si pur, semble
ne s'être proposé aucun sujet défini et n’être que l’ivresse
de créer ces formes musicales adorables. Encore, lorsqu’il
s’agit de Mozart ce mot « d’ivresse » doit-il être entendu
avec toutes sortes de nuances qu’y apportent un besoin absolu
d’ordre, de clarté, de mesure, un sens merveilleusement
fin de la beauté musicale alliée à une sûreté et une délica-
tesse de style tout à fait remarquables.

Peut-être est-ce cette sûreté de style, de même que la natu-
relle et simple spontanéité de l’invention qui caractérise
particulièrement cette symphonie. Dans celle en ## majeur
que Mozart écrivit au mois d’août de la même année 1788
celle en mi bémol est datée du 26 juin — il se montre sans
doute un virtuose du style plus brillant encore. Il s’y est
proposé des problèmes plus ardus qu’il résout avec une
éblouissante maîtrise ; cette technique raffinée confère à la
symphonie en ut une physionomie très particulière où l’on
s'étonne seulement de voir tant de grâce et de tendre gaieté
se mêler à tant de science.

Rien de semblable dans la symphonie en mi bémol : c’est-
à-dire que la science n’y est pas apparente et que la grâce
y paraît encore plus tendre. Mais précisément c’est ce qui
fait la beauté de cétte symphonie et ce qui la désigne d'une
façon si évidente comme l’œuvre d’un pur artiste et plus par
ticulièrement comme une œuvre de Mozart : c’est la natu
relle facilité de ce chant et la rare distinction ainsi que la
fermeté de ce style. Et non la fermeté seulement, mais une
prompte vivacité où l’on reconnaît à la fois le symphoniste
habile et le compositeur dramatique habitué à dessiner sans
perdre de temps et sans hésitation, le trait qui donne l’ac-
cent juste en même temps que par sa courbe et par sa place
exacte 1l apporte un élément, peut-être imprévu, mais dès

ce moment indispensable, à la forme musicale et à sa beauté.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_010.tif"/>
<page><![CDATA[‘wI OZ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_011.tif"/>
<page><![CDATA[C'est à quoi l’on pense dès les premières mesures, dès cette
introduction où l’on s’étonne de trouver cette solennité tout
imprégnée de grâce attendrie, cet accent si juste de noblesse
sans pompe qui prépare l’entrée de l’Allegro. Son premier
thème apparaît alors comme l’accomplissement d’une pro
messe qui nous remplit le cœur d’une joie délicate et infi-
nie ; une promesse dont la réalisation nous déconcerte, en
même temps qu’elle dépasse de beaucoup, dans sa simplicité,
ce que notre imagination grossière, ou trop romantique, eût
attendu. Devant ce thème si naïvement tendre et enjoué,
après la pompe et les richesses de l’introduction, ne pense
t-on pas, toutes réserves faites, au cortège des Rois mages
arrêté devant l’humble berceau dans lequel sourit un enfant ?
C’est la manière de Mozart, dans cette symphonie particu
lièrement, de nous offrir les plus riches trésors sous leur
apparence la plus humble, la plus réelle profondeur du sen
timent humain parce que c’en est aussi l’expression la plus
innocente, la plus dénuée d’une profondeur voulue.

Et avec cela, ce n’est rien de dire que le style est impecca
ble ; il n’en est point dont la perfection sente moins le
magister. Tout, dans cette œuvre parfaite, atteste au con-
traire la haute origine de ce don en vertu duquel Mozart
crée comme en se jouant des formes si adorables. Jusqu'en
ses passages les plus « travaillés» ou les plus conformes
au modèle conventionnel qui était celui du temps, cette sym
phonie atteste la liberté de l’admirable technicien et l’ai
sance délibérée de son intervention, en même temps que la
plus délicieuse ingénuité de l’artiste. L’on assiste à une sorte
de jeu de la sévérité et de la grâce, de l’esprit et du senti
ment, jeu de la science, de l’amour des belles formes et du
cœur qui se prend à ce jeu et en sort finalement victorieux.
Ce jeu, dans le Final, se fait plus espiègle ; une certaine
licence paraît y régner ; on pourrait croire que c'’est d’eux
mêmes, par une inspiration subite, que les bois (flûte, cla
rinette et basson) font irruption dans le second thème com
mencé par les violons et comme pour l’empêcher de s’ache
ver ; l'harmonie elle-même, Justement à la fin de ce second
thème, semble vouloir s’éloigner définitivement du ton prin]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

BANQUES SUIS SE

   
   
 

Capital SO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traîtées avec
le meilleur soin

    
  

  

NIONnDr BANQUES SUILSSES

ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_013.tif"/>
<page><![CDATA[cipal, et s’enfoncer, au gré d’un rêve qui échappe à toute
contrainte, dans des tons de plus en plus sombres lorsque
subitement elle est ramenée à son but : et nous comprenons
alors que ce détour était prévu par uñ artiste soucieux de
belles formes qui ne laisse jamais sa fantaisie courir à
l’aventure, et qui, dans les moments de plus grand émoi,
saura se souvenir que l’œuvre d’art ne peut pas être une
confidence plus ou moins informe, mais reste en tout temps
soumise aux lois de la beauté.

Cet équilibre naturel entre les exigences de la technique
musicale et les besoins du cœur, confère à la musique de
Mozart cette liberté qui fait penser que les idées viennent
d’elles-même s’inscrire dans ces formes parfaites et qu'’il
ne peut en concevoir d'autres que celles qui trouvent dans
ce style si admirablement ordonné leur plus juste expression
De là cette aisance avec laquelle se déroulent, par une inven
tion sans cesse renouvelée qui nous comble comme une
grâce imméritée, les fragments de cette longue phrase dont
Mozart a fait le second thème du premier mouvement. De
là cette spontanéité qui fait croire que l’idée de certains
épisodes, la possibilité, par exemple, d’un développement
contrapuntique, lui est apparue d’une façon imprévue au
cours de son travail et qu'il l’a exécutée aussitôt, lui trou
vant une place à l’endroit même où il en était : qui fait
aussi que, dans cette symphonie si minutieusement concertée,
certains passages ont toute la fraîche vivacité d’une improvi
sation soutenue par une inspiration qui ne tarit jamais.

Mozart a composé les trois symphonies en so/ mineur, m
bémol et ut majeur pendant l’été 1788. Il avait alors trente-
deux ans. Ce sont ses dernières symphonies, mais non ses
dernières œuvres. Il composa encore, pour ne citer que les
grands ouvrages, Cosi fan tutte, la Zauberflæte et une par-
tie du Requiem, et il mourut le 5 décembre 1791 âgé de
moins de trente-six ans. A l’âÂge où il écrivit ses dernières
symphonies, Beethoven venait de publier sa première.

Wy S.

(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_014.tif"/>
<page><![CDATA[RICHARD WAGNER

Né à Leipzig le 28 mai 18r3, mort à Venise le 13 février 18S3.

SIEGFRIED-IDYLL

_ N sait que la ville de Lucerne a récemment acquis

  

et transformé en musée la fameuse villa que
®<9}\îc“5îë' Wagner habita, pendant six ans, sur le% bords

@ÿ *  du lac des Quatre-Cantons. Passant à Tribschen.
au cours de son dernier pélerinage à Salzbourg, le critique
Emile Vuillermoz, décrivait ses impressions dans un article
envoyé à l'Illustration de Paris, article dont nous extrayons
les lignes suivantes :

« Cette maison, simple d’aspect, mais très contortable est
construite sur une petite colline gazonnée d'où le regard
embrasse un panorama mervesïleux. De cnacune ae ses
fenêtres, Wagner pouvait contempler des paysages féeriques
Un parc assez vaste offrait au compositeur de beaux ombra-
ges reposants, la vue d’immenses peupliers très décoratifs
et l’idyllique poésie d’un verger et d’une prairie descendant
jusqu’à un embarcadère particulier qui lui donnait un accès
direct sur le lac. Autour de ce promontoire, l'eau bleue
arrondissait un magnifique arc de cercle jusqu'au cirque de
montagnes dominées par des crêtes neigeuses étincelantes. À
droite et à gauche de la jolie ville de Lucerne, le Righi et
le Pilate semblent garder et surveiller le paysage « comme
deux dragons vigilants». Wagner travaillait là dans un
cadre unique et c’est ce qui explique pourquoi la période
qu’il passa à ‘Triebschen fut la plus heureuse et la plus
féconde de sa vie.

« La plaque commémorative placée sur la villa rappelle
aux passants qu’ici furent écrits les Maîtres Chanteurs,
Siegfried, le Crépuscule des Dieux, la Marche impériale,
l’'ouvrage sur Beethoven et Siegjried-Idyll. C’est là égale-
ment que fut achevé T'ristan et que furent publiés les plus

importants ouvrages littéraires du Maître.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_015.tif"/>
<page><![CDATA[Le lac et l'horizon des montagnes tels que Wagner les voyait
de son cabinet de travail.

 

La villa Trébschen, convertie en Musée Wagner.

Pholographies Franz Schneider Illustration 5 août 1933)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_016.tif"/>
<page><![CDATA[« C'est aussi dans cette retraite délicieuse que Wagner
associa définitivement à sa vie la femme qui avait été sa
confidente et sa consolatrice, l’intelligente et passionnée
Cosima, la fille de Liszt, qui fut jusqu’à ces dernières années
la grande animatrice des festivals de Bayreuth. C’est dans
l'escalier de cette villa qu’au matin de Noël 1870 Wagner
installa en cachette un orchestre d’amis pour donner à sa
femme et à son fils cette aubade sublime qu'il avait com-
posée en grand secret et qui, avant de porter le titre de
Siegfried-Idyll s’appelait l’'Idylle de Tribschen.

« La Suisse, ajoute plus loin M. Vuillermoz, est fondée à
réclamer sa part du glorieux héritage wagnérien, non seu-
lement parce qu'’elle accueillit généreusement l’illustre pros-
crit, mais parce que ses paysages et en particulier ses mon-
tagnes — Wagner n'a-t-il pas déclaré que c’est sur le Pilate
qu'il avait pris l’idée du décor:du Crépuscule des Dieux ?

ont été pour le génial créateur de très précieux thèmes
d'inspiration. On ne peut pas se flatter de connaître toutes
les nuances de la sensibilité et de la musicalité de Richard
Wagner lorsqu'on n'a pas visité pieusement cette oasis en-
chantée où naquirent les plus beaux de ses rêves. »

Pour la premièite fois Wagner goûtait les joies de la
paternité. Il venait de terminer Sieg/ried. À cet enfant dont
la venue rajeunissait son âge mûr, il donna le nom du héros
de la légende scandinave. On imagine aisément quels senti-
ments avaient dicté au père un pareil choix. C’était tout un
monde de rêves et de poétiques tendresses qu’il déposait avec
ce nom sur le front de son fils : Siegfried, le héros super-
bement beau, brave et fier, qui ne connaît pas la peur. C'’est
dans ce sentiment si naturel, qui eut chez Wagner cette ten-
dresse particulière et cette vivacité, c’est là qu’est tout le
secret du charme poétique et de l'intense émotion contenus
dzl\ns ce poème symphonique l'Idylle de Sieg}ried.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_017.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_018.tif"/>
<page><![CDATA[RÉVISIONS
D'AUTO/

 

 

ATELIERS
RÉPARATIONS
JOIGNÉES

ROUTE de LYON
log]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_019.tif"/>
<page><![CDATA[HECTOR BERLIOZ

Né à la Côte Saint-André le 11 décembre 1803,

mart à Paris le 8 mars 1860.

SYMPHONIE FANT ASTIQUE, op. 14.
(Episode de la vie d’un artisté)

Symphonie jantastique fut publiée pour la pre
mière fois en 1847, c’est-à-dire dix-sept ans après
qu'elle eut été composée et exécutée. Berlioz fit
‘ précéder la partition d’une sorte de note expli
cative du programme qu’il jugeait utile et presque nécessaire
à l'intelligence de son œuvre. En voici le texte complet :

« Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une

imagination ardente, s'empoisonne avec de l’opium dans un

 

accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop
faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd
sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant
lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se tra.
duisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images
musicales. La femme aimée elle-même est devenue pour lui
une mélodie et comme une idée fixe qu'il retrouve et qu'il
entend partout.

I. Réverie, passions. Il se rappelle d’abord ce malaise
de l’âÂme, ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies
sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu'il aime ;
puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses
délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de
tendresse, ses consolations religieuses.

II. Un bal. Il retrouve l’aimée dans un bal, au milieu
du tumulte d’une fête brillante.

IIT. Scène aux champs. Un soir d’été, à la campagne,
il entend deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches :
ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des

arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’es]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_020.tif"/>
<page><![CDATA[in pâtissier de Genève

®. rue de la Conïédération

Salon de thé Grand choix de Pralinés
au 1c" étage de 3.90 à 6 fr. la livre

Le magasin est fermé le dimanche

 

 

 

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

ë ; ;
Nelloyage à vec -  Décatisoage - Costumes bala el sourées

—

F.«& E. BAKCHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - 15, Place du Marche,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet

Usine : 84, Rue de Lausanne

GENÈVE
Û

Dépoussiéragc et nettoyage dc tapis et ameublements
_]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_021.tif"/>
<page><![CDATA[poir qu'il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son
cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une cou-
leur plus riante ; mais elle reparaît de nouveau, son cœur
se serre, de douloureux pressentiments l’agitent ; si elle le
trompait ?… L'un des pâtres reprend sa naïve mélodie,
l'autre ne répond plus. Le soleil se couche… Bruit éloigné
du tonnerre… solitude… silence…

IV. Marche au supplice. — Il rêve qu’il a tué celle qu’il
aimait, qu'il est condamné à mort, conduit au supplice. Le
cortège s'avance aux sons d’une marche tantôt sombre et
farouche, brillante et solennelle dans laquelle un bruit sourd
de pas graves succède sans transition aux éclats les plus
bruyants. A la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme
une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.

V. Songe d'une nuit de sabbat. [1 se voit au sabbat, au
milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de mons-
tres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étran-
ges, gémissements, éclats de rires, cris lointains auxquels
d'autres cris semblent répondre. « La mélodie aimée » repa-
raît encore ; mais elle a perdu son caractère de noblesse et
de timidité ; ce n'’est plus qu'un air de danse ignoble, trivial
et grotesque ; c'est «elle» qui vient au sabbat… Rugisse
sement de joie à son arrivée… Elle se mêle à l’orgie diabo
lique… Glas funèbre, parodie burlesque du « Dies iræ ».
Ronde du sabbat. La ronde du sabbat et le « Dies iræ »
ensemble. »

La Symphonie fantastique fut exécutée pour la première
fois au Conservatoire, sous la direction de Habeneck, le
5 décembre 1830, dans une séance organisée par Berlioz
et consacrée exclusivement à l’audition de ses œuvres. Ber-
lioz avait alors vingt-sept ans et venait d’obtenir le premier
prix de Rome après quatre essais successifs et malheureux.
Le lendemain de l’audition il écrivait à son ami Ferrand :
« J'ai eu un succès furieux. La Symphonie fantastique a été

accueillie avec cris et trépignements ; on a redemandé la]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_022.tif"/>
<page><![CDATA[Golay Fils « Stahl
.‘
FABRICANTS

d’Horlogerie & Joailierie

    
   
   
   

 

PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837

 

 

 

 

 

 

 
  

D RADIO | ‘
: IDISQUES |]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_023.tif"/>
<page><![CDATA[Marche au supplice,le Sabbat a tout abimé d’effe: satanique.»
Il néglige d’ajouter que les deux autres parties de l’ouvrage
avaient passé presque inaperçues ou même avaient déplu.
Aussi profita-t-il de son séjour en Italie pour y apporter
d'importantes modifications. Au cours de l’année TORIEMEL'A
scène du bal fut réinstrumentée et augmentée d'une coda
nouvelle. La scène aux champs fut refaite entièrement :
et, d’une manière générale, toute la partition fut remaniée,
comme en témoigne, par ses multiples « collettes » et ses
innombrables ratures, le manuscrit original. Quant aux dates
de la composition primitive, elles ne figurent point sur cet
autographe, mais résultent de la correspondance de Berlioz
avec son fidèle ami Ferrand. Le 6 février 1830, 1l lui écrit :
« J'étais sur le point de commencer une grande symphonie
(Episode de la vie d’un artiste), où le développement de
mon infernale passion doit être peint, je l’ai toute dans la
tête, mais je n’en puis rien écrire.» Et, le 16 avril, il lui
annonce que la « dernière note » vient d’être tracée.

C’est à son retour de Rome que la Symbhonie fantastique
fut exécutée pour la seconde fois, et sous la forme défini-
tive que nous connaissons aujourd’hui, en décembre 1832.
Les auditions eurent toujours lieu dans la salle du Conser-
vatoire et sous la direction soit de Girard, soit de Berlioz
lui-même, le 22 décembre 1833, le 6 novembre 1834, le
3 mai 1835, et les 14, 18 décembre 1836, et le 16 décembre
1838, date mémorable pour !histoire du maître, puisque
c’est au lendemain de cette séance que Paganini, le procla-
mant l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyait
un bon de 20.000 francs sur la caisse Rothschild et le priait
d‘accepter, en gage d'admiration, cette somme qui lui per-
mettrait de vivre et de travailler pour l’honneur de la musi
que. Désormais aussi, l’œuvre était classée, et, au cours de
ses tournées triomphales à travers l’Europe, Berlioz allait

se charger de la répandre et d’en faire admirer les beautés.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_024.tif"/>
<page><![CDATA[[6 6]]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_025.tif"/>
<page><![CDATA[AU VICTORIA -HALI

Samedi 3 février 1934

Septième Concert e l’Abonnement
SÉRIE A

IMissa Solemnis

Pour Cl’1œur mixte, soli, 0rchestre et orgue

de L. van BEETHOVEN

Solistes :

MS VINCENT >.
M RORBE 1
ME - BIUER ….
M e TT Y 1…

Violon solo ° M E(]mon(l APPIA
A l,orguc f M Rogcr VUATAZ

Cllwurs et 0rcl'105‘trc sous ].'l (lir(‘cti(… (]c

M. Erness ANSERMET

Ouverture de la location lundi 22 janvier
Agence Véron, Grauer & C°, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_026.tif"/>
<page><![CDATA[Photo de Groot, Amsterdam

 

Photo L. Junod,

M" Jo VINCENT
M"° Hélène BOREL
M. Johannès WILLY
M. Ernest BAUER

As

Les Solistes
de la

MISSA
SOLEMNIS

 

 

 

 

 

 

 

Photo Boissonnas]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_027.tif"/>
<page><![CDATA[TEMLLE DE SUINT-GERVAIS

Mercredi 81 janvier 1984, à 20 h. 39
(Portes à 19 henres 30) (@Poriés à 20 henres); (Audition à 30 h. précises)

IN euvieme audition

du
Cercle J ean—Sébastien Bach

(Francis BODET, Directeur—fondateur)

QŒUVRES AU PROGRAMME :
1. CANTATE N0 18 « Telles l«‘—l Pllliﬁ et la ueige t0ﬂl})€llt (lll (‘i(‘l ».

pour soprano, ténor, Lasse, chœur et orchestre,

2. CANTATE N° 35 « Geist und Seele wird verwirret ».

pour alto solo et orcÏuslr‘e.
595 CANTATE N° 142 « Pour nous il vient <le naître l'enfau! de la promesse ».
pour alto, ténor, [)asse, c]urur et orclustre.

—— ——

SOLISTES :
LÇÔPI‘dIN): Mme Galmie]le BODET î‘*änor . M. El‘llC.‘ô' BAUER
Alto : — Mume Nelly GRÉTILLAT Basse : M. Joseph LOMBARD

A l’or8ue . M Bernard REICHEL
Clavecin : M. Charles KOLLER

Orchestre de Radio Suisse Romande

Places numérotées à Fr. 3.50, non numérotées à Fr. 1.50

(tlroit des pauvres compris)
Eu location chez MM Sauticr & Jacger, P]acc dc l:| Fush—:ric,

dès le 22 janvier 1954, et à l’entrée.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_028.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_029.tif"/>
<page><![CDATA[RAVITAILLEZ

GARAGE MÉTROPOLE

Théo SARBACH S. A.

DOBEDAITAE E 6
TELEPHONE 44.022

Le plus central - Ouvert jour et nuit
N

ESSEX

A G E
HUDSON .
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES

AMILCAR

Stock pièces détachées

 

 

 

MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN «& SES FILS, suce.

18, Place Longvma”e = GENEVE - Rue Croix—dÏ)r, 29

est l'une des principales
et plus Anciennes de Genève

MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PFTROLE HAHN

Sfr. 3.50 le flacon

seul remède c…cncc

contre ln Cl‘llll(‘ (l€.\‘ (‘llcveux et P€lli€lll€ﬂ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002896_030.tif"/>
<page><![CDATA[1…

SEn

IR

L,aud1tlon (1,un dxsque ; Èÿî
POLYDOR”
29 {m
Vous procure le plus S
pur plaisir; la marque
toujours s1 appréciée offre E
la plus grande variété ËÎîÈ
d'un répertoire incomparable sz‘
.. e !

 

 

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE

 

Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. À., Berne

IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>