<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand festival Johann Strauss donné par l'Harmonie nautique 
            <date when='24/05/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Jardin anglais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002864</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320524'/>
        <title>Grand festival Johann Strauss donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Jardin anglais'/>
        <name key='Strauss, Johann' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132082' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <name key='Gabelles, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073762' type='person' role='int'>Gabelles, Gustave</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_001.tif'/>
        <page><![CDATA[PRO GRÀMME OFFÏCIEL
- 1952 1935
“ HARMONIE MÜNICIPALE
DE LA VILLE DE GENÈVE
”HELVÉTIA ASSURANCES
ACCIDENTS # RESPONSABILITÉ CIVILE
a(1resser d G MOISY In9Pecteur de la Compagnle
» . Téléph. 52.250
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Nos séries à
2050 2450 2150 1950 E
16.50 15.90 12.90 990
; SOCIÉTË DE
IANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
‘ , Capﬁtal -actions et Réserves: Fr, 214 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN E EAUX-VIVES
10, ﬁm de Cornavin ! Place des Eaux-Vives, 3
mmmæ.ms 5 *‘ CAROUGE
E - Rue du Marché, 11
[COHEOUEOONOAALLACOAEAOAAAN WWËM
ﬁü& 15 Cmnærie 9
()€/26/ neufè — achète, loue
“ etd'occasion livres et musique
! N0uveautés ﬁtæmîres ‘et musicales dès pa‘rution
Le seul ab«onnement qui vous mmoæde à votre gré livres ou musique
Fr. 15.— par an, Fr 2 50 par mois ‘ .
;mwm…æ«mmwæmu&…&uæ…æ…w‘mwwmm«mm…mﬁ
| ü e N 5 =
| . 3 E ;
se IERE DE TS A E TS SOOTPITITANITMINTQACA TR ATEO CO CCIR CR ETE CEOE TP C1 IUUN UUU OE |
A E » 0 - *
. ' : ds ‘ ‘ ;
e p L , « m en N r e e eq u e r e A E e t e p e p e e E r e E L t ps és
RHN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_003.tif'/>
        <page><![CDATA[JARDIN ANGLAIS (Promenadç du Lac)
HUCECHEOCHOOHECOEOHOCUEOOCEOOOHOKEOK0000000
Mardi 24 Mai 1932, à 20 h. 45
GRAND FESTIVAL
JOHANN STRAUSS
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
sA S
ce 9
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Chef: M. Gustave GABELLES
x
PROGRAMME
Première partie
FessMasiiess e ns SHN SS
Hommage aux dames
Le Beau Danube bleu
La Chauve-souris (ouverture)
La vie d’artiste
Deuxième partie
Les Mürmures du bal . … . ; . , Johann Strauss
Marche Egyptienne .
Les Feuilles du matin
Fantaisie de poète
; Cardinal -
IIIHIHIIHIIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll|llIlllllllllIlllllllllllllllllllllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
ses bières spéciales - fines - savoureuses
CH,. PEZZOTTI, Imprimeur, Rue du Prince, 10, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSICIENS.. vous
S ‘l|…l|”|““]"” | CHOISIREZ TOUJOURS UN
SÉLECTIVITÉ et PRIX BAS
SPÉCIALISTES-AMATEURS
MENPAEENTRENDRE
SAUTIER & JÆGER
GENEÈVE - 12, FUSTERIE
PIANOS - T.S.F. - GRAMOS
‘\l“}|ll'
Jl
D | SaBA
Ë IN ':;g pour sa SONORITÉ
HARMONIEUSE
HN
nlll"l… l
il lr}…‘=
…|\l uh|' [
‘ l”…
LA FAMILLE STRAUSS
De nos jours, alors qu’un évangile musical n’ayant rien de commun
avec la mentalité européenne recherche avec tant de succès la faveur
des foules, une incursion dans le domaine de la bonne musique d’agré-
ment, seule capable d’atténuer les soucis quotidiens et de vaincre l’esprit
terre à terre, nous procure en tous cas, plaisir et joie.
D’éminents maîtres allemands tels que Beethoven, Schumann et
Brahms se sont répandu en louanges sur les beautés du paysage viennois
et ont entonné le cantique des cantiques sur cette ville dont les « pierres
elles-mêmes sont pénétrées de musique ».
GRANDE BRASSERIE ET
CAFÉ u X X" SIÈCLE
23, Boulevard Georges-Favon - GENÈVE
O.
Bières de Munich - Pilsen-Urquell - Spéciale Bittrée - Brune et
Blonde ordinaire - Apéritifs de marque - Dégustation des grands
vins français - Lunch à fr. 3.— et 3.50 - Grande carte de spécialités
Tous les samedis ,, Amourettes” - Menus fins sur commande
Salle de Société
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_005.tif'/>
        <page><![CDATA[BANQUE DE PARIS ET DES PAYS - BAS
PARIS
AMSTERDAM - BRUXELLES - GENÈVE
SUCCURSALE de GENÈVE 56 rue de Hollande
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
ORDRES DE BOURSE LOCATION de COFFRES-FORTS
Depuis l’époque des troubadours la guitare et le chant ont joué un
rôle tout particulier, et le peuple sybarite tant calomnié a tenu fidèle
compagnie à la musique, même dans les temps difficiles. C’est avec une
rapidité surprenante que le génie musical a trouvé là son centre. La
musique populaire, les formes de l’art musical qui, en dépit de leurs
possibilités limitées, méritent d’être considérées comme des conquêtes
précieuses, ont particulièrement fleuri dans ce terrain fertile.
Le symbole caractéristique de la vieille cité-musique, Vienne, la
Valse s’est acquis dans tous les pays des amis enthousiastes et, la dynastie
Strauss, ces rois de la valse, a fait de cette chose insignifiante, la mesure
à trois temps, ce chef-d’œuvre inestimable que l’on apprécie partout à
à sa juste valeur.
Les Super-Instruments de la Maison
LEBLNC
70,rue des Rigoles - PARIS
sont adoptés par
La Musique de la Garde Républicaine L’Harmonie Nautique
de Paris de Genève
et appréciés par les artistes du Monde entier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_006.tif'/>
        <page><![CDATA[PAu Dépôt général du Poisson du Lac Léman
Maison fondée en 1848
LUGRIN & C" (S.A.)
46, Rue du Rhône, 46 - GENÈVE
Adr. télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone 48.266
Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances
Poissons du Lac
Marée française - Huîtres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibles de toutes espèces - Conserves des |res marques
L'importance de la vente lui permet de ne jamais
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises
Expéditions en tous pays
Lorsque le fondateur de cette célèbre dynastie, Johann Strauss père
(1804-1849) a composé ses premières valses, la littérature de son temps
ne lui offrait que des modèles de ce genre fort précaires. C’était à lui et
à son collègue Joseph Lanner (1801-1843), qu’était réservé le privilège
de transférer sur un plan plus élevé la coupe musicale modeste et de
la remplir de choses précieuses.
Lorsque Strauss père eut fermé les yeux, il eut en son fils JOHANN
un digne successeur. Strauss junior, le musicien enthousiaste, qui apprit
contre la volonté de son père et avec l’appui secret de sa mère à jouer
du violon, a doté le monde de la valse polyphone, de l’hymne entraînant
à trois temps dont l’effet magique subsistera aussi longtemps que l’être
PARASOLS pour la Plage, le Jardin,
le Camping et le Balcon
Un choix unique 65 dessins, 7 grandeurs
Des prix avantageux obtenus par le
travail en grande série
Etablissements
L. CORMIER
8, Rue des Caroubiers
ACACIAS-GENÈVE
Téléphone 45.012
TENTES de Plage et de Campement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
STEINWAY & SONS BURGER & JACOBI
SCHIEDMAYER SCHMID-FLOHR
PLEYEL SABEL
WELTE MIGNON
Vente ecl1æ1ge locat1on reparatmns
Robert Kne1fel Beroucl
Passage clu Terrzullet, 20
humain aura soif de musique originale et réconfortante. Ses valses qui
sont devenues les plus populaires sont : Le beau Danube bleu, Feuilles du
matin, Vie d’artiste, Murmures du bal, etc… Toutefois, Strauss junior, fêté
encore plus chaleureusement en France, en Angleterre, en Russie et en
Amérique que dans son pays, ne se contenta pas du rôle de compositeur
de danses, son ambition visait plus haut et le « roi de la valse » devint le
maître de l’opérette, le créateur de La Chauve-souris, une œuvre qui
depuis longtemps s’est acquis le qualificatif de « classique ».
Les frères de Johann Strauss II également se vouèrent à la musique ;
l’amour de la musique était inné en eux et quiconque approfondit le
problème de l’hérédité trouvera dans le cas Strauss un objet d’étude
Drocurrie R. SCHULÉ « Fis
30, Boulevard Georges-Favon et Rue de Hesse,
SERVICE RAPIDE GENÈVE ESCOMPTE 5°/
A DOMICILE Téléphone 43.784 AU COMPTANT
—
Spécialités recommandées :
- OXY-FLI ° - SACS
pour la destruction des mites, ° IMPERMITE 6
mouches, moustiques, punaises et pour la protection
autres insectes nuisibles des vêtements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Les LIVRES NOUVEAUX sont mis en vente par la
Librairie MURY
dès le lendemain de leur parution à Paris
Demandez les Catalogues mensuels
illustrés, gratuits à la
e © e
Librairie Mury
12, Brd Georges-Favon - GENÈVE - B Georges-F avon, 12
Téléphone 44.042
précieux. Joseph Strauss, le rèveur mélancolique qui se voua aux sciences
techniques et travailla même comme ingénieur, devait à son tour deve-
nir compositeur de danses et chef-d’orchestre. Ses valses trahissent une
sentimentalité très intense, un esprit doux se manifeste dans ses formes
ailées, c’est quelqu’un qui prend l’art au sérieux. C’est avec raison qu’on
a donné à Joseph le surnom « Schubert de la musique de danse ». Celui
qui écoute avec recueillement ses œuvres jugera cette qualification juste.
Le benjamin parmi les fils du vieux Strauss, Edouard, destiné par son
père à la carrière écclésiastique, obtint des succès surtout comme chef
d’orchestre impulsif et energique ; ses valses et ses galops ont été très
applaudis.
CAFÉ pu CENTRE
Pavillon du Molard —
e
l'Etablissement moderne et confortable
e
Rendez-vous des amateurs de bons vins
Molard, 5 A. DUCIMETIÈRE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_009.tif'/>
        <page><![CDATA[le magnifique bâtiment construit à l'instigation de l'Harmonie INautique par son
généreux fondateur Monsieur D.F.P. Barton, ancien consul d'Angleterre, qui en
fit don à la Ville de Genève en 1904.
L'Harmonie Nautique devenue depuis: ,, Harmonie Municipale de la Ville
de Genève “ occupe au-rez-de-chaussée, les locaux qui ont été spécialement amé-
nagés à son intention et dont la Ville lui laisse la jouissance conformément au vœu
E
exprimé par le donateur.
VICTORIA-HALL
La grande salle de concert
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Pharmacie de l’Université
11, rue du Conseil-Général — GENÈVE — Téléphone 51.434
C. TAUCHER
Pharmacien-chimiste diplômé fédéral
D' A. TRAUB, successeur
Pharmacie dordonnances recom-
; 2s Les ordonnances pour les sociétés de
mandée: par le corps médical.
secours mutuels, caisses de mala-
dies, assurance scolaire. etc., sont
exécutées avec tous les soins voulus
et taxées aux tarifs les plus bas fixés.
Exécution scrupuleuse dè toutes les
ordonnances avec des produits de
marque et chimiquement purs par
un personnel scientifique et diplômé.
Spécialités de tous les pays — Service à domicile
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES DU COMITÉ :
MM. G. MARTINET, président ; G. GapeLLES, directeur ; J. LickERT et
li. LEUTÉ, vice-présidents; Th. ENGEL, secrétaire ; A. SINGY, vice-secrétaire :
M. GALFRE, trésorier ; P. MURITH, vice-trésorier ; E. BURDET, bibliothécaire :
M. DÉPRrAz et J. VIBERT, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1932)
Flûtes: MM. Brum - Baup - SEmeL - Lévy - LAGNEUX.
Hautbois et cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - PArNoOT - ConTr.
Petites clarinettes: MM. SANTANDRÉA - BuUrDET R.
Clarinettee: MM. DÉpraz - Rieunaup - MurimH - Moisy
PEzz0TTI - DuUCRET - ScHwrrzavéBEL - RorH - GysiN
MaArTI - VANBIANCHI - BopOIRA - CHATELAIN - CHARLON
GABELLES fils - BERGOIN - BrOILLAT - NussBAaUM - BINET
2 6 77 ;
Gl/{()' (/J/‘(ÏSSC)/‘IC) ç//Ï{Ê/‘/Ï(ÏÎ((Ï/Ï(1/
Place du Cirque GENÈVE Téléphone 40.729
J. Wagner
Consommations de 1“”" choix < E DÉUX- BILLARDS
Spécialité de vins fins
Ouvert après les spectacles
Restauration à toute heure
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Q TVRE rrn
Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à
L'AGENCE
C. BLENK & FERT
1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues
GENÈVE
Tous les billets de chemins de fer et de passages maritimes
aux conditions des tarifs
CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT
Membres exécutants (suite)
Kunz - VERMOT - G. PORTIER - GruL10 - GuGoLz - DENIZOT
OcHs - SORMANI - MARTIGNIER - GYSEL - EHRSAM.
Clarinette basse: M. BESson.
Bassons : MM. Ch. FRANCOUAL - J. FRANCOUAL.
Saxophones : MM. D’IvVERNOIS - GONDRET - MARET - H. VANAT
BERTRAND - GRIBI - Vopoz - LuUIsET - DEPOISIER - GopiO
BERGERAT.
Cors: MM. ZBINDEN - A. PicuerT - R. MARTIN - RETSCHISKY
BINÉATI - J. BOCCARD.
Cornets à pistons: MM. A. DuronT - M. Cuapurs - C. Droz
L. DEcroux - Trisconi - J. PIGUET - LANIER.
Bugles: MM. Poncioni - GuyoT - Davar - REINHARDT.
Trompeltes: MM. E. BURDET - MAIRE - ROSSIER - BAILLY.
Trombones: MM, PiorTon - Sinay - Ch. MARTIN - MAITRE - ROCH
Mare PORTIER - LECOULTRE - MÜLLER.
ASSUREZ-VOUS CHEZ
ROCH & MARTINET
96, RUE DU RHONE, 96
POUR TOUTES LES BRANCHES:
Incendie — Accidents Responsabilité civile — Vie
Vol Bris de glaces — etc., etc.
CONDIHIONS l'Es MEILLEURES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_012.tif'/>
        <page><![CDATA[BISCUITS
ERNOT
“ GENEÈVE
La grande marque Suisse des
Desserts fins
Membres exécutants (suite)
Barytons, Basses et Contrebasses: MM. GREBER - DucRray
M. MANDAILLAZ - VIBERT - REvoL - G. MANDALLAZ - BoOssON
DALEX - MONTILLARD - MOLINATTI - MAROCCO.
Contrebasses à cordes: MM. RICHTER - KNUCHEL.
Batterie: MM. Kurr - DeLocHE - DESCOMBES - BELET - Gay
LANIER.
Œapier fourni par la maison
JNWatheÿ = CDoirier
TRANSPORTS FUNÈBRES
Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT:_ ——— Fondée en 1888
A. MURITH s.
GENÈVE - Siège Social: Rue des Chaudronniers, 16
Téléph. 50.288 (Service (permanent)
Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires Ç
L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux
Inhumations — Exhumations — Incinérations — 'Transports
fomtvanes CENTRAL-DEUIL vanes-tas.15
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_013.tif'/>
        <page><![CDATA[{\’H
kiosque du jardin anglais
frey & fils
ses repas
ses thés concerts
ses consommations orcl1estre Deprez
||| son site incomparable
en hiver salle communale de plainpalais
La Grande
Boucherie du Molard
HE 000066000600 K000 0KN OAW0 GK0 AWOOQAONQAWONOCUEGQNOSAONOGAONOGAOAOOAOOSVENEEENEN
ne vend que des marchandises
de toute première qualité
Spéc1ahté d’AGNEAU DE PRE SALE
Téléphone 47.384, 47.385
Buvez un
AMER PICON
Exigez-le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_014.tif'/>
        <page><![CDATA[A L'ART FLORAL
P Î
Fleuriste-Décorateur
Télép110ne 50.160 GENEVE
14, Cours (]€ Rivc, 14
Le monde musical aime en Johann III, fils d’Edouard, petit-fils de
Johann Strauss I, l’interprète enthousiaste et très consciencieux de la
musique Strauss, le chef d’orchestre fougueux qui, élevé dans les grandes
traditions, est devenu le gardien de la musique viennoise. Il faut relever
comme un fait très réjouissant qu’en dépit du Shimmy, Foxtrott, Char-
leston, Rumba, ete… la jeunesse de Vienne d’aujourd’hui et tout le monde
applaudissent joyeusement le petit-fils de Strauss père lorsque, chargé
de gloire, il se présente, au retour de ses tournées annuelles à l’étranger,
dans sa ville natale et à ses Viennois enthousiastes et leur montre com-
ment il faut exécuter la musique Strauss. Là pas de minauderies-ritar-
dendo mal à propos, pas d’abréviations de temps et de dynamique arbi-
traire, tout est solemnisé dans l’esprit Strauss.
Achetez et faites réparer vos
Instruments de musique et Accessoires
chez
KOFMANN & ENGEL
» MODERN MUSIC” S.A.
10, Tour-Maîtresse - GENÈVE - Téléphone 42.405
Cuivres — Cordes —  Matériel de Jazz
Fournisseur et réparateur attitré de
l’'Harmonie Nautique de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_015.tif'/>
        <page><![CDATA[- 23 rr
’La Centrale…
OOHEOOOHONEOOOOE DE OHOOCOECTEO CN
2, Croix d'Or, 2 GENÈVE
Bières réputées
Mets de Brasserie BILLARDS au ler
Téléph. 43.462 Jean & Albert
Johann III (né en 1866) devait se vouer sur le désir de son père à la
carrière de fonctionnaire d’état ; il fit sa maturité, étudia le droit à
l’Université de Vienne et entra après son examen d’état au service du
ministère de l’Instruction publique d’Autriche.
Depuis sa septième année il cultiva aussi l’étude de la musique,
apprit à jouer du violon et du piano, plus tard il fit également de
l’harmonie. Lorsque son père Edouard avec son orchestre fit en 1890
une tournée de concerts en Amérique, Johann III fut invité à faire
une tournée à travers l’Autriche et l’Allemagne avec un orchestre qui
Hew DEVRED-VÉTEMENTS
Place St-Gervais GENÈVE  Rue de Coutance
La plus grande spécialité pour hommes, jeunes gens et enfants
VISITEZ COMPAREZ
SES MAGASINS 5 O/ SES MARCHANDISES
à qualités égales O à façons égales
MEILLEUR MARCHÉ QUE PARTOUT AILLEURS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Au PRINTEMPSs
SEHEHHAMNHUHO HH AOAQOMOOVHOOOOOVO OON OOOOOOOOVOOEOHOQOVOVEVOOUEOOOOOOOOOOOVOAHAOAHAHNONEONNOHEDOAOOEAOVEOVOOOOOVOAM OVOV OEVEEE HEN
34 et LO, Rue du Rhône GENÈVB
Le bon goût
vous y attire
Le bon accueil
vous y ramène ;
Les prix
Tél. 48.214 °
s... vous y retiennent
devait se constituer. Il répondit à l’appel, quitta le service de l’Etat et
après une tournée remplie de succès, fut nommé, comme successeur de
son père, directeur de la musique des bals de la Cour d’Autriche. Son
père s’était retiré dans la vie privée à cause d’une blessure au bras,
reçue lors d’une catastrophe de chemin de fer en Amérique. Ensuite
Johann III entreprit chaque année, avec son orchestre, de grandes tour-
nées de concert qui le conduisirent presque dans tous les pays d’Europe.
Deux ans après la guerre, Johann Strauss congédia son orchestre et dès
lors il n’exerce plus son activité que comme chef d’orchestre occasion-
nel. Jusqu’à présent il a dirigé en Allemagne deux cents orchestres
Salon de coiffure
Dames et Messieurs
F. FINDEYS
23, B“ Georges Favon, 23
Ondulations permanentes
Mise en plis - Manucure - Massage facial par masseur autorisé
Traitement du cuir chevelu, spécialités contre |la chute des cheveux
Prix modérés Téléph. 47.961
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_017.tif'/>
        <page><![CDATA[LES PIANOS
PLEYEL - GAVEAU - LIPP - SEILER - SCHMIDT-FLOHR
BURGER-JACOBI
sont représentés par
ROTSCHY FRÈRES
ler et 2me étages 64, RUE DU STAND, 64 Pas d’arcade sur rue
ESCOMPTE AU COMPTANT Grandes facilités de paiement
GCRAMOS - DISQUES - TSF
parmi lesquels tous les orchestres philharmoniques. A l’étranger égale-
ment il n’y a guère d’orchestre de quelque importance qui n’ait été
dirigé par Johann Strauss. À ce jour, il a dirigé plus de 9000 concerts et
composé à côté de cela. Son opérette Chat et Souris a été jouée à de
nombreuses reprises au Théâtre à Vienne avec une distribution des
rôles de tout premier ordre. Plusieurs de ces valses, marches et polkas,
ont pris des ailes et se jouent partout.
Ces derniers temps Johann Strauss a fait de nouveau à l’étranger
des tournées assez importantes qui l’ont conduit à travers l’Espagne, le
Portugal, l’Angleterre, l’Ecosse, l’Irlande, la France, la Hollande, la
Tchécoslovaquie, l’Allemagne, la Suisse et l’Italie, et où il a remporté
Teinturerie et Lavage Chimique
NETTOYAGE A SEC — DÉCATISSAGE — NOIR RAPIDE POUR DEUIL
F. & E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de 17, bd. Georges-Favon - 71, rue
Rive - 3, Grand’Rue - 3, place de Carouge - 15, place du
du Molard - 7, rue du M'-Blanc Marché, Carouge - 22, rue
6, rue Leschot - 3, Servette Voltaire, angle rue Le Fort,
rue Ch. Bonnet - Usine: rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_018.tif'/>
        <page><![CDATA[OASIS
20 cigarettes orientales 1 fr.
Tabac de la récolte 930 ?
Année exceptionnelle !!
des succès sensationnels. Depuis deux ans il est de nouveau à la tête de
son propre orchestre viennois.
e
AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « membres passifs » de
l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Vicloria-Hall ou à la Librairie
Richard (80, rue du Rhône), et auprès des membres de la Société. La
carte de «membre passif» donne droit à deux entrées pour chaque
concert donné par l’Harmonie Nautique.
Lundi 13 Juin, deuxième concert d’été
ANTHRACITES — HOUILLES — COKES
AGGLOMÉRÉS —  BOIS
JOHN BERTRAND
Successeur
des Fils de Ph. Girod
4, Rue Prévost-Martn — GENÈVE — Téléphone N° 41.172
Passez vos commandes à CHARLES BERTRAND, membre exécutant
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Brasserie
LANDOLT
Etablissement de 1 ordre
d'une ancienne renommée
"" 8 '_.€_ € æ
Au6G .ÊAU F
Tapissier - Décorateur
( 8, PlacedelaTaconnerie |
N ouvelles ‘Rideaux aTentutes
€>…ff8}, —Srand Choix |l
McuBLES se(TrLéS e & FanTaige j
—— Téléphone 43.804 0—
Pour être servi rapidement ; Service régulier à domicile
et bien, adressez-vous à la ville et baniléue
BOULANGERIE-PATISSERIE DE PARIS
E. MATZINGER
Spécialités : ;
Pains de régime - Pains de gluten pour diabétiques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002864_020.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>