<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Hommage à la mémoire d'Albert Thomas : séance solennelle du Conseil d'administration du Bureau international du travail
            <date when='30/06/1932'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002865</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19320630'/>
        <title>Hommage à la mémoire d'Albert Thomas : séance solennelle du Conseil d'administration du Bureau international du travail</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1931-1932' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_001.tif'/>
        <page><![CDATA[HOMMAGE A LA MÉMOIRE
D'ALBERT THOMAS
SÉANCE SOLENNELLE DU CONSEIL D'ADMINISTRATION
DU BUREAU INTERNATIONAL DU TRAVAIL
tenue au Victoria Hall à Genève
le 30 juin 1932
GENÈVE
1932
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_002.tif'/>
        <page><![CDATA[COMPOSITION
DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
DU BUREAU INTERNATIONAL DU TRAVAIL
Groupe gouvernemental :
Belgique :
Inde :
Allemagne :
Brésil :
Canada :
Danemark :
Espagne :
France :
Grande-Bretagne :
Italie :
Japon :
Pologne :
Groupe patronal :
M. OERSTED
M.
Sir Atul CHATTERJEE, Vice-Président.
M.
M.
M.
M.
M.
M.
M.
M.
M.
M.
M. ForBES WATSON
M. LAMBERT-RIBOT
M. MIYAJIMA
M. OLrvETTI
M. VoGEL
Groupe ouvrier :
M. MERTENS
M. JOHANSON
M. JOUHAUX
M. Haypay
M. MOORE
M. MÜLLER
MEMBRES ADJOINTS :
Groupe gouvernemental :
Chine :
Finlande :
Norvège :
Roumanie :
Suède :
Tchécoslovaquie :
Groupe patronal :
M.
M.
M.
M.
M.
M.
E. MAHAIM, Président.
WEIGERT.
DE MACEDO SOARES.
G. ROBERTSON.
C. V. BRAMSNAES.
S. BANUS.
C. PICQUENARD.
F. W. LEGGETT.
DE MICHELIS.
S. YOSHISAKA.
T. GWIAZDOWSKI.
(Danemark) Vice-Président.
(Grande-Bretagne).
(France).
(Japon).
(Italie).
(Allemagne).
(Belgique) Vice-Président.
(Suède).
(France).
(Grande-Bretagne).
(Canada).
(Allemagne).
Hoo Cur TsAI.
MANNIO.
STORVOLD.
CANTACUZÈNE.
HAMMARSKJÔOLD.
BRABLEC.
M. CORT VAN DER LINDEN (Pays-Bas).
M. ÉUROIN
M. ERULKAR
M. GEMMILL
M. GÉRARD
M. TzAUT
M. VANEK
Groupe ouvrier :
M. CARRILLO ALONSO
M. N. M. JosH1
M. SCHORSCH
M. SCHÜRCH
M. SUzUKI
M. ZULAWSKI
(Yougoslavie).
(Inde).
(Afrique du Sud).
(Belgique).
(Suisse).
(Tchécoslovaquie).
(Espagne).
(Inde).
(Autriche).
(Suisse).
(Japon).
(Pologne).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Séance solennelle du Conseil d’administration
à la mémoire d’Albert Thomas
VICTORIA HALL, GENÈVE, 30 JUIN 1932
PROGRAMME DE LA CÉRÉMONIE
10h.- 10h. 15  Réception des Autorités dans le Foyer du Victoria Hall.
10 h. 15 Fragments du Prélude de « Parsifal ».
A l’orgue : M. O. Barblan.
10 h. 20 Ouverture de la séance per M. MAHAIM, président
du Conseil d’administration du Bureau international du
Travail.
DISCOURS
(On trouvera ci-après la liste des orateurs ainsi que la traduction française des
discours prononcés en anglais. — Le texte des discours prononcés en français et la
traduction des discours prononcés en anglais seront réunis dans une brochure qui
paraîtra prochainement.)
À l'issue de la cérémonie : Choral Wacht auf ! Es gehet gen den Tag!
Extrait du troisième acte des « Maîtres chanteurs ».
A l'orgue: M. O. Barblan.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_004.tif'/>
        <page><![CDATA[M. E. MAHAIM
Sir ATUL CHATTERJEE
M. H. C. OErSTED
M. C. MERTENS
Sir Eric DRUMMOND
M. A. HENDERSON
M. E. SCHULTHESS
M. F. MARTIN
M. G. DE MICHELIS
M. L. JoUHAUX
M. P. J. S. SERRARENS
M. A. BOISSARD
M. L. BOISSIER
MÉROAK STRETT
M. A. DALIMIER
M. H. B. BUTLER
LISTE DES
ORATEURS
Représentant du Gouvernement belge au Conseil
d’administration du Bureau international du
Travail ; Présid lu Conseil d’administrati
ravail ; Président du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail.
Représentant du Gouvernement de l’Inde au
Conseil d’administration du Bureau international
du Travail; Vice-Président du Conseil d’adminis-
tration du Bureau international du Travail.
Membre patronal du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail ; Vice-
Président du Conseil d’administration du Bureau
international du Travail.
Membre ouvrier du Conseil d’administration du
Bureau international du Travail ; Vice-Président
du Conseil d’administration du Bureau inter-
national du Travail.
Secrétaire général de la Société des Nations.
Président de la Conférence du Désarmement.
Vice-Président du Conseil Fédéral Suisse.
Président du Conseil d’Etat de la République et
Canton de Genève.
Président de l’Institut international d’Agriculture ;
Représentant du Gouvernement italien au
Conseil d’administration du Bureau interna-
tional du Travail.
Membre ouvrier du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail; Vice-
Président de la Fédération syndicale interna-
tionale.
Secrétaire général de la Fédération internationale
des Syndicats chrétiens.
Secrétaire général de l’Association internationale
pour le Progrès social.
Vice-Président de la Fédération des Institutions
internationales semi-officielles et privées établies
à Genève.
Président de l’Association internationale des
Journalistes accrédités auprès de la Société
des Nations.
Ministre du Travail de France.
Directeur adjoint du Bureau international du
Travail.
Ë
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Traduction des discours
SIR ATUL CHATTERJEE
Vice-Président du Conseil d’administration du Bureau
international du Travail
J’ai le triste privilège de dire en cette occasion quelques
mots au nom du groupe gouvernemental du Conseil d’adminis-
tration. Nous tenons à nous associer de tout cœur aux senti-
ments qui viennent d’être exprimés de façon si éloquente et
si émouvante par notre Président.
L’historien de l’avenir attribuera à Albert Thomas la
place qui lui est due dans l’évolution sociale, politique et
internationale du xxme siècle. Pour ceux d’entre nous qui
ont collaboré avec lui à l’étude et à la solution des problèmes
sociaux de l’heure, sa perte est irréparable. Nous passons en
ce moment par une crise d’une ampleur et d’une gravité sans
précédent, crise qui implique des privations et des souffrances
pour des millions de personnes dans toutes les parties du globe,
et qui met en danger les fondations mêmes de l’organisation
sociale existante. Ceux qui ont participé aux débats du Conseil
d’administration pendant la dernière année ou à ceux de la
session de la Conférence internationale du Travail qui s’est
tenue il y à deux mois, savent comment chaque question évo-
quée au cours des discussions tendait à la recherche et à l’adop-
tion de moyens permettant d’atténuer la détresse universelle
qui frappe les travailleurs et les producteurs du monde entier.
Pour l’accomplissement de cette tâche, nous avions, il y a
quelques semaines encore, un guide inappréciable en la personne
d’Albert Thomas. Sa connaissance approfondie et directe
des besoins changeants et de la situation des différents pays,
son énergie illimitée, son enthousiasme débordant et par-
dessus tout sa sympathie profonde pour les travailleurs de
toutes races et de tous pays avaient, dans les temps difficiles
et critiques que nous vivons, une valeur incaleulable non
seulement pour l’Organisation, mais pour le monde entier.
De la confiance, du courage et J’ajouterai de la hardiesse
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_006.tif'/>
        <page><![CDATA[sR
sont ce dont on a besoin en ce moment. Les derniers mots
prononcés par Albert Thomas dans son discours mémorable
à la seizième session de la Conférence avaient précisément
pour objet de faire naître la confiance et le courage dans nos
cœurs.
Le courage était, en vérité, le trait le plus saillant du caractère
d’Albert Thomas. Sans courage il n’aurait pu entreprendre,
même dans les années d’enthousiasme de l’après-guerre, la
tâche de bâtir et d’ordonner cette Organisation avec sa cons-
titution si complexe et ses buts élevés. Mais au courage Albert
Thomas ajoutait sa merveilleuse puissance de travail et son
sens admirable des réalités pratiques. Ce sont ces qualités
qui lui ont permis de diriger à travers les écueils et les récifs
et de maintenir à flot au milieu des tempêtes le navire qui
portait aux travailleurs du monde entier le message de justice
sociale. C’est notre malheur d’avoir perdu l’homme de barre
au moment où notre embarcation lutte contre l’orage le plus
violent qu'’elle ait encore rencontré sur sa route. Il y avait
dans le caractère d’Albert Thomas une combinaison rare
de haut idéalisme et de sens pratique. Dans toutes les occa-
sions critiques de l’histoire de l’Organisation, il fut ainsi en
mesure de concilier les vues et les méthodes divergentes des
Membres. Personne ne prétendra qu’Albert Thomas avait
toujours raison et ne commettait jamais d’erreurs. Il eût été
le dernier à revendiquer des qualités surhumaines. Mais, sa
sagesse et sa connaissance du cœur humain nous ont aidés
en d’innombrables circonstances à nous maintenir dans le
droit chemin. Et lui-même n’hésitait jamais à revenir sur ses
pas si, à la réflexion ou par l’expérience, il constatait qu’il avait
fait fausse route. Il était toujours accessible aux arguments
et à la raison et sa propre force de persuasion, qui n’avait pas
d’équivalent, ne se donnait libre carrière que lorsqu’il était
pleinement convaineu de la justice de sa thèse. Ce sont ces
qualités qui ont aequis à Albert Thomas l’affection et le pro-
fond attachement de ses collègues gouvernementaux et ce
sont elles également qui lui ont assuré la confiance des gou-
vernements du monde entier, confiance si nécessaire pour le
fonctionnement harmonieux de l’Organisation et le succès
de ses travaux.
Il ne m’appartient pas de parler des relations qu’Albert
Thomas a su établir avec les organisations patronales et ouvriè-
res, soit sur le plan national, soit sur le plan international.
Mais, d’après mon expérience personnelle, je puis attester
qu’il estimait qu’aucun effort ou aucune peine n’étaient trop
grands s’ils devaient lui permettre d’établir de bonnes relations
et une entente parfaite entre lui-même, l’Organisation et cha-
cun des Etats Membres. Dans le but d’établir des contacts
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_007.tif'/>
        <page><![CDATA[T
personnels qui sont souvent si indispensables pour susciter la
bonne volonté et l’entente, il entreprit fréquemment de longs
et épuisants voyages sans jamais songer à sa santé ou à ses
convenances. Depuis quelque temps il désirait ardemment
visiter mon pays et y établir des relations personnelles ; seules
des raisons d’opportunité l’ont amené à ajourner ce voyage
qui maintenant, hélas, n’aura jamais lieu.
Comme je viens d’un pays extra-européen, on me pardon-
nera de rappeler qu’Albert Thomas a toujours consacré ses
efforts à assurer un caractère vraiment universel à l’Organisa-
tion dont il avait la charge. Au fur et à mesure que les années
s’écoulaient, Albert Thomas reconnaissait de plus en plus que
les buts de l’Organisation ne pourraient jamais être atteints
si celle-ci ne devenait véritablement universelle et nous avions
l’espoir et la conviction qu’il réussirait à lui donner ce carac-
tère.
J’ai parlé d’Albert Thomas comme Directeur du Bureau
international du Travail et Secrétaire général de la Conférence
annuelle. Les orateurs qui me suivront traiteront d’autres
aspects de sa personnalité si diverse. Je m’abstiendrai d’insister
sur notre affliction personnelle et notre deuil. Qu’il me soit
simplement permis, en conclusion, d’adresser, au nom de tous
mes collègues du groupe gouvernemental du Conseil, l’expres-
sion de notre sympathie la plus sincère et la plus émue à la
veuve, à la mère et à la famille d’Albert Thomas, si cruelle-
ment éprouvées.
SIR ERIC DRUMMOND
Secrétaire général de la Société des Nations
Albert Thomas : un grand patriote et un grand internatio-
naliste. Il aimait son pays, il voulait que les trois principes
généreux qui inspirent la France — libert é, égalité, fraternité
— fussent appliqués dans le monde entier, et en particulier
dans le domaine que les événements avaient fait sien. Quelle
mission pouvait être plus noble que cet effort pour obtenir
la pleine exécution des engagements pris par presque toutes
les nations du monde, qui ont promis « d’assurer et de main-
tenir des conditions de travail équitables et humaines pour
l’homme, la femme et l’enfant, dans tous les pays ». Telle était
la tâche qu’Albert Thomas s’était délibérément choisie, et,
si l’on considère en toute impartialité les événements des
douze dernières années, on peut, je le crois, affirmer avec
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Es que
assurance que, si tous ses désirs n’ont pas été réalisés, des
progrès réels et importants ont été accomplis. Qui plus est —
sur ce point d’ailleurs aucune hésitation, aucun doute n’est
possible — si, au cours de ces années d’édification et de crois-
sance, l’Organisation internationale du Travail n’avait pas eu
cet animateur et ce chef, qu’était Albert Thomas, elle n’aurait
jamais pu atteindre le développement qui est aujourd’hui
le sien.
Sans doute, Albert Thomas et moi, nous avons pu différer
parfois d’avis sur des questions de méthode, mais jamais sur
des questions de principe, jamais sur les buts à atteindre.
Après tout, d’ailleurs, les méthodes ne sont que des moyens
d’arriver à des résultats : ceux qu’il a obtenus ont justifié
les siennes.
Par sa mort, la vie internationale a subi une lourde perte.
Souvent la cause de la Société des Nations et l’idéal dont elle
est le symbole trouvent leurs serviteurs les meilleurs parmi
ceux qui, comme chefs, ont combattu pour une cause nationale.
Albert Thomas avait été un de ces chefs. Les foules qui se
pressaient à Champigny pour ses funérailles — jeunes et vieux,
riches et pauvres — étaient le vivant témoignage de l’affection
et de l’admiration profondes qui l’entouraient, non seulement
dans la région où il était né — et l’attachement de ceux qui le
connaissaient, lui et sa famille, le plus intimement, constitue
par lui-même un hommage émouvant,— mais dans la France
tout entière.
Pour moi, dont l’amitié et la collaboration avee Albert
Thomas ne s’étaient développées que dans le milieu internatio-
nal de Genève, c’est à Champigny que s’est peut-être révélé
le secret de sa puissance. T1 était un grand internationaliste
parce que les convictions qui étaient à l’origine de ses actes
étaient fondées non sur des théories abstraites, mais sur deux
bases absolument inébranlables : son expérience des affaires
publiques et sa compréhension directe de la vie courante de
l’humanité.
M. ARTHUR HENDERSON
Président de la Conférence du Désarmement
Comme Président de la Conférence du Désarmement et
comme ami personnel d’Albert Thomas, je tiens à rendre
hommage à la mémoire de ce grand citoyen français et de ce
remarquable homme d’Etat international. Pendant tout le
p e u en n t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PE
2On
cours de sa carrière, Albert Thomas a démontré qu’il était un
vrai patriote, et qu’il possédait également une notion exacte
de l’importance que revétent l’entente et la collaboration
mutuelles dans le domaine des affaires internationales. Il était
incontestablement un bon Français et synthétisait ces qualités
de distinction dont son pays a depuis longtemps donné maintes
preuves au monde.
Qui, en effet, pourrait mesurer ce que la France a donné au
monde depuis que notre civilisation occidentale a commencé
à se développer, il y a bien des siècles ? Nous pensons à la
magnifique et glorieuse histoire de la France ; nous pensons
à ses universités, à ses penseurs, à ses philosophes, à ses
artistes et à tout ce qu’ils ont accompli dans les temps passés ;
nous pensons aussi aux œuvres littéraires et artistiques que
son élite intellectuelle donne aujourd’hui au monde ; nous avons
tout particulièrement présents à l’esprit, en ce jour, les efforts
admirables de Français tels qu’Aristide Briand et Albert
Thomas, en nous rappelant ce que leurs vies fécondes ont
apporté à notre génération.
Albert Thomas était essentiellement un homme d’Etat
international. Comme premier Directeur du Bureau inter-
national du Travail, institution dont l’importance est si consi-
dérable et dont il a été, pour une large part, à la fois l’architecte
et le constructeur, il a apporté à l’exécution de la tâche qu’il a
entreprise la force agissante de son dynamisme personnel, une
vaste connaissance des questions économiques et une claire
vision des réalités, toutes qualités qui le désignaient partieu-
lièrement pour occuper le poste de Directeur. Lorsqu’il a assumé
ses fonctions nouvelles, il s’est évidemment rendu compte
du terrible drame économique que la guerre mondiale avait
apporté dans son sillage ; il a compris comment des multitudes
de travailleurs du monde entier avaient souffert et conti-
nueraient à souffrir pendant la paix par suite de l’appauvris-
sement financier et économique des nations victorieuses comme
des nations vaincues. De plus, il a pressenti que la guerre serait
suivie d’une extension de l’industrialisation à des parties
nouvelles du monde, extension qui accroîtrait inévitablement
la concurrence entre pays et rendrait d’autant plus nécessaire
de faire tout le possible pour assurer internationalement des
conditions de travail convenables. Il à eu conscience, mieux
que quiconque, des difficultés inhérentes à sa tâche. I1 a compris
que le problème fondamental consistait non seulement à créer
une institution, mais à développer l’esprit de collaboration
entre tous ceux dont les efforts doivent contribuer à réaliser
des progrès dans les domaines économique et social. Il s’est
donc employé à rapprocher les travailleurs et les employeurs,
les gouvernements et les organisations privées, et à leur inspirer
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_010.tif'/>
        <page><![CDATA[— 10 —
à tous une commune notion de ce qu’il dépendait d’eux de
faire pour ceux qui peinent dans le monde.
Si l’on jette un coup d’œil en arrière sur les douze années
de son activité, on peut mesurer aujourd’hui le succès de son
œuvre. L’institution qu’il a créée est un puissant organisme
capable de répondre à tous les appels qui peuvent lui être
adressés. Grâce à cet organisme, de grands résultats ont déjà
été atteints. Il y a dans le monde des millions d’hommes et de
femmes dont la vie quotidienne est moins dure, moins amère,
grâce au labeur accompli par Albert Thomas. Par-dessus tout,
il a su créer une grande tradition, une tradition de compréhen-
sion des besoins des faibles et des isolés ainsi que des diffi-
cultés des chefs d’industrie, une tradition de dévouement, de
loyauté internationale et surtout de courage.
Je serai toujours heureux de penser que j’ai eu le privilège
d’entendre le discours prononcé par Albert Thomas à la Confé-
rence internationale du Travail, discours qui, si je ne me trompe,
à été le dernier qu’il ait fait. Dans ce discours, il a souligné les
rapports existant entre l’Organisation internationale du
Travail et la Conférence du Désarmement qui siège actuelle-
ment. Il a dit que ce serait seulement en réduisant les dépenses
qu’ils consacrent aux préparatifs de guerre, en bannissant la
crainte de la guerre, que les gouvernements pourraient assurer
à leurs peuples le progrès social que l’Organisation interna-
tionale du Travail a pour objet de promouvoir. Nous sommes
plus près, aujourd’hui, que lorsqu’Albert Thomas a prononcé
son dernier discours, de réaliser des progrès appréciables dans
la voie du désarmement, et rien n’eût pu le rendre plus heureux
que d’avoir la certitude que des progrès ont été faits et que l’on
est en droit d’espérer des résultats pratiques.
Pour terminer, je voudrais dire à ceux qui ont collaboré
avec Albert Thomas et qui doivent maintenant poursuivre
leur tâche sans lui, qu’ils ne peuvent rendre un meilleur hom-
mage à sa mémoire qu’en continuant à travailler pour la grande
ause de paix et de justice sociales dans le même esprit d’abné-
gation et de dévouement courageux dont Albert Thomas a
laissé un si bel exemple.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_011.tif'/>
        <page><![CDATA[M. CLARENCE STREIT
Président de l’Association internationale des Journalistes
accrédités auprès de la Société des Nations
Il est bien des idées que le nom de cet homme si divers
dont nous honorons aujourd’hui la mémoire évoque dans
l’esprit d’un journaliste. Mais il me faut choisir parmi elles ;
avant tout je tiens à exprimer une fois de plus la gratitude
de notre Association pour la remarquable enquête sur les
conditions de travail des journalistes que le Bureau interna-
tional du Travail a faite, sur l’initiative d’Albert Thomas.
L’importance de telles considérations économiques, si l’on veut
maintenir la presse libre, indépendante et de toutes façons au
niveau des besoins du monde moderne, ne peut être appréciée
par personne aussi bien que par un journaliste — et il se trou-
vait qu’Albert Thomas avait lui-même travaillé dans un journal
quotidien.
Je tiens à rendre hommage aujourd’hui au journaliste qu’il
fut, et, par-dessus tout, au journaliste qu’il nous parut tou-
jours être resté au fond du cœur. C’est parce qu’un journaliste
survivait en lui qu’il était si proche de nous, que nos relations
avec lui étaient si heureuses et qu’aujourd’hui, nous res-
sentons sa perte de façon si personnelle.
Vous savez tous ce qu’Albert Thomas pouvait faire avec les
mots — et combien rapidement. Mais il y a dans le journa-
lisme quelque chose de plus que d’écrire, et d’écrire vite,
qu’il s’agisse de nouvelles ou d’opinions. Ce quelque chose,
Albert Thomas l’avait possédé aussi, et le conservait.
D’une curiosité insatiable, intéressé par tout ce qui pouvait
intéresser homme au monde, tenant à tout voir par lui-
même, quelque long et pénible que fut le voyage, doué de
l’imagination qui conduit à des conclusions rapides, même
lorsque les éléments sont à demi cachés, observant sans cesse,
assimilant toutes les nourritures spirituelles, ayant un esprit
essentiellement large et ouvert, Albert Thomas possédait à un
haut degré les qualités qui doivent distinguer le vrai journaliste.
I] y avait en lui quelque chose d’autre qui marque le jour-
naliste ou que le journalisme marque sur ceux qui le pratiquent.
C’était un sens aigu du temps, de la brièveté, de la valeur du
temps. C’était le sentiment, qui ne le quittait jamais, de la
fuite du temps, du temps qui n’est pas seulement de l’ar-
gent, du temps qui est la vie même.
Il y à juste un an, j’assistais au dîner annuel offert au
Comité de notre Association par le président de la Conférence
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_012.tif'/>
        <page><![CDATA[12 —
internationale du Travail, qui était François Sokal. Ce soir-là,
Albert Thomas était d’humeur réminiseente. II nous conta
des anecdotes, — et quel conteur il était ! — il nous conta de
délicieuses anecdotes sur Aristide Briand, du temps où Aristide
Briand et lui-même étaient journalistes et travaillaient en-
semble au même journal. Il y avait en lui une telle exubérance
de vie lorsqu’il parlait de ces jours anciens qu’il les faisait
revivre. Et maintenant, en l’espace d’un an, nous avons perdu
l’hôte, le sujet des histoires et le conteur lui-même — et nous
les avons perdus de façon prématurée alors que chacun d’eux
croyait seulement commencer sa tâche.
Le tribut ainsi payé à la mort au cours de cette année, nous
laisse atterrés ; pour Albert Thomas, il avait toujours ce senti-
ment de la brièveté du temps et jamais il n’a gaspillé le sien.
C’est ainsi qu’au commencement de la crise, il apporta son plan
de travaux publics internationaux, destinés à mettre fin à la
dépression en remédiant au chômage et en stimulant les affaires,
tout en frappant le mal à sa racine, en unissant plus étroitement
les nations, matériellement et moralement. Le coût de ce
plan était peu de chose si on le comparait à la valeur des affaires
du monde, mais Albert Thomas savait qu’il n’est point néces-
saire de déployer une force de trente chevaux pour mettre en
marche un moteur de trente chevaux. Il se rendait compte
également que plus longtemps on laisse un moteur dans une
eau glaciale, plus il est difficile de le remettre en marche.
Aussi préchait-il avant tout la nécessité de ne pas gaspiller
le temps.
Mais nul ne voulait risquer son argent. L’idée existait alors
que, dans cette vie, on peut avoir la sécurité. L’idée existait
alors que l’on peut éviter de risquer de l’argent en n’en faisant
rien — ce qui revient à dire en risquant du temps au lieu d’ar-
gent. Il est toutefois des moments, — par exemple lorsqu’on
se trouve dans une maison en flammes — où rien n’est aussi
dangereux que de ne rien faire. Nous savons tous maintenant
que nous nous trouvions alors à l’un de ces moments-là.
Albert Thomas considérait que l’on ne peut pas vivre sans
risque et que, par conséquent, la sagesse consiste à courir des
risques pour quelque chose qui en vaille la peine. C’était un
homme qui avait le sens du temps, aussi s’efforça-t-il de
courir ces risques contre le vétitable ennemi de l’homme, et il
découvrit que l’ennemi de l’homme n’est pas son voisin, mais
la Mort, la mort prématurée, celle qui abrège le temps de chaque
homme. Il découvrit que cette vieille idée que l’homme est
l’ennemi de l’homme sert doublement la Mort ; elle empêche
les hommes d’unir leurs efforts pour atteindre et dépasser les
quatorze lustres qui leur sont alloués ; pis encore, elle leur fait
dépenser des milliards pour inventer des moyens de se tuer
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_013.tif'/>
        <page><![CDATA[|
.
p
13e
l’un l’autre au lieu de tuer leurs ennemis communs, la pau-
vreté, l’ignorance et la maladie, et elle leur fait gaspiller ce qui
reste alors de vie en se massacrant stupidement l’un l’autre
dans des guerres civiles et nationales.
Il en est qui ont donné leur vie pour que le capital et le
travail, d’autres pour que les Gouvernements règlent leurs
querelles sans prendre la Mort comme juge. Albert Thomas a
donné sa vie pour établir l’organisation et la paix dans une
anarchie universelle composée des trois éléments : Gouverne-
ments, capital et travail. Il est mort prématurément, combat-
tant la Mort prématurée. Et nous journalistes accrédités
auprès de la Société des Nations, qui avons vu les risques qu’il
courait gaiement, nous vous disons aujourd’hui : c’était un
homme qui vivait chaque minute de son temps pour que chaque
homme ait plus de temps à vivre ; c’était un homme.
M. H. B. BUTLER
Directeur adjoint du Bureau international du Travail
Le représentant du Gouvernement français a remercié
tous ceux qui ont pris la parole aujourd’hui. Il ne m’est donc
pas nécessaire de répéter ce qu’il a déjà dit avec une si haute
et si émouvante éloquence.
Profondément affectés comme nous le sommes tous par
la pensée d’une perte récente et douloureuse, cette cérémonie
apparaît non pas tellement comme un hommage au disparu
que comme un témoignage envers l’œuvre positive accomplie
par le Directeur, œuvre qui demeurera un vivant et durable
symbole du labeur de sa vie. Du commencement jusqu’à la
fin de sa carrière, avec une constance et une ténacité que
l’on rencontre rarement chez les hommes qui se consacrent
aux affaires publiques, il a mis le meilleur de son énergie et
de ses talents au service de deux nobles idées : la paix entre
les nations et la justice sociale — idées qui, dans son esprit,
étaient intimement et indissolublement liées. Il était ferme-
ment attaché à cette vérité suprême que les idées sont la
force profonde qui motive les actions humaines et que c’est
par les idées qu’en dernière analyse les sentiments, les croyances
et les actes des hommes sont déterminés.
Le développement de l’Organisation internationale du
Travail montre à quel point il à réussi, dans le cours d’une
vie trop brève, à traduire son idéalisme dans la réalité concrète.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_014.tif'/>
        <page><![CDATA[A e
La tâche qu’il nous a laissée est de continuer son œuvre et
de la mener à chef.
La cérémonie d’aujourd’hui me paraît signifier que ceux
qui ont pris en mains la charrue ne l’abandonneront pas,
mais qu’au contraire, chacun de nous, dans sa sphère d’activité
propre, poursuivra sans relâche et sans défaillance la réalisa-
tion de l’idéal auquel Albert Thomas a consacré sa vie.
C’est dans cet espoir et avec cette conviction que nous
pouvons maintenant clore cette réunion unique du Conseil
d’administration. Elle s’achève sans qu’une résolution formelle
soit adoptée, mais, des paroles qui ont été prononcées aujour-
d’hui, se dégage la ferme volonté de poursuivre l’œuvre que
le Directeur a fondée sur des bases solides, avec sa foi et son
esprit, qui sont le plus grand et le plus noble héritage qu’il
nous ait laissé.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_015.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_017.tif'/>
        <page><![CDATA[M. E. MAHAIM
Président du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail
Nous voici rassemblés, à l’appel du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail, pour rendre un suprême
hommage à la mémoire d’Albert Thomas. Notre intention
n’est pas de lui faire de nouvelles funérailles ; celles de Cham-
pigny furent grandioses. Mais comment laisser le silence planer
dans cette ville de Genève, à l’endroit où il dépensa toutes
les forces de son corps et de son âme, où les échos répètent en-
core ses accents, où tant de voix ferventes désirent, à leur
tour, exprimer leur affection, leur admiration et leur foi ?
Le Conseil à pensé que l’occasion devait être donnée de
proclamer ici, à la face du monde, ce qu’était le génie d’Albert
Thomas.
Raconter sa vie, c’est dérouler le prodigieux tissu d’une des-
tinée d’homme de volonté et d’action.
Il naît le 16 juin 1878, d’une famille d’artisans qui sait le
prix de l’instruction. Il reconnaît la valeur des sacrifices des
siens, en faisant, au Lycée Michelet, de brillantes études
qui lui permettent l’entrée à l’Ecole normale supérieure, la
grande école d’où sont sortis tant d’esprits éminents, tant de
gloires de la France intellectuelle. C’est là qu’il acquiert ce
fonds inépuisable de connaissances, ce patrimoine de culture
et cette incomparable méthode de travail qui lui assurèrent,
dans toutes les situations, la souveraineté de l’intelligence.
En 1898, il obtient un prix de voyage de vacances qui le
mena en Russie, d’où il rapporta son premier essai «La Russie,
race colonisatrice », publié en partie dans le Tour du Monde.
En 1900, il est reçu premier à l’examen de licence ès-lettres de
l’Université de Paris, et trois ans après, en 1902, premier au
concours d’agrégation d’histoire. Une bourse de voyage lui
ayant été décernée, il passe quelques mois en Allemagne et
en revient avec un volume sur le syndicalisme allemand.
D’autres publications de cette époque sont le témoignage
de cette incessante activité littéraire, qui faisait de lui l’his-
torien du socialisme et le préparait à collaborer plus tard à
la grande Histoire socialiste de Jaurès, où il écrivit le volume
sur le Second Empire.
Le petit recueil de « Lectures historiques » qui constitue
L’Histoire anecdotique du Travail continue cette série d’œuvres
à la fois historiques et pédagogiques qui paraissaient devoir
absorber sa carrière littéraire.
Mais déjà le journalisme et la politique active le sollici-
taient. En 1904, Jaurès l’appela à la rédaction de l?’Humanité
et dès lors commencèrent à se nouer entre eux des liens d’ami-
tié que la mort seule devait briser.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Dès ce moment, Albert Thomas est pris par la politique.
En 1904, il est élu conseiller municipal de Champigny dont
il devint maire en 1912, deux ans après avoir reçu son premier
mandat de député. Il gagne très vite à la Chambre, une grande
notoriété. Pendant la guerre, chargé d’abord de l’organisation
des chemins defer, il est bientôt, en mai 1915, sous-secrétaire
d’Etat de l’Artillerie et des Munitions, puis, en 1916, ministre
de l’Armement. Envoyé en Russie en 1917, comme ambassa-
deur extraordinaire, il collabora avec le gouvernement pro-
visoire de Kérensky. Au moment de l’armistice, il est un des
chefs du parti socialiste français.
C’est alors, en novembre 1919, que le Conseil d’administra-
tion du Bureau international du Travail, qui vient d’être cons-
titué, le désigne comme directeur, mandat provisoire qui devint
définitif à la session du Conseil en janvier 1920.
ÀA partir de ce moment, il ne va cesser de s’élever, par
l’intelligence et le caractère, jusqu’au plus haut sommet. Du
jeune professeur, de l’ardent politicien, va sortir un homme
d’Etat de premier plan, qui va remplir le monde de son effort
et de son initiative.
Les débuts du nouveau, du premier directeur du Bureau
international du Travail, ne furent point aisés. La Société
des Nations naissait à peine. Les difficultés financières et
matérielles compliquaient encore la tâche capitale de dessiner
le premier plan d’organisation, de bâtir la charpente de l’admi-
nistration.
Peut-être n’y eut-il pas, dans la carrière d’Albert Thomas,
de période où il eut à montrer davantage des qualités d’orga-
nisateur et de réalisateur. Il eut le mérite de voir clair et de
prévoir. La partie XIII du Traité de Paix ne contenait que des
linéaments d’une institution. L’Office international du Tra-
vail de Bâle ne fournissait que l’exemple modeste d’une entre-
prise privée. Il fallait voir grand et pour l’avenir.
D’autre part, le contact avee les hommes mettait toutes
les conceptions à l’épreuve. Au sein du Conseil, il y avait des
ouvriers, des patrons, des délégués de Gouvernements. Pendant
bien longtemps, pour obtenir la coordination du travail, il
fallut se tâter, s’interroger, se heurter. Les intérêts, les opinions,
les nationalités ne se trouvent pas en présence sans provoquer
des chocs, des étincelles. Il fallait faire en sorte que toutes les
forces réunies ne se paralysent point et tendent, au contraire,
au même but, et il fallait surtout prendre garde qu’un coup
de barre maladroit ne fit dévier le navire.
Tout autre qu’Albert Thomas eût pu commettre d’irré-
parables fautes. Il échappa à ce danger.
C’est d’abord qu’il avait la foi dans l’œuvre qu’il entre-
prenait. Il s’était pénétré comme personne de son esprit et
de sa portée. Et une fois sa conviction assurée, il ne s’en dépar-
F ZE
SU
cv
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_019.tif'/>
        <page><![CDATA[1ES
tissait jamais et subordonnait tout à sa réalisation. Ensuite,
il faut reconnaître qu’il sut mettre à profit son expérience de
tous les jours. Ferme en son propos, il savait être souple et
habile dans ses moyens. Il savait écouter, se rendre à des
raisons, corriger un point de vue.
Les premiers grands débats au sein du Conseil et de la
Conférence furent ceux relatifs à la compétence de l’Organisa-
tion internationale du Travail. Il fallut aller devant la Cour
de Justice internationale pour confirmer la compétence en
matière agricole. Il fallut lutter pied à pied avec certains
membres du Conseil pour faire reconnaître que le Bureau
avait le droit, de par l’article 396, de faire des études et des
enquêtes sur toutes les conditions de travail de tous les tra-
vailleurs du monde, et que, loin de rester passive, l’Organi-
sation avait, en vertu de l’article 387, le devoir de travailler
activement à la réalisation du programme exposé dans le
Préambule de la Partie XITI et la Charte du Travail.
Ce travail d’interprétation du Traité n’était rien d’autre,
en réalité, que la prise de conscience de la grandeur de la
raission de justice sociale qui était la nôtre. Nul plus qu’Albert
Thomas n’a eu la perception claire de cette conscience.
Mais voici l’institution en marche. La préparation des
Conférences internationales annuelles, les grandes enquêtes,
les publications scientifiques, qui auraient déjà suffi à absor-
ber l’activité d’un autre, ne limitent pas celle d’Albert Thomas.
Les conventions votées demandent à être ratifiées par les
Gouvernements après l’assentiment de leur législature. Mais
les Parlements sont lents, les Gouvernements timorés ou
indifférents. Alors, Albert Thomas prend son bâton de pélerin
de la justice sociale. Les voyages deviennent un de ses moyens
d’action. Il veut entrer en contact avee les personnalités
responsables. Il veut agir directement sur elles, mettre en jeu
ses facultés de persuasion. Ce diplomate, qui n’est pas de car-
rière, ne manque pas de rapporter, de chacun de ses voyages,
des résultats tangibles. C’est que, chez lui, après les qualités
de debater d’assemblées politiques, se sont développées des
qualités de négociateur, de dialecticien privé qui sont des plus
efficaces. Grâce à ce don primordial qu’il a de comprendre
la pensée et les mobiles de son interlocuteur, il trouve tout
de suite la riposte adéquate. Le feu de son regard, la chaleur
de sa voix, la clarté de sa parole, viennent s’ajouter à la
vigueur de son raisonnement. De là son pouvoir de persuasion.
Je sont les mêmes qualités qui, avec d’autres, font de lui
un des grands orateurs de langue française. Tous ceux qui
l’ont entendu ont reconnu en lui le prestige d’une incompa-
rable éloquence. Il à la voix qui porte, la phrase correcte et
souple, le magnétisme de l’expression, tous les registres de
l’instrument, depuis l’ironie jusqu’au pathétique, et par-
dessus tout l’art suprême de l’ordonnance, de l’architecture
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_020.tif'/>
        <page><![CDATA[logique du discours, partant des données admises, convenues,
indiseutées, pour détruire peu à peu les arguments adverses
et forcer finalement la conviction.
Le rapport annuel du Directeur à la Conférence était une
œuvre encyclopédique où il entassait tous les renseignements
utiles. C’était un modèle de rédaction. Mais plus inoubliable
peut-être était son discours à la Conférence, où il répondait
à cinquante ou soixante interpellateurs, et exprimait finalement
sa pensée intime. Là, on pouvait apercevoir l’intensité et la
vigueur d’une conviction sans défaillance, qui était le secret
de son éloquence.
Oui, sa foi était sa force. Malgré les déceptions, malgré les dé-
sillusions, les tristesses des événements et des hommes il n’a ja-
mais connu le doute, le doute profond et paralysant. Il avait
dans la destinée de la Démocratie, dans le sort de la Réforme
sociale généralisée, la foi la plus robuste. Il voyait l’avenir
réaliser pour l’Humanité cet idéal de progrès, d’ascension
intellectuelle et morale, dans la Paix et la Justice, qui lui était
apparu-dès ses premières années de lutte comme la seule chose
qui valût la péine de vivre. De là, dans le contact des hommes,
sa supériorité incontestée : il jugeait le monde du haut de
cet idéal.
Mais il ne vivait pas dans un rêve. A côté de l’homme
de foi, il y avait l’homme de la réalité. Voyez son œuvre.
Cette magnifique bibliothèque scientifique que constitue la
série des publications du Bureau. Il avait retrouvé là ses fone-
tions d’animateur et d’éditeur, qui avaient fait de lui le
fondateur et le directeur de la collection des Documents du
Socialisme et de la Revue syndicaliste. Il a contribué là, plus
qu’un autre, à élever un monument impérissable au Bureau
international du Travail. Voyez-le aussi à la tête de son
personnel. Il a nommé tous ses fonctionnaires, il les tient
tous dans sa main comme un chef dans toute la force du terme,
et il s’est fait aimer de tous, même quand les exigences de la
discipline l’ont fait parler et agir. Nous l’avons vu aussi lors
de la construction du bâtiment du Bureau, attentif, soigneux,
méticuleux même, et plein de bon sens.
Mais à quoi bon essayer d’énumérer par le menu ses mérites
et ses réussites? Il avait la plénitude de la vie, j’entends de la
vie supérieure d’un esprit souverain, accomplissant une œuvre
surhumaine dans l’élan et la joie d’un travail sans égal. Nous
tous qui l’avons connu et aimé, nous pouvons assurer que nous
avons vu le génie même en action. Comme il a été foudroyé
dans l’action même, il est entré tout entier dans la gloire,
une gloire qui rayonne et rayonnera toujours sur l’Humanité.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_021.tif'/>
        <page><![CDATA[M. OERSTED
Vice-président du Conseil d’administration
du Bureau ‘international du Travail.
A Champigny, dans l’atmosphère émouvante des innom-
brables sympathies, dans le deuil poignant qui pesait sur la
foule des amis et des collaborateurs encore sous le coup de la
brutalité du sort qui venait de nous frapper, j'ai salué, au
nom des membres patronaux du Conseil, la dépouille du grand
disparu.
Aujourd’hui, réunis à Genève, au cœur même de son
activité débordante, il est un sentiment auquel nous ne pouvons
échapper, une idée à laquelle nous ne pouvons nous faire…
Nous ne réalisons pas qu’Albert Thomas ne va plus paraître
parmi nous, que sa voix ne va plus résonner dans la salle du
Conseil ou dans celle de la Conférence, puissante, entraînante,
persuasive.
N’avons-nous pas dans l’oreille, tous ici présents qui avons
assisté à la dernière Conférence, son cri d’alarme, son appel
suprême au monde pour qu’on cherche, par tous moyens, à
donner au travail des conditions stables, pour qu’on restaure
les économies troublées?
L’angoisse l’étreignait de voir souffrir des millions d’êtres
humains, de sentir l’impuissance de l’Organisation internatio-
nale du Travail à leur apporter une aide plus efficace — ou
plus immédiate. Mais, en même temps, il affirmait sa volonté
de continuer sans lassitude, sans découragement, son effort
de recherche de toutes les idées, de toutes les initiatives propres
à ranimer les courages et à stimuler les espérances. Il pronon-
çait d’inoubliables paroles de foi et de confiance dans la cause
de la justice sociale. Ces paroles, hélas, devaient constituer
son testament !
Ceux qui, comme moi, ont eu pendant de longues années
des relations suivies avec Albert Thomas, peuvent dire l’agré-
ment qu’éprouvaient ses amis lorsque, dans l’intimité, il leur
ouvrait le fond de son cœur. C’était un causeur brillant, un
historien fertile aux souvenirs abondants et aux aperçus
originaux, un philosophe dégageant le sens profond des choses
vécues et vues. Deux sentiments m’ont frappé toujours chez
lui: un enthousiasme que ne rebutait aucun contretemps,
une bonté qui se plaisait à donner sans rien attendre en
retour.
D’autres diront l’action d’Albert Thomas dans son pays,
les services éminents qu’il lui a rendus et l’affliction que
ressentent ses compatriotes. Nous, nous saluons en lui l’apôtre
de la paix sociale, l’animateur extraordinaire de ce Bureau
international du Travail qu’il a aidé à se dégager, à se perfec-
tionner, jour par jour, par un incessant labeur auquel il révait
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_022.tif'/>
        <page><![CDATA[d’associer gouvernements, patrons et ouvriers. Et l’on peut
dire qu’avant de mourir une joie lui a été donnée. Il se félicitait
de voir que deux conventions venaient d’être votées pour
ainsi dire sans opposition par les trois groupes, c’est-à-dire,
disait-il «dans des conditions particulièrement heureuses,
à des majorités écrasantes — quoique à vrai dire elles n’écra-
saient personne — parce que ceux-là même qui s’abstenaient
étaient en plein accord, sauf quelques détails, avee ceux qui
votaient ».
Le Directeur était de ceux qui appréciaient à sa juste
valeur le concours qu’apporte à l’Organisation internationale
du Travail le groupe patronal. Convaineu, plus que personne,
que le Bureau international du Travail, s’il voulait accomplir
impartialement et dans un esprit de paix sa haute mission,
devait s’appuyer sur une représentation professionnelle patro-
nale et ouvrière, il avait une juste compréhension des difficultés
de l’une et de l’autre et rendait hommage à leur collaboration
avec le Bureau.
Dans une douloureuse circonstance pareille à celle-ci —
nous déplorions la mort de l’un des nôtres — il reconnaissait
que c’était surtout une tâche de contrôle et de critique sévères
qu’assumait le groupe patronal.
C’était en 1926 qu’il disait de Robert Pinot : « Il redoutait
principalement la trop grande expansion de notre activité.
Tl cherchait à la limiter, à la contenir, mais c’est ainsi que sa
passion ardente a vraiment aidé notre institution naissante
à se défendre et à se discipliner. Il nous a aidés à fixer les
méthodes de notre action auprès des divers gouvernements.
Il a enfin nettement marqué les répercussions que pouvaient
avoir nos efforts de justice sociale sur les économies nationales
ou sur les règlements d’après-guerre. »
C’était en 1930 — toujours, hélas, à l’occasion d’une
disparition — qu’il disait : « Nous ne nous souvenons pas sans
reconnaissance ni sans émotion de l’aide précieuse que Jules
Carlier nous a apportée dans les heures souvent difficiles.
Les divergences ne servaient qu’à faire mieux apprécier l’esprit
de conciliation, d’amitié et de bonté qui l’animait. Il savait
aider aux compromis nécessaires et rappeler à tous que s’il y a
évidemment des obligations économiques à faire respecter
par le Bureau, il y a aussi des principes de justice sociale qui
doivent être acceptés en commun. »
Si nous rappelons ces paroles d’Albert Thomas, c’est que
nous nous sentons profondément honorés par son appréciation
sur le rôle, parfois ingrat, souvent mal interprété, mais
toujours difficile, que le groupe patronal est appelé à jouer
dans les débats d’un organisme international pareil à celui-ci
— et qu’il remplit avec sincérité et loyauté.
En cette heure suprême et solennelle, il nous appartient
de dire aussi en quelle estime et amitié nous tenions Albert
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Thomas, le respect que nous avions de ses convictions et de
son caractère, de son idéal, l’admiration pour son intelligence
et sa compréhension, sa vitalité formidable. Nous rendons
hommage et justice à son esprit de conciliation, aux efforts
qu’il n’a jamais laissé de faire pour arriver à des solutions
justes et susceptibles d’avoir des effets pratiques.
Le nom d’Albert Thomas est pour toujours lié à celui de
l’Organisation internationale du Travail ainsi qu’à toute
œuvre pour la collaboration entre les nations du monde entier,
pour le bien de l’humanité, pour la paix et la justice.
Que le souvenir de tout ce qu’Albert Thomas a fait, et des
grands services qu’il a rendus à la cause à laquelle il a donné
sa vie, puisse apporter un peu de consolation dans le deuil
cruel qui a frappé les siens, sa vieille mère, sa femme et ses
enfants.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_024.tif'/>
        <page><![CDATA[M. MERTENS
Vice-Président du Conseil d’administration
Au nom du groupe ouvrier du Conseil d’administration
du Bureau international du Travail, nous venons aujourd’hui
apporter notre tribut de sincère hommage à la mémoire de
notre vénéré directeur, notre ami Albert Thomas. Sa mort si
soudaine et prématurée a jeté la consternation parmi les tra-
vailleurs de tous les pays qui, le cœur serré de douleur et d’amer-
tume, pleurent en lui un de leurs meilleurs défenseurs.
Déjà longtemps avant d’être appelé au poste de Directeur
du Bureau international du Travail, Albert Thomas, admira-
blement préparé par son éducation et appelé par sa vocation
et son noble cœur, s’est penché sur les classes laborieuses qui,
se débattant dans la misère et des privations injustes, fai-
saient des efforts constants et énergiques pour en sortir et se
frayer un chemin largement ouvert à un meilleur avenir.
Avec sa remarquable intelligence, il s’est entièrement donné
pour aider les travailleurs organisés à rechercher les meilleurs
moyens pouvant les conduire plus sûrement vers leur but.
Mais, c’est sans conteste et surtout en sa qualité de Direc-
teur du Bureau international du Travail, qu’Albert Thomas
a trouvé les possibilités d’œuvrer sans relâche et avec un
courage indomptable en faveur de la réalisation du programme
défini dans le Préambule de la Partie XITI du Traité de Ver-
sailles.
Alors que dans les milieux ouvriers on aurait pu croire
un instant que les promesses faites pendant la grande et ter-
rible tourmente de 1914 à 1918, et qui furent traduites dans
cette Partie XIII du Traité de Paix, seraient en quelque sorte
restées lettre morte, et que l’Organisation permanente du
Travail n’aurait répondu que de bien loin aux aspirations des
travailleurs, Albert Thomas a pu, grâce à son activité fébrile
et jamais interrompue, à son savoir et à son enthousiasme sans
borne, en faire une chose vivante, une institution admirable à
même de remplir la mission qui lui a été confiée par la vo-
lonté des Peuples.
Pendant douze ans il fut l’inspirateur de ce travail constant
au sein du Bureau international du Travail, qui, avec la colla-
boration d’un personnel capable et dévoué, tend à répondre
entièrement aux vœux de la classe ouvrière pour qui l’œuvre
fut créée, et qui, dans sa lutte quotidienne pour plus de bien-
être, aspire vers une législation sociale universellement appli-
quée et respectée.
Albert Thomas fut l’âme du travail préparatoire en vue
de la mise à l’ordre du jour de la Conférence internationale du
Travail des multiples problèmes, qui devaient conduire à
l’adoption soit de Conventions, soit de Recommandations.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Au sein de la Conférence même, il fut constamment sur la brè-
che, non seulement pour rallier le plus grand nombre de délé-
gués possible pour que les majorités nécessaires puissent être
obtenues, mais également pour que le contenu des Conventions
et des Recommandations réponde aussi largement, aussi géné-
reusement que possible aux espoirs des travailleurs intéressés.
D’innombrables fois, ce ne fut que grâce à ses interventions
opportunes, énergiques et autorisées, que les commissions et
même la Conférence prenaient des décisions augmentant consi-
dérablement la valeur intrinsèque des Conventions.
Ce fut encore Albert Thomas qui, parcourant le monde,
prenant contact avec tous ceux qui, dans les divers pays sont
à même de collaborer à l’œuvre de ratification des Conventions
et leur transformation en lois nationales, parvenait à leur faire
partager ses vues et sa foi, à les convaincre et les amener à pro-
poser aux autorités compétentes la ratification des Conven-
tions. Et si ses efforts constants n’ont pas toujours abouti
aux ratifications souhaitées et poursuivies, personne ne contes-
tera la grande influence exercée par Albert Thomas sur la
législation sociale de maints pays qui, tout en ne ratifiant pas,
s’inspiraient largement des décisions de Genève pour les lois
à faire voter par leur parlement. Et c’est ainsi qu’aujourd’hui
dans la plupart des pays industriels du monde entier, des
millions de travailleurs sont protégés par une législation
sociale dont les origines se trouvent à l’Organisation perma-
nente du Travail à Genève, empreintes de la marque de notre
regretté directeur.
Pour les membres du Conseil d’administration, et spéciale-
ment pour le groupe ouvrier, la perte d’Albert Thomas est
immense et particulièrement douloureuse. En effet, peut-être
plus encore au Conseil d’administration qu’à la Conférence
internationale du Travail, son influence et son autorité se
faisaient sentir. Au cours des travaux si souvent très difficiles
à cause des intérêts très divergents en présence, parfois bien
pénibles par suite des oppositions irréductibles et des concep-
tions inconciliables se manifestant à propos de maints problè-
mes entre les différents groupes composant le Conseil, ce fut
tant de fois Albert Thomas qui, par sa clairvoyance, par son
prestige et surtout par la confiance qu’il a pu inspirer à tous,
à su trouver les bases d’une entente, les solutions adéquates
aux problèmes difficiles et ardus en discussion. Et s’il est par-
fois arrivé que le groupe ouvrier n’a pu adhérer aux solutions
suggérées par Albert Thomas, nous l’avons quand même tou-
jours profondément aimé et respecté, sachant que dans toute
son action, il ne se laissait guider que par son noble cœur, par
son désir profond d’être utile à ceux pour qui l’œuvre de Genève
a été créée, par sa volonté de traduire dans la réalité les pro-
messes contenues dans la Partie XITI du Traité de Versailles.
Une fois de plus, au nom du groupe ouvrier du Conseil,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_026.tif'/>
        <page><![CDATA[nous tenons à nous associer de tout cœur à l’hommage rendu
à la mémoire de notre directeur défunt, si prématurément
disparu, à un moment où l’Organisation permanente du
Travail avait encore tant besoin de lui et que son concours
nous était plus que jamais indispensable; dans des circonstances
tragiques que l’humanité tout entière traverse actuellement
et où notre organisation est appelée par son statut même, à
apporter sa collaboration dans la recherche et l’application
des moyens pouvant éviter la catastrophe qui semble pour
certains inévitable, et pouvant conduire au rapprochement
indispensable entre les peuples, à la Paix universelle, basée
sur la justice sociale.
Une fois de plus nous disons notre profonde reconnaissance
et notre sincère gratitude pour tout ce que, durant sa vie
entière et particulièrement en sa qualité de directeur du Bureau
international du Travail, Albert Thomas à fait en faveur de
l’amélioration du sort des déshérités, pour l’émancipation
intégrale de la classe laborieuse.
Nous partageons d’un cœur plein d’amertume et de tris-
tesse la douleur des siens, et son souvenir restera pour toujours
gravé dans la mémoire des travailleurs.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_027.tif'/>
        <page><![CDATA[M. SCHULTHESS
Vice-Président du Conseil fédéral Suisse
Au nom du Conseil fédéral et du peuple suisse tout entier,
je m’associe à l’hommage rendu aujourd’hui à la mémoire
d’Albert Thomas. Ce faisant, je n’accomplis pas seulement
un devoir de courtoisie, j’obéis à un sentiment très profond et
très intime. À la famille, en particulier à la compagne d’Albert
Thomas, au Bureau international du Travail, à son Conseil
d’administration et à tous les collaborateurs du disparu, à la
Société des Nations, dont il fut un fidèle partisan et un puis-
sant animateur, j’adresse l’expression de la plus vive sympathie
dans le grand deuil qui les à frappés.
La Suisse, elle aussi, est en deuil. Elle aussi, après la France,
revendique Albert Thomas comme l’un des siens, car il véeut
douze ans chez nous et y exerça une activité prodigieuse et
féconde. Luttant pour de grandes idées, recherchant la solution
de problèmes gigantesques, appelé à servir l’humanité entière,
il devait faire face à une tâche extréêmement absorbante. Et
néanmoins, il trouva le moyen de s’intéresser et de se mêler
au peuple qui a l’honneur de posséder le siège de l’Organisation
internationale du Travail ; il pénétra le sens et la nature de
notre démocratie, à laquelle il tenait d’ailleurs de si près
par ses convictions et sa grande simplicité.
Le Conseil fédéral suisse, se joignant à tous les autres
Gouvernements, remercie Albert Thomas de l’œuvre à laquelle
il voua sa vie ; il lui est profondément reconnaissant d’avoir
été le protagoniste énergique et méthodique d’une politique
sociale qui, fondée sur la coopération des pouvoirs publics et
des organisations patronales et ouvrières, tend à assurer la
paix entre les peuples et à l’intérieur des nations.
Pendant longtemps, mon pays fut le principal promoteur
de la lutte pour la protection internationale des travailleurs.
[] convoqua plusieurs conférences qui visaient à renforcer et à
développer cette protection ; les premières conventions impor-
tantes furent conclues sur son territoire. C’est, dégagée de toute
préoccupation d’amour-propre, que la Suisse vit les traités
de paix confier la haute direction de la politique sociale sur le
plan international au puissant organisme universel à la tête
duquel Albert Thomas fut appelé. A vrai dire, nul plus que
l’homme dont nous déplorons la perte n’eût été digne d’assu-
mer la tâche écrasante qui lui fut confiée ; nul n’aurait pu la
mener à bien avec plus d’énergie, de prudence et de sagesse.
Grâce à la création du Bureau international du Travail, grâce
surtout à la forte et puissante personnalité de son Directeur,
les efforts accomplis pour amener les Etats à diseuter entre
eux toutes les questions sociales et à en rechercher la solution
par la voie de conventions internationales ont débordé très
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_028.tif'/>
        <page><![CDATA[largement le cadre dans lequel on agissait autrefois. En outre,
la guerre et ses suites, l’appauvrissement des peuples et les
tensions internationales, les antagonismes qui se sont accentués
au sein des nations sous l’influence de la crise économique,
ont fait surgir des problèmes entièrement nouveaux, dont
personne, il y a vingt ans, n’aurait pu soupçonner l’ampleur
et l’urgence.
Jeune encore, en pleine possession des dons intellectuels
et de l’esprit d’initiative qui le distinguaient, Albert Thomas
a été enlevé à la tâche qu’il s’était lui-même assignée et dont il
fut l’insurpassable pionnier. Tl s’en est allé à un moment où
s’accumulent des difficultés économiques et sociales singu-
lièrement inquiétantes, où la lutte pour les principes ainsi que
les controverses sur la mission de l’Etat sont plus vives que
jamais. Albert Thomas nous a quittés à un moment où ses
convictions profondes, sa riche expérience et la puissance de
son éloquence entraînante eussent été plus nécessaires que
jamais pour mettre en garde contre l’esprit destructeur et
sonner le rassemblement des forces constructives.
Chose très rare, il a été donné à Albert Thomas de remplir
en quelque sorte le rôle de tribun populaire, d’enthousiasmer
les masses, de posséder leur confiance et d’être en même temps
un homme d’Etat, un réalisateur, qui édifiait et développait
la politique sociale sur les fondements existants et acheminait
de grandes idées vers leur réalisation. Esprit ardent, champion
passionné des revendications ouvrières, Thomas, enrichi par
l’expérience et animé des intentions les plus nobles, devint un
conciliateur dans l’intérêt de ceux-là mêmes pour lesquels il
lutta dès sa jeunesse. On peut dire que personne dans le monde
n’a contribué plus que lui à l’élévation matérielle et morale
des masses populaires. Patriote fervent qui, dans des heures
graves, lutta pour son pays avec le dévouement qui lui était
propre, Thomas devint un médiateur international, d’une
autorité incontestée ; il voulait sincèrement la paix et la récon-
ciliation ; il avait le courage de le dire ouvertement, d’agir en
conséquence et de rompre avec un passé qui n’a apporté à
l’Europe et au monde que ruine et misère, désolation et mort.
Nous tous, même ceux qui ne partageaient pas entièrement
les conceptions d’Albert Thomas, nous nous inclinons avec
respect devant la grande figure qui à disparu de la scène poli-
tique universelle, devant l’homme qui, ne connaissant pas de
frontières, unissait à la simplicité et à la droiture un dévoue-
ment sans borne, ne vivait que pour autrui et dont la force
résidait avant tout dans une grande bonté, servie par un
incomparable talent et une ardente conviction, devant l’'homme
qui incarnait le Bureau international du Travail et était pour
celui-ci la source intarissable d’une rare et constante activité.
Notre reconnaissance va aussi à la patrie d’Albert Thomas,
à la France dont il fut un vrai fils et qui le dota d’une vaste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_029.tif'/>
        <page><![CDATA[culture. Dans la grande et brillante histoire de ce pays, dans
l’exemple fourni par toute la lignée des hommes illustres que
la France donna à la politique et à la science, Albert Thomas
puisa des idées généreuses et ce sens des réalités qui distingue
ses compatriotes.
Les Gouvernements, dont la tâche est d’établir l’harmonie
entre les différents courants qui se manifestent au sein des
Etats, de concilier les antagonismes entre employeurs et
travailleurs, de signaler aux uns et aux autres la solidarité de
leurs intérêts, déplorent la perte d’un chef et d’un collabora-
teur. Mais au sein même des peuples, ils sont innombrables les
humbles qui bénissent son œuvre ; dans leur cœur, il s’est
élevé lui-même le plus beau monument, qu’aucun autre ne
saurait jamais égaler : la gratitude de ceux pour lesquels il a
lutté.
Qui eut le privilège de rencontrer Albert Thomas et de
travailler avec lui ne saurait jamais oublier le charme de sa
personnalité et l’amitié sincère qu’il témoignait à ceux qui le
comprenaient, même s’ils n’étaient pas toujours de son avis.
Qu’il me soit donc permis d’exprimer aussi, à titre personnel
et en qualité d’ami, les sentiments attristés qu’éveille en moi
le décès de ce grand citoyen aux idées nobles et élevées.
Mais le suprême hommage que nous rendons à Albert
Thomas ne doit pas consister uniquement en paroles de deuil.
Je l’entends nous dire: «Ne vous lamentez pas, continuez
l’œuvre que j'ai commencée ». Eh ! bien, cette œuvre, nous la
continuerons avec foi. Prenons-en l’engagement solennel. Nous
ne saurions mieux manifester notre gratitude envers cet incom-
parable lutteur, ni honorer plus dignement sa mémoire. Si
les difficultés de l’heure ne laissent pas d’être inquiétantes,
Albert Thomas, homme d’action dans la meilleure acception
du terme, nous rappelle qu’il n’est jamais permis de désespérer.
Se placer bien en face des réalités, les saisir, s’adapter aux évo-
lutions pour infléchir la destinée, telle est la ligne de conduite
que nous à tracée celui qui servit de toute son âme la grande
et noble cause de la justice sociale.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_030.tif'/>
        <page><![CDATA[M. FRÉDÉRIC MARTIN
Président du Conseil d’Etat dela Republique et Canton de Genève
Au nom du Conseil d’Etat de Genève, au nom de la popu-
lation genevoise, j'ai l’honneur de m’associer respectueusement
aux paroles si émouvantes qui viennent d’être adressées à
la mémoire de feu M. Albert Thomas, directeur du Bureau
international du Travail.
C’est avec un sentiment unanime de profonde tristesse
que Genève à appris, dans la journée du 7 mai, la mort si |
inattendue de M. Albert Thomas, dont la noble personnalité
inspirait partout un grand respect.
Lorsque le traité de Versailles, le 28 juin 1919, créa le
Bureau international du Travail, le peuple suisse se rappela
que le Gouvernement fédéral avait le premier, au xIXx® siècle, .
pris l’initiative de provoquer la première réunion internatio-
nale officielle pour une législation commune sur la protection
du travail. Il s’agissait alors des ouvriers qui travaillent le
phosphore.
Les promoteurs de ce premier mouvement étaient
M. Decurtins et M. Georges Favon, conseiller national genevois.
Genève fut fière de savoir que bientôt le nouvel organisme |
viendrait dans ses murs poursuivre ses savantes et utiles !
recherches.
Déjà en janvier 1920, Albert Thomas, dans la seconde
session du Conseil d’administration, insistait pour l’installa-
tion rapide, à Genève, des services du Bureau international
du Travail.
Le 14 juillet 1920, il pouvait établir ses bureaux à Pregny,
dans l’ancien collège Thudichum, près du pare où la Société
des Nations construit maintenant le palais de ses assemblées
et son secrétariat.
Il fut tout de suite accueilli avee joie par les autorités
genevoises qui voyaient avec le plus grand plaisir l’institution
nouvelle se fixer dans notre canton.
Dès le premier contact, des relations cordiales et confiantes .
s’établirent entre M. Albert Thomas et les autorités de notre
canton. M. Thomas, si vivant, si pratique, si riche en initia-
tives heureuses, sut, pour chaque problème qui se posait entre
nous, trouver des solutions, et nous ne nous rappelons pas
qu’il y ait eu jamais entre Genève et le Bureau international
du Travail un conflit sérieux quelconque.
M. Albert Thomas sut établir entre son personnel et notre
population une atmosphère de bonne entente et de confiance
réciproque dont nous nous félicitons tous les jours.
M. Albert Thomas, très attaché à Genève, désireux de voir
son institution prendre des racines définitives, fut le premier
à désirer que le Bureau international du Travail soit installé
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_031.tif'/>
        <page><![CDATA[dans sa propre maison et l’on arriva bientôt à la construction
de l’immeuble de Sécheron, qui correspond aux espérances
fondées sur lui.
Nous avons été très touchés de l’amitié fidèle que M. Thomas
nous témoigna ainsi et qui s’est traduite par des actes d’attache-
ment réel et efficace.
Avant tout, nous voulons dire combien nous avons été
séduits et conquis par la personnalité puissante de celui
que nous avons eu le privilège de voir travailler pendant
douze ans dans notre cité.
Au cours des quatorze sessions de la Conférence inter-
nationale du Travail qui eurent lieu à Genève, le Gouverne-
ment du Canton se faisait un plaisir de suivre les intéressantes
délibérations et de prendre contact avec les éminents repré-
sentants des gouvernements et des associations patronales
et ouvrières.
Albert Thomas incarna l’idéal de ceux qui veulent résolu-
ment le progrès social et l’amélioration du sort des classes
ouvrières, et cela par la voie d’une évolution normale de
la législation faite en plein accord entre les Gouvernements,
le Patronat et le Travail.
M. Albert Thomas sut comprendre l’idéal du Bureau
international du Travail. Il sut mettre d’accord patrons et
ouvriers, dominant ainsi les conflits d’un coup d’œil large
et généreux.
C’est un honneur pour Genève d’avoir pu considérer Albert
Thomas comme l’un des plus éminents et des plus éloquents
de ses hôtes et de ses habitants. Notre canton tiendra pour un
joyau de ses souvenirs historiques récents le fait que ce
grand citoyen de la France et de l’humanité fut le fondateur
et l’animateur, sur notre sol, du Bureau international du
Travail.
C’est dans ces sentiments que nous saluons sa mémoire
avec émotion et tristesse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_032.tif'/>
        <page><![CDATA[M. DE MICHELIS
Président de l’Institut international d’A griculture
L’Institut international d’Agriculture ne pouvait pas être
absent de cette manifestation de tristesse consacrée à la mémoire
d’Albert Thomas.
Les gouvernements des cinquante-sept Etats et des quinze
colonies indépendantes constituant l’Institut, son Comité
permanent et ses fonctionnaires ont tenu à apporter ici — par
ma présence et ma parole — leur tribut de reconnaissance émue.
Notre place était marquée par le double souvenir de l’ami-
tié fidèle que le grand disparu avait toujours témoignée à
l’Institut et de l’œuvre féconde que, sous ses auspices, le Bureau
international du Travail et notre Organisation ont réalisée en
commun dans une entente cordiale d’émulation et de solidarité.
Lorsque, au début de la vie du Bureau international du
Travail, on mit en doute sa compétence dans le domaine de
l’agriculture, on put croire, et même de plusieurs côtés on
espérait, que l’ancienne Institution créée la première par un
Pacte entre les Nations, ferait valoir ses titres et ses droits.
En revanche, à l’initiative d’Albert Thomas et de celui qui
vous parle, on créa une Commission consultative mixte agri-
cole qui, depuis 1920, à assuré de facon heureuse la liaison
entre le Bureau de Genève et l’Institut de Rome unis dans un
même effort de recherche et d’action.
Mais la controverse sur la compétence agricole du Bureau
international du Travail paisiblement composée entre les deux
organisations internationales au lieu de s’apaiser, se développa.
On se heurta, en effet, à de sérieuses difficultés émanant de
certains milieux agricoles irréductibles et le gouvernement
d’un pays qui était le plus près du cœur d’Albert Thomas
appuya leur thèse de son autorité. Mais le grand lutteur se
dressa avec toute sa force, avec tout son talent, avee son
habileté et sa dialectique, et — pourquoi pas ? — avec tout son
cœur, pour défendre la cause qui lui était chère et remporta
enfin devant la Cour de la Haye une victoire décisive.
La lutte avait été conduite pour consacrer l’universalité
de la mission confiée au Bureau du Travail et le Directeur
avait gagné la partie engagée avec tant d’ardeur.
On était en droit de croire que le cycle commencé à
Washington en 1919 pour le travail industriel, poursuivi à
Gênes en 1920 pour le travail des marins aurait été complété
par l’examen des conditions faites aux travailleurs de la terre
et des mesures à prendre en leur faveur.
Mais d’autres difficultés plus sérieuses s’opposèrent à une
action ample et bienfaisante. Elles découlaient de la protee-
tion insuffisante accordée aux travailleurs agricoles par les
législations nationales, qui était un obstacle à l’établissement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_033.tif'/>
        <page><![CDATA[/
|
}
|
d’une réglementation internationale. C’est pourquoi on n’a
pas abouti à une convention fixant la durée légale du travail
en agriculture et que l’on s’est borné à adopter trois conven-
tions et quelques recommandations d’ordre général.
Associé à l’action dont Albert Thomas a été l’artisan
infatigable, l’Institut international d’Agriculture a pu suivre
de près et apprécier, lui aussi, la besogne méthodique, ordonnée,
ardente de ce grand travailleur qui n’a jamais cherché un
instant de repos au cours de la tâche accomplie depuis 1920
avec une ténacité qu’ont égalée seulement la finesse de son
esprit, l’ampleur de ses conceptions et de son énergie réalisa-
trice.
La cause des travailleurs a perdu avec Albert Thomas un
des serviteurs les plus dévoués et les plus agissants de la civili-
sation. Elle pouvait encore beaucoup attendre d’une intelli-
gence, d’une volonté, d’un cœur si généreusement doués.
On a écrit et parlé abondamment, et on écrira et parlera
encore à l’avenir de l’œuvre accomplie par ce grand disparu
et de la trace laissée par son lourd et resplendissant héritage.
Mais il sera presque impossible de donner une idée exacte de
la portée morale et pratique de son action merveilleuse, les
bienfaits de cette action se sont répandus sur le monde sous
la poussée de son tempérament dynamique, qui lui faisait
devancer le fait pour qu’il le suive.
ÀA l’aube du Bureau international du Travail un sociologue
donna la définition du Bureau en disant : « Il s’informe et
informe ». Ce rôle aurait été trop inférieur à la taille d’Albert
Thomas, qui, après avoir créé la maison de toutes pièces, la
modela à sa façon, la dirigea, lui imprima une action puissante,
en répandit partout l’influence.
Il en fit une forge d’idées, d’initiatives, de projets de lois,
il en fit le point de départ d’un effort sans répit qui mettait
en mouvement les rouages nationaux pour améliorer le bien-
être et atténuer les souffrances. Il en colporta lui-même la
chaleur et la force en allant comme un pélerin de l’Orient à
l’Occident, du Nord au Midi, pour approcher et se concilier
les organisations les plus représentatives, pour plaider la
cause des plus faibles et persuader les gouvernements de la
nécessité de ratifier les conventions adoptées à Genève.
Dans un des discours retentissants qu’il prononcçait à la
clôture de la Conférence non pas tant pour résumer les travaux
que pour les vivifier de sa foi et de son génie, il dicta lui-même
son rôle : le gardien du phare ! « C’est un des métiers humains
— dit-il — qui exigent le plus d’attention, le plus de dévoue-
ment, le plus d’héroïsme ! »
La lumière du phare a pu briller avec intensité au milieu
de toutes les contrariétés et de toutes les tempêtes, car son
gardien était animé par le sentiment de la nécessité impérieuse
qui doit inspirer tout effort fécond de collaboration internatio-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_034.tif'/>
        <page><![CDATA[nale dans les préoccupations et les exigences de toutes sortes.
Préoccupations anciennes et récentes, exigences de la tra-
dition et de la transformation sociale, pensées d’hier et de de
demain, lutte acharnée des égoïsmes prêts à briser derrière
les barrages des intérêts particuliers, toute tentative de
coordination et d’ententes internationales, impatiences des
classes laborieuses et des peuples aspirant au repos et à la
paix, ne parvenaient pas à égarer un seul instant — ni même
à troubler l’esprit d’Albert Thomas.
Cet esprit et ce cœur avaient un ressort infaillible : la
justice sociale. C’était là aussi la raison profonde de son opti-
misme. Il ne pouvait pas croire à une régression de la société
humaine vers des formes arriérées de civilisation. L’ampleur
de son intelligence perçait les ombres et les ténèbres environ-
nantes et projetait ses rayons là où n’arrivaient que peu de
regards privilégiés, vers la splendeur des aurores nouvelles.
Son œuvre se poursuit, après sa mort, dans toute la sève
généreuse qu’il a mise en mouvement, dans la lumière qu’il
a prodiguée aux masses travailleuses du monde entier. Albert
Thomas vit dans leurs souffrances ; il vit dans leurs espérances ;
il revivra dans leurs conquêtes, aussi longtemps que l’histoire
du monde sera écrite par le souvenir et la reconnaissance.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_035.tif'/>
        <page><![CDATA[M. JOUHAUX
au nom de la FPédération syndicale internationale
Les jours se sont écoulés. Ils n’ont pas atténué notre tristesse,
diminué notre stupeur. En ces heures où de si lourdes préoceu-
pations constamment nous assaillent, tout nous ramène
vers le grand disparu, tout nous fait éprouver l’angoisse du
vide. Se peut-il vraiment que cette force ne soit plus, que ce
rayonnement soit éteint?
La mémoire et l’exemple d’Albert Thomas se mélent
à notre vie quotidienne. Sa pensée continue de pénétrer la
nôtre.
L’amertume du deuil nous fait saisir plus encore l’immensité
de la perte que nous avons subie, nous fait mieux comprendre
la puissance des liens qui nous ont attachés à lui. Son nom
vivra dans le cœur des travailleurs qu’il aimait et qu’il servait.
La classe ouvrière, surtout celle groupée dans la Fédération
syndicale internationale, cette classe ouvrière pour laquelle
il voulait plus de justice, n’oubliera point ce qu’il à fait pour
elle. Elle se souviendra de la grande leçon qu’il nous laisse
en héritage.
On ne redira pas seulement dans l’avenir que notre ami
fut en même temps un idéaliste et un animateur. On recon-
naîtra que rarement chez un homme ont été développés au
même point et dans un tel équilibre, le souci de la pensée et
le désir de l’action, le goût de la généralisation et le sens du
réel, la construction intellectuelle et la précise recherche des
possibilités.
Pour ceux qui l’ont connu, bien avant qu’il ait pu donner
toute sa mesure dans le poste où notre confiance l’avait appelé,
il restait le militant des années de lutte, de collaboration,
parfois de controverse. Albert Thomas n’avait renoncé à rien de
son idéal de jeunesse, qui l’avait lancé dans la bataille sociale et
politique, animé de la volonté de servir la cause à laquelle
il s’était donné tout vibrant du désir de ‘approcher le monde
qu’il connaissait, du monde dont il souhaitait la réalisation.
Ce désir et cette volonté, il devait les conserver tout entiers
jusqu’à la fin d’une carrière si remplie, dans les situations
les plus différentes, à travers les difficultés les plus grandes.
Son idéalisme, sa foi ardente dans les idées auxquelles il
avait associé sa vie, nous les avons pu constamment éprouver
durant les douze années que compte notre Organisation.
Elles ont pénétré toute notre activité. Elles ont fait du Bureau
international du Travail ce qu’il est. Elles ont déterminé son
aractère à l’origine, l’ont maintenu et développé malgré
toutes les traverses. Elles ont fait de ce Bureau non seulement
un laboratoire, mais un centre moteur de la vie sociale dans le
monde, ouvert aux impulsions extérieures, mais pour les
transformer en initiatives fécondes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_036.tif'/>
        <page><![CDATA[Homme politique, Albert Thomas avait appris, de son
passage aux affaires dans son propre pays, en des années tra-
giques, le sentiment de l’action et des responsabilités qu’elle
entraîne, la certitude des décisions nécessaires, le mépris des
atermoiements et des neutralités faciles. Il savait vouloir
et il savait persévérer.
Il ne connaissait qu’une règle et qu’une loi : notre Charte
inscrite dans les traités ; parce qu’il était au service des
principes proclamés par la Partie XIII, il voulut et sut en
imposer le respect.
La foi dans le même idéal lui avait valu la confiance des
organisations ouvrières — la confiance totale sans laquelle
il n’y aurait pas d’Organisation internationale du Travail.
Cette confiance entre le Directeur et le monde ouvrier, Albert
Thomas la considérait avec raison comme la base même
de l’institution qui, il ne l’a jamais oublié, a été créée pour
les travailleurs. Si les travailleurs pouvaient douter du Diree-
teur, que resterait-il du Bureau? Avec Albert Thomas, la
question ne s’est jamais posée. Elle ne pouvait pas se poser.
Le Bureau international du Travail était né de l’élan des masses
laborieuses. Par son action, il sut lui-même entretenir cet
élan, garder au Bureau cet appui moral faute duquel les orga-
nismes internationaux, si jeunes encore, seraient comme des
constructions en porte à faux, risqueraient tout au moins de
se vider de leur substance et de perdre leur autorité.
Un homme dont la mémoire est grande dans le monde
parce qu’il fut, lui aussi, un serviteur éminent de la justice et
de la paix, un homme qui avait été nourri comme Albert
Thomas des aspirations du monde du travail, visitait un jour
les bâtiments du Bureau international du Travail. Tout cela
est magnifique, disait-il, mais y a-t-il aussi l’esprit de propa-
gande, le rayonnement de l’idée? Votre Bureau, c’est en somme
une grande Bourse du Travail internationale ; s’il y manquait
les organes de propagande, tous ses services resteraient
stériles.
Réunis pour rendre hommage à l’œuvre d’Albert Thomas,
nous apportons la réponse aux questions que posait Aristide
Briand. Oui ! Notre Bureau a bénéficié de la propagande qui
lui était indispensable, qui lui a permis de triompher des
résistances ou des indifférences, d’étendre son activité, d’être
un des grands foyers où s’élabore un monde nouveau, de domi-
ner la vie internationale, de lui ouvrir de nouveaux chemins,
de susciter des espérances qui appellent à d’autres entreprises.
L’inlassable activité de son Directeur, sa foi dans sa mission,
son sens aigu des nécessités immédiates, son souci de renforcer
la collaboration ouvrière ont valu au Bureau international
du Travail de rayonner dans tous les pays, d’étendre ses efforts
à tous les domaines dans lesquels il faut pénétrer pour réaliser
t e r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_037.tif'/>
        <page><![CDATA[cette justice sociale sans laquelle il ne peut y avoir de paix
universelle véritable.
Notre hommage va à cet immense effort. Ne l’oublions
pas si nous voulons perpétuer l’œuvre magnifique d’Albert
Thomas, non point en dressant une froide stèle dans un champ
silencieux, mais en conservant sa pensée, son esprit comme
guide à l’œuvre qu’il a conduite et qu’il voulait plus belle
et plus grande encore.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_038.tif'/>
        <page><![CDATA[M. SERRARENS
Secrétaire général de la Fédération internationale
des Syndicats chrétiens
La mort d’Albert Thomas a vivement frappé les syndica-
listes chrétiens de tous les pays. Dans tous les milieux de notre
mouvement international son décès a été considéré comme une
perte cruelle.
Albert Thomas ne fut pas des nôtres. Il à tracé lui-même
la ligne de démarcation bien nette en nous disant, à notre
Congrès de Munich : « Vous êtes des chrétiens, j’ai une autre
formation », mais il a pu ajouter : « J’ai le droit de dire que
chaque fois que, côte à côte nous avons travaillé depuis huit
ans, nous avons pu le faire avec un esprit, je ne dirai pas de
tolérance à l’égard les uns des autres, mais avec une foi aussi
ardente, aussi passionnée, malgré la diversité de sa source,
pour la réalisation de l’idéal commun. »
Et ce n’étaient pas de vaines paroles. En tant que Direc-
teur du Bureau international du Travail, M. Albert Thomas
à fait le possible pour assurer notre collaboration de la façon
la plus complète dans toutes les instances de l’Organisation
internationale.
Me sera-t-il permis de rappeler un fait, un détail, mais
qui illustre d’une manière saisissante cette collaboration ?
Le dernier ]<>111 de la Conférence, huit jours avant sa mort,
il nous a donné son portrait « en cordial souvenir » comme il
l’écrivait lui-même « d’une collaboration déjà longue et tou-
jours confiante ».
Nous sommes fiers d’avoir pu collaborer avec lui, fiers
parce que l’homme, dont nous avons pu soutenir l’effort dans
l’humble mesure de nos forces, fut un homme de rare talent,
de génie fécond, un travailleur qui avait consacré sa vie à
une tâche qui l’enthousiasmait, malgré les grandes déceptions
qu’il dut quelquefois éprouver. Nous sommes fiers de cette
(‘011211)0 ‘ation, parce que le but commun fut la tâche sublime
de faire triompher la justice sociale, de faire régner la paix
sociale, condition inévitable de la paix mondmle.
Et après avoir «1(posé une couronne sur la tombe de ce
« vaillant champion de la justice sociale » nous voulons aujour-
d’hui, au nom de la Confédération internationale des Syndicats
chrétiens qui vient d’honorer sa mémoire dans son Congrès
d’Anvers, donner l’assurance que nous n’oublierons pas les
services qu’Albert Thomas à rendus aux travailleurs de toutes
les tendances du monde entier, l’assurance que nous entendons
maintenir comme il l’a fait, la foi dans l’œuvre de l’Organisa-
tion internationale du Travail, l’espoir dans l’avenir d’une
coopération internationale efficace des Etats pour le bien-être
des travailleurs, l’amour de la justice sociale, la volonté
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_039.tif'/>
        <page><![CDATA[d’améliorer le sort des classes laborieuses trop souvent livrées
à des conditions d’existence inhumaines.
Albert Thomas, dans votre dernier grand discours, vous
avez demandé de la Conférence d’affirmer la résolution « de
servir sans réserve la cause de la justice sociale ». Après votre
mort, maintenant qu’il faut reprendre « notre route, la route
déjà bordée de tombeaux », nous vous promettons, au nom
des syndicalistes chrétiens de tous les pays de servir sans
réserve la cause de la justice sociale. La lutte que vous avez
menée avec tant d’énergie et tant de talent, nous la continue-
rons de toutes nos forces, animés d’une foi inébranlable dans
la justice chrétienne et sociale.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_040.tif'/>
        <page><![CDATA[M. À. BOISSARD
Secrétaire général de l’Association internationale pour le Progrès
social
Après le Bureau international du Travail auquel il s’était
| voué si totalement, je ne pense pas que la mort d’Albert
Ï Thomas constitue, pour beaucoup de groupements, un coup 4
| plus grave, plus écrasant que pour notre Association inter- |
| nationale pour le progrès social. Au nom de son président, ë
i , Son Excellence le chancelier Renner, au nom de son Comité ë
|
directeur dont Albert Thomas était membre, au nom de
l’Association française qu’il présidait depuis six ans et dont \
il était l’animateur, j'apporte à sa mémoire l’hommage le plus ‘,E
fervent, le plus douloureux, je pourrais dire, sans exagération, |
le plus désespéré. ; E
! Albert Thomas n’avait pas pris, avant la guerre, une part .
directement active aux travaux des Associations qui ont été
à l’origine de la nôtre.
ÀA cette époque, la politique militante et la direction de la
Revue syndicaliste absorbaient son activité. ;
Mais, sitôt après la signature de la paix, il entrait au Comité i
directeur de l’Association française pour la protection légale il
des travailleurs. Et à peine avait-il accepté la charge si lourde |
de créer le Bureau international du Travail dont notre 4
Office international de Bâle avait préparé la tâche — qu’il q
concevait l’utilité, la nécessité même du maintien, à côté du
grand institut officiel dont il assumait la direction, d’une
association privée, entièrement indépendante, groupant les
amis désintéressés du progrès social des milieux de la science
et de l’action et travaillant à faire pénétrer l’esprit et à faire
apprécier les efforts du Bureau international du Travail par
l’opinion publique mondiale.
Cette conviction fut, chez lui, immédiate.
Mais, pour en faire une réalité, il convenait — tout d’abord
— de réunir et d’unifier les efforts jusqu’ici dispersés et de
grouper en un unique et solide faisceau les bonnes volontés
éparses et confinées précédemment en des tâches trop spécia- .
lisées et limitées. |
C’est dans ce but précis que dès 1922, Albert Thomas agit |
sur les dirigeants des Associations de politique sociale d’avant- Ï
guerre pour les pousser à une fusion et que, pour faciliter les Î
voies à cette fusion, il proposa la convocation et la tenue en
commun d’un grand Congrès international de politique sociale. “
Ce congrès fut, en effet, décidé, préparé, et il se tint, à ‘j
Prague du 2 au 6 octobre 1924. |
Thomas le présida avec son autorité et sa maîtrise habi-
tuelles.
Enregistrant son éclatant succès et son unanime enthou-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_041.tif'/>
        <page><![CDATA[siasme, il le clôturait, devant les ministres du Travail de dix
grandes nations, par les paroles suivantes :
- «Voilà les résultats importants de ce congrès. Dans chaque
pays ils vont s’affermir et se développer. Nous pouvons déjà
discerner ici, dans les domaines de la politique sociale, le mouve-
ment qui, peu à peu, entraînera enfin toute l’humanité vers la
paix et vers la justice. Je ne puis m’empêcher, en saluant
joyeusement avec vous cet avenir qui nous paraît si rapproché,
de penser à la parole d’un homme qui s’est trouvé à l’origine
de notre histoire socialiste française. Saint-Simon disait en
1813 : «Je n’ai qu’une passion, celle de pacifier l’Europe ; je
n’ai qu’une idée, celle de réorganiser la société européenne. »
« Elevons nos cœurs à cette hauteur de sentiment, élevons
nos esprits jusqu’à cette grande idée. Messieurs, vers la justice
et vers la paix, vers la justice sociale et vers la paix définitive,
tous ensemble en avant, d’une même volonté et d’un même
cœur. »
Ainsi Albert Thomas nous montrait, dès la première heure,
la voie à suivre.
Jour par jour, il devait nous aider à y persévérer.
Membre de notre Comité directeur international, président
de notre Association française, il stimulait notre ardeur au
travail, il orientait nos recherches, il se réjouissait de notre
croissance.
Sept années après Prague, le 19 octobre dernier, ouvrant
notre quatrième assemblée générale de Paris, dans la grande
salle des fêtes de l’Exposition coloniale, devant un magnifique
auditoire où se pressaient les délégués de nos 25 sections
nationales et les représentations officielles de 20 hauts gouver-
nements, il nous redonnait, sans crainte de se répéter, les
mêmes consignes :
«Je crois que c’est en nous acharnant à continuer notre
œuvre, en rappelant à tout instant, inlassablement, les principes
qui nous inspirent, les règles de justice élémentaire que nous
aiderons, pour notre part, à sortir de la crise présente. C’est
en poursuivant notre effort de politique sociale que nous aide-
rons à faire la distinction entre les nécessités vraies de l’éco-
nomie et de la production et de prétendues lois naturelles, dont
le jeu ne tient peut-être qu’à des conditions sociales parti-
culières.
« Contre les duretés inéluctables de la nature physique, les
hommes ont su se défendre. Ils ont su s’adapter. Ils ont su
déployer leur activité, en tenant compte de ces fatalités.
Est-il donc impossible d’imaginer qu’une forte conviction de
justice sociale ne puisse fonder sur la connaissance de toutes
les règles de la création, de la distribution, de la répartition
des richesses, une construction économique capable de satis-
faire à ces besoins de justice ?
«De deux choses l’une : ou nous serons capables de réaliser
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_042.tif'/>
        <page><![CDATA[avec les moyens dont elle dispose dans les sociétés présentes,
une politique de progrès et de justice sociale, ou bien si, dans
l’état actuel des conceptions humaines, une telle politique
n’est pas réalisable, nous courrons le risque d’assister à des
bouleversements graves où la civilisation elle-même pourra
être compromise.
« La tâche de notre Association pour le progrès social, c’est
à mon sens d’affirmer ce haut idéal et, dans la mesure du
possible, d’organiser les recherches et les études qui peuvent
aider à la réaliser. »
Nous n’entendrons plus, Mesdames, Messieurs, cette grande
voix. Nous ne verrons plus brûler cette flamme ardente. Nous
n’aurons plus, auprès de nous, l’ami dévoué, le conseiller à la
fois ardent et avisé, toujours prêt à nous apporter son assis-
tance.
Mais l’esprit d’Albert Thomas continuera à vivre en nous.
Il nous soutiendra, il nous éclairera, il ranimera notre courage
dans les moments d’inévitable dépression et de trop compré-
hensible mélancolie.
Dans la volonté de demeurer fidèles à ses consignes, nous
maintiendrons un contact étroit et particulièrement cordial
avec son cher Bureau international du Travail. Nous continue-
rons à travailler avec lui la main dans la main, pour les mêmes
causes, certains de donner ainsi à la mémoire de notre grand
ami le témoignage d’attachement auquel il aurait été le plus
sensible.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_043.tif'/>
        <page><![CDATA[M. LÉOPOLD BOISSIER
Secrétaire général adjoint de l’Union interparlementaire, au
nom de la Fédération des Institutions internationales
semi-officielles ou privées établies à Genève
Il y à trois ans, au mois de juin 1929, quarante institutions
internationales semi-officielles ou privées, établies à Genève,
décidaient de se fédérer afin de veiller en commun à la sauve-
garde de leurs intérêts et au libre développement de leurs
dctn ités au siège de la Société des Nations et de l’ ()r;_anualmn
internationale du Travail. Cet événement passa presque ina-
perçu à Genève et à l’étranger. Et pourtant il constituait une
manifestation très nette de cette collaboration des hommes
de bonne volonté de tous les pays, si ardemment souhaitée et
si difficile à obtenir.
Il n’était pas indifférent, en effet, de voir des institutions
de toute nature, p011t1que.s, 1011g10u.w>, sociales, pédagogiques,
scœn’mf1ques même, s’unir pour se mieux entre-aider et faciliter
à chacune d’elles, en toute liberté, l’accomplissement de
l’œuvre qu’elle voulait faire rayonner de Genève.
Telle était la conviction d’Albert Thomas, toujours per-
ceptible des moindres symptômes de l’évolution de notre temps.
«La coordination des intérêts généraux de toutes les institu-
tions internationales qui ont établi un centre à Genève», écri-
vait-il à notre pré.siduﬁ «peut être considérée comme une
étape désirable et même essentielle vers le groupement des
activités internationales autour de la Société des Nations et
de l’Organisation internationale du Travail.. Je félicite la
Fédération des importants résultats qu’elle a obtenus et dont
la signification deviendra de plus en plus manifeste. »
Dès lors, Albert Thomas devait toujours apporter à
notre Fédération l’appui le plus amical et le plus utile.
Mais je suis certain d’être l’interprète des sentiments des
comités des cinquante-cinq institutions internationales qui font
actuellement partie de notre Fédération en déclarant ici que
notre reconnaissance envers Albert Thomas avait une source
plus profonde et plus durable. Dès la création du Bureau du
Travail, Thomas fut sans cesse harcelé par la plupart des
d.s.sO(1atlon.s internationales qlu le sollicitaient de prendre la
parole à leurs congrès ou à leurs manifestations publiques.
Toutes les fois qu’il le pouvait, il ace eptait. Et (11«qu10 fois,
c’était le même succès. Homme auquel rien de ce qui est hu-
main n’était étranger, Thomas assimilait en un instant ce qu’il
y avait de meilleur dans les mobiles et l’idéal de ceux auxquels
il était invité à parler. Son enthousiasme, traduit par un verbe
t0ur à tour familier ou puissant, savait alors exalter cet idéal
et donner à son auditoire de nouvelles raisons de croire et de
pu‘.sévercr. Ceux-là même qui avaient lutté pendant des années
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_044.tif'/>
        <page><![CDATA[pour une cause dont ils croyaient connaître tous les aspeects,
découvraient en l’écoutant des horizons plus vastes et plus
lumineux. C’est pourquoi il était le bienvenu partout, dans les
institutions religieuses comme dans les associations politiques,
parmi les représentants des classes ou des races malheureuses,
chez les étudiants, chez tous ceux, même les plus modestes,
qui s’étaient réunis pour travailler en commun à l’avènement
de la paix et de la justice sociale.
Les hommes et les femmes qui ont voué leur vie à l’une ou
l’autre de nos institutions internationales privées doivent
donc une profonde gratitude à Albert Thomas. Dans leur labeur
difficile et souvent ingrat, où il semble quelquefois que l’œuvre
est sans cesse à reeommencer, Thomas a raffermi leur courage.
[l leur a aussi donné de précieux conseils.
Pour lui, l’effort pour la paix était destiné à être vain s’il
n’était constamment soutenu et renouvelé. Pour cela, il était
nécessaire qu’à côté des institutions officielles, Société des
Nations et Conférence du Travail, les institutions privées
fussent organisées le mieux possible afin de durer tout d’abord,
mais surtout d’agir méthodiquement, chacune dans son propre
milieu. Il désirait pour elles des buts clairs et nets, des méthodes
de travail soigneusement établies, un personnel entraîné, bref
tout ce qui permet d’agir avec quelque chance de succès sur
l’esprit et le cœur des hommes. Propagandiste né, comment
Thomas ne se serait-il pas intéressé à l’organisation de la propa-
gande pour la paix ?
Et maintenant, celui qui fut pour tous un guide et pour
beaucoup un ami très cher nous a quitté. Profondément
troublé pendant de longues et douloureuses journées, nous
devons à sa mémoire de rester fidèle à son exemple et à ses
enseignements, car la moisson est grande et il y à peu d’ouvriers.
La Fédération des Institutions internationales saura faire
son devoir et persévérer dans l’œuvre qu’elle a entreprise.
Rassemblant ses membres autour de la Société des Nations et
du Bureau du Travail, peut-être contribuera-t-elle à la forma-
tion de cette opinion publique mondiale qu’Albert Thomas avait
souhaitée de toutes les forces de son âme impérissable.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_045.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
|
|
|
M. DALIMIER
Ministre du Travail de France
Le 11 mai dernier, à Champigny, où il était né, où il avait
grandi, dont il m*ait été l’élu, devant sa famille, ses amis, ses
concitoyens, en présence des représentants des nombreuses
nations, les hommages qu’on lui devait ont été app«’»1téœ à la
dépouille mortelle d’Albert Thomas. Sa mort avait été si sou-
daine, la douleur et l’émotion étaient si profondes, que les
pensées communes allèrent d’abord à l’homme et à l’ami. En
organisant la cérémonie d’aujourd’hui, le Conseil d’adminis-
tration du Bureau international du Travail a voulu mettre en
lumière l’œuvre accomplie par lui.
Je lui exprime au nom du Gouvernement français notre
sincère gratitude. Albert Thomas, normalien, agrégé d’histoire,
écrivain, homme politique, avait rapidement conquis dans son
parti une place prépondérante. Il était un chef écouté, aimé,
respecté. Il s’était vu confier par les chefs de gouvernements
des charges importantes. Il occupait dans la Chambre fran-
çaise le siège de Jean Jaurès.
Tout semblait devoir le retenir au milieu de ses amis, de
ses camarades de combat. Pourtant, quand en 1920 la confiance
unanime des membres de votre Conseil d’administration le
désigna pour diriger les travaux du Bureau international du
Travail, il n’eut pas d’hésitation. Tl avait compris qu’au poste
nouveau où on l’appelait il allait pouvoir servir mieux encore la
classe ouvrière, la cause de la justice et de la paix.
Il avait, certes, entrevu les difficultés d’une organisation
nouvelle, prévu les obstacles qui se dresseraient devant lui. Il
avait mesuré l’effort qu’il devrait accomplir et ressenti dou-
loureusement la nécessité de s’éloigner. Mais il allait, comme il
l’a dit lui-même, travailler à «la juste et pacifique organisation
du monde ».
Il est parti et€ — dès le premier moment — il a marqué,
qu’élu de l’ensemble des gouvernements, il ne serait pas à la
tête du Bureau international le représentant de son pays,
mais le défenseur des intérêts de l’ensemble des travailleurs.
Le monde sortait de la guerre. Tl fallait appeler à une collabo-
ration internationale les représentants de plus de quarante
pays. Ils ne parlaient pas la même langue, n’avaient ni les
mêmes traditions, ni les mêmes coutumes, encore moins les
mêmes idées ou les mêmes méthodes de travail.
Sans heurts, sans froissements, sans soulever la moindre
difficulté d’ordre international, Albert Thomas amena tous ceux
qui l’entouraient à, travailler d’un même cœur à une tâche
commune. Il leur avait communiqué sa foi et l’esprit inter-
national qui l”amnnut Il fit plus. Parcourant le monde, visi-
tant les gouvernements, éclairant les opinions puhhquox, il
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_046.tif'/>
        <page><![CDATA[faisait connaître le but poursuivi par l’organisme à la tête
duquel il se trouvait placé. Il fallait vaincre les suspicions et les
rancunes. Sa loyauté insoupçonnable lui donna le moyen d’y
parvenir.
A l’égard de son propre pays, il n’était plus un Français.
Il était et il n’était que le l)1lectour du Bureau international
du Travail. Il ne connaissait qu’une chose : la Charte inter-
nationale du Travail. Il n’avait pour guide que la Partie XIII
du Traité de Paix. Et c’est ainsi qu’il fut amené à aller devant
la Cour permanente de Justice pour régler un différend qui le
séparait du Gouvernement français. Il fut attaqué, critiqué.
[1 eut gain de cause. La preuve éclatante de son impartialité
sereine était faite. Son autorité avait encore grandi. Il pouvait
avec plus de force s’adresser aux autres gouvernements.
Il précisait d’ailleurs, au cours de la dernière session de la
Conférence internationale du Travail, comment il concevait
son rôle.
« Cette année, disait-il, la France, mon pays, aurait pu se
plaindre de quelques rudes paroles de ma part, parce qu’il y a
certaines réformes que je considère comme inhérentes au génie
même de notre peuple et qui tardent à être accomplies… Je me
suis appliqué seulement à bien comprendre la position de cha-
cun des grands pays : Italie, Allemagne, Grande-Bretagne, non
pour distribuer également la critique, maïs pour bien saisir les
raisons des uns et des autres, pour essayer de faire réfléchir,
pour voir plus clairement comment les relations peuvent être
encore développées. »
.Non, non, ajoutait-il. A aucun moment ne me vient la
pensée de me poser en juge des Etats. Mais, à la vérité, je n’ac-
complirais pas le devoir du Directeur d’une grande institution
comme la nôtre si, ouvertement, publiquement, de tout l’effort
d’énergie et de conscience dont nous sommes capables, je ne
cherchais le moyen de rejoindre, de renouer toutes les possibi-
lités d’entente et de pousser plus loin l’œuvre que nous accom-
plissons en commun. »
Loyal à l’égard des gouvernements, Albert Thomas ne
l’était pas moins à l’égard des patrons. Il cherchait — en toutes
occasions à comprendre leurs difficultés. Il examinait im-
partialement leurs objections.
Mais, la Partie XIII du Traité à la main, il ne manquait
jamais de leur rappeler — comme aux Etats eux-mêmes —
les engagements pris en commun à l’heure du retour à la paix.
Loyal, il l’était aussi, et confiant, vis-à-vis du monde ou-
vrier auquel tout un long passé le liait, et dont il partageait les
espérances. Il soutenait avec ses représentants la primauté,
solennellement proclamée en 1919, du social sur l’économique ;
il affirmait le devoir, pour la collectivité, de maintenir, au-
dessus de toutes les vicissitudes industrielles ou politiques, le
minimum de conditions de travail équitables et humaines
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_047.tif'/>
        <page><![CDATA[PE e e e rr
u
A IRS T rr e r
SS D0 N r
e A T
e rdre s,
|
|
}
|
J£
[
je
#
ETE
garanti aux salariés de tous les pays par les promesses des
Traités. Mais, précisément parce qu’il était un des leurs, il
n’hésitait jamais à dire parfois aux travailleurs qu’ils étaient
dans l’erreur lorsqu’il avait le sentiment qu’ils se trompaient.
Ainsi, nul plus que lui n’était pénétré des idées de justice
et de paix et ne cherchait avece plus de ferveur à établir ce
rapprochement que les Traités ont voulu. Son activité du temps
de guerre explique bien, d’ailleurs, à cet égard, sa passion
d’après-guerre. Du cataclysme déchaîné à travers le monde, et
que nul n’avait pu empêcher, il failait du moins faire la genèse
d’un monde nouveau, d’où auraient disparu les causes de con-
flits entre les peuples.
Voilà bien le véritable esprit international ! Mais hélas !
vous ne l’ignorez pas, Messieurs, cet esprit est encore bien loin
de régner partout, et dans les lieux mêmes où il souffle, il se
heurte encore à de multiples obstacles. Albert Thomas le disait
souvent. Il avait vivement senti la difficulté fondamentale
qu’il y a à créer une vie internationale véritable.
Dans son dernier discours, dans son testament pourrait-on
dire, il marquait son angoisse profonde : « Oui, cette vie inter-
nationale, disait-il, est parfois décourageante. Oui, il est vrai
que la médiocrité des résultats, quelquefois, lasse… Il faut avoir,
vous l’avouerez, la foi chevillée au corps pour poursuivre inlas-
lablement et avec la certitude d’aboutir, une œuvre comme
celle que nous poursuivons en ce moment. »
«Douze ans, s’écriait-il! Il y a une Société des Nations !
Il y a une Organisation internationale du Travail ! Il y a des
institutions internationales que les Etats ont appelées à éla-
borer des décisions communes. Et lorsque les décisions com-
munes ont été élaborées par les experts, par les techniciens,
même par les représentants de gouvernements, il semble que
la vie nationale se rétracte contre ces décisions, que les Etats
se recroquevillent sur eux-mêmes et qu’il devienne impossible
de faire franchir les frontières de chacun des Etats à la décision
internationale qui a été prise par eux, dans des institutions
créées par eux ! »
C’est vrai. C’est la lutte, inévitable, d’ailleurs, et pour ainsi
dire fatale, entre l’ordre international naissant et les partieu-
larismes nationaux dont les prérogatives s’en vont lambeau par
lambeau, sous la poussée des nécessités modernes. Dans cette
lutte de tous les jours, de toutes les heures, Albert Thomas s’est
usé. Il est mort à la tâche. Il est tombé à son poste, comme un
soldat de la patrie humaine qui, elle aussi, à son tour, comme les
autres patries, réclame ses héros et ses martyrs.
Mais si ses forces physiques l’ont trahi, nous le trahirions
à notre tour si nous pouvions oublier que, jusqu’au bout, il a
gardé intacte sa foi dans la cause à laquelle il s’était voué.
Toutes ses dernières interventions, ses dernières démarches,
ses ultimes paroles repirent la confiance et la volonté. Dans ce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002865_048.tif'/>
        <page><![CDATA[même discours du 25 avril que je viens de citer, après avoir
exprimé «les pensées parfois mélancoliques, parfois désespé-
rées qui peuvent assaillir ceux qui se sont attachés à la vie
internationale », il se redressait hardiment et s’écriait : « Mais
non, ce n’est pas à des pensées de cette nature que nous devons
nous arrêter. Ce n’est pas à un sentiment d’impuissance
que nous devons nous résigner… » Et, en quelques traits lumi-
neux, il traçait la route du redressement général, il indiquait les
quelques grands remèdes, efficaces et simples, mais tous
d’essence internationale, auxquelis le monde devra sa résurree-
tion.
De l’avis de tous ceux qui l’ont entendu, il n’a jamais été
aussi convaincant, aussi persuasif, aussi poignant qu’en cet
ultime appel à l’opinion universelle, dont personne ne conteste
plus qu’il a montré les solutions hors desquelles il n’est pas de
salut.
Messieurs, me sera-t-il permis de penser que ces nettes
conceptions de la vie moderne, ce clair génie, cette volonté
droite, ferme et conciliante à la fois, par lesquels il s’est imposé
à l’admiration universelle, Albert Thomas les avait puisés dans
le patrimoine commun du vieux peuple de France dont il
incarnait, à un degré exceptionnel, les qualités les plus hautes ?
C’est à ce titre qu’au nom de ce peuple, qui l’aimait et qu’il
aimait, et qui salue en lui un de ses fils les plus illustres, je vous
remercie des magnifiques hommages qu’au nom du monde
entier, représenté ici, vous avez rendus si éloquemment à la
grande mémoire du Directeur du Bureau international du
Travail.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>