<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Onzième de l'abonnement - Série A)
            <date when='16/02/1929'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002687</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19290216'/>
        <title>Concert symphonique (Onzième de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1928-1929' type='series'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_001.tif'/>
        <page><![CDATA[E aroix
r E de NN cf E rr
| TT
—E
\
t st
…«@%Æ@«ÆŒ»&ÛŒ«Œ«@Œ%…“»&«ÆEQË
GSS
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
(Onzième de l'Abonnement - Série A)
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° », en r majeur s0001 J. Brabme
a) Allegro non troppo.
b) Adagio non troppo.
c) Allegretto grazioso, quasi andantino.
0) Allegro con spirito.
DEUXIEME PARTIE
2. SYMPHONIE FANTASTIQUE .......... H. Berlioz
(Episode de la Vie d'un Artiste. )
a) Rêverie - Passions.
b) Un bal.
c) Scène aux champs.
0) Marche au supplice.
e) Songe d’'une nuit de sabbat.
L'Orchestre sera dirigé par Monsieur
Felix WEINGARTNFR
Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
( ;
Aucun morceau ne vera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'uppul’lcl‘ au programme toutes modifications que
les  circonstances pourraient lui imposer,
F F
; ; A y L Àn
Les porles veront rigoureusemenl fermées pendant V'exécution des morceaux.
—— E cmc A
A OD OIS CIS CID CID CES
%
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_002.tif'/>
        <page><![CDATA[-
12, rue diday, ler étage
@kling
tous les instruments
ù c€ ordes
gramophones disques
°
S N ( / G
S \ . —_ \È 3;__—’_3?3____=._ 9 $ C :‘.} / ,/ (
S >
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_003.tif'/>
        <page><![CDATA[(.
AVIS
Le Comité de Direction de l’O. S. R. aodrcose un
pressant appel à MM. les Sociétaires-Souscripteurs qui
n'onl, pas encore renouvelé leur souscription,, ainoi qu'à
MH. les Abonnés non encore Sociétaires. Il est de toute
nécesatté que le> nouvel engagemem_ de trois années
trouve auprès d'eux le même accueil sympathique > que les
précédents. La souvcription, reste ouverte. Prière Je>
renvoyer” les bulletins au Secrétaria…… de l’O. S. R.
2. Boulevard du Théâtre >.
Le Comité rappelle que les avanlages réservés aux Sociétaires de
KO SR sont les suivant) :
1. Privilège assuré pour le choix des places avant l’ouverture de la
location au public, soit pour les concerts d'abonnement au moment
de la location générale en automne, pour les concerts extra-
ordinaires, de même que pour les représentations théâtrales
organtéées par l'O. S. R.
N
. Convocation aux Assemblées générales de l'O. S. R., où chaque
e) P . ”
Soctélaire peut exposer son pount de vue.
5. Réception Je deux invitations à un Concert annuel dont les Socié-
latres choisissent eux-mêmes le programme par voie plébiscitaire.
— MWWM%““…MS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_004.tif'/>
        <page><![CDATA[22 Corraegamme ?>
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stancl, 64, ME étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
—
F. & E. BAECHLER Frères
Tour-de-l’He, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
16, Rue Voltaire - 15, Place du Marché à Carouge
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameulalements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ggggggggggggﬂù%QÙSÊÊSŒ.ÀHSËËHÙËŒÜSËS@Ù.SSÊQÀHÊSÊSÊSËS@D
INGARTNER
WE
IX
|
WICEIEIPEIOBI ETE BG BIETEIETEITETOIEIEST'EG OE EGICT'ES CIOI
ggggg%ggﬂvb.gggSSËSSÊË\“IËËSËÊËËÊSËË.ËËggggggggg
ï
Fél
ËMMMM…M…MMMMM'ÏÙGMMM
. d k à - s200e nate , ù » " »
-S — T rr “ : = « * e pc 01 p mc * A D t E e t cmc mrsage r _
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_006.tif'/>
        <page><![CDATA[p Cn er
Ê]Ê Corraterie, 9, au 1€
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE À GENÈVE ]
Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléplxone Stand o.164 |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_007.tif'/>
        <page><![CDATA[SaBD
SDIDESDEDDPOSBSDIDEOTADBTE&D
Johannes BRAHMS
1833-1897
Johannès Brahms est né à Hambourg, où il reçut sa première
éducation musicale de son père, qui était contrebassiste à l’orchestre
de la ville. Il résida ensuite tour à tour à Detmold, Zurich, Baden-
Baden et surtout à Vienne où il revint souvent-et mourut. Très
Jeune, il fut signalé à l’attention du monde musical par Robert
Schumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l’apparition de
son Requiem allemand, l'Allemagne le plaçait au premier rang de
ses musiciens.
Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu’elle s’opposait
fortement à l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis
que Wagner s’efforçait de continuer l’art des maîtres anciens, en le
renouvelant et en lui ouvrant des voies  nouvelles, Brahms restait
fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple
de ses devanciers, de Beethoven notamment, il s’attachait à faire
revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées, et écrivit des sonates,
des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant
à l'écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et
de Wagner, affirmant un véritable traditionnalisme ou classicisme alle-
mand. Son œuvre est donc moins l’expression directe et spontanée
d'une personnalité, qu’une expression volontaire, consciente, deman-
dant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique
dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque
foujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les
teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abon-
dante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le
mode populaire qu'’affectionne souvent sa mélodie.
La variété rythmique, la généralité d’expression des thèmes, et
l’orchestration, sont les principaux éléments par lesquels les sympho-
nies de Brahms, après celles de Schumann, manifestaient une
renaissance de la tradition beethovenienne. Et la deuxième symphonie
est, des quatre qu’il a composées, la mieux venue, peut-être, ou la
plus égale. Appelée souvent la « Viennoise » à cause du caractère
de son premier mouvement et de son scherzo, elle est de proportions
heureuses et restreintes, d’une expression harmonieuse et plutôt
crarece
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_008.tif'/>
        <page><![CDATA[6 Dve Ju Dl'\ôﬂ€
Geneve
s22
AMSTERDAM - PARIS ROMBAY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_009.tif'/>
        <page><![CDATA[vu au soleil couchant, dit Weingartner, Tout d’abord l’œil n’aperçoit
rien que le ciel au-dessus de la vaste plaine ; le regard presque
1E
:A‘Î .
fatigué erre négligemment sur ce tableau. Peu à peu, cependant,
T
1
f q e p e
1
f
P intime. « C’est à peine si l’on peut trouver une autre œuvre de
! Brahms où la source de l'invention ait coulé si fraîche et si originale,
J :
( g dit Félix Weingartner ; nulle part l’orchestre n’est traité d’une
j@ . x
( 8 façon aussi sonore. »
1E ÿ ; ; A
| g Le premier morceaux, d'une allure populaire, qui fait penser un
12
| f peu à Schubert, est magistral, d’une simplicité et d’une efficacité
[4
;13 g d'expressmn qui se passe de tout commentaire.
j 8 L'adagio non troppo est d’une expression plus intérieure et ramène
Ë Ê au clair-obscur cher à Brahms. « On dirait un paysage hollandais
une impression se développe, grande et douce, et qui touche. »
L'allegrelto graztovo, quaot andantino, est un court intermezzo en
en
forme de menuet, qu’agrémentent d’habiles variations rythmiques.
Et le finale termine énergiquement cette œuvre que « je mets sans
hésiter, dit Weingartner, au-dessus des quatre symphonies de
Risue
Schumann, que je place même au nombre des meilleures symphonies
de la direction néo-classique composées après Beethoven. »
>$e >$e >{e
Hector BERLIOZ
Ne à la Côte Saint-Andre le 11 décembre 1805, mort à Paris le 8 mars 1869.
pies-ee
SYMPHONIE FANTASTIQUE, op. 14.
Episode de la vie d'un artiste.
La Symphonie fanlaotique fut publiée pour la première fois en 1847,
n R Ë
c'est-à-dire dix-sept ans après qu’elle eut été composée et exécutée.
Berlioz fit précéder la partition d’une sorte de note explicative du
programme qu'il jugeait utile et presque nécessaire à l’intelligence
de son œuvre. En voici le texte complet.
« Un jJeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination
ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir
amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la
mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges
visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs
se traduisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images
F = e ramecesr Z
SDeAUEBCIDSOPOTD DID DIDDASBP@CABUDPOPVOPBTBHTDOBSOTDS
v.nvænm……a…wnunvæm%…mvænmcæawwv—g—.—.}
ë
ê
L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_010.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
LI OUAŸ OR SSN
Gapital et Réserves 101 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMEMT
A ° sur CARNETS DE DÉPOTS
5 °/. sur BONS DE GAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNES
Angle Rue du Rhône - Aue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_011.tif'/>
        <page><![CDATA[J
18
t
RIETe
d
-°…“Œamm(w“mm@a“““m…m……“:
musicales. La femme aimée elle-même est devenue pour lui une
mélodie et comme une idée fixe qu'il retrouve et qu’il entend partout.
I. Réverie, passions. — Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âÂme,
ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il
éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime ; puis l’amour volcanique
qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses
fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
II. Un bal. — Il retrouve l’aimée dans un bal, au milieu du
fumulte d’une fête brillante.
IIT. Scène aux champs. — Un soir d’été, à la campagne, il entend
deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches : ce duo pastoral, le
lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités
par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout
concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à
ses idées une couleur plus riante; mais elle reparaît de nouveau, son
cœur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent ; si elle le
trompait?… L'un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne
répond plus. Le soleil se couche.… Bruit éloigné du tonnerre…
solitude… silence.
IV. Marche au supptice. — 1l rêve qu’il a tué celle qu’il aimait,
qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance
aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, brillante et solen-
nelle dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans tran-
sition aux éclats les plus bruyants. À la fin, l’idée fixe reparaît un
instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup
fatal.
V. Songe d'une nuit de sabbat. — T1 se voit au sabbat, au milieu
d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute
espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements,
éclats de rires, cris lointains auxquels d’autres cris semblent
répondre. « La mélodie aimée » reparaît encore'; /mais elle a perdu
son caractère de noblesse et de timidité ; ce n’est plus qu'un air de
danse ignoble, trivial et grotesque ; c’est « elle » qui vient au sabbat …
Rugissement de joie à son arrivée… Elle se mêle à l’orgie diabo-
lique… Glas funèbre, parodie burlesque du « Dies iræ ». Ronde du
sabbat. La ronde du sabbat et le « Dies iræ » ensemble. »
La Symphonie fantaslique fut exécutée pour la première fois au
Conservatoire, sous la direction de Habeneck, le 5 décembre 1830,
dans une séance organisée par Berlioz et consacrée exclusivement à
5
â
|
â
â
Û
â
%
à
î
â
à
â
ë
à
ë
;
æc PI e mM……“….…‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_012.tif'/>
        <page><![CDATA[4 QUAI DE LA POSTE
e <G GENÈVE > D-D-2-
Téléphone Stand 06.69
LES MEILLEURS PORTRAITS
©
OISSONNAS
SES POSES D'ENFANTS
SES PORTRAITS en COULEURS
=0pe fs 00)e es v0)e
[(/ G[e[ ers da
LARTEJAN
e Rue ChauvetGenèue
E==R
—— S
AH\GUI)IC—.‘"\GI\t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_013.tif'/>
        <page><![CDATA[=—x
e D
ETAI
=
A E Tn
CIRREN TT AI RIRF
REORE IACTQRE 14 se
ESIBIEIEIETEST@ETEVTETOIBFTEOTETB(T
M“MM%M“MMMMMMMMŒGM“M“MM“M%MM%“
#
)
)
)
]
!
î
l’audition de ses œuvres. Berlioz avait alors vingt-sept ans et
venait d’obtenir le premier prix de Rome après quatre essais succes-
sifs et malheureux. Le lendemain de l’audition il écrivait à son ami
Ferrand : « J'ai eu un succès furieux. La Symphonie fantastique a été
accueillie avec cris et trépignements ; on a redemandé la Marche au
supplice, le Sabbat a tout abîmé d'’effet satanique. » Il néglige d’ajouter
que les deux autres parties de l’ouvrage avaient passé presque
inaperçues ou même avaient déplu. Aussi profita-t-il de son séjour
en Îtalie pour y apporter d’importantes modifications. Au cours de
l’année 1831, la vcène Ou bal fut réinstrumentée et augmentée d’une
coda nouvelle. La scène aux champs fut refaite entièrement ; et, d’une
manière générale, toute la partition fut remaniée, comme en
témoigne, par ses multiples « collettes » ét ses innombrables ratures,
le manuserit original. Quant aux dates de la composition primitive.
elles ne figurent point sur cet autographe, mais résultent de la
correspondance de Berlioz avec son fidèle ami Ferrand. Le 6 février
1850, il lui écrit : « J'étais sur le point de commencer une grande
symphonie (Fpisode de la vie d'un artiste), où le développement de
mon infernale passion doit être peint, je l’ai toute dans la tête, mais
Je n'en puis rien écrire.» Et, le 16 avril, il lui annonce que la
« dernière note » vient d’être tracée.
C'est à son retour de Rome que la Symphonie fantastique fut
exécutée pour la seconde fois, et sous la forme définitive que nous
connaissons aujourd’hui, en décembre 1832. Les auditions eurent
foujours lieu dans la salle du Conservatoire et sous la direction
soit de Girard, soit de Berlioz lui-même, le 22 décembre 1833, le
6 novembre 1834, le 3 mai 1835, et les 14, 18 décembre 1836, et le
16 décembre 1838, date mémorable pour l’histoire du maître, puisque
c'est au lendemain de cette séance que Paganini, le proclamant
l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyaif un bon de
20.000 francs sur la caisse Rothschild et le priait d’accepter, en
gage d’admiration, cette somme qui lui permettrait de vivre et de
travailler pour l’honneur de la musique. Désormais aussi, l’œuvre
était classée, et, au cours de ses tournées friomphales à travers
l’'Europe, Berlioz allait se charger de la répandre et d’en faire
admirer les beautés.
P BaCIETETECGCOEITETESEIOETOEIETCETETOETETET EAHCTETETOGESTETOSBITOETOITEISOESTESOETESTOEDTIETESETEITETETEIO
ægresves ……“8
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_014.tif'/>
        <page><![CDATA[es
ËËÀËËË
JVH 12010 QRA RN D0 14N MO 1400N DLUMN
Rob. KNEIFEL-BEROUD
Rue du Marc]zê, 20
-- _ PASSAGE DU TERRAILLET --
Téléphone Stand 41-92 -- GENÈVE -- _ Chèques postaux Î. 2159
Représentant des pianos :
Steinway & Sons Julius Feurich Schiedmeyer
à New-York à Leipzig à Stuttgart
Pleyel & Co Welte et Sôhne
à Paris à Freiburg
WELTE-MIGNON
Le Piano STEINWAY -WELTE est le seul instrument qui reproduit
fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER «& JACOBI
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA "
VENTE, “ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS
|Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atclier spécial pour la réparation (1€ Pianolas et Pianos électriqucs
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_015.tif'/>
        <page><![CDATA[rr es
:“WM””W“Ü‘W“…““W”WM%““W“…£
ËSALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 21 février 1920, à 20 heures et demie
5° Concert de l’Abonnement
SÉRIE B
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
et le concours de
PIANISTE TENOR
M" Chéridiian-Charrey — M. Ernest Bauer
N
O
AU PROGRAMME :
>YMEHONIP ITAËIENNE Mendelssohn
. MÉLODIES pour chantet orchestre (1"° audition) Roger Vuataz
M. Ernest BAUER.
CONCERT pour piano, flûte, violoncelle, et
inscemmentsia cordes 11 V. d'Indy
Solistes : M”"° CHÉ RIDJIAN-CHARREY, pianiste.
M. Marcel WELSCH, flûtiste.
M. A. de SANCTIS, violoncelliste.
Orchestre sous la direction de M. Fernand CLOSSET
DEUXIÈME PARTIE
ODE FUNEBRE
de J.-S. BACH, pour chœur, soli et orchestre.
Solisles : MM. Ernest BAUER et N. FRIEDEMAN
Mrme  PINGEON-FAUCHERRE et Ml Elisa DURET.
Chœur et orchestre sous la direction de M. Frank MARTIN
”M)”“”””%””M"W”“w””%m””m“%%%M””“D‘ŒI“mw““W“””
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002687_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LE TRIOMPHE DE LA
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
CSODIDIDIDIDEMDVDO—D
DIDOI DIDEIA
VIVA -TONAL
LE NOUVEAU
GRAMOPHONE ARTISTIQUE A
REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
° 7 ce $ ° -
LC SClll :1p})ar611 en son genre (1 0r13|11€ zunêr1c31ne aut11cnt1quc
O
Démonotration et vente à l'Agence générale pour Genève
4, Rue du Rhône (:…glc passage des Lions)
Teéléphone Stand 61-12
Choi- mmens. en disques classiques et modernes
â
Ë
à
Ë
û
à
à
û
Ë
Û
%
û
à
%
à
à
û
û
$
à
û
Q
à
à
Û
û
ù
û
)
Û
$
Û
à
Û
GOS D DID D DID DIDISA3DOIDIDPDIOoerDPpa
« , .-N ,
ZI3 DEF Ggeurerese œ
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>