<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)
            <date when='22/01/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002644</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19270122'/>
        <title>Concert symphonique (Huitième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1926-1927' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Balakirew' type='person' role='cmp'>Balakirew</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Busch, Adolphe' type='person' role='int'>Busch, Adolphe</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_001.tif'/>
        <page><![CDATA['\“ k
C/\/\/“v\
Ë ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
D
;
; VICTORIA-HALL
|
sE
e Samedi 22 janvier 1927, à 20 heures et demie
;
i e
; CONCERT SYMPHONIQUE
Ë (Huitième de l'Abonnement)
t Soliste : M. Adolplme BUSCH, violoniste
ï PROGRAMME
L PREMIÈRE PARTIE
# 1. Ouverture de la FLUTE ÈNCHANT_EE 1. Mozarl
K 2. SUITE ANGLAISE du xvi siècle (U* audit.) H. Rabaud
a) Allegro maestoso (anonyme).
e b) Allegro (William Byrp).
r c) Moderato (Giles Farnay).
se 0) Allegro (Giles Farvasr).
e) Reprise de l'allegro maestoso.
3. CONCERTO en ré majeur, p' violon et orch. Beethoven
4 Allegro ma non troppo. - Larghetto. - Rondo.
f M. Ad. BUSCH.
:" DEUXIEME PARTIFE
& 4. SUITE TESSINOISE (1" audition)......…. G. Dorel
% a) Gandria. - b) Le Cimetière. - c) Caprino.
5. PELAMAR, poème symphonique ............ Balakirew
L'Orchestre sera dirigé par
â‘ M. Ernest ANSERMET
f “ e ; —
e Le Concert commencera à 20 h. 30 précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
P 1 ,
Aucun morceau ne vera répélé ni ajouté au programme.
L£l I_)llc(tl()n se lL\(r\(, lc Lir('lt Ll Jppl)llLr au ))l()grdlllln( toutes ll\(7(llll( ll|1ln\ q"c
! l ]
“ es kll"((1n%t ances pnurr.nunl \ll llllp(l'æ(l
‘ ,
“ Leo porles seront vigoureusemenl Jermées pendanl l'exéculion des morceaux.
;
L MIS A IS AIN III Ss es e Vs F II In III IIIN SISI IS AI SSN AIN
P S QE E
*
XX
n
p
XHXXENEEEEN
A ME AS S HS S SS
P E E E SEN
+
CLVN NNN
PEN
-
JÉLSSASSESENEEEIEES
‘
N A A S u A A e S A A A P A A S A A N A
A E EN A A RRN A T TT A T
e S
__ A
A A A A
ANA A ANAAATASA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_002.tif'/>
        <page><![CDATA[DE SEMEN e T
ï 1 OR
Aimé KLING
LUTHIER
PE T S E E O ”
ce neo »
S r
12N Rll(f D[(!Ù}‘ (})r@m[1':' (‘!agc)
”.
L d S
A MGHETS Fa
INSTRUMENTS ANCIENS
CISISISE IRI QS
q
no _s
l su
%c =
ME v
AMON
e e E E E E OO S, SISI DSD DD
DDN SE DE DESEDEDESEDESESEDESEDESESCES EN ES N
:—,_ 2
&
CUË 7 |
0’ ///( /
MEN ï
GENEVE N \ ë
\
SE "’ .\ll ]‘ én pl rs 0 |‘lÏ|î T‘: l.“
(RN îlËtll|‘ﬂ‘h|ïf.ﬂ“‘.\!ll&.…MunlHl‘l\h..n.;}Jî‘l ë 3l
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ÿ 9
Û / !
ñ W olfgang-Amédée MOZART â
. . Ÿ
û . ; > ê
9 Ne à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791. à
Q f
9 e 8 ù
û â
û à
? Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE à
ï ù
9 Commencée en mars 1791, la partition de /a Flâte enchantée fut
" A
9 — ferminée en juillet de la même année, c'’est-à-dire peu de temps »
9  avant la mort de Mozart. Bien que malade, il eut cependant la }
ÿ  force de caractère et l’indépendance d’esprit d’écrire cette œuvre !
ÿ  digne de toute notre admiration. L’ouverture présente cette parti- *
ÿ — cularité d’être bâtie sur un seul thème, au lieu des deux thèmes â
Û ; ° ; N
ÿ , habituels que comportent les ouvertures classiques. Wagner l’a ;
9 f ; ; ; ù
Ÿ _ qualifiée de « chef-d’œuvre de la musique instrumentale ». G
| {
r û
° _
? Je e e ,
û Z
v
» ù
d . SUITE ANGLAISE à
N -
? ; n ) : \ 4
La musique anglaise a connu son âge d’or aux xv1“ et xviIS siècles, €
à
notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La 3
musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée ;
. ° . . G
de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y Ç
prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-
rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le
virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du
clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en 1502, un concert de
virginals donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La litté-
rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique
et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur
et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style
propre duü clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine
formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach
et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est
montrée une des formes les plus fécondes de la musique, à sa source
chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor-
; . .
ceaux (]C cette epoque, transcrits pour ()I‘ChCSÎ[‘(‘ par l“. Il(‘nl‘l
$A‘7(:G("a(’ﬂ(‘âk‘îî(”ﬁl' FEICEIESCEIETEIESEIEIEOGESEITENAE
LIaD V3 I90 III AAAO9O9O030/aAC
eamwvÆaamef,:mmmuvsea CODCIE OD DVS DE DO D7 MLOI DEDEN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_004.tif'/>
        <page><![CDATA[696606000000000000000000006000000000000000000c00000
Ê Ê ONN ]E M E N ']E‘ Le plus grand assortiment, complété des
nouveautés ‘intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
—
En vente : Partzttons Jot*cl:estre? pour suwvre au concert,
Spécialité DISQUES de musique sé1‘ieuse — Orchestre
Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
Œ'uvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GEAMOPHONES
00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>('//U1/11_1/r A sec - [)(;('AI//'.v.'.I.4/(' - Costumes bals el soircées
——
P &F BÆCHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENEVE
Dépoussœrug‘e es nctt0v:1ge nlc tap1s et ameublements
9000000000000000000000000000000 0000000000000000000900000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_005.tif'/>
        <page><![CDATA[E3
N 78
@esessese ﬂM(:"3@ﬂŒOMM@ÎSQÆŒCÏ(ÊQŒaŒﬂeﬂ(ÿ_îﬂa(êamea(”ﬂGÆMQÆE‘ÆMM%MŒCS%“M%MŒŒMMŒÆMM
æs
EIEI GI EIEICEITETESEICETETETADAETOETETETCILDESTEDETOEITEDET CID
Rabaud, qui composent la « suite anglaise » figurant à notre pro-
gramme.
M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille Jde Roland el
Marouf, de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales,
dont la célèbre Procession nocturne, s’il ne fait pas figure de chef
d’école dans la musique contemporaine, n’en est pas moins un
de ses représentants les plus dignes. La vérité et la distinction
de son art, la culture et la dévotion musicale dont a témoigné
foute son activité professionnelle, notamment dans la direction
d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction du Conser-
vatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène à une
traduction française du Marchand de Fenise, de Lucien Népoty,
que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre
des pièces des virginalistes anglais, dont il à fait ensuite trois suiles
pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du vurginal,
ce qui eûf été impossible et inutile, 1l a conçu une instrumentation
inspirée du caractère de la musique de l'époque, et surtout,
s'effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique
qu'elle contenait. Le morceau qui ouvre la Suite et qu'on reprend
pour terminer est une sorte de _Marche majestueuse dont l’auteur
est inconnu. Suivent un rcnmrquablc Allegro avec variations, de
William Byrd, le p]us célèbre des virginalistes, et deux morceaux
de Giles Farnaby, dont le premier, en mt bémol mineur, où la flûte
joue le rôle principal, est tout particulièrement caractéristique.
e se e
Louis van BEETHOVEN
N(’ .vl ‘ä()llll ](' l‘) (lL“( (‘n]l)l‘(‘ l77U, mort x‘l \’i('[]ll(‘ l(‘ 26 mars |H'_’7.
CONCERTO en ré /1111_/«'14/', op. 61, pour violon et orcheatre.
Ce concerto est le seul que Beethoven a écrit pour violon. Il date
de 1806, année qui vit éclore les 7°, 8° et o° quatuors. Beethoven
doit avoir eu une prédilection toute particulière pour ce Concerto.
Après l’avoir, à l'…‘iginc, dédié au violoniste Clément, qui l’inter-
préta pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano et
Œ/_JC{JMMÈ‘/_’QÆM“M%(‘/BÜDL‘/ÎDL DEICDEDDD0EOE D GD E 70 50 ED EPEN
OD DID DHAS
OILOAIII0II3AI9IS90O IO OOO0I 000 O0O OIOI AOAOAOAIOA3OOoOAaOAaAaAaDean
moroaoraaara
HE
rara
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_006.tif'/>
        <page><![CDATA[| E Ctté, 11, el
: IË È]Ë@Ê Corraterie, 9, au 1er
|
‘Â ÔHÇS]Û\L{ÎE NEUVE ET D’OCECASION
… Parftitions de poche des œuvres d’orchestre,
| littérature musicale, etc.
| ABONNEMENT
l aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
foutes les nouveautéslittéraires et musicales. J
—H
—H
oouoo-o--.-.ooo-un-.o-oo-ou---.-na--.-ooonoououo.oo-oou.-uo-o.oaoooouo..o.ooooooonoococo-.oonoloobooo-ouoooooao:
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
1.
9
@h ME Vn
R yt]1miquc Solfège
Théorie du R_vt]nne
Pi(lllO
ImPI‘OViSHtiOII
Harmo…e
']Nt‘(‘lllll.qll€ (‘Orl)01‘(’ll€ et [)l(lSti(ill€ animée
Cours pour amateurs, adultes et enfants.
Cours professionnels : a) Cours oupérieur ; b) Cours /æ()üg0_ÿtﬁh'.
Cours préparant à l'enseignement de la mélbode Jaques-Dalcroze (examen du
certificat et Ou diplôme).
lous les cours seront donnés ou il\|tt‘(lé\ par M. )AQUES—DALL‘RUIF
(|||i a !'('1\IÏ> toute son activite à l’Institut Central de Genève.
Demandez prodpeclué au Secrétarial, $4, Terrasoière.
00.000000000000000000000000000000 000000000000 00000000060nsocconneG 00000000 00000
°
000090000000002300000000900000000000000000000000000000C000000000000000000000000000000000000N00000000000000000000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_007.tif'/>
        <page><![CDATA[4
'
k
ï
Î
BETESTCSESUTESTEXGE '7L{<‘J(£ÇQ(:‘Ü\".”X(Ê/ÂÏM%%
cOO A3IAOoaAa,… MU 3IO53aA32 Loaro
l’offrit à son cher ami, M. de Breuning, comme le prouve l'édition
de 1808. DDans cette transcription, il n’'a pas cherché à en donner
un équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs
Etudes d'après Paganini; il s’est borné à une étude littérale.
Le Concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en trois
parties; c'est une composition musicale au sens le plus absolu de
ce terme, parfaitement adaptée à 'sa destination, mais où il n’y a
cependant, peut-on dire, pas une seule note insignifiante ; l’interpré-
fation verbale en doit être considérée a priori comme impossible,
parce qu'étrangère à l’art dans lequel cette œuvre a été conçue.
Le Concerto débute, on le sait, par quatre coup de timbales, mar-
quant les quatre coups de la mesure. Ce début original n’a aucun
sens symbolique ; c'est une simple fantaisie de musicien, mais qui est
comme la clef de tout le premier mouvement. Ces quatre coups, on
les retrouve quelques mesures plus loin dans les quatre ré dièze,
affirmés par les seconds violons, dans les quatre /a des premiers
violons, puis dans les parties de cors et de trompettes annonçant
le second thème ; on les retrouve encore dans les quatre ré dièze de
la cantilène expressive qui conduit à la coda, sous les trilles du
violon solo dans la conclusion, etc. Ces quatre notes sont partout,
elles remplissent les développements ; elles sont comme la formule
de cet allegro. C’est là un artifice purement musical dont l’auteur
peut fort bien ne pas se rendre clairement compte, dont l’emploi
n’est conditionné que par la musique, ses lois et ses traditions, mais
qui fait de ce morceau une composition merveilleuse. On peut en
dire autant du final, écrit aussi dans la forme traditionnelle des
anciennes compositions, la forme bien vieille du rondo. Beethoven y
a introduit un nouveau l‘_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>[th constant, avec presque autant d’in-
sistance que dans le premier mouvement, et qui est traité avec une
verve il‘l':‘plli.\(ll)l(‘.
DID a/Ioaoaaw_ arao
|EIETPEICIHESTEOEIETEFTETEDENTENE 3'CIEICIOEITOEIGICEGEGETCEIG ,"]CLÜGGGÆQ
DO AOS0 OI 3a5a 5)£}EIC/BD&)UBG&U8€/ﬁL/'QŒOÇ'DUEIÇ”/DODUŒDUOGF)L’Z‘)L.«' dDLAIDUIOIDSO3IISIIS3ISIOASOAmac aas
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_008.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
ERANES : 153 MIÉTIONS
—
6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
o, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, rue du Marche
A3s
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
T "" ! HEs FEHFR H- +
In Tm tn V I
L él tsoe dl pybtédottes r
nn
TIL
HIH
pipao ghagtnt]
R E ETEN
mm
f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_009.tif'/>
        <page><![CDATA[EFEIGETCETEITEIGETETEIEIETET EACIETOEIEGETETETENEDTENENESTETES
Gustave DO R PM
SUITE TESSINOISE
Les trois morceaux qui composent cette Suile sont une traduction
musicale des impressions éprouvées par l’auteur sur les rives du lac
de Lugano (canton du Tessin en Suisse); ce lac dont le charme
prenant laisse au voyageur un si durable souvenir. Encaissé dans
les montagnes verdoyantes, sur les pentes desquelles les blanches
villas sèment des taches lumineuses, il attire les artistes avides de
calme et en quête de couleurs.
Impressions violentes au soleil de midi à Gandria ;
Mélancoliques, mais sans tristesse à l’heure du crépuscule dans
le vieux cimetière qui entoure l’église de Morcote ;
Gaies et pittoresques, dans l'atmosphère d’un soir de fête à
Caprino.
Telles sont les « notations » de ce 11‘i|)1_\‘quc \_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ll}!)h()l]i(]llL‘.
4 //4////'/‘l‘1' /',/H/H(IHII&'/.
Yc »[c >[e
Mily-Alexandrovitch BALAKIRE W
1657-1910
1IH UEN
Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut
“ III AA3DSDVAaADEpMADESODIAOADME®ODIOOO3ADUIBDIIOMUAO OO3 A
=
l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « CInq » composi-
teurs russes, n'a laissé qu'un petit nombre d'’œuvres, mais qui sont
toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse
musicale. Son art se (listinguc, en général, de celui de ses compa-
Ë ; t , ä
gnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît
dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmi-
we - K ;
que, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
Le poème symphonique Thamar, dédié à Liszt, n'est pas une
. ° . 11s . , ° .
lllUStl'iltl()ll 1mmu<h;1tc, mais S INSspIire (l(ll]\ ses ur'zxn<lvx ll.‘_‘llk‘\, (l’Ul]
Ï
(3 EUSETETETIT@ ﬂC£î3Mea(3aG/.3MŒ.’,%“”mmmmmÊÆMMM%M%C‘ÆMŒMŒ‘/SCÆMMQÆMGÆM%M
poème de Lermontov dont voici le résumé
aoOoOfaAaOoOoSAO0aaa
æesc
%W—C‘Æ)mewm%UF)LV&)‘YF)DŒŒL}F}L‘Æ\MÎŒU.ÔLZ«DŒIL}fÏU
&
DEOIOE DEN
0 0 P E S SE SS S E p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_010.tif'/>
        <page><![CDATA[) bréconas
PHÉNIX
REDARD
)o ans
(]C succes
e
zä G E DD RE
LCS
Huilcs pour autos
FISKE S
sauvegardent
les moteurs
L‘C l)i‘.l\ "..lH(l
succès actu
FURMOTO
et lc
SOLITAIRE
céc en t sé ce qn
J rz se rs e
e
orax/sage > scc
E ETE p
EDARD & C* MORGES| |
à
= 'r‘
ë
—
zs>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_011.tif'/>
        <page><![CDATA[E
1
Ë5_ « Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve
F - . . , . . n .
Ïl Térek, s'élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine,
d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées,
cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre
ou m£u*ch;xnd, se r‘cn«1;1ii £‘l son {lp[)€l (‘l]ChillïtClll‘ et ])l‘k‘Ihlit l>{ll‘t a
;
f la fête nocturne…
| Des cris passionnés dans l’ombre s’amassaient
1U , : ; .
I Réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
l
( « Mais à peine l’aube venait-elle dorer les cimes des montagnes,
que tout refombait dans un morne silence, uniquement troublé par
le mugisscmcnt des ondes bouillonnantes du Térek, qui cmp(n(;til
B
——
FICEIOEICEIHEIETESeSeESEMN e sesæœ c‘:uaœauau<‘!@au‘aæ:aeæm
vers la mer un corps inanimé.….. Alors, apparaissant aux fenêtres
d€ l(l t()Ul‘, une ()ﬂ]bl‘C l)l:mchc
Envoyait un adieu de loin au bien-aimé…
I
e
FEICIESEIGEIFEIEIESTENVESTENESENt 3Iesesesesec
aseses
dcoaaoaaaSeo0oAaaaoaa. a0AAOODO0MUOIDOOSOSI0O0o0oAOAaAaAaOaaoaoaa aALOr3SDpOAaOor…
A
æ
Coroaac -*lL}'i'l&'.v)U'F)M)C‘7)“L“/7lL’/D—(_'/ê)WÇ'«)L'/’«*)C‘«)Ç?)C‘/D(%!‘.: MIO3 DIE/ 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PROFPES PURS
s0.09 0000000000000000000000000000000000200000000000000000000000000000000000006000000%0000000000200000000000000
ERNEST BAUER EF. KNECHTLI-BERAN
Chant Piano
[)'w:/uv.ln'.Ï.zmm—Fu:_l/, 17 3, rue Louis-Duckosal (Rive)
/
Willy PERRET Directeurs : Louis PIANTONI
Solrole de l’Orcheectre de la Suivoe Romande, violon Directeur Ou Cercle Choral de Genève, piano
Cours D'ÉrÈvEs 10, rue du Conaeil-Général LEÇONS PARTICULIÈRES
C0000000/0000000000000000000000W000000000000000000000000000000000000009000GCA0T0000000000000000000000000000000
°
H. KEBIPER E. BERTHOÔUE
Violoncelle Violon
Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
Rue des Granges, 11 MélS LS 152 0,0
ME" ME LACHENALE,
Chant
Rue des Eaux-Vives, 75 Tel. St. 16-78
cos0.0.000000000000000000000000030000000000000000000000
PAUE MICHE
p Ç y
Profeoseur au Convervaloure
aocscane0c00000000000000000000000000000000000000000000
e
pc en
Violon - Concerts
Route de Chêne, 28°"S Nel S 6510 qu
Coc0000000000GPececuareuc2»000090000002002000000000006000600000000000000000000000900020N00000000C0000000000000
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61 Léléphone Sland 59-19
Mre Renée NICOLAIEW ©3 E. DURET ;
Cantatrice et Professeur Ë Piano - Solfège :
Boul. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.85 Ë Route de Chène, 15 Tél. SL 78.66
tosovecn0e0020C00000000000000000000000N0000900002000000000000000000000000000000000v0009800902000000000000000000
E KEBEN van GÉETFAY MANON COUGNARD
°
°
°
i ‘
Violon E Chant
:
°
e
c000000 00000000n000600000000000
000000000000004%000000000000000000000000090000000000000000900000000000v000000000000000000000000000009
Chemin Beau-Soleil (Chkampel) Grange-Canal Tel. Hont-Blanc 22.59
°
c000000 w00000000000000000000020000000000000©»000000000000000000000000000000020000000000.0000000000000000000
coco0a.00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000090000000ccOn00ecOCOV0O000000000000
M'"® A. LEPONTE de LUISI
Violon
Rue u Marché, 40
eo…sococ6co0c0000002000000000020000900000000090n00000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
990000000000 a0090400000000000000
000000000000
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
.
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
e
°
°
e
e
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
e
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
°
.
°
°
°
°
°
°
°
°
.
; 2 ; â ; e
Renseignements el conditions : imprimerie JTARRYS, 4, ruc lc vri-Fazy-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_013.tif'/>
        <page><![CDATA[m4n
SMM“M…M““…MM…“…M““““M
mœaeammmmmmwmmmmmmummæaumoa“%
FETIEIESEITETG FEIEICIESTESETETENTEne(
9
Q
vaC/aWm%wmummmv&nmn“wvm%wucavavacmmmw
AUIS
——
Le Comité de Direction de VO. S. R. a l’honneur d’informer
MM. les Abonnés ainsi que MM. les Sociétaires-Souscripteurs qu'il
s’est trouvé dans l’obligation de supprimer le service de presse du
Journal LA SUISSE à la suite des faits que voict :
À plusieurs reprises le Comité à protesté auprès de la Direction de
LA SUISSE contre les compte-rendus systématiquement désagréables qui
sonl publiés dans ses colonnes sur nos Concerts populaires du dimanche
sous la signature U. Le même chroniqueur s’est livré, à l’occasion
du dernier FESTIVAL WAGNER à des réflexions absolument
déplacées et qui n’ont rien à voir avec la critique, et à des plaisante-
ries d'un goût fâcheux à propos des préférences manifestées par le
public de nos concerts. Or, la Direction de LA SUISSE à cru devoir
répondre à nos démarches par ume fin de non recevoir cutégorique.
De plus, dans son numéro du 29 décembre dernier, le même journal
publiait, sous la signature de son chroniqueur“ habituel Al. M. un
compte-vendu manifestement tendancieux sur un Concert d « Art
Social » donné par lO. S. R. la veille, Salle de la Héformation.
Ce compte-rendu contient en particulier le passage suivant. « Concert à
bon marché… exécution à bon marché aussi… ce qui est un tort. Je pense
que le public qui paie 30 centimes pour aller entendre VO. R. est au
moims auussi imtéressant et_mérite autant d'égards que celui qui est
capable de s’offrir le samedi un fauteuil de $ francs au Victoria-Hall ».
Le Comité de lO. S. R. estime que cette phrase est_absolument
blessante pour nos musiciens et leur chef. Elle uffiche en outre une
méconnaissance complète des efforts constants que nous n’avons cessé de
vouer à l’œuvre des Concerts populaires depuis leur fondation. Et nous
pourrions ajouter qu’elle est en contradiction formelle wvec les apprécia-
tions des autres organes de la presse quotidienne sur le même concert.
Le Comité a cru de son devoir de réagir contre un ensemble de
fuits qui lui « paru dénoter à l’égard de notre Société des sentiments
résolument hostiles et il l’a fait en supprimant le service de presse de
LA SUISSE et en priant ce journal de ne plus faire paraître aucun
article sur nos concerts. En conséquence, les habitués de nos auditions
ne trouveront plus nos commumiqués dans LA SUISSE, et les annonces
qu'ils pourraient voir figurer dans ses colonnes et qui récemment encore
contenment plusieurs inexactitudes, n’émanent pas de notre Adminis-
tration. Nous laissons aux amis de lO, S. R. le soin d'apprécier et de
tirer les conclusions qui découlent de la situation.
Q
:
s
:
Ë
!
ù
Ç
ù
â
ù
à
é
ù
S
ù
ù
Û
Û
Û
ù
ù
Q
d
â
ù
û
ù
ô
È
û
à
û
ù
û
à
Ë
ù
Û
û
Û
ù
ù
à
û
à
ù
Û
à
à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_014.tif'/>
        <page><![CDATA[IOS DES CIDOI OS DEIAIS DO DEDE DOEISD'ESIS DEDE DS DE CI'EIOETI DI DED S DOICACECOGI AN AasadOoOsOoOos OIOs oa
VICTORIA-HALL
9 Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
et avec la participation du CHOEUR ROMAND
- n . .
Samedi 20 janvier 1927
Soliste : M. Ernest BAUER, ténor
Au programme : Ouverture de Rübezahl, de Weber. - Litanie,
pour ténor et orchestre, de Mozart (1'° audition). - Symphonie n°13,
en sol majeur, de Hayon. - Prélude pour la Tempête et Chant de Joie,
de dA. Honegger. - PSAUME XIII, ëe F. Liszt, pour chœur mixte,
ténor solo et orchestre.
»
AVIS : Le Comité de lO. S. R. a dû renoncer à donner cetle
année le PSALMUS HUNGARICUS de Kooaly, en raison e
l’absence d'une traduclion satisfaïisante du texte. D'autre part, la suile
DAPHNIS ET CHLOÉ de Ravel, qui devait figurer au programme Ju
concert d'aujourd'hui est renvoyée à un autre concerl de la saison, les
mudiciens supplémentatres que nécessite son exéculion n’étant pas dispontbles
en ce moment.
AU GRAND THÉATRE
Goncert Symphonique extraordinaire
AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : Yves NAT, pianiste.
Lunoi 7 février 1927
Le programme de ce Concert sera publié incessamment.
\
Üvav—nmeawmmmv@mmmœæmwmmwweawmuexsu—ew
OLDEDE OO OD OS OEOE OO OIO OO DOS DE OIOI DEDE OO OS DO OSDE3 O
CIO A3 0OoOoOAOAaoOoaoaaOoaI.
e E e
E E S
t —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_015.tif'/>
        <page><![CDATA[l
4
}
J
(
E RE E A EME T
y
R
9
Q
S
Î
2
è
y
f
Ç
9
Û
?
>
h
9
h
Ï
h
9
h
®
Q
G
R
ÿ
û
>
R
9
1
9
R
b
ÿ
û
Û
Â
Q
Û
Q
9
N
û
D
$
,
R
Ÿ
Q
D
N
ù
û
9
R
Ÿ
û
D
Q
ÿ
ñ
v
h
û
û
q
û
8
ñ
9
PROCHAINES MANIFESTATIONS
EN L'HONNEUR DU CENTEÉNAIRE DE LA MORT DE
BEETHOVEN
avec la participation de
l’Orchestre de la Suisse romande
Début de mars, au Grand Théâtre de Genève
DEUX REPRÉSENTA TIONS DE
FIDEFI FO
()pËr;1 en 2 actes et 3 t;xb]<—;…x, avec la
Société de Musique Symphonique
Sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
Location et rcnscigncmunls chez ROTSCHY Fr(-rcs, Cur1a(cric, Genève.
Les 17 et 18 mars, à la Cathédrale de Saint-Pierre, à Genève
DV AVDAMONS DR
LA MISSA SOLEMNIS
avec la
Société de Chant Sacré
Sous la direction de M. Otto BA RBLAN
Le Dimanche 20 mars, à 15 h., à la Cathédrale de Lausanne
1SPVOD SI-mapé)ar IRD SINTE DIRS
LA MISSA SOLEMNIS
avec les SOCIÉTÉS
Chorales de La Chaux-de-Fonds et du Locle
Sous la direction de M. Ch. PVEOER
Ce dernier Concert sera donné au BÉNÉFICE DES ARTISTES de l'Orchestre de la Suisse Romande.
craos ï)L”/DÇ‘/Ê)L‘/3‘J/3LG—)('/.)L/« \L/Î"lLJG—)L7E)Uê)U-*)LY«‘)U«)L‘/-*‘hl.“/{-)l.‘/{')‘.‘/?ä&/ÿ)l-j SE OAAD
MAaOaAaOAaaa
aaSOAaAAaeoeapaaI:
Ê?aD-äU:ŒÜDDÈ)GBL«-)ÇZaDﬂD?‘UÈ)L?.JL aaoraoaOoo0oAoa MAaAOIaO.
€
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002644_016.tif'/>
        <page><![CDATA[u'/xmwﬁc/wŒauy7m-*awvf:<f/3(».'/J(:4:c—mG/JQ/Jeaexscaeammweæ:%weawseanmL-t/.7(æ/:: UaŒÆÇ'ÆMMEÆQÆMMM%M
8M E EU Œ E-IE/I'E/I CECTO/F BI CIDOI PE CID CEI PIESPICIDI
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
er
J
2° premter \‘IU/0I1 J'U/U .
1
1
1 re
1 rt._//l}[æ‘ .°'('/U
1 bautboiïs solo
Cor anglais solo
l“e L‘/(Il'l‘/l:'[/z' rl‘U/U ….
1 basson solo
;
1
1"° trompetle solo ...
r ,
; :"L'L‘0H()        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>tU/UII »'U/U. .
, \‘1'U/UI1L'L'//(' J'U/U. ….
contrebasse solo ...
SAISON 1926-1927
Premier chef d'orchestre : M. Ernest ANSERMET
Deuxième u/,n_'/‘ d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
GÉERES PRAPRURITEES
Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
Jean LACROIX, ex-1°" violon solo du Grand Théâtre de
Genève.
SABBATANI, de la Scala de Milan.
Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
PIRSON, premier prix du Conservatoire de Lieège.
Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.-
SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
DUBOIS, ex-1"° trompette solo des Concerts Lamoureux.
1 trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
1°" timbalier
1"$ barpe
Fr. SCHIESSER.
M"° BARRIERA-de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>