<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            3me concert symphonique populaire
            <date when='28/12/1932'/>
          </title>
          <series>1932-1933</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002872</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19321228'/>
        <title>3me concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1932-1933' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Strauß, Johann' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132082' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Kling, Jean' type='person' role='int'>Kling, Jean</name>
        <name key='Neufeld, C.' type='person' role='int'>Neufeld, C.</name>
        <name key='Breitmayer (Mlle)' type='person' role='int'>Breitmayer (Mlle)</name>
        <name key='Honegger, Henri' type='person' role='int'>Honegger, Henri</name>
        <name key='Kohler' type='person' role='int'>Kohler</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002872_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VILLE DE
——
VICTORIA-HALL Saison 1932-1933
Mercredi 28 décembre 1952, à 20 b. 50
J" Concert Symphonique Populaire
organtsé par le Conveil Adminiotralif de la Viille de Genève
avec le bienveillant et gracieux concours de
9 ° ;
L’Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
et de
M. Jean KLING
= BARYTON-BASSE
Soliste des  Concerts Pasdeloup, Poulet,
de l’Orchestre symphonique de Paris, des Concerts du Queen’s Hall de Londres
et du Conservatoire Royal de Bruxelles, etc.
ai
Lies porles seront rigoureusement fermées pendant l'exécution Jes morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002872_002.tif'/>
        <page><![CDATA[LISEZ
GENÈVE MAGAZINE
è B I-M EN S UE uS TR E
il vous renseignera sur tout
PROGEAMME
Première Partie
1. CONCERTO GROSSO op. 5, en ré majeur Haendel.
Larghetto - ‘Allegro - Presto - Largo - Allegro - Menuet.
Solistes: M. C. Neurerp et Mlle Brerrmayer, violonistes.
M. Henri HoneGGEr, violoncelliste: Cembalo : M. Kourer.
t9
Récit et air de la Passion selon St Mathieu J. S. Bach.
Pour chant et orchestre, M. Jean Kurno.
3 SYMPHONIE e , ensémaeur. *  Hayan
a) Adagio, Allegro assai - b) Largo cantabile - c) Menuetto
d) Presto ma non troppo.
Deuxième Partie
4. Ouverture du Vaisseau Fantôme . . . . . . Wagner.
5. a) Romance de l’Etoile, de CTannhäuser . . Wagner.
b) Sérénade de Meph15to de la Damnation de
Faust . . . 11 # Derox
Pour chant et orchestre, M _]ean KLING
L'Orchestre sera dirigé par
M. Erness« ANSERMET
Le Melographe ? \
J'en suis absolument abasourdi ! Ramener à un jeu de salon le travail
immense et difficile des studios d’enregistrements phonographiques !
Copier un disque ! Imprimer une audition de T.S.F. Envoyer sa voix à
un lointain ami !!! Miracle et merci à MELORAD de m’avoir appris
cette merveille à Genève
Perchicot
MELORAD-RADIO, 104, rue du Rhône
s……..c00000000000000000000»ec000000O0A000
2occoc00nc.c0n000000000000000N000D0000000000000000000000000ennc0na.0vacseu.n2u0.00.000csenDace0 s000
Exécution précédée de commentaires par M. Ernest ANSERMECT.
6. WIENERBLUT, suite de valses . . . . . . Johann Strauss.
°
°
°
°
RDU ETE e
f ;
r e ec
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002872_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e e
1
[
|
|
[
R A TIS MEU
M ETE S S RR e e
Ts
E
:IMPRIMERIE PE GRIVET
5 SaU , CC TEIs Es UM R D& E Ln V AS RR VS
â Une Maison centenaire
â Ses travaux modernes
Ê RU RENPIERAZA AN C RUE DE I A TRREIBEE)
GEORGES-FREDERIC HAENDEL
Né à Lille en 1685, mort à Londres en 1759.
C’est en 1739 que Haendel écrivit ses douze concerti grossi. Il se trouvait
alors à une époque critique de sa vie orageuse, et il allait abandonner pour
toujours le théâtre, où il ne pouvait lutter contre la concurrence italienne pour
se consacrer exclusivement à la composition de ses grands oratorios. Dans ses
Concerti grossi, Haendel s’inspire de la manière italienne, de Corelli notamment.
.1[s sont écrits pour un orchestre à cordes d’où se détachent en solistes quelques
struments que l’on appelle le concertino.
Le Concerto n° 5s est conçu comme une vaste ouverture, et l’œuvre entière
semble aspirer à la grandeur décorative.
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach en 1685, mort à Leipzig en 1750
La Passion selon St-Mathieu est la première des Passions écrites par Bach.
Bourgault-Ducoudrey l’appelait justement « le plus beau monument élevé à la
gloire de la religion et de la musique ». Au contraire de la Passion selon St-
Jean, où la partie récitative est encore le récitatif sec, le rôle de Jésus offre ici
des récits d’une poignante expansion et d’une puissance extrême. Le style de
Bach s’est clarifié pour aboutir à la création d’une œuvre essentiellement populaire.
Le Récit et l’air qui font partie de notre programme portent dans la parti-
tion les nos 28 et 29. Ils sont chantés selon la version française de Gustave Bret.
FRANCOIS-JOSEPH HAYDN
1732-1809
On a longtemps attribué à Haydn la paternité glorieuse de la Symphonie
Aujourd’'hui il est prouvé que cette forme de musique instrumentale est dûe à
l’école de Mannheim dont Stamitz (1717-1757) fut le plus illustre représentant.
‘ela n’enlève rien aux mérites de Haydn, qui n’écrivit pas moins de 104 sympho-
es; cet exemple de fécondité et de rapidité de création a de quoi confondre
bien qu’il ne soit point isolé à cette époque.
Haydn, a dit M. Ernest Ansermet, c’est tout à la fois l’art savant devenu
sensible parce que nourri de la sève populaire, et l’art populaire fixé par Ie
style dans une forme impérissable.
D'.CIOO.................ol.l.è.l..O.C'ooolOOI..Ouo.'....i..0!.0."""0"00“'0’l..'°'..'ûnﬂ.b0l..
A M O R C ÉICHÉS BOUR
É INPUSTRIE
L'E, COMMERCE
10 RUÜE DE LA MUSE L E S A R TS
oc0cec000000000000000000000
—socnscccncecnecc0 0000000000
eccoscc. CO
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002872_004.tif'/>
        <page><![CDATA[66 p Î t “ La meilleure l|.essive automatique
er ec a Fr. ®5@ au lieu de Fr. 0.90
66 Fl 66 Flocons de savon pour les tissus délicats
OC Fr. @.5@® au lieu de Fr. 1.—
000.0000
s000000000000 000000000000000000s0caccencnenc.00000000200002000000c0c000nn2000000000000000000000000
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig en 1813, mort à Venise en 1883
Le Vaisseau-fantôme fut représenté pour la première fois à Dresde en 1843.
Voici, en abrégé, le commentaire que Wagner écrivit lui-même pour l’ouverture
de cet ouvrage : ;
« Le vaisseau maudit s'avance au milieu de la tempète; il aborde à la côte
où son maître doit trouver la délivrance; on entend les accents pleins de pitié de —
cette annonce du salut à laquelle le navigateur damné prêète l’oreille. Lass.'
soupirant après la mort, il descend sur le rivage, cependant que l’équipage,
silencieux, met le vaisseau à l’ancre. — Combien de fois déjà le malheureux n’a-
t-il pas vécu des heures semblables ! Que de fois, hélas, après l’affreuse décep-
tion, dut-il reprendre sa course insensée à travers les mers ? C’est en vain qu’il ‘
a cherché la mort dans la tempête; les dangers se rient de lui en l’épargnant. — /
Sur un vaisseau qui passe il entend le chant joyeux des matelots. Il se précipite -
comme un forcené, et dans sa détresse, crie après la délivrance. Où est la femme
qui lui apportera le salut ? — Une lumière alors brille dans la nuit : c'est le
regard d’une femme, chargé de douleur et d'une divine compassion. Devant cette
apparition céleste le malheureux s’effondre, son vaisseau fracassé est englouti
par la mer; mais on le voit apparaître marchant avec sa libératrice, rayonnante
et victorieuse, au-devant d’une aube du plus sublime amour. »
HECTOR BERLIOZ
1803-1869
La Dammation de Faust fut exécutée pour la première fois, au concert, les
6 et 20 décembre 1846, sous la direction de l’auteur. Cette œuvre, à laquelle il
pensait depuis près de vingt années, avait été écrite au cours de ses nombreux
voyages. La sérénade qui fait partie de notre programme se place au commence-
ment de la troisième partie. Faust a pénétré dans la chambre de Marguerite; .
la contemple avec ravissement, puis il se cache. Elle entre et chante alors $
Ballade du Roi de Thulé. Pendant ce temps, devant la maison, Méphistophélès
rassemble ses follets, et après leur danse, destinée à charmer Marguerite, il
chante une Sérénade « pour la perdre plus sûrement ».
0000.00.00
“ Perfecta “ « “Floc“
se vendent Fr. 0.50
che Leclerc
DROGUERIE DE LA CROIX-D'OR — 8 Rue de Rive, 8
accovocosan0c0a0opsoccasasnencanec 2002000000 a0a0n. 00000000s 00c0c0cecunuens e 1n070020000C00000000
000000.c00e0.00000000a000000
0900000000 c0c0000000000000
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>