<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='26/12/1926'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002641</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19261226'/>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Rabaud' type='person' role='cmp'>Rabaud</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_001.tif'/>
        <page><![CDATA[È) 264
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
se _ e 2 ——
S
VICTORIA-HALL
Dimanche 26 décembre 1926, à 15 h. précises
HUITIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
A Ie conou- d -M Ernest BAUER, ténor
PROGRAMME
DEUXIÈME PARTIE
1. SUITE ANGLAISE du xvi* siècle, arrangée
cnsimmmentezipar 1T Rabaud
a) Allegro (John Burr).
b) Andante (William Byrp).
c) Allegro (Giles Farnasr).
0) Lent (Giles Farnarr).
2. Pastorale et Air p" ténor, extraits du MESSIE Hænoel
M. Ernest BAUER.
3. SYMPHONIE INACHEVÉE
a) Allegro moderato.
b) Andante con moto.
............. Schubert
PREMIÈRE PARTIE
4. Prélude instrumental et Trois Psaumes p' ténor,
sr donROI-DAVID .… Honegger
M. Ernest BAUER.
5. LES PRÉLUDES, poème symphonique .… Liszl
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
*. ’ .
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
0-—-_—o—oo-—-«———-—.-——-—4——o—n-——oo*..o——-o—.—..—.—-o——.-——-——4———-..*—.—.——«-*-——.—-«———.».‘*.—.—
}
t
t
!
}
t
!
t
!
}
Ï
}
}
t
Ï
I
}
t
Ï
Ï
}
+
!
}
t
Ï
}
!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_002.tif'/>
        <page><![CDATA[D
Ss VU TQOU QG >U
Aimé KLING
LUTHIER
DEDE DEDEDENESES
12e Rllt‘ ,Di(l(l‘j.,' (premier étage)
proe, pisne,
G G
aG
prss, m m
CEDCTIC
anCHPIS Fr
INSTRUMENTS ANCIENS
J
E E E E E E E SE E
p pn pition,
S
(
Ç
Ç
(
(
{
(‘)
Ç
(
(
S
À
(
{
(n
{
(
{
{
(
(
{
(
SE SS SS
S VSN ‘ G A 5E 2
N ‘x‘\\ N #‘Û b / ]
SS \_\_\g\}\\\ .3_$‘ CCN G Ç3
VS S >> 5 7 P
S ” Vaison Z
S> ARIESBERO,, @
\ @ YÙNDEE EN 1830 UË}P
°
q
.
.
0
GENEVE
î>'.
*—‘
5
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_003.tif'/>
        <page><![CDATA[8“““%‘4.«@“““MŒÆMMLÇ:ËDÏ;E.‘!Œ ICEIETICEIETEIJTOETETETEI OI
E E ETTCEIETEITCIETCICETES CI ET CI RBOICATCIETEIETOTEGETEeAEenNTe PI EICOIOICREOICTI@ F'ECIH'E3 CC EU CIHEIEIEY
m.aMeamm%mmweamvaecxvnxynvary.—1c«:avæv
SUITE ANGLAISE
La musique anglaise a connu son âge d’or aux xv1° et xvn* siècles,
notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La
musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée
de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y
prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considé-
rable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le
virginal est une forme particulière, et propre à l’Angleterre, du
clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en 1502, un concert de
virginals donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La litté-
rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique
et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur
et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style
propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine
formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach
et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est
monftrée une des formes les plus fécondes de la musique, à sa source
chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor-
ceaux de cette époque, transcrits pour orchestre par M. Henri
Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.
M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille de Roland el Marouf,
de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre
Procession nocturne, s’il n'est pas une des figures marquantes de la
musique française contemporaine par la force de la personnalité ou
par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes.
La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi-
cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment
dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction
du Conservatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène
à une traduction française du Marchan0 de Venise, de Lucien
Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre
des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois suites
pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal,
ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation
inspirée du. caractère de la musique de l’époque, et surtout,
s'effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique
qu’elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations
célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est
de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers
sont de Giles Farnaby.
DD 000055
U:'JÇ5
ALDCGDIADASDE C
aoarcamasa
ac
IL A3 SIO3 DID
d DCAagnDEa-
daAsAaAACDE
acac
Maa3OO3I39I LI ADOAagAOaAaL.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_004.tif'/>
        <page><![CDATA[0000000 so.
ABONN EM EN E Le plus grand assortiment, complèété des
. . , . .
nouveautes interessantes, ainsi que dCS
en «, 3
œuvres jouées aux concerts de l'O. S. R.
—
° ». » , ;
: En vente : Part…ons J0rcl:estre7 pour suivre au concertv
E RE SE T E T E
E Spécialité DISQU ES de musique sérieuse — Orchestre
: Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc.
Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
; GEA HOPFHEONES Ë
: . 00..... ° 00000 ... L , Èl
|
DApRES quen n
TEINTURE EI LAVAGE CHIMIQUE
Netloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
ya ;
——
P & F BÆCHLER Frères
Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - (Grand’Rue, 3
Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
vx
Usine : Rue de Lausanne, 84
GENEVE
—————m——
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameululements
E RE V d n d N
cm
0000000000000000000000000000000 000000000000 0D00000000DOC0HDSOOC0000000000C00000OnD0SCC00C0C00C0AVtOGCCAC00000
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_005.tif'/>
        <page><![CDATA[e SE
RE r ts sé es
8““ S0TBIEIEIETEIFEŒTEIESTO4 6 EBETEI E B2IET CDSO4 PD@I@Œ-T 6 DEF M"8
9
9
S
$
;
9
ë
;
|
9
S
ÿ
Ë
|
ÿ
$
d
ÿ
;
ÿ
ÿ
:
d
;
;
ÿ
S
Û
ÿ
S
|
;
;
Ÿ
Ï
;
{
ë
L
Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1759
Récit et Air duU HESSLE
Console-toi! Console-toi mon peuple !
dit l'Eternel votre Dieu.
Rassurez Jérusalem captive,
et dites-lui qu'ils expirent, les jours de deuil et d’opprobre
Que Dieu pardonne enfin ses crimes
ct lui fait grâce toute entière.
Voici la voix d’en haut qui crie :
Dans le désert tracez les sentiers du Seigneur ;
frayez dans la lande la route du Très-Haut.
La vallée, la ravine sera comblée
Jusqu'au niveau des hautes plaines,
et la montagne s’abaissera
Le sol aride se couvrira de fleurs, de verdure.
Le roc altier, la cime sauvage
en frais vallon se changera.
e> e
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797,
mort à Vienne le 19 novembre 1828.
SYMPHONIE INACHEVÉE
« Cette symphonie, écrit Charles Malherbe, ne contient que deux
morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compo-
siteur au cours de son travail, car l’œuvre s’annonçait assez riche
d'inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une fin digne
de son début. Mais Schubert ne mourut qu’en 1828 et les deux
morceaux de sa symphonie portent la date du 30 octobre 1822.
Il avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif
en ré majeur; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il
s’arrêta brusquement au milieu d’une phrase commencée, se désin-
féressa de l’ouvrage et, par la suite, n’y revint plus, sans qu’on ait
Jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. » Ce n’est
qu'en 1865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux
mouvements achevés. '
æ®0IEIETOIOTIOTOEETPVOBDOD0E2) 098 A 27D> G A P UD OE A AF PS m
s
:
:
:
s
:
:
s
s
s
g
à
g
ù
s
s
;
;
[
s
x
[
s
s
g
ù
s
s
e ©0OOo/AUvOoOotOorIn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_006.tif'/>
        <page><![CDATA[606006000000 C006020N0050000000000C90000000060000000n0009ASecnA0GGOGCSUNO0SOADOGOOND
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
Parftifions de |v…‘l.x des œuvres d'orchestre,
litférature musicale, etc
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix excep-
fionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer
toutes les nouveautés littéraires et musicales.
P066000000002000P0029005000000C00000D0C0OC002O000OGOCENCOOGMOSOtOGOCOVCNOCCAKSOVACVOCKODOGANSOCRANSOLOCR
INSTITUT JAQUES DALCROZE
G ‘ \ fN l‘,
R ÿ 1ënni<lu       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> 1. Solfl:gc
rs » } 1 > ; ;
1 neorie u }-\ '       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(‘Il!ï‘-(" I.!I]P!‘O‘v'lñ.‘lîl')!]
Pi:xnn f H:11‘n‘;…liv
b) Cours pédagogique,
la mélhode .]J(/H(d'l)d(('/«' > (examen du
u inspectes par M. ].\Q('RS-1)AI« ROZF
à repris toute son aotivité à l'Institut Central de Geneve
Demandez prosbecluo au Secrétarial, 44, Terrassière.
S500000000000000002V000000CCOCOHOAODONCONÉONO000OS0GGHMOhOVN00GHH000000H0000565000
sacnosnoe20VODOOGNANPOU0NO0ONONOOOCOCOVOCON0HO0D00000O000S0000000H00000CV0OCO.00000000000O0000AWHUSCOCHOCKBL S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PE ETE ETETESETEICIOETEODOACDIET SS BDTBOVBDTWI BT TO € ICIPae
Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande sym-
phonie en ué majeur, elle lui est cependant supérieure au point de
IERE IECT É
CGaAn3D 0m
vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui
rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante.
D2n
Le premier mouvement, allegro moderalo 3/4, renferme, comme
second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis,
confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur
et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre,
FETBEICICIESTE T
plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
Les deux motifs de l’andanle con moto 3/8 : le premier simple et
candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et
résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée
BIO Y US3
de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
4 sf e
Arthur HONEGGER
Trois Psaumes du ROI DAVID
I
Ne crains rien et mets ta foi Le méchant bande son arc
en l'Eternel. et sa flèche va siffler.
Pourquoi me dire : Enfuis-toi Car dans l’ombre il a tiré
Comme fuit l’oiseau du ciel sur l’innocent au cœur droit.
vers les montagnes. Ne crains rien et mets ta foi
en l’Eternel.
Il
Pitié de moi, mon Dieu, pitié ! F erme est mon cœur, ferme est mon
Je cherche mon refuge à tes pieds. [cœur.
Je dors sous l’ombre de tes ailes. Je veux chanter pour le Seigneur.
Quand finiront ces nuits cruelles ? O jour ! Eveille-toi, ma gloire.
Pitié de moi, mon Dieu, pitié ! Eveille-toi, mon luth d’ivoire,
et chante l’Eternel
qui monte dans le ciel !
III
Je lève mes regards vers la montagne.
D'où me vient le secours ?
Du Créateur des cieux qui m'accompagne
Maintenant et toujours.
Va, ne crains pas que ton pas ne chancelle,
Dieu garde tes pas.
Veillant Lä-haut comme une sentinelle,
L'Eternel ne dort pas.
EGEIETETOETETOSCETCETOETEITETESOESEFTETET@Y EFESTESTGET@rTG
wvavﬁo—avnryævﬂ&?nvnv-moauﬁmwCoea&/nL/ DLAOCBIDOSaAIAIDSISSIIDa D AOAVDAD—HDE
CITCTESTETBT
A DPO DD3 DIa 336 XÜ_U‘DU-WW%—(}’…Ü.…Ü.L}D G à L0 E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_008.tif'/>
        <page><![CDATA[7
Îl
0x
L
TT UI
rn T LUIN
T
Î
D th
TT
L
C diT1 T1 TT TITU III IUN
um
>>
» I [
CIOI IUIT IllllllllI|Iulll“IIIIIIDIII.III..'III“.‘lllu”ll!ll'lllll“lin S
T
œ
r e r r r r Th
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 153 MILLIONS
——
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin | 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS |  CAROUGE
36, rue de Carouge
rs
11, rue du Marche
Toutes opérations de Banque et de Change, aux
meilleures conditions.
TIIILIL
IN
LSs d d
TT )
DIUUN TI
N
T
CI
mtn
ar——= dc
T
ns un s0e0assse0aDaBEVT!
l t
E n e n n
— .…:7/
OS
e th ulillIlll'u“lunluul"l(luIl| nmmunmlmu umlm”m«numlmmlImm||mluull‘l‘lllmmm UU ME
OEN
TITETT
mmmn"
e e
e
»
E e OE E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_009.tif'/>
        <page><![CDATA[mn
|
|
|
â
Tù
gM““W.‘D“M“.‘S“
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
acosasnea
P mu.n}Êi—@pr"jg
TX
LES PRÉLUDES
Après avoir parcouru, de 1839 à 1847, l'Europe entière en triom-
phateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer
en 1849. Il y resta douze ans, déployant comme kappelmeister,
compositeur et professeur, une activité prodigieuse et exerçant une
influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
p ,
E E e e
,
q “…“““Mm“““ŒOM“MM“……MŒ…“WMM……MÛO COEgesea
C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres
RÉAÉTORS,
importantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont
neuf parurent en même temps en 1856. Le troisième, intitulé
Les Préludes, avait été joué pour la première fois à Weimar, en
février 1854. C'’est la quinzième des Nouvelles méditations de
L e T E
Lamartine qui en fournit le sujet. En voici le texte placé en tête de
la partition :
« Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant
inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? —
L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle
est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point
interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses
belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle
est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ses tempêtes,
ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie
des champs? Cependant, l’'homme ne se résigne guère à goûter
longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de
la nature et lorsque la trompette a jeté le signal des alarmes, il
court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses
rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-
A » ° . .
même et lenùere possession dC ses fO[‘CCS. »
DAacDIAPBIADACDDAN DSD DOBDIIDLVODOBAa0@RBIBCLODOBDCID3La OD RLBSC0ICDOB0DDODSDODCOAa. N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Les
Hll JÛO pour autos
FISKES
e
SOLITAIRE
Îl
0070
l3 PRODUITS DE | m
[ REDARD « C* MORGES| j
Zl
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_011.tif'/>
        <page><![CDATA[CEICIETIETET BOGIETETETESTCŒTETETENTEAES E FCIECETIETFTESTEKOI&
e
c
FCEICITEIESCISESTECTSSEATe EF PI ETE ŒTETCITCSPIECF
û
DIDCOIDIDOBCaDGaSDEIPDL OD DLN
CIRI CET OI OIP3 OR EACTETTICT E EU VS DIS BU PS CEI ETE
VICTORIA-HALL
1° Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Samedi & janvier 1927
Soliste : M"* Lotte LÉONARD, cantatrice
Considérée actuellement comme le premier soprano de concert en Allemagne,
M"* Lotte Léonard s’est imposée récemment en Suisse par des interprétations
impeccables dans les concerts du Gemichter Chor de Zurich, spécialement dans
la Créalion de Haydn et la Neuvième Symphone. Elle est depuis lors la collabo-
ratrice régulière de la plupart des grandes auditions en Suisse alémanique et elle
vient de réaliser une triomphale tournée en Amérique du Sud.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche - janvier 1ÿ77, à 13 beures
9° Concert Symphonique populaire
(Concert de Musique iégère)
—
|
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SD 0C DISDUa SD DID DEDE AUDI IL ESL OLeUVOLSOVeUVOtetaOoCacetceroeoc
KSDES IOOE DSD A DD SU C A A LD ID D ED 2800 L- 2 L CLD C0 L C3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PROFESS PRUFs
a000t00000000000000000000000000000000000000000000C0000CC00S000060000600000000000S000000000006000000000000000000
e
ERNEST BAUER E. KNECHTLII-BERAN
Chant Piano
35, rue Louis-Duchkosal (Rive)
Boulevard James-Fazy, 17
©
000000000000000000000100000000900059000000000000000600060000000
ÉÊCOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE
Willy PERRET Directeurs : Louis PIANTONTI ;
Solisle de l’Orchectre de la Sutose Romande, violon Directeur Ou Cercle Choral de Genève, piano
Cours D'ÉLèvEs 10, rue du Conseil-Général LEÇONS PARTICULIÈRES
.oecs ........'..'.........°.....È..'OQ...3°....'.-............'...........O......"
00005000000000000000000000000000000000
. KPBIPER
Violoncelle
E. BERTHOUE
Violon >
Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
Rue des Granges, 1 1 Tél. St. 58.09
M" ME LACHENAE
Chant
Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78
so0coccecenencO.ceDOCHeM0DOCesDOLACOCCACOCSS0000000000
PAUE MICHE
Profecseur au Conservatoire
©00000%0000000000000000000000000000000
Violon - Concerts
Route de Chêne, 269 Tél. S. 36.41
escececn0000000cecvecosaccensas0Su 0800 ece eccccu
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61 Téléphone Sland 59-19
Mre Renée NICOLAIE W ]EŒ ËÏEÏËIË'Ë‘
Cantatrice et Professeur Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24  Tél. S. 62.85
<ococenseceenc200000000C000CC00000cOCCLKVOOcECOV0CCOVDCC
Éc KEBEN van GÉLTFAY
Violon
Chemin Beau-Soleil (Champel) Grange-Canal — Tél. Hont-Blanc 22.39
e
goccocecceccocceceneccOCK KKKc O 00 vvoc00cococcce2coccecccnecoccKccKOceKcKcAVcKcORKOcOscOcOKAcOcOK’cccocccecace0e
ece0000
e
ecoconsocece0ccesc900ACAIO0SCOC0CH000C0000CO0G0000000
MANON COUGNARD
Chant
e000000n0000000
M!e À. LEPONTE de LUISI |
Violon :
Rue du Marche, 40 Ë ;
imprimerie JARRYS, 4, rue Henri-Fazy.
Renveignements el conditions :
Route de Chêne, 13 Tél. St. 78.66 :.
ä e
P E sd
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_013.tif'/>
        <page><![CDATA[$
î
â
|
|
;
S
â
$
$
$
$
$
$
$
ä
‘_: â
og
$
;
;
;
$
à
5
3
9
ÿ
$
Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
PRU O eED DEN A
OBERIR N UN MUSICIEN
est
UN ABONNEMENT
aux SIX derniers Concerts de la Saison
Rez-deschausséemléoges 1.1 45.— |
-— Fauteuils de parquet, 1" cat....…. dog+ 1- S
— Fauteuils.de parquet, 2° cat...... 3o.— | sS
— bartegres T A S
— Lougenrs 1 00e
— Amplibhéatre 451 n 224501 S
; E &
— Promenox 4.10 32.50 308
s@
Premièregalemes Face) 1rane .° Ad>\ S :
- sS »
— Bacensrane 1 55.—\> ®
— RacesaaGrene 5o.— \ S S
A4L ; ZF s.S
—. Cc chrane. 17 e S
— Potéadteps rane 22,50 V
= Mmppithéaire s5.1
Droit des pauvres (10 °/o) en plus.
—— rr
A , . ;
Dates et Solistes des six Oerniers Concerts :
Samedi 8 janvier .... M"° Lotte LEONARD, cantatrice.
Samed1 22 janvier ... M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 29 janvier .... M. Ernest BAUER, ténor ct LE CHŒUR ROMAND.
Samedi 12 février .... M. Edwin FISCHER, pianiste.
Samedi 26 février .... M° Ninon VALLIN, cantatrice.
Samedi 12 mars ...... M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
S'adresser à l’Agence J.        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ÉRON, GRAUER & Ci, 27, rue du Rhône.
8rm w…wmwmmmwcx—:aw…wwumnmma%mﬁ
}
ODEBDPD DID DBDOLSDOOIBRaDIDSeSAaDEADFD LC@0STBLB0BDOS DID EIE 65® 0D3 LB GD OD à PS TP
À
Q
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_014.tif'/>
        <page><![CDATA[%MMM%MMMD@ÜB%%%%%%M%W%-Ç‘ÆDWWWWMMË
IMPRIMFRIE JARRYS
PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCCESSEUR
MRU P HENR R
Téléphone Stand 0.926 Chèques postaux I.‘798
9
9
9
ù
Û
9
Û
Q
Û
Ë
@
$
9
9
9
$
à
Û
Û
û
9
û
9
9
9
à
9
°
9
ÿ
9
9
à
9
9
Û
9
$
9
Û
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_015.tif'/>
        <page><![CDATA[E E r p e
‘: SmM…ﬁuawu»nmuawc‘o£w.aw:o F'ERETEDTESOT T ET TT 'vo—:}x
E 3 Ç ù
ÿ ; SALLE DE LA RÉFORMATION :
' Ë e e ee 20e e e 4o0 0 e r u vede en erde es ej en e us v3 ue 0530 es auÎe us 2 )e ue 209e rs 0Î e 00e ue e690 es n0)e es vs ds ve)e ec or)e Que s0} en vo)e ue se ds en 5
$ Venoredi 14 janvier 1927, à 20 beures ct demie :
É € ..
E 3 ù
f 3 û
[2 $ En l'honneur du Centenaire de la mort de Beethoven
e UNE SEULE EXÉCUTION î
|É S î
È de la f
( $
l b “
/ ë
\ NEUVIEME SYMPHONIE
1Î % =
j ? Pn ;
ïîf è ? = :"
/ S L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE à
LE CHŒUUR ROMAND ‘
| Ë et le CHŒUR de la ë
8 © Ë )
# ; SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE ‘
|: Û ù
îâ .'E 3oo exécutants sous la direction de :*
e ; :
é 8 M. Ernest ANSERMET ù
e € à
. .
lî Q SODTISMES : ë
L R u. …. â
| £ :
:Ë : M- Mana LUSCHER M"* Louise DEBONTE J
'£ (—_ Soprano (Zurich) Alto (Strasbourg) â
f Ç ;
Ë è ; 9
} { M- Ermnest BAUER M. F. LOÉFFEL |
|, g Ténor (Genève) Basse (Berne) Î
îâ SL‘/av‘.«)-o.«nva-nc D a 00en @@3 3 De OLDUDEDD@ craeme mL-‘«°Ç’ÔS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002641_016.tif'/>
        <page><![CDATA[P
$
}
;
;
$
$
5
;
;
S
$
9
;
;
;
$
$
$
$
;
$
3
9
$
3
$
S
;
;
9
3
$
9
$
9
$
9
$
$
2
$
S
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d'orcheste : M. Ernest ANSERMET
Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSE£T
TSHPLOLDASOLO e e
2 /U£’HZI(‘I 0{0I1 10[0 .
1°" second violon solo.
1. allosalo
1°" violoncelle solo.. ..
1"° contrebadsse solo ...
Ts fl LE S SOLON S st
1 bautboïs solo ...
Cor anglais solo....
" clarinette solo .
— ( rupplcanl )
1 badson solo ...
scor dol0n se
1 [rampe/h solo ..
" trombone solo ...
R/UMbALi EN e
15 barpes .-
CHERS DE BUPITHES
Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
Jean LACROIX, ex-1” violon solo du Grand Théâtre de
Genève.
SABBATANI, de la Scala de Milan.
Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Àugusteo.
R. TUMMERS, premier prix du Conservatoire de Liège.
Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
. HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris-
SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
DUBOIS, ex-1"° trompette solo des Concerts Lamoureux.
Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
Fr. SCHIESSER:
M""° BARRIERA-de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.
ZE>
EDOBEIDE DEDE D'E3 CIC E D'EI@EI BGC DIDI DODVaDOBDB OL DIUVOa—
xs e
c7amwwwmmmww…wm%æmw…wmmumnmaamwmmwoæw…mw ,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>