<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par le Corps de musique d'Elite 
            <date when='27/03/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002654</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Welsch, M. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19270327'/>
        <title>Concert donné par le Corps de musique d'Elite</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Hubay, Jenő' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/103720' type='person' role='cmp'>Hubay, Jenő</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Welsch, Marcel' type='person' role='int'>Welsch, Marcel</name>
        <name key='Corps de musique d&apos;Elite, Genève' type='person' role='int'>Corps de musique d&apos;Elite, Genève</name>
        <name key='Lyre de Carouge' type='person' role='int'>Lyre de Carouge</name>
        <name key='Cadets de Genève' type='person' role='int'>Cadets de Genève</name>
        <name key='Vetter, Erica' type='person' role='int'>Vetter, Erica</name>
        <name key='Echenard' type='person' role='int'>Echenard</name>
        <name key='Nodot, Yvonne' type='person' role='int'>Nodot, Yvonne</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA HALLU
Portes à 14 'h. 15 Concert à 14 h. 45
DIMANCHE 27 MARS 1927
E NCEFRT
DONNÉ PAR LE CORPS DE
MUSIQUE D'ÉLITE
SOUS LA DIRECTION DE
Monsieur MARCEL WELSCH
Premier prix du Conservatoire national de musique de Paris
avec le bienveillant concours de
YRF DF CAROUGE
Direction : M. Léon LUDWIG
S GROUPE DES CADETS DE GÉNÈVE
MI!e Erica VETTER M ECOHENSRD
Cantatrice Premier violon de l'O. S. R.
M Yyvonne N©ODOT
Professeur au Conservatoire
PRIX DES PLACES
Loges et 1* rang de la 1° galerie (numérotées) Fr. 2.20. Rez-de-
chaussée et autres places de 1 galerie Fr. 1.10. 2”* galerie GO cts
Cartes à l’av-nce : Victoria-Hall, J. FIVAZ, Terrassière, 9, et À. AUGIER, Av. du Mail, 20
Les cartes.de Membres honoraires et non-exécutants donnent droit à 2 entrées
(le coupon n° 1 à une entrée)
et, moyennant supplément de 1 fr., aux places numérotées.
Tous les billets de Chemins de fer aux conditions des tarifs
Emission sans frais des billets circulaires suisses 45 jours
SEINCE DFFVOYAGES
C. BLENK, FERT & C"3
Demandez notre programme ; GRANDS VOYAGES ET CROISIÈRES 1926-27
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Chœurs de la fête de la jeunesse et de la joie
Chacun a encore en mémoire ce festspiel de Jaques-
Dalcroze donné en juin 1923 dans la salle du Bâtiment électoral
transformé par le moyen de gradins el durant tout un mois en
un vaste amphithéätre.
Ce fut à la Lyre de Carouge que Genève dut cette magni-
fique manifestation d’art. En effet, pour marquer le cinquan-
tenaire de sa fondation, celte société chorale n'hésita pas à se
lancer dans une entreprise qui ne lui coûla pas moins de cent
et quelques mille francs.
Une complète réussite vint heureusement récompenser les
audacieux Carougeois et seize représenlations en couvrant
tous les frais n'épuisèrent pas le succès de l'œuvre.
*
Les chœurs de la fète de la jeunesse et de la joie chantés
par la Lyre ont été transcrits pour voix d’hommes par
M. Ludwig, directeur de la chorale carougeoise, tandis que
l’arrangement pour fanfare a élé exécuté par M. Welsch, chef
de la musique d'Elite.
CORPS DE MUSIQUE D'ÉLITE Photo F.-H. Jullien
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_003.tif'/>
        <page><![CDATA[j
CAFÉ-BRASSERIE
Restaurant du XX" Siècle
23, Boulevard Georges-Favon
Téléphone Stand 30-88
VINS des premiers crûs-— A PÉRITIFS de marque Déguslation de Porlo
Dow's (rouge et blanc) BIÈRES de MUNICH, PILSEN-URQUELL,
Speciale (bitlrée), AVENIR (brune et blonde) METS DE BRASSI RIE
Spécialilé d'entrecôte aux champignons
Merceredi et ‘Samedi : AMOURETTES O Cervelas à la Genevoise
Se recommandent : Mme HELD et Enfants, ex-propriétaires de la Brasserie Genevoise.
Johann-Sébastian Bach
Né à Eisenach, le 21 mars 1685. mort à Leipsig, le 28 juillet 1750, est l’un
des plus grands maîtres de tous les temps, l’un de ceux qui ne peuvent être sur-
passsés. Dans toute l’œuvre de J.-S, Bach, qui est considérahle et qui n’est pas
encore complètement publiée, l’invention mélodique est d’une abondance et d’une
puissance si extraordinaires, ses rythmes d’une variété et d’une vie si intense, ses
harmonies si épurées, si audacieuses mêmes. quoique toujours clairement dévelop-
pées, que ses œuvres sont un sujet non seulement d’admiration. mais d’étude ap-
profondie et d’émulation pour les musiciens de nos jours. Elles le seront. sans doute.
pour bien des générations encore.
La destinée de J.-S. Bach, fut celle d’un homme simple et modeste. À l'âge
de neuf ans, il perdit sa mère et. une année plus tard, son père, Ambrosine, qui
était musicien de ville, en sorte que son éducation fut conviée aux soins de son
trère Jean Christophe, organiste à Ohrdruf. Celui-ci lui donna le premier enseigne-
ment musical, mais en 1700 déjà, J.-S. Bach entra (après avoir obtenu une bourse)
à l’école de Sait Michel de Lunebourg. La première place qu’il occupa fut celle de
violoniste dans la chapelle privée du prince Jean Ernest de Saxe, à Weimar (1703)
mais il ne la conserva que peu de mois et accepta les fonctions d'organiste du
Temple-Neuf d’Arnstadt. C’est alors que, de 1705 à 1706, il fit à pied le voyage
d'Arnstadt à Lübeck pour entendre le célèbre organiste Dietrich Bustehude. II
occupa en 1706, le poste d’organiste de Saint Blaise à Mulhausen. en 1714, il fut
organiste de la cour et musicien de la chambre du duc régnant, à Weimar, mais
en 1717 il partait déjà pour Côthen où il devint maître de chapelle et directeur de
la musique de chambre du prince Léopold d’Anhalt c’est pendant son séjour à
Côthen que Bach écrivit surtout de la musique de chambre n’ayant ni orgue à
jouer, ni chœur à diriger. Cependant, c’est à Liepzig seulement, où il fut nommé
chantre à l’école St Thomas et directeur de musique à l'Université que J. S. Bach
déploya sa plus grande activité. Il mourut après avoir occupé pendant vingt-sept
ans le même poste ; les trois dernières années de sa vie avaient été attristées par
une grave ophtalmie qui affaiblit sa vue et finit par l’en priver tout à fait.
MOZART (Wolfgang) 1756-1791, né à Salzbourg
Le plus parfait et le plus complet de tous les grands génies de l’art musical,
car seul il a touché à tous les genres, en excellant dans chacun d’eux, Rien ne lui
est resté étranger : composition dramatique, religieuse, symphonique, oratorios,
musique de chambre, lieder, cantates, psaumes, tout lui à été familier. et partout
il a semé des merveilles.
Après avoir été le plus inconcevable des enfants prodiges, puisque à quatre
ans il composait de petits menuets que son père notait pendant qu’il les jouait, il
parcourut, de six ans à dix ans, sous la conduite de son père, bon violoniste et
maître de chapelle, d’abord l’Autriche. l’Allemagné, puis la Belgique, la France,
l’Angleterre et la Hollande. recueillant partout dans les cours et chez les grands
seigneurs, les témoignages les plus flatteurs d admiration, qui se traduisaient,
malheureusement, bien plus en baisers, en caresses et petits cadeaux, qu'en argent
(Voir suite en dernière page.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_004.tif'/>
        <page><![CDATA[AUX PRIX
Trousseaux A. GRAS & Cie Layettes
5, Rue Coutance, 5 GENÈVE Téléph. Mt-BI. 43-18 j
Nos articies réclame ;
Chemise percale avec 2 faux-cols la pièce Fr.590 — Chaussettes, coton couleur la paire Fr. 0.95 ‘
Bretelle, qualite forte la paire » 1.90 — Régate, soie, grand choix depuis » 0.95
Timbres escompte de l’Union
DE FABRIQUES
Commerciale
Aux 10.000 Ghemises
o
DIM
VICTORIA H *
ALL -
Rue de Rive, 6
ÂUe
de Garouge, 19
Chemises sur mesures et confectionnées
Gravates - Faux-Cols
, sous-Vêtement
* 5 % timbres jaunes
Nazar
e la Nouvelle Poste
\, Rue de la Fontaine
M* JANOTTI
$e recommande aux membres de la
société pour tous jouets
Articles de Ménage, Fêtes, etc. Prix
spéciaux pour sociétés
2. Air du Rossignol (chant et flûâte), M
: . Le ROI DAVID (transcrit pour fan
: Marche des joyeux tambours.
PROGIE
pr@ e
. Ouverture de la Clémence de Titus
f
Air de l’Opéra « I| Ré pastore » (chal
Ï
Le Camp de Saüäl - Marche des Hébreux
Scène de la Csarda n° 3 (M. Echend
Deux Fugues (Elite) ;
_—3
DEUXIÈM}
EN HOMMAGE
. Romance en sol pour violon et pianoÿ
. Sonate en la bémol, Op. XXVI pour Ÿ
Andante con variatione - Scherzo - Marcï}
FÊTE DE LA JEUNE;
De E. Jaques-Dalcroze - Trans
LYRE DE CAROUGE
Chanson
en boutons. - Marche d 0
@
Serment à la Pd{r_— j
200 EXÉC
ENTRE LA PREMIÈRE ET LA DEUXIEME PI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ETEN
= u . CIMETIÈRE
CAFE DE GENEVE “ arand-Quai, 20
YVias ouveris céjppulliés, cpraace vanriéié
Bière: Suisse - Pilsen-Munich
soignées dans caveau moderne - Au restaurant :
Menus et carte
Repas sur commandce dJous ‘méts de Brasserie
bn P
GRANDE
. se Mozart
lnica Vetter . ! . FHaëndel
Iët violon) . Mozart
g par M1. Welsch). . Honegger
rche des Philistins.
Jena-Hubay
J.-5. Bach
W£RTIE
BEETHOVEN
# Echenard) . . Beethoven
ÿ
À
® (M" Yvonne Nodot) Beethoven
{mèbre - Final
E ET DE LA JOIE
{pour fanfare par M. Welsch
£s garçons forts. Danse des fleurs
GRUYÈRE
MUSIQUE D’ÉLITE
ratiges. - Hymne au pays.
fchMlles Grenadiers. ' E X Q U | s E
TANTS
ME, ENTR’ACTE DE QUINZE MINUTES L l Q U E U R
| DIGESTIVE
v
É Tissus -
DE NT PI VéiletŒe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_006.tif'/>
        <page><![CDATA[M. E. von AUW, Capitaine
Commandant du Corps
Photo F.-H. Jullien
par notre Directeur, M. Marcel
Prix du Conservatoire de Paris
Ecole de Musique
Nous recommandons aux parents, désireux de
donner à leurs enfants une éducation musicale
sérieuse, notre ECOLE DI£ MUSIQUE organisée
WELSCH, 1er
Les cours de solfèges élémentaire et supérieur.
Nos membres non exécutants
À toutes nos manifestations nous aimons ren-
contrer ces précieux collaborateurs qui, par l'in-
térêt qu'ils portent à notre société, nous encou-
ragent ct nous aident tant financièrement que
moralement.
Nous les remercions sincèrement de tout l’at-
tachement qu'ils vouent à notre Corps de Mu-
sique, et espérons que toujours plus nombreux,
ils viendront renforcer les rungs des amis de
l’Elite
La carte de membre non exécutant munie de
coupons donne droit à 2 entrées à tous les con-
certs organisés par la Société et chaque coupon
à 1 entrée selon avis donné par affiche, elle peut
être demandée à chaque membre du Corps ou en
adressant le montant de 5 ïr. au compte de
chèques postaux I. 2560
proïessés par M. WELSCH, selon les méthodes
en usage au Conservatoire de Paris sont très
suivis et sont acccessibles à tous les jeunes gens.
Ces cours ont une durée de deux heures par se-
maine et comprennent l’étude de la théorie, de
la lecture et des dictées musicales. Les cours
d'instruments ont aussi adopté le nouvel ensei-
gnement en vigueur à ce même Conservatoire.
ils sont enseignés par les professeurs de la so-
ciété : Cuivres, MZ Richard ; Saxophones, 17
J. Kister, et placés sous la surveillance de notre
Directeur, M. WELSCH
Des bulletins trimestriels renseignent les pa-
rents sur la présence et le travail de leurs
enïants et sur le résultat des examens
M. Marcer WELSCH, Divecteur
1" Prix du Conservatoire National
de Musique de Paris
Photo 1°,-M. Jullien
Tous ces cours sont d’un prix modique et à la portée de tous: Les inscriptions
sont reçues au local, Bâtiment Electoral (rue de Saussure) tous les vendredis, dès 20 h.
n =
%
Te'ephone
PHOTOGRAPHIE D'ART
E F. H. JULLIEN
I CQUEKSEDERTVEES
GENÈVE
loses d'Enfunis, Portraits Arlisliques
Travaux en lous genves
SYTAND 1524 Téléphone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PS E E VSN SS
« BJL A IOU TR DE A JU SNe -
FORESTIER & C"
Fabrique de Coutellerie
Spécialités pour Hôtels, Pensions et Restaurants
Coutellerie de Table, Acier Inoxidable
REPRÉSENTANTS de l’Orfèvrerie CHRISTOFLE, à Paris
Métal
GENEÈVE
anglais
Tableau _ des membres exécutants
ames Pistons : Burcher, Hen
ninger Charles, Pradeilles
Lee, Matthys Jean, Ziegler
Baetz, Fleury, Gavillet
Saxophones Sopranos : Keller, Kister Coppel,
Fernand, Kister John, Mæder Charles.
Scholl
Saxophones Altos: Antonietti, Bonino,
3uschi, Carme, Cottier, Fivaz. Jacquier,
Miglietti
Cors
d l//().       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
Trombones Emery, Hostettler Char-
Saxophones Ténors : Bisang, Gachet. l|'_‘“' Matthey Léon, Pfirter Adolphe
Kuhni, Levy, Marti, Vescovini. | Renet ;
Saxophones Barytons Aebischer, Barytons Aebischer, Brand Alfred, '
Ethevenon, Girod, Mauris Louis
Brandt Charles. Vallélian.
Trompettes : Bunzli, Grandjean, Pay.
Bugles Solos : Duret, Henninger Er- |
nest, Zenone. l
1ers Bugles : Laydevant, Hostettler An- l
dré, Martin, Reinhard. |
2mes Bugles : Bajulaz, Favre. Fessler.
Mouret, Pfirter Fréd., Remy.
[ers Pistons : Krugell, Richard |
VUIPTER DE
3Jussy,
THl'4‘llt'_ Tl'i.‘ulli
Basses Anchisi, Augier, Couturier
Leiser, Salzmann, Schaffner, Tissot
Contrebasses mi B
tenoud
Delgrande, Quar-
Contrebasses si B : Moroni, Ramu.
Batterie Castioni Marcel,
René, Poncet, Riondel, Schnegg Ivan.
Mossaz
GENÈVE
POST FENEBRAS LVE
POMPES FUNÈBRES OFFICIELLES
Rue de l’Hôtel-de-Ville, 5 Teléphone (permanent) Std 885
Dispensent familles de toutes
pénibles au moment d’un décès
Tarifs les plus réduits
Formalités gratuites Automobiles funéraires
Transports pour tous pays
les démarehes
FERBLANTERIE -
PLOMBERIE -
ZINGUERIE
ENTREPRISE DE BATIMENTS
J. FIVAZ
Installations de chambres de bains
GENEVE
9, Terrassière
Appareils sanitaires de tous systèmes
Concessionnaire de la Ville de Genève pour instaliation du Gaz
CUISINIÈRES A
Facilités de paiement
GAZ «
RÉVE »
Téléphone Stand 13.55
LE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002654_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Inonnayé ; un peu plus tard, il visita les grandes villes d’Italie, et revint à Paris
en 178, se faisant entendre sur le clavecin, sur le violon, composant des sonates
des oratorios et des opéras entiers sur la demande des grands personnages au
quels ils les dédiait, excitant toujours l’enthousiasme, mais sans arriver jamais à
se créer une situation. On voit que ses débuts. pour être brillants n'en furent pas
moins difficiles.
Aussi, à l'âge de vingt-trois ans, dut-il accepter la modeste place d’organiste.
à la cathédrale de Salzbourg. son pays natal. C’est seulement alors que les circons-
tances lui permirent de prendre son essor définitif. En 1780, il écrivit Idoménée.
qui fut exécuté à Munich avec un succès colossal ; puis vinrent l'Enlèvement au
Sérail, les Noces de Figaro. Don Juan, Cosi fan-tutte, la Flüte enchantée et enfin.
Ja Clémence de Titus, qui fut son dernier opéra ct dont l'ouverture est aujourd'hui
à notre programme. Une douzaine de symphonies, une vingtaine de concertos re-
présentent son bagage symphonique. Pour l’église, il a écrit une dizaine de messes.
de nombreux psaumes, motets et la messe de requiem, son dernier ouvrage, qui fut
achevé par son élève Ausmayer. De nombreux quintettes, quatuors et trios attes-
tent de sa valeur comme compositeur de musique de chambre et de plus il alaissé
une inépuisable collection de pièces pour piano. sonates, fantaisies, etc.
Dans tous ces genres si divers, il s'est élevé au-dessus de tout ce qui avait |
été fait avant lui, or il est mort à trente-six ans! Et dans un tel dénuement qu’on .
dut l’enterrer dans la fosse commune. La scène fut navrante : c’était par un temps
épouvantable, la pluie, le vent faisaient rage, et les rares amis formant le cortègé
l’ayant abandonné, les fossoyeurs durent accomplir sans témoins leur sinistre De-
sogne ; et quand, le lendemain, sa veuve voulut venir pleurer sur sa tombe. per-
sonne ne put la lui indiquer ! et on ne l'a jamais retrouvée.
Arthur HONEGGER
De tous les jeunes musiciens ayant atteint à quelque notoriété en Europe,
Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu le plus rapidement. et dès mainte-
nant son nom à franchi les frontières de bien des pays, il compte désormais parmi
les quelques musiciens les plus représentatifs d’une époque nouvelle.
Quoique très jeune encore. il a déjà su fixer en ses meilleures œuvres un
certain état de sensibilité vraiment impliqué en les années qui ont suivi la tra-
gédie de 1914 Synthèse de deux cultures l’une française l’autre germanique.
Arthur Honegger est une des figures les plus significatives et les plus attirantes
que nous possédions. Elle se révèle en notre époque comme nécessaire.
Arthur Honegger est né en en 1892 au Havre. de parents Zurichois. Il à
fait ses études musicales successivement au Havre sous la direction de M. Robert- -
Charles Martin, au conservatoire de Zurich, puis au conservatoire de Paris dans
les classes de Widor, de d’Indy et de Gédalge, — ses premières œuvres (pièces pour
piano et mélodies) datent environ du début de la guerre. Son nom ne commença à
être vraiment connu du public que par les exécutions en 1218, au théâtre dn Vieux
Colombier, d’une musique de scène pour le « Dit des Jeux du Monde » du poète
belge Meral ; puis en 1919 au concerts Pasdeloup et Colonne d’un poème sympho-
nique, le chant de Nigamon ; en 1920 aux concerts Golsehmann, d’une pastorale
d’été pour orchestre qui remporta le prix Verley ; en 1920-21. C’est à ce moment
qu’il composa la musique de scène du Roi David pour le théâètre du Jorat
Fermé pendant toute la guerre, ce théâtre ne rouvrit ses portes que le
11 juin 1921 pour l’exécution d’un nouveau drame de René Morax, le Roi David.
Psaume dramatique » en deux parties et vingt-cinq épisodes. À deux mois de là
fête il avait fallu trouver un musicien ! Arthur Honegger s'éprit de l'œuvre à
faire, en coneut tout d’un coup le caractère, vit comment l’évoquer… Du 25 février
au 25 avril 1921, la partition fut entreprise et achevée. C’est assez dirvc qu'elle
à, tout d’abord, cette marque ; la spontanéité. Elle a aussi la sincérité, la netteté,
la variété, l’élan… si jamais œuvre a montré dès l’abord, que celui qui l’a écrité
est né musicien, c’est bien celle-ci. Et à tel point musicien que devant produire
sans retouche, sans se relire (on n’attendait pas qu’il eut achevé, pour envoyer les
pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce que son génie
lui dictait. (Extrait de la notice du programme de l’'O. S. R.)
Les fragments qui sont à notre programme sont confiés dans la partition à
la fanfare du grand orchestre, ils ne subissent donc ici qu'une transposition plus
accusée en plein accord avec leur caractère guerrier et barbare qui s'impose si
violemment à nous à la manière des bas reliefs Assyriens, réalistes, brutaux en
même temps que raïfinés.
Ces raides jambes de profil, ces torses de profil ou de face. ces bras
articulés comme des pinces. tout resiste, tue ou meurt. » (Elie Faure).
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>