<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A) 
            <date when='10/10/1931'/>
          </title>
          <series>1931-1932</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002754</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19311010'/>
        <title>Concert symphonique (Premier de l'abonnement - Série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Hindemith, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/90311' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Gieseking, Walter' type='person' role='int'>Gieseking, Walter</name>
        <name key='Koller' type='person' role='int'>Koller</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_001.tif'/>
        <page><![CDATA[”
ÿ
è
f3
*
âä
« ‘1Î
=
d
À
4
c!
Æ
æi
H
H
#:
HE
qÊ
4
"Kf;,o
<#
p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_002.tif'/>
        <page><![CDATA[agence des j Joumwx
PASSAGE DES LIONS
LIBRAIRIE - MUSIQUE - PAPETERIE
ABONNEMENT MUSICAL
PARTITIONS DE POCHE ä
TOUTE LAÀ MUSsSIQUE
22 Corratérie. 22
GRAMOPHONES / A
EIL DE'SOQUES
Même Maison
[ 64. rue du Stand, 64 PI A— N O S
Représentation exclusive 'des
1°" et 2”° étages -
Pas d':rcade îuÎ rveg, Plan0s SEILER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_003.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
FRAGE -MAQK
Remporte le 1” prix du Disque à Paris
avec ses merveilleux enregistrements
Ses granc]s cluefs cÏorc]1estre
Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Romande, Genève.
Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG. Orch. Concertgebouw, d’Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.
Philippe GAUBERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
W. STRARAM et l’Orchestre Straram de Paris.
Ses instrumentistes cêlêl)res
Igor STRAWINSK Y, piano. compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.
Stefi GEYER. violon.
Robert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT, piano.
QUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments anciens de Paris.
S£’S gl‘ülM{S lîl‘tiSl’L’$ [}’l‘iqllt’S
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan.
Ses appareils de gramo et de radio réputés pour
leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth
EN VENTE PARTOUT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|
Paul HINDEMITH
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_006.tif'/>
        <page><![CDATA[radio
gramos
disques
columbian
/\
agent régional :
à jupiter — .
4 rue du rhone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_007.tif'/>
        <page><![CDATA[. , . .
D1sques d’actualité et D13ques nouveautés
COLUMBIA
——
Comme précédemment, nous signalons sous cette rubri
que les disques se rapportant aux œuvres jouées dans nos
Concerts. Nous y ajouterons les nouveautés qui nous paraî-
tront devoir intéresser nos auditeurs, et nous signalerons les
disques déjà parus, susceptibles d’enrichir et d’agrémenter
leur discothèque.
Voici d’abord ceux qui, au concours du disque français,
devant un jury de musiciens, gens de lettres et de théâtre,
ont remporté le
Grand Prix du Disque
Prélude à l’Aprés-midi d’un faune, de C. Debussy, joué par
l’Orchestre Straram (Disque L F N 30).
1” prix dans la catégorie des instruments :
zme Concerto en fa, de Chopin, joué par M"® M“ Long, avec
l'Orchestre de la Société du Conservatoire de Paris (Disq. LX, 4-7).
r
Enfin deux autres 1°" prix ont été remportés dans les catégories
Chanson et Diction.
NOUVEAUTÉS PARUES :
LX, 134, 135, 136 J.-S. Bach : Smite N° Z, jouée par l'Orchestre
du Concertgebouw, Direction W. Mengelberg.
LFX 174 Chabrier: Habanera.
» Joyeuse Marche, jouées par l’Orchestre
Symphonique de Paris, direction Philippe Gaubert.
DFX 87  Massenet : Les Erinnyes, Prélude et Entr’acte.
288 » » Diverlissement, Danse grecque.
» »
92 » La Troyenne regrettant sa patrie,
Scène religieuse.
DCX 39-40  Beethoven ; Somate D Moll, op. 31, n° z2, jouée par
Walter Gieseking.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_009.tif'/>
        <page><![CDATA[5»'HIHlllHlllll!llllIIllllllllllllllIlllllllIllllllIllllIlllllillllllll!iIlllllillllllIlllllllll!ilili!llil!lllililillllll!llllllllllllillllllllllllll||IIIIl!lll!llll|lllll|lIllllllIINlllllllllllllllllllllllllllllälllllllllllllllll!llilllll"
-‘]ll|lI|llilINIIIIIIlllllllllllllllll'HlHllllllllllllIllllllllllllllllllllllllllllllllll ENVEOGEOOAOLCEEEEEE A
=3 EOHEOOITENOOCOECENSERNEEEOEKEOQOOECOKOOEOEOQESTEOEOEVEEOAEEAROOEENEOSOSPLOEOVEOHEOAOAORECEVEOOEOCOECOEOOVESEOOEOEOEOOSOOEOCOOOOONEOKOEOOVONNOI LÆ
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
_
Mos ce es ce 4o0 ce es se ue 09e doe rj u0 009e ue 009e es 009e es e es V dc ce dc e d ds »
VICTORIA—HALL
Samedi 10 octobre 1951, à 20 heures et demic
CONCERT SYMPHONIQUE
(Premier de l'Abonnement - Série A)
Soliste ë M Walter GIESEKING pianiste
—- .
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1. SUITE n° 1, en u/ majeur, pour instruments
à cordes, deux hautbois et basson ......…. J.-S. Bach
Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane.
Menuet. - Bourrée. - Passepied.
Cembalo : M. Korrrr.
2 MUSIQUE DE CONCERT pour piano,
instruments de cuivre et harpe (1"° audition) Hinoemith
Ruhig gehende Viertel. - Lebhaft. - Sehr ruhig
(Variationen). - Mässig schnell, kraftvoll.
u piano : M. W. GIESEKING.
'llllllllHllillllIlllllllIlll!llllllllllllllili!!lllllllllIi!lHHIHIHIIIIHIIIIIHIlIllllllllllHlllllllllllllllllllllIlllllllllllll
DEUXIEME PARTIE
3. CONCERTO n° 4, en s0/ majeur, pour piano
emorchesmiet 12111 Beethoven
Allegro moderato. - Andante con moto.
Attacca : Rondo.
M. Walter GIESEKING.
4. Ouverture de LÉONORE n°2.........…. Beethoven
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Piano de concert (Grofrion-Sirinves
aux soiné Je la Maioson SAUTIER et JÆEGER
LC (on<'ert commencera à 20 h. 0 l)l'("CISCS et sera \L‘l‘n]illk" vers 22 ll. 3l\.
Leo porles seront rigoureusemenl fermées pendanl l’exéculion des morceaux.
'HîlillllllIlllIllllHIlllHlll|!IlllIll|lll|ilHHlllllllllllll|lHillllllHIllllllllllllllilllllllll
ll.ll
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_010.tif'/>
        <page><![CDATA[\
SM
C43 X
PR
R
‘ “: c "
(R
Ë
haszon ger '
D'OASULSER ‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_011.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
HILIPPE Spitta a très heureusement comparé les
Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont
la silhouette, dans le paysage musical, domine
directement les sommets de la symphonie clas-
sique, sans toutefois qu'il y ait entre eux une liaison véri-
table. Ce qui, au commencement du xvin© siècle, est en
relation directe avec la symphonie et représente vraiment
la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite.
Et c'est une attestation de l’universalité du génie de Bach
d'avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses
Concertos brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant
singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto
grosso; dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples
que l'on possède de cette première forme, de cette forme
ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son
génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression
la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est son génie
de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre,
le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique
instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en
effet une ouverture largement développée, suivie de quel
ques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement
fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la
française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres
françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle
formel, l’ouverture avait une expression essentiellement
décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et
significative. Les danses sont des images, de petits tableaux
de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des
formes de danses populaires.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_012.tif'/>
        <page><![CDATA[te trical(_ﬁ
pleîne “’g‘ll(‘
pour le IRO nde
la VÉËIE. le Sl)01‘t
letricot ..
est élégant e
cConfortable
pratique
In femme moderne
s’adresse à la
maîson spécialisée
HEUN AALTEM I
©
NONTHENL ANTTING , +
KLeading HMouse for Ladies Knitted wear
bonneterie fine
vètements de sport
tricot haute couture
Genère
€ .rue du Mont-Blanc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_013.tif'/>
        <page><![CDATA[La suite en ut, première des quatre que Bach a laissées,
a été écrite à Cœthen où il dirigeait la Société Orchestrale
de Telemann, entre 1729 et 1736. Elle est écrite pour les
cordes, deux hautbois, basson, et le cembalo, et comprend
après l’ouverture, une Courante, une Gavotte, une Forlane
(ancienne danse vénitienne), un Menuet, une Bourrée, un
Passepied. Hors la Courante et la Forlane, toutes les danses
sont doubles, et la seconde danse, faisant contraste avec la
première porte le nom de trio parce qu’elle était primiti-
vement exécutée par trois instruments soli, ou du moins
écrite à trois voix. C’est ici le cas dans la Bourrée et le
Passepied. (Le trio du Passepied est particulièrement spiri
tuel, car les violons et altos à l’unisson dans le medium y
reprennent le thème de la première danse tandis que les
hautbois y superposent une mélodie en croches). Le trio de
la Gavotte est aussi à trois voix, mais les cordes y intro
duisent en manière de plaisanterie un motif en arpèges imi-
tant une fanfare. Le trio du Menuet est à quatre voix, mais
confié aux cordes seules.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_014.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAMO
Polydor
Brunswick
Jes deux marques de réputation mondiale
enrichissent leurs répertoires considérables par
dc> u*lH       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>!i>tI‘c…CHI> (i .ll‘li>‘tc>‘ L1C premier Ol‘dl‘C
RADIO
Apex
American Bosch
@es .«…».n‘cil> rallient tous les suHi*agcs
veédece à lenrs mautes qualitée s.
Tous ces produits sont en vente dans les
bons magasins de musique et de T.S, F.
chrcsvnl.ant> généraux pour la Suisse
KAISER & C’ s. A., BERNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_015.tif'/>
        <page><![CDATA[PAUL HINDEMITH
AUL Hindemith est né à Hanau, le 16 novembre 1895,
Son père qui menait une dure vie de musicien,
ÀG forma ses trois fils à son art, dès leur plus jeune
ŸÎ<‘:/W âge. À treize ans, Paul Hindemith jouait du vio-
lon à la perfection; il joua très tôt dans des théâtres d’opé-
rettes et des cinémas, compléta ses études musicales au
Conservatoire de Francfort avec Bernhard Sekles et Arnold
Mendelssohn et devint à vingt ans violon-solo à l’Opéra de
Francfort; il fonda ensuite le Quatuor Amar et s’est fixé
depuis peu à Berlin où il enseigne la composition à la
« Hochschule für Musik ».
Le terme de « musique pure », si souvent employé à pro-
pos des œuvres de jeunes compositeurs et si sujet à contre-
verse, ne saurait venir à l’esprit d’une manière plus spon-
tanée, plus conforme au sens commun et plus exempte d’am-
biguïté que dans le cas de Paul Hindemith. Il désignerait
ici la nature d’une œuvre dont aucune langue autre que la
sienne propre ne pourrait donner une idée — en somme, la
musique la moins propre qui soit à n’importe quel commen-
taire. On peut caractériser le style, la forme ou la technique
de Hindemith, on ne saurait indiquer par des mots, ainsi
qu'on peut le faire pour certaines symphonies, le contenu
d'une de ses œuvres. Hindemith s’est forgé une langue issue
logiquement des traditions de sa race et des influences de
son temps et il en tire dans chacune de ses œuvres un certain
ensemble particulier d’expressions musicales. Cette langue
est de nature polyphonique et procède de ce style qu’on a
appelé « contrepoint linéaire ». On entend par là un contre-
point qui échappe à la contrainte tonale parce qu’il trouve
dans la conduite de ses voix une logique constructive suffi-
sante. Cela ne veut pas dire qu’il échappe à toute logique
harmonique ce qui serait difficilement concevable
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_016.tif'/>
        <page><![CDATA[058N
; ïîîﬁ’Ë Ë
S 1 iufles
; i"45 r£FÊî}î
‘\ Ï_Î: ËF ÊËË————V —
})
Capital 100 millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traitées avec
le meilleur soin
/ NEONne BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_017.tif'/>
        <page><![CDATA[mais seulement que le rapport harmonique des voix ne
s’établit pas conformément aux procédés déjà classés. Une
des caractéristiques de Hindemith, qui témoigne qu’en lui
l’artiste s’appuye sur un solide artisan, est de ne pas, comme
on dit, brasser en pleine pâte, orchestrale ou symphonique,
mais de bâtir son œuvre sur des éléments ou des groupes
d'éléments individualisés. Il a commencé par la musique de
chambre et toute son œuvre en a conservé, plus ou moins
étendu, le caractère qu'illustre toute une série de « Kam-
mermusik » et de « Konzerte ».
La Konzertmusik pour piano, instruments de cuivre et
harpes, est la seconde œuvre concertante qu'Hindemith a
écrite pour le piano, Composée en 1930, et dédiée à Mme
Elisabeth Coolidge, protectrice bien connue de la musique
et des musiciens, elle a été jouée pour la première fois à
Chicago — M. Gieseking tenant le piano — au cours d’un fes-
tival de musique contemporaine, où elle emporta tous les
suffrages. Les quatre mouvements s’enchaînent et présen-
tent quelques-unes des formes caractéristiques auxquelles
Hindemith nous a habitués. Le premier mouvement (« noires
tranquilles ») pourrait être dénommé prélude, car il est
de forme linéaire, amplifiée par les variations du piano. Le
second mouvement est un grand allegro fugué, à deux thè-
mes, et exposé tout entier au piano seul, puis mis en œuvre
par le concert des instruments. Le troisième mouvement
(«très tranquille ») est une courte suite de variations où le
piano n'est accompagné que par les harpes, enfin le qua-
trième mouvement (« modérément animé, vigoureux »)
ramène tout l’ensemble instrumental dans une construction
sonore aussi bien qu’architecturale extrêmement puissante
son premier élément a le caractère obstiné qu’affectionne
Hindemith mais auquel répond un motif gracieux que déve-
loppe le piano; son second élément a un caractère quasi-
liturgique et introduit une vieille mélodie populaire qui fait
penser à un « Noël », c’est sur ce second élément, dans la
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_018.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Rob. KNFIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché = Passuge du Terraillet
']_('1«3[»]|\»n(’ 44.192 GENEVE (‘lh*«i. post. 12n >Q
APPARFILS TSF « GRAMOPHONES
e
de premières marques !
es
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway & Sons
à New-York
Schiedmeyer
a Stuttgart
Julius Feurich
à Leipzig
Pleyel & Co
a P.\! IS
WELTE-MIGNON
&
SCHMIDT_FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI
#
LOCATION
ACCORDS REPARATIONS
VENTLE ECHANGE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_019.tif'/>
        <page><![CDATA[réexposition, que s’achève l’œuvre qu’il laisse comme suspen-
due, dans un élargissement et un apaisement progressifs.
L'œuvre toute entière est d’un sérieux, d’une concentra-
tion, et d’autre part d’une sobriété et d’une netteté de lignes
qui répondent à la donnée de l’instrumentation. Le piano
accompagné par trois trompettes, quatre cors, deux tam-
bours, le tuba et les harpes.
1s
‘@?
Pianos Grotrian-Steinweg
Le piano joué ce soir par M. Gieseking est un GROTRIAN-STEIN-
WEG. Dès la première note, on a l’impression d’être en présence d’un
instrument de race.
Par la richesse et l’ampleur de sa sonorité, le GROTRIAN-STEIN
WEG fait l’admiration de tous les mélomanes. La justesse et la qualité
des timbres, sont le résultat d’études physico-mathématiques propres
au piano. L'’égalité du toucher est obtenue grâce à la sensibilité
extrême du mécanisme, dont toutes les pièces sont minutieusement
contrôlées. Tout en étant d’une homogénéité absolue, le jeu conserve
à chacune des parties les qualités qui lui en sont spéciales : clarté
dans les notes hautes, douceur dans le médium et profondeur dans
les basses. Dans toute la gamme, la production du son est facile et
pure; l'exécutant passe aisément du pianissimo au forte, en ayant
conscience que l’instrument sait chanter sa pensée et exprimer, par
ses modulations infinies, toutes les nuances de l’inspiration.
Qui pourrait douter de la perfection du GROTRIAN-STEINWEG,
lorsque tant de pianistes célèbres l’ont choisi pour être l’interprète
de leur art !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_020.tif'/>
        <page><![CDATA[rI‘UHÎ pour I('
VIOLON
et les autres instruments à cor€les
KIING Iuthier
N       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>H       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\‘ll(‘ .ulrt’wt‘
7, Rond-Point de Plainpalais, 7
71‘/(’,»/1:r…' 41.124
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
/
e )
), v
LE D'A mMO
L'AFRIQUE DU NORD
à moins de 40 heures de Genève !
.…et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
ORAN : chaque Samedi
BONE : chaque Lundi
Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
1re classe ... francs suisses 230.— environ
2ekclassen . , 170:=
3e classe ... 90. —
4e classe ... > 504
Réductions pour groupes
En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille
et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vite vos billets chez
MM. J. VÉRON, GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_021.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770; mort à Vienne le 26 mars 1827.
QUACTRIEME CONCERCTO en sol majeur, op. 58,
pour piano et orchestre.
Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc
Rodolphe et date environ de 1805. Par son allure
générale, par l’abondance et la richesse des idées,
l'œuvre dépasse le genre concerto.
Le thème du premier mouvement s’expose simplement
puis est repris par le tutti. Dans le développement appa
raissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus
grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule
d'alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa dispa
rition totale.
Dans l’andante con moto il n’y a plus trace de virtuosité.
C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau
symphonique. L'opposition des deux principes, chère à Bee
thoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur.
« Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chanta
voine), durement rythmé, qui affirme par saccades une
volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le
piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue
continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix
suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et
s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font
plus pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et
laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse
s'épanche dans une phrase large… » pour s'achever sur un
« accord rêveur » auquel succède un finale dont les « arpèges
brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de
Beethoven.
>[e >fe f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_022.tif'/>
        <page><![CDATA[RAVITAILLEZ
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
UDN RE G
TELÉPHONE 44.022
Le plus central -  Ouvert jour et nuit
e
VOITURES AMILCAR
G CV I SICV: - d cyl 85 cv
Stock pièces détachables
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
SoOecIerEe SUISSE
©
ACCIDENTS - VOL - BESPÛNSABILITÉ CIVILE
DOMESTIQUES - EMPLOYES - AUTOMOBILES - CASCO
DÉGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture de LEONORE m° 2, op. 72.
EETHOVEN à composé pour le seul opéra qu’il ait
écrit quatre ouvertures : la première date des
Ë _ premières représentations de l’œuvre à Vienne
en 1805 mais n’y fut pas exécutée et fut rempla-
cée par une deuxième qui est contemporaine de la première.
Lors des remaniements de cet opéra en 1806 et en 1814,
Beethoven récrivit deux ouvertures, la quatrième et dernière
se trouvant à jamais liée à la version définitive de l’œuvre.
Les trois premières ouvertures portent le titre de Léonore,
tel que Beethoven l’aurait voulu conserver pour son œuvre;
la quatrième celui de Fidelio sous lequel cet opéra fut géné-
ralement connu et qui évitait de le confondre avec les opéras
de P. Gaveaux (1798) et de Paër (1804) sur le même sujet.
L'ouverture de Léonore n° 1, la moins accomplie des
quatre, doit être mise à part, ainsi que celle de Fidelio où
Beethoven abandonne d’audacieuses recherches entreprises
lors de ses précédentes ouvertures et revient à un type plus
conventionnel dont pourtant 1l avait paru entrevoir avant
Weber et Wagner — l’insuffisance dramatique. « C’est une
page magistrale — écrit Berlioz de l’ouverture de Fidelio
d'une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-
d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son
caractère ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel
on le fait servir de préface. Les autres ouvertures, au con-
traire, sont en quelque sorte l’opéra de Fidelio en raccourci »
Des ouvertures de Léonore n°5 2 et 3, toutes deux d’égale
qualité, la troisième est, dans les concerts, injustement pré-
térée à la deuxième bien que celle-ci résolve d’une façon
plus particulière encore un problème musical et poétique.
Si ces deux ouvertures, comme le marque Romain Rolland
en l’un de ses nouveaux travaux sur Beethoven, cherchent à
traduire l’atmosphère dramatique de Fidelio, et plus encore
à peindre tel personnage isolé Florestan tels murs de
prison entre lesquels il rêve douloureusement, l’ouverture de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_024.tif'/>
        <page><![CDATA[TFINTURE EL FAV CF CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes ba!s et sotrée.
F.« F. BARNCHLER frères
. € 4e e À À l (‘l Ph
4, Tour-de-l'Ile - 5, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard
=, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Ge ‘!‘__‘:*\-l‘— avon - 71, Rue de k'.«l«»u—:'c - 15, Place du Marche
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet
L‘*i'\(‘ \—A“ ‘{H(' liC l…tll\.\ﬁlï\‘
GENÈVE
;
I)ép…xs‘.siémg‘c et nettoyage (l@ tnpis et :1111cuHa111c11ts
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Léonore 2 nous apparaît à cet égard la plus explicite (Schin-
dler disait même «la plus géniale ») : dans l’adagio du
début les mêmes légers staccatos de flûte et de premiers
violons, que nous retrouvons dans Léonore 2, se décèlent
ici comme le simple accompagnement d’un motif qui animera
toute l’ouverture et qui est celui de Florestan dans la prison
(au début du troisième acte). Chant de « l’'homme solitaire,
muré, persécuté », — et, comme le dit Romain Rolland,
« c'est lui-même, Beethoven ». Dans Léonore 3 le musicien
ne fera allusion au chant du prisonnier que par cet accom
pagnement au rythme si caractéristique et qui se suffit
désormais à lui-même, mais dont l’ouverture de Léonore 2
nous confie la génèse dramatique. Les fempi du même motif
dans les deux ouvertures s'opposeront : au début de Léonore
2, le tempo sera celui même de l’air de Florestan, et cons
tamment le chef d’orchestre aura devant les yeux la scène
du cachot; au début de Léonore 3, la musique, en quelque
sorte victorieuse, emportera le tempo. Il en sera de même
pour l’architecture du morceau symphonique : en s’émanci
pant du drame, Léonore 3 se lie à la forme, à une forme
ouverture (comme l’on dit la forme-sonate, avec son déve
lnppement et avec la rigueur de sa reprise); tandis que
Léonore 2 présente un type d’ouverture plus libre, tout
proche du poème symphonique ainsi que l'entendront Berlioz
et Liszt.
André SCHAEFNER.
Programmes de l'Orchestre Symphonique de Paris
x
C@I
-
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_026.tif'/>
        <page><![CDATA[la maison de chapelier, chemisier
l’homme élégant tailleur, confection
cAde
ercella 1igne .
gran d spéc raliste en
COSTUMES DU SOIR
la perfection ct 1Yélégancc
GENE\XE, 8, rue (]C l£l CX‘OiX-J‘OY'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_027.tif'/>
        <page><![CDATA[CRIND D THENTIRE DE CENVVE
Samedi 24 octobre 1951, à 20 beures et demie
? Concert dc PHMnncment
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste . M. Zino FRANCESCATTI, Vi010lli8t€
Elève de son père, lui-même
élève de Bazzini et Sivori,
Francescatti ne paraissait pas
tout d’abord devoir se vouer
à la carrière de virtuose.
Ayant eu l’occasion de jouer
à quinze ans avec Marcel
Dupré, le grand organiste lui
prédit le plus brillant avenir.
[] le persuada qu’il n’y aurait
Jamais assez d'artistes pour
défendre la cause de l’art fran-
çais à l’étranger. Le magnifique
succès de Francescatti vint
prouver la justesse de ce juge-
ment. Après ses premiers
friomphes en France, et quelques grandes tournées inter-
nationales, M. Francescatti se fit connaître en Suisse au
cours des deux dernières saisons, remportant partout les
suffrages unanimes de ses auditeurs.
p Symphonie 7 én 11 Beethoven,
2. Symphonie espagnole pour violon et orch.  Lalo
3. Fête polonaise, extraite du Roi malgré lui,
avec chœur (Le Chœur Romand) ... Chabrer
Des abonnements à 11 concerts sont délivrés à l'Agence Véron-Grauer,
rue du Rhône, 27, à partir de Mardi 13 octobre.
Location pour le Deuxième Concert à partir de Mardi 20 octobre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_029.tif'/>
        <page><![CDATA[SARRE DE 1à REFORMATION
Jeudi 22 octobre 1931, à 20 hbeures et demie
; 15 Goncert de l’Hbonnement
| (SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste 2 M V1ado PERLEMUTER, pianistc
La vocation pianistique de
V. Perlemuter se manifesta
de très bonne heure. Admis à
onze ans au Conservatoire de
Paris, où il eut le privilège de
travailler avec Cortot, il rem-
porta coup sur coup le premier
prix de piano et le prix d’hon-
neur puis l’année suivante soit
en 1921,le prix Diémer. Après
avoir parachevé ses éftudes
théoriques, M. Perlemuter
débuta dans la carrière des
concerts, et fut engagé par les
Zn grandes Associations sympho-
niques de Paris. La presse
signale en lui, avec de grands éloges, cet harmonieux équilibre
de sensibilité et de raison qui en fait l’un des meilleurs inter-
prètes de Beethoven et de Chopin.
. 1. Concerto brandebourgeois n°1, en/amaj. J.-S. Bach
2. Danses allemandes de 1824 ... Sehubert…
3. Concerto en mi bémol, pour piano et orch. } B0
4. Ouverture de Léonore n 2 ..........… \ ‘
[4 Agcnc(‘ Vér0n-Grauor I'CÇOit, <"l p.‘ll‘[il‘ (]C ll‘l(ll‘(li l3 ()('Î(7l)l‘(’, l(‘\
1nsu‘riptions <|’;l})()nncments (‘l ces SiX concerts.
La location pour le 1°" concert s’ouvrira le samedi 17 octobre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_030.tif'/>
        <page><![CDATA[MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE FN
J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
1(\)< P](IC(’ L0ng1‘"l(lllf = GENEVE = Rue CÏOI..       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>-(I‘OI‘, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
4Wç;chcaments cle toute pureté
SPÉCIALITEÉS - ANALYSES
PETROLE FN
'. 5.50 /( Î[th/l
scnl rcmè«l(‘ eîiiuu*c contre la clultC (1€S c116veux et Pellicu]es
GAVEAU
PARIS
SAUTIER & JAEGER
AGENTS REGIONAUX
POUR LE CANTON DE GENEVE
Pranos DRoITs
Pranos 4 QUEUE
PITANOS AUTOMATIQUES
ELECTRIQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_031.tif'/>
        <page><![CDATA[Sh E
ORAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
OR RREE
T S SE SA F
—E
PARIS 1925
rs
ce
PVS VS
ETE
PR RE A
ETE
e 1T 28
F‘îR ET "
FABRIQUE DE PIANOS S,A
SRE E
| ;
] ÿ
e , SIENNE ‘5/155E
ë é
‘ La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de
pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus
ÿ  jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les
ñ magnifiques qualités de ces instruments.
l NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION
i ; PIANOS DROITS ET A QUEUE [
E( ÿ EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002754_032.tif'/>
        <page><![CDATA[ESSAYEZ une 201 modèle 1932
SES NOMBREUX AVANTAGES:
roues AV indépendantes
moteur puissant et silencieux
carrosserie spacieuse tout acier
équipements complets et luxueux
et ses
PRIX AVANTAGEUX
VOUS DÉCIDERONT
Etablissements Albert FLEURY, 30, av.de Frontenex
PROCÉDÉ OFFSET ATAR - GENÈVE
|
!
Ÿ
K
Ë
Ï
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>