<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130516'>16/05/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0368.tif'/>
        <date when='19130516'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿îOCIÉTE DE CHANT DU CONSERVATOIRE
ET
CHAPELLE KETTEN
RÉUNIES
Genève, le 21 Avril igi
     M	et cher Collègue,
  Au moment d’appeler, l’an dernier, M. Stavenhagen à succéder à M. Ketten qui fut pendant plus de ib ans notre Directeur et porte aujourd’hui le titre de Directeur honoraire de notre Société, nous avons pensé lui offrir, lors de la reprise de nos travaux en Octobre 1912, un modeste cadeau en témoignage de notre reconnaissance.
  Le deuil qui venait de le frapper, les instants douloureux par lesquels il passait nous ont empêchés de mettre à cette date notre projet à exécution et c’est à peine si nous avons pu lui dire au début de cette répétition, dirigée par son successeur, quelques mots de regrets de le voir nous quitter et de sympathie dans le malheur qui l’accablait.
  Mais nous ne voulons tarder plus longtemps, au souvenir des heures que nous avons vécues le lundi soir au Conservatoire, conduits par la baguette du directeur que fut M. Ketten, à lui laisser un témoignage de notre gratitude pour le dévouement et l’attachement qu’il a toujours manifestés à l’endroit de notre Société, et pour lui prouver que nous sommes sensibles à l’intérêt qu’il n’a cessé de porter à nos travaux et à notre activité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Nous nous permettons donc, M	et cher
Collègue, qui prenez place aujourd’hui dans les rangs de nos chanteurs ou avez travaillé sous l’habile direction de M. Ketten, de vous engager à contribuer à l’achat du souvenir que nous désirons lui remettre lors de notre prochaine réunion de fin d’année d’étude et qui aura lieu le Samedi 17 Mai à 7 h. au restaurant du Port à Coppet.
  Les dons seront reçus avec reconnaissance jusqu’au Samedi 10 Mai chez M. Maurice Collet, trésorier de la Société, rue du Marché, 16.
  Nous saisissons cette occasion pour vous prier de vous joindre à nous le 17 Mai, certains que nous sommes de la réussite de cette petite fête familière, où tous les parents et amis de nos sociétaires actuels ou anciens seront les bienvenus (rendez-vous au bateau de 5 h. au Jardin Anglais).
  En attendant le plaisir de vous voir participer à cette réunion annuelle, nous vous présentons, M	et
cher Collègue, nos meilleurs compliments.
                               Pour le Comité :
                  Marc COUGNARD
                                                    Président.
AVIS
Les membres actifs de la Société sont convoqués par la présente à prendre part à l’Assemblée générale ordinaire qui aura lieu le Vendredi 16 Mai à 8 h. ’/î, au Conservatoire.
Ceux qui détiennent encore des partitions du Messie voudront bien les remettre de suite à M. Deschamps, au Conservatoire.
                               Le Comité.
Je prendrai part à la réunion du i 7 Mai 1 g /3, à Coppet.
                                                   (Signature)
N.-B. — A retourner à M. M. Collet, rue du Marché, 16 avant le i5 Mai.
 (Ajouter le cas échéant le nom des personnes qui vous accompagneront).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0370.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>