<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130127'>27/01/1913</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0219.tif'/>
        <date when='19130127'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ Lundi 27 Janvier 1913, à 8 h. Y*
GRAND CONCERT
 DONNÉ PAR
La Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
LE MESSIE
 - de HAENDEL -
 AVEC LE CONCOURS DE
 0
M"* MELLOT-JOUBERT ,	M. PAULET
     Soprano	|	Ténor
M™* WIEGAND-DALLWICK $ M. FRŒHLICH
      Contralto	|	Baryton
M. MONTILLET, organiste
 ET DE
L’ORCHESTRE SYMPHONIQUE DE LAUSANNE
 a5o exécutants sous la direction de M. le Professeur Bernhardt STAVENHAGEN
 Directeur de la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
PRIX : 20;CENTIMES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
Ouverture.
Introduction et Récit (M. Paulet).
Chœur : « Lors la gloire du Seigneur sera révélée... ». Récit et Air (M. Frœhlich). Air (Mme Wiegand-Dallivick) et Chœur : « O toi qui portes la bonne nouvelle... ». Récit et Air (M. Frœhlich). Chœur : « Ah, parmi nous l'enfant est né... ».
Symphonie pastorale (Orchestre).
Chœur : « Gloire au Seigneur dans les parvis célestes ».
Air (Mmt Mellot-Joubert, M”e Wiegand-Dallivick). Chœur : « Dieu sur la terre étend son empire, Alléluia... ».
     La partition originale comporte trois parties.
     Pour éviter une trop longue audition, de nombreuses coupures ont été faites dans l’œuvre donnée en deux parties.
     Le présent programme n’indique du reste que les airs, récits et chœurs principaux dont les paroles sont une version spéciale qui ne se trouve pas dans les éditions courantes.
DEUXIEME PARTIE
Chœur : « Nos douleurs, nos langueurs, il s’en est chargé lui-même ». Air (Mme Wiegand-Dallivick). Récit (Mmt Mellot-Joubert) et Chœur : « Son sang versé sur la terre... ». Chœur : « Comme un troupeau, nous étions tous errants et dispersés... ». Récit (M. Paulet). Chœur : « Que Dieu qu’il invoque étende sur lui son bras... ». Récit et Air (M. Paulet, Mme Mellot-Joubert). Chœur : « Rompons, rejetons leurs chaînes... ». Air (Mme Mellot-Joubert) et Chœur : « Ils renaîtront à la vie et pour l’éternité... ». Air (M. Frœhlich). Duo (Mme Wiegand-Dallivick, M. Paulet). Air (Mme Mellot-Joubert). Chœur : « A l’agneau pour nous immolé... ». Chœur : « Amen, amen... ».
A la sortie du Concert, des tramways stationneront rue Bovy-Lysberg :
1.	Vis-à-vis du « Journal de Genève », voitures à destination de Chêne-Bourg.
     2.	Le long de la face nord du Victoria-Hall, voitures à destination de Champel, Saconnex et Carouge.
L’itinéraire des voitures sera le suivant :
     Pour Chêne-Bourg : r. Diday, pl. Bel-Air, r. du Rhône, av. Pictet-de-Rochemont. » Saconnex : place Bel-Air, Saconnex.
      » Champel : rue Diday, place Neuve, Champel.
       » Carouge : place du Cirque, rond-point de Plainpalais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            [/iJon* Hall PROGRAMME-TEXTE
 DU
CONCERT
 ORGANISÉ PAR LA
•	' (’ | ' j
 Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
  »»-o
LE MESSIE
..... de HAENDEL ~~
 AVEC LE CONCOURS DE
 Mme MELLOT-JOUBERT Mroe WIEGAND-DALLWIGK
    Soprano	Contralto
M. PAULET	M, FRŒHLICH
   Ténor	Baryton
 M. MONTILLET, organiste
 ET DE
L’Orchestre Symphonique de Lausanne
        25o exécutants sous la direction de
M. le Prof. Bernhard STAVENHAGEN
 Directeur de la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INTRODUCTION
  Ce fut à Dublin, le 13 avril 1742, que Georg Friedrich H/endel dirigea pour la première fois son ^iessie, qu’il avait composé en 24 jours. De retour à Londres, il se mit à revoir son œuvre, à l’augmenter, en employant soit des compositions d’ouvrages précédents, soit des airs qu’il écrivait pour des chanteurs en renom, si bien qu’en peu d’années sa partition doubla d’importance. Lorsqu’il avait l’occasion de diriger son Ztyteaie, il en modifiait les dispositions suivant les besoins de l’exécution, de sorte qu’il nous est impossible d’en avoir une partition originale définitive, les premiers arrangements n’ayant paru que douze ans après la mort de Hændel.
  Le 3)lcssie fut donné pour la première fois en Allemagne, à Hambourg, en 1772, par Arne, puis trois années plus tard, en 1775, par Ph. Eug. Bach. On raconte qu’en 1777 Mozart l’entendit à Mannheim où l’on n’exécutait que la première partie de l’œuvre parce qu’on trouvait « qu’on ne pouvait pas supporter plus longtemps une musique aussi sèche » ; la seconde partie était remplacée par un « Magnificat » de Vogler ! C’est alors que Mozart prit la résolution de revoir la partition de Hændel.
  Parmi les innombrables arrangements du Splessic, les seuls qui nous intéressent actuellement sont celui de Mozart et celui nouvellement revu par Chrysander. Pour moi, celui de Rob. Franz, que l’on connaît généralement, n’est qu’une nouvelle édition de la partition de Mozart.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La différence essentielle entre Mozart et Chrysander est la suivante :
  Chrysander rétablit l’orchestre de Hændel, c’est-à-dire quatuor, hautbois et bassons (ces deux derniers traités comme les chœurs) trompettes et timbales, puis une partie ininterrompue de cembalo et, soutenant les chœurs, une partie d’orgue très importante. Mozart renonce complètement au cembalo et remplace souvent les parties de cembalo et d’orgue par les flûtes, les clarinettes et les cors qu’il ajoute. Rob. Franz complète l’instrumentation de Mozart par l’emploi fréquent de l’orgue.
  Dans l’arrangement de Mozart, il manque donc la sonorité du cembalo, si caractéristique chez Hændel, et nous devons nous réjouir de l’essai de Chrysander de rétablir l’orchestration de Hændel. Mais comment faire entendre une ou même deux cembalis avec les chœurs et l’orchestre de notre époque ? Une demi-douzaine de cembalis ne suffirait pas et l’on est obligé de faire un arrangement, c’est-à-dire de conserver en général l’instrumentation de Mozart et d’employer, pendant le « secco reci-tativo » et la plupart des chœurs, le cembalo à la manière de Hændel.
  Une autre difficulté pour l’exécution du ’^lessie est de supprimer tous les morceaux de moindre valeur composés plus tard pour des circonstances spéciales et qui pourraient gêner la grande ligne musicale et dramatique de l’œuvre.
  Pour l’exécution que j’ai dirigée à Munich, en 1900, et celle d’aujourd’hui, j’ai suivi l’exemple de l’excellent chef Lévy de réduire les trois parties du Üftttssie à deux seulement : 1° 1 '<An-nuneiation se terminant par Y^Ælleluia ; 20 Le Jîacrificc et la V^éiurrection. Ainsi l’action dramatique va en augmentant jusqu’à la conclusion monumentale.
                                      B. Stavenhagen.
  27 Janvier 1913.
 PREMIÈRE PARTIE
Introduction et récit. — Ténor (N° 2)1
    O Juda, sèche enfin tes larmes O Sion, calme les alarmes Dit ton Dieu, ton Seigneur « Je ne veux pas que mon peuple périsse Tes remords ont désarmé ma justice Tes cris d’angoisse ont ébranlé mon cœur Tu verras renaître ta gloire Le souvenir de ton erreur est effacé de ma mé-[moire ».
     Ecoute, ô peuple, écoute le prophète, prépare la [voie du Seigneur, élève les yallons, rabaisse [les collines.	\
Air. — Ténor	(N° 3)
    O Judée, la vallée sera comblée La plaine s’élèvera
    Et la montagne vers la campagne se penchera Du sable aride jailliront les ruisseaux Et l’onde limpide du fleuve rapide s’endormira [dans son lit de roseaux.
    La tempête sur sa tête sera muette Et les zéphirs éteindront leurs soupirs Avec un doux murmure penché sur lui les pal-[miers étendront leurs rameaux sur son front Et leur large verdure, — et sous ses pas soudain les fleurs naîtront.
  1	Les numéros entre parenthèses sont ceux correspondant i la partition réduite par W. T. Best d'après l’instrumentation originale complétée par Mozart.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chœur
(N° 4)
Lors la gloire du Seigneur sera révélée Tous les yeux verront sa lumière car c’est Dieu [lui-même qui le dit.
Récit. — Basse	(N° 5)
Car Jéhova, le Dieu vengeur, du souffle de sa voix ébranlera la terre et les mers, les cieux et l’abîme; il brisera d’un signe de sa main, d’un seul regard, les rois superbes, les peuples rebelles et nous rendra notre antique splendeur. Alors le sauveur promis par la voix des prophètes, le Messie attendu par nous, naîtra dans Israël et le Dieu de Juda descendra dans son temple.
Air. — Basse	(N° 6)
Mais qui soutiendra l’éclat de sa gloire Lorsqu’il lèvera son sceptre d’ivoire Vers les cieux ?
Quel front téméraire, bravant le tonnerre Osera vers son Dieu lever les yeux?
Et quel mortel aura l’audace De regarder le juge en face?
Car son regard lancera la flamme comme la [lame d’un poignard Son œil transpercera notre âme.
Mais qui soutiendra l’éclat de sa gloire Alors que vers les cieux il lèvera son sceptre [d’ivoire ?
Son œil transpercera notre âme
Et comme un éclair, pénétrera dans notre chair.
Air et Chœur. — Contralto (N° 9)
      O toi qui viens vers ce peuple fidèle Apporter la bonne nouvelle Du haut des tours dominant la campagne De la crête de la montagne proclame la partout aux alentours Héraut divin que la paix accompagne Elève loin la voix et redis mille fois Redis au pays de Judée,
      Redis à la terre enivrée,
      Voici ton Dieu, le Roi des Rois.
      Voici le jour de pardon et de trêve Le ciel a pitié de tes cris L’aurore se lève, Juda, ta souffrance s’achève [les temps sont accomplis,
      Le jour perce l’ombre des nuits.
   O	toi qui portes la bonne nouvelle qui doit con-[soler Jérusalem
   O	toi qui portes la bonne nouvelle du haut des [monts
   Dis au peuple de la Judée : « Voici la gloire du [Seigneur sur toi s’est étendue. »
   Car la nuit nous entourait de ténèbres et cachait [leur chemin aux mortels effarés. Mais l’éclair [sillonna l’espace car une étoile brilla dans l’om-[bre; les nations béniront sa lueur et les rois [ont suivi sa céleste splendeur.
Chœur
 (N° 9)
Récit. — Basse
(N° 10)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
Air. — Basse
 (Nc
Perdus dans la nuit noire et sombre Les peuples errant dans l’ombre Ont vu briller soudain la flamme du soleil Et ceux qu’enveloppait dans ses reflets funè-[bres
   Le voile du dernier sommeil Ont vu le jour percer les ténèbres.
Chœur
N° 12)
Chante, ô Juda, ton divin maître
Ton serviteur qui vient de naître
Chante à pleine voix ton Dieu fait homme
Car c’est lui qui se nomme
L’Homme Dieu, le Sauveur, le Rédempteur
Le doux Consolateur, le Roi de Paix.
Récit. — Ténor
(N° 14)
                Or, des bergers passaient la nuit aux champs et [veillaient sur leurs troupeaux endormis.
       ^	Sopi'ano	(N° 14bia)
                Soudain l’archange du Seigneur leur apparut et [l’éclat de son regard frappa leur cœur d’une : [terreur mortelle.
Ténor	(N° 15)
                  Mais l’archange leur dit : c’est Dieu qui m’envoie, Je viens apporter à vos cœurs l’espérance et la [joie.
                Relevez-vous, allez en paix, le Sauveur envoyé, [le Maître, le Messie est né.

— 9 —
-H
Soprano	(N° 16)
     Alors s’ouvrit la demeure céleste, l’azur s’emplit [d’archanges innombrables qui chantaient en [chœur :
Chœur	(N° 17)
Gloire au Seigneur dans les parvis célestes Et paix sur terre Bienveillance aux humains Gloire immortelle, paix aux humains.
Air. — Soprano	(N° 18)
Debout, Juda, voici ton jour de gloire Entonne un hymne de victoire !
Et sème à pleines mains des fleurs sur les chemins. Tressaille d’allégresse, ton Dieu tient sa promesse. Voilà ton roi qui s’avance vers toi C’est lui qui vient sauver le monde.
C’est lui qui vient t’apporter ton pardon Il est chargé dans sa bonté profonde Du lourd fardeau de tes péchés, ô Sion !
Et de tes fautes il veut payer la rançon.
Debout, voilà ton roi qui s’avance vers toi !
Récit. — Conti'alto	(N° 19)
Il guérira tous ceux qui souffrent, consolera tous ceux qui pleurent ; l’aveugle verra la lumière et les morts sortiront du tombeau.
Chœur	(N° 44)
Alléluia, Dieu sur la terre répand son empire ;
Tout reconnaît ses lois, l’univers est dans les mains de Dieu et de son Christ.
Il régnera aux siècles des siècles, le Dieu fort, le Roi des Rois.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- IO -
DEUXIÈME PARTIE
Chœur	(N° 22)
Voici l’agneau de Dieu Qui ôte du monde les péchés.
Air. — Contralto	(N° 23)
Comblé d’outrages, le front chargé d’orages
Traînant ses pieds meurtris
Il a passé l’agneau sans tache (bis).
Dans la foule infâme et lâche Qui l’accablait de mépris Victime auguste, ce juste Offrait ses pleurs à son Père éternel Buvant ses larmes, s’abreuvant de fiel
; ciel
-	MU*	1
Tendant la joue aux injures
Il se livrait lui-même à ses persécuteurs,
Et sa voix consolait ses disciples en pleurs.
Au milieu des douleurs d’une âme magnanime
Aux auteurs de ses maux pardonnant leurs crimes
On voyait ce martyr sublime
Prier pour ses bourreaux.
Chœur	(N° 21)
        Nos douleurs, nos langueurs Il s’en est chargé lui-même De nos crimes il porte la peine
-----------------7_------ ----- _
Il portait sa croix, les yeux fixés sur le ciel Offrant son corps aux tortures

— II —
     C’est pour nos iniquités,
     Qu’il s’est vu frappé, percé.
 Ces tortures, c’est pour notre paix Il les endure.
                                                       , «c; \A/~
     Son sang versé sur la terre De Dieu fléchit la colère.
 Comme un troupeau, nous étions tous Errants et dispersés
 Et sans guide, nous marchions tous au hasard Mais du poids de nos péchés L’Eternel l’a chargé	j ; I
 L’Eternel l’a chargé
Du fardeau de nos péchés.	’
Récit. — Ténor	(N° 27)
 Ils raillaient leur victoire Et la persiflaient
 Levant les épaules, ils lui disaient : parle.
Chœur	(N° 28)
         Que Dieu qu’il invoque Etende sur lui son bras	>
         Qu’il vienne à son secours S’il veut sauver ses jours.	\
Récit. — Ténor	(î4° 29)
 Sous l’outrage, il courbe le front Mais son cœur se brise hélas Et ses yeux se voilent de larmes.
 Il cherche autour de lui Un regard de pitié
                                                       *]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Et ne voit partout que la haine Aveugle et sauvage.
       Alors, il se résigne, il s’apprête à mourir.
       Et les yeux au ciel,
      Vide le calice d’amertume.
Arioso. — Ténor	(N° 30)
   Pleurez. Pleurez, ô coeurs fidèles Sur ses douleurs mortelles et sur ses tourments. Hélas, est-il d’angoisses plus cruelles Et des mots plus grands Hélas, est-il un sort plus misérable Plus lamentable ?
Récit. — Soprano	(N° 31)
   Car il est mort sur la croix d’infamie Pour expier, hélas ! les fautes de son peuple.
Air. — Basse	(N° 40)
Peuples ingrats, d’où vient ce vent d’orage Et contre Dieu pourquoi vous liguez-vous ?
D’où vient ce vent d’orage, pourquoi ces cris de rage Et ce vain courroux.
Pourquoi ce vain courroux, qui vous inspire à tous Cette haine sauvage.
Pourquoi les puissants et les rois S’excitent-ils les uns les autres?
Pourquoi suivent-ils la Croix
Et sans pitié font-ils la guerre à ses apôtres?
Chœur	(N° 41)1
Rompons, rejetons leurs chaînes.
1	Ce chœur ne sera pas chanté.
            — i3 —
Récit. — Ténor	(N° 42)
La jactance des Rois,
         L’orgueil des Puissants De Dieu réveillent la colère
Air. — Ténor	(N° 43)
       Il se dresse, il se lève Il les frappe de son glaive Et les glace de terreur.
       Il les brise, il les pile,
Comme un verre fragile.
       Il les brise et les pile Comme un vase d’argile.
       Il les frappe, les brise
     Comme un verre fragile
      Dans sa sainte fureur
      Il les frappe, les frappe
      Nul n’échappe à son bras vengeur.
Air. — Soprano	(N° 45)
J’ai foi, Seigneur, dans ta clémence Tu viendras, je le sais Pour nous peser dans la balance Au jour marqué par tes décrets.
Je crois, Seigneur, qu’au jour suprême Ton fils viendra juger Le vivant et le mort.
Elever l’humble et rabaisser le fort.
Je crois qu’alors Jésus viendra Choisir lui-même ceux qu’il aime Pour leur montrer la route Et les conduire au port.
Toute chair sera vivante Ceux qui dormaient s’éveilleront]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Les pierres du tombeau se briseront,
   O	Christ, ta croix sera triomphante.
   Et, fixant sur toi nos yeux éplorés,
   Nous baiserons tes pieds sacrés.
   Levant au Ciel notre main suppliante Jésus a vaincu la mort sombre.
   Ses yeux chargés d’un lourd sommeil A l’heure du réveil se sont ouverts dans l’ombre Le Christ glorieux est monté vers les cieux Des royaumes funèbres, perçant les ténèbres D’un front radieux.
Petit chœur	(N° 46)
          Puisqu’un pécheur nous perd Et nous voue au trépas.
           Un juste aussi ne peut-il pas Nous racheter et nous rendre à la vie Délivrer notre âme asservie De la cruelle loi du sort.
         Nous devons, comme Adam,
           Un tribut à la mort.
Chœur
           Rachetés du Christ ^	Nous ressusciterons.
Récit. — Basse
Or donc sachez un mystère.
Au jour marqué nous nous réveillerons dans la tombe Aux accords retentissants de la trompette.
Air. — Basse	(N° 51)1
   D’échos en échos, jusqu’au fond des tombeaux Le clairon du Seigneur saura se faire entendre.
(N° 49)
(N# 50)
»
:
      — 15 —
                                                                                               t
                      Nous verrons notre Dieu,
                      Dans un nimbe de feu Du haut des Cieux descendre.
                  Et des morts à sa voix	^__J
                         Renaîtront de leur cendre !
Alors tous ceux dont Dieu Trouvera le cœur pur Seront vêtus de lumière et d’azur.
              Et la gloire éternelle brillera sur leur front Comme une aube nouvelle.
                        Dans leurs doigts radieux Ils tiendront la palme immortelle Et délivrés soudain de leur prison charnelle Ils verront à leurs yeux Eclater la splendeur des Cieux.
Récit. — Contralto	(N° 52)
             Alors/s’accompliront ces mots de l’Ecriture La mort disparaîtra du monde.
Chœur	(N° 56)
            A l’agneau pour nous immolé Force et puissance, richesses,
                       Sagesse, honneurs Louanges et gloire Puissance, honneurs et louanges.
             Soit toujours à celui qui siège sur le trône Gloire à l’agneau, gloire, gloire
4	Aux siècles des siècles.
Chœur	(N° 57)
Amen, Amen, Amen.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE Socitrti Générale d’Imprimerje Pélisserie, 18]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>