<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19131029'>29/10/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0465.tif'/>
        <date when='19131029'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Adhémar, Flagny d&apos;' type='person' role='cmp'>Adhémar, Flagny d&apos;</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Gossec, François-Joseph' type='person' role='cmp'>Gossec, François-Joseph</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Nachèz, Tivadar' type='person' role='cmp'>Nachèz, Tivadar</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Mercredi 29 octobre 1913 à 8 h. 1 4
Béatrice LEECH-CARRERAS.
LA CELEBRE
VIOLONISTE ARGENTINE
Béatrice
LEECH-CARRERAS
Avec le concours de
M'e Marguerite RŒSGEN
Pianiste.
PRIX DES PLACES :
     Rez-de-chaussée : Réservées, 5 fr. ; non-numérotées, 1 fr. ; Première galerie, 4 fr. ; non-numérotées, 2 fr. ; Deuxième galerie (vendues seulement le soir du concert à l’entrée), 0 fr. 50.
IL SERA PERÇU LE 5 % EN SUS DE CES PRIX POUR LE DROIT DES PAUVRES.
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6, (téléphone 51-08) et à la Réformation
(Réservées exclusivement chez M. MONTFORT).
Imprimerie H. Jarrys, Genève.
Reproduction interdite.
Bureau de Concerts Ad. HENN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Béatrice LEECH-CARRERAS
       Un des plus célèbres critiques anglais, M. Ferdinand Kollmaneck, = écrit ce qui suit au sujet de cette remarquable artiste : =
     La carrière de cette jeune tille, dont le génie extraordinaire a fait sensation, est un fait unique et sera certainement considérée comme un record dans la future histoire de la musique.
     Elle est née à Cordoba (République Argentine), et, à l’âge de cinq ans, ne manifestait pas — selon le cliché consacré — de vives dispositions pour la musique; le dessin l’attirait et le professeur qu’on lui donna voyait en elle un peintre célèbre ! A sept ans, elle était une adroite pianiste et à huit ans, ses peintures furent exposées — non sans succès.
     Peu après, elle commença à travailler le violon et fit de tels progrès qu’à dix ans et demi le Conservatoire Sainte-Cécile, à Buenos-Ayres, lui décernait le premier prix et la médaille d’or.
     Elle fut alors envoyée en Europe où elle paracheva ses études avec deux des professeurs les plus réputés : Cari Prill, de l’Académie royale de musique «à Vienne, et Berthelier, du Conservatoire de Paris. Tous deux ont reconnu chez elle un talent musical absolument extraordinaire et lui ont prédit une carrière exceptionnellement brillante.
     Ils ne se sont pas trompés : Béatrice Leech-Carreras s’est fait entendre à Vienne, Prague, Berlin, Leipzig, Munich, Hambourg, Paris, Londres, Buenos-Ayres, à Genève, Lausanne, Zurich, Berne, et partout le public lui a fait un accueil des plus chaleureux en même temps que la presse unanime lui décernait les éloges les plus flatteurs !
     A Berlin, c’est avec Richard Strauss, au pupitre de chef d’orchestre, qu’elle a fait ses débuts ; à Vienne, elle n’a pas été engagée moins de trois fois dans la même saison au Konzert-Verein, fait sans précédent. Enfin, son succès de Londres s’est transformé en un véritable triomphe à la fin de la saison dernière et elle a été immédiatement engagée par toutes les grandes sociétés de concerts du Royaume-! ni.
     Nous n’exagérions donc pas en disant, au début de ces lignes, que cette carrière constituait un fait unique dans l’histoire de la musique de nos jours.
OPINIONS DE LA PRESSE
  LONDRES. — Beatriz Leech-Carreras, est une jeune artiste qui se détache de la foule des musiciens par la puissance de son génie musical. Son toucher est d’une sensibilité extrême, qui se manifeste par une délicatesse du son, par un vibrato qu’on dirait un souffle. L’intérêt de l’auditeur est constamment soutenu par un courant magnétique émanant de l’individualité de l’artiste et qui se manifeste à chaque note. La légèreté des pianissimi s'envolant comme des fils d’argent, forme un singulier contraste avec la vigueur mise dans les forte. Douée de tels talents, il va sans dire que Beatriz Leech est à même de captiver le public du commencement à la fin du concert. Le concerto pour violon de Mendelssohn,la romance en sol de Beethoven et la canzonetla du concerto de Tschaïkowsky faisaient partie de son programme, qui était excellent. Quant à l’exécution, elle fut remarquable; ainsi, elle joua lacadencedu premier mouvement du concerto de Mendelssohn avec une indépendance de relief et une souplesse d’archet qui semblaient donner une vie nouvelle à cette musique rebattue. Dans le Souvenir de Moscou, de Wieniawski le passage du sarafane rouge était en un mot délicieux.	(The Daily Telegraph.)
  LONDRES. — Senorita Leech-Carreras, une jeune violoniste originaire de la République-Argentine, qui a étudié à Paris et à Vienne, se présenta pour la première fois hier soir dans la salle Bechstein. Il y a de la magie dans le jeu de cette jeune fille qui, tout en ne comptant que quinze printemps, possède toutes les qualités du virtuose : un jeu dégagé et plein de grâce, un son chaud et plein de sentiment, enfin un tempérament d'une richesse extrême.
(The Standard.)
  BERNE. — Un phénomène musical, Leech-Carreras, a débuté à Berne et a étonné tout le monde au plus haut point. Cette jeune violoniste de quatorze ans joue un violon 3/4, mais elle se sert de son instrument pour exécuter un programme grandiose, où elle vainc toutes les difficultés avec autant de facilité que de sûreté. Jouer trois des plus connus et des plus difficiles concertos pour violon, voilà un tour de force qui ne peut être compris que par ceux qui connaissent le mécanisme du violon; et si l’on ajoute qu’après avoir exécuté les trois concertos de Tschaïkowsky, de Mendelssohn, de Bruch, elle ajouta, en réponse aux applaudissements, des bis de Sarasate et de Bazzini, on peut se faire une idée des aptitudes de cette jeune artiste infatigable. Elle a réussi à jouer les différents thèmes du concerto de Tschaïkowsky de façon à tenir l’auditoire sous son charme; elle excella dans le concerto de Mendelssohn dont elle exécuta les trois mouvements avec élégance, mais dont l’andante fit briller particulièrement son grand talent musical. Le célèbre concerto de Bruch montra une fois de plus la richesse de ses sentiments. Tout le programme fut exécuté à la perfection du premier au dernier numéro.
(Der Bund.)
  LEIPZIG. — Beatriz Leech-Carreras charme moins par sa technique surprenante que par son interprétation
vraiment belle et délicate. (Leipziger Vollcsieilung.)
  LEIPZIG. — Une jeune violoniste venue de l’Amérique du Sud, se présenta, hier soir, à la « Kaufliaus ». Elle joua trois des plus grands et des plus connus concertos pour violon, Tschaïkowsky, Mendelssohn et Bruch, accompagnée par l’orchestre Winterstein, sous la direction personnelle du l)r Hans Winterstein. Dans l’exécution de ces morceaux difficiles, la jeune artiste nous montra ses rares talents. Elle triomphe aisément des plus grandes difficultés et fait preuve d’un sens musical parfait.	(Leipziger Tagblatt.)
  VIENNE. — Avec l’instinct du génie, Beatriz Leech-
Carreras a trouvé les secrets de son instrument...... Toutes
les personnes qui voient et entendent cette artiste, sont
oldigées de reconnaître qu’elle est née pour la salle de
concert et pour son violon____ Sa personnalité s’affirme
quand elle approche le violon de son menton et qu’elle
saisit son archet....... Ses mains semblent posséder un
pouvoir surhumain qu’elles se communiquent...... Chaque
doigt de sa main gauche est une individualité..... Ceci se
manifesta lorsqu’elle joua le plus difficile de tous les concertos pour violon, celui de Tschaïkowsky; son interprétation était aisée et impeccable; le « Tonkiinstler-Orcbester », sous la direction du professeur Prill, l'accompagnait. Les lumières de la grande salle du « Musikverein » durent ètre-éteintes, afin que les applaudissements des auditeurs prissent fin.
(Wiener Tagblatt.)
  La jeune artiste est merveilleuse...... Elle a interprété
les numéros les plus difficiles de son programme avec un
savoir musical accompli..... Elle a une sonorité puissante,
une mémoire surprenante, il semble que toutes les difficultés aient disparu pour Beatriz Leech-Carreras. Elle triompha des passages les plus difficiles du concerto de Tschaïkowsky, et sans le moindre effort,	(Zurcher Zeitung.)
  PARIS. — La gracieuse artiste a été longuement applaudie par un nombreux auditoire, charmé par sa technique tout à fait supérieure, l’absolue possession de son art et l’extrême variété de ses dons, qui lui ont permis d’interpréter successivement les œuvres les plus diverses. Elle a joué toutes les oeuvres difficiles, avec une vigueur et une maestria merveilleuse !
(Excelsior, 25 mars 1912.)
  LAUSANNE. — La jeune violoniste possède une technique que, surtout si l’on tient compte de son âge, on peut sans exagération qualifier de phénoménale; les passages les plus scabreux sont enlevés avec une vaillance peu commune ; à la lin de la seconde partie du concerto de Saint-Saëns, les difficiles arpèges en harmoniques ont été joués avec une sûreté tout à fait remarquable; les sons de tlûte ont été rendus avec une clarté parfaite.
  Mais Mlle Leech-Carreras n’a pas seulement une technique transcendante, elle a mieux que cela, la beauté et le volume exceptionnel du son. le coup d’archet d’une étonnante vigueur et puis encore le feu qu’elle met dans ses interprétations.
  Evidemment, on se trouve en présence d’une personnalité fortement accentuée ; M11" Leech est un tempérament musical sur la valeur duquel il n’est pas possible de se méprendre ; on a pu en juger par la simplicité et par la conscience artistique avec lesquelles cette brillante artiste a joué la « romance*» en sol majeur de Beethoven; pas de faux sentimentalisme, mais une sincérité, une probité qui dépassent ce que l’on est en droit d’attendre d’une musicienne âgée de quatorze ans.
(La Tribune de Lausanne, 28 février 1911.)
  LAUSANNE. — Une interprétation raisonnée et puissante, un tempérament étonnant, un son énorme, une technique supérieure, surprenante pour une artiste de cet âge, toutes qualités dont une seule suffit pour rendre célèbre tel ou tel virtuose, se trouvent réunies chez MUe Béatrice Leech. C’est le vrai enfant proidge. extraordinaire, surnaturel. Dans la « Ballade » de jVieuxtemps, Mlle Leech a mis une émotion, une melancolie si sincère, dans la « Polonaise » qui suit un feu si spontané, que le public enthousiasmé ne cessa de faire fête à la jeune violoniste jusqu’à la fin du concert. Mlle Béatrice Leech est une jeune étoile qui se lève.
(Feuille d'Avis de Lausanne, 27 février 1911.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- PROGRAMME -
—---❖--
 1.	Sonate, en ré majeur n" 1 (op. 12)............. BEETHOVEN.
               Andante con brio Andante con moto - Rondo.
            Mademoiselle LEECH-CARRERAS et Mademoiselle Marguerite ROESGEN
2.	a) Sonate..................................... D. SCARLATTl.
b)	Les Muses dans la Forêt, Rondeau XVIIIe siècle . Adhémar de FLAGNY.
c)	Gigue en sol................................ D. SCARLATTl.
             Mademoiselle Marguerite RCESGEN
3.	a) Romance................................... PAGANINI.
b)	La Précieuse..............................................................COUPERIN-KREISLER.
c)	Ave Maria....................................................................BACH-GOUNOD.
d)	Gavotte........................................................................GOSSEC.
e)	Mazurka........................................................................WIENIAWSKY.
            Mademoiselle LEECH-CARRERAS
4.	Polonaise en mi bémol....................... CHOPIN.
             Mademoiselle Marguerite RŒSGEN
 5.	Chaconne pour violon seul.................... BACH.
            Mademoiselle LEECH-CARRERAS
6.	Airs Tziganes............................... T. NACHEZ.
            Mademoiselle LEECH-CARRERAS
           Piano BLÜTHNER, aux soins de MM. SAUTIER et JÆGER.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>