<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19130301'>01/03/1913</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0286.tif'/>
        <date when='19130301'/>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Sinigaglia, Leone' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Leone</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE I+JL VII^E DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                    Samedi 1er Mars 1913, à 8 heures et quart précises.
                      HUITIÈME
    CONCERT D’ABONNEMENT
                                                     avec le concours de
           M. MANUEL QUIROGA
                                           Violoniste.
   --^—
                                                                    35
                                                PREMIÈRE PARTIE
               i.	Symphonie, op. 20, en si bémol majeur, pour grand
           orchestre.................Ernest Chausson.
                         a) Lent. — Allegro vivo. — b) Très lent. — c) Animé.
                                               SECONDE PARTIE
                 Morceau symphonique, extrait de Rédemption. . . César Franck.
                 Symphonie espagnole, pour violon et orchestre . . Edouard Lalo. a) Allegro. — b) Scherzando. — c) Andante. — d) Rondo.
                           M. QUIROGA.
                  Le Baruffe Chiozzotte, ouverture (irc audition) . . Leone Sinigaglia.
               Orchestre ?olis la direction de M. Bernard STAVENHAGEJ^.
                      L.e concert commencera à huil heures el quart précises.
                       Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. il___j
    ’	mprtmene n. u»> rys Trait la. 4, uencro.	\
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tfp
Manuel Quiroga.
        L’histoire de Manuel Quiroga-Losada est naturellement très brève. Né
      en Espagne à Pontevedra, le 15 avril 1892, il se découvrit lui-même un don marqué pour le violon. Il l’apprit non pas comme Lulli, à la cuisine, mais cependant en cachette de ses parents jusqu’au jour où on l’envoya à Madrid travailler avec le professeur Hierso. Bientôt en possession d’une technique éblouissante, il vint à Paris en 1909 et entra au Conservatoire, dans la classe de M. Nadaud. Très assidu aux concerts des grands violonistes, il se forma surtout à l’audition d’Isaye, de Kreisler, de Thibaud. A son premier concours en 1911, il se voyait décerner le premier des premiers prix, au milieu de l’enthousiasme général.
        Quiroga n’est pas seulement doué pour la musique ; sans avoir appris le dessin, ses caricatures, qui dévoilent un don d’observation étonnant et un esprit endiablé, sont maintenant célèbres.
        Comme violoniste Quiroga a déjà obtenu des succès retentissants et en Espagne on l’a immédiatement considéré comme le successeur de Sarasate.
        Né à Paris le 21 janvier 1855, Ernest-Amédée Chaussson est mort le
      10	juin 1899, d’une chute de bicyclette, àLimay, près de Mantes-la-Jolie, en Seine-et-Oise. Il s’était mis assez tard — et seulement après avoir passé sa licence en droit — à l’étude sérieuse de la musique. Entré au Conservatoire en 1880 dans la classe de composition de M. Massenet, il n’y demeura que fort peu de temps et devint élève de César Franck, avec lequel il travailla de 1880 à 1883. Il s’attacha dès lors à n’écrire que des œuvres mûrement pensées et dédaigna les succès faciles. La Société nationale de musique, dont il fut pendant une dizaine d’années l’actif et dévoué secrétaire, puis les Concerts-Lamoureux et les Concerts-Colonne commencèrent à répandre le nom d’Ernest Chausson dans le grand public.
      11	connut les applaudissements. Félix Mottl devait l’année suivante (1900) monter le Roi Arthus à Carlsruhe. L’aube nouvelle allait pour lui se lever rayonnante et glorieuse, lorsqu’un stupide accident vint l’arrêter en pleine activité créatrice. Pendant les premiers beaux jours de 1899, il se trouvait à la campagne et travaillait au scherzo d’un Quatuor à cordes. Laissant épars sur sa table les feuillets qu’il venait de remplir, Ernest Chausson sortit ce jour-là pour faire une promenade à bicyclette. Quelques heures après on retrouvait, étendu au pied d’un mur contre lequel il s’était fracturé le crâne, l’infortuné musicien qui succomba en peu d’instants sans avoir repris connaissance.
        M. Camille Mauclair, évoquant ses souvenirs d’ami et de collaborateur, a consacré à Ernest Chausson une étude dont nous détachons ce passage :
Ernest Chausson.
        « Chausson, dans sa musique d’orchestre, était d’une sobriété absolue de moyens, très peu « moderniste », pas du tout décadent ; sa pensée ramifiait autour de l’idée musicale un nombre souvent assez grand de corollaires, mais les complications thématiques n’avaient jamais la valeur de hors-d’œuvre intéressants pour eux-mêmes. Le Poème pour violon et orchestre — Concerts-Colonne, 4 avril 1897 — me semble être l’exemple parfait de ce que je viens de dire : il est tout classique par le sens inflexible de l’unité, par la réduction de toutes les versions à une phrase centrale, farouche, sombrement expressive, que l’archet d’Isaye faisait si pathétiquement jaillir du fond d’un tumulte obscur élaboré dans les régions extrêmes de l’orchestre. Je rapellle aussi l’ordonnance charmante de Viviane, — Société nationale, 1883 ; Lamoureux, 1888 — cette page symphonique qui fut le premier essai véritablement important, au point de vue polyphonique, du musicien. A côté des petites partitions de Sainte Cécile, et de celle, surtout, si ravissante, qui accompagnait la Tempête au Petit Théâtre Vivien ne, Chausson cherchait sa voie ; la Symphonie en si bémol — Société nationale, 18 avril 1898 — fut son passage de l’essai à la plénitude expressive. Cette vaste composition restera avec le Quatuor et le Concert parmi les œuvres considérables produites par la musique française du dernier tiers du xix* siècle. Elle a l’ordonnance simple et majestueuse, la grâce noblement archaïque des décorations murales de Puvis de Chavannes. C’est le même art, le même classicisme, la même tranquillité maîtresse dans le développement des lignes, la même coloration irréelle, douce et touchante.»
       Morceau symphonique extrait de « Rédemption » de César Franck.
       Le morceau symphonique extrait de Rédemption présente par lui-même un très grand intérêt et a pu être détaché de la partition.
        Suivant un procédé pour lequel César Franck semble avoir une prédilection marquée, le thème initial de cette magnifique page se trouve accompagné d’un second thème en contrepoint qui, lui aussi, est appelé à jouer dans les développements du morceau uu rôle tout aussi important que l’autre. Ces deux thèmes sont exposés séparément et distinctement dans une courte introduction d’une douzaine de mesures ; les basses esquissent pp. le thème principal et la clarinette, puis le reste des bois répondent de suite par le second motif qui se distingue de l’autre par son caractère plus mouvementé. Après un accord ff. de tout l’orchestre, le morceau débute de suite — dans un ensemble des cordes seules — par la superposition des deux thèmes confiés, le premier aux basses comme dans l’introduction, et l’autre aux premiers violons. Après une magnifique progression, le calme se fait un instant pour préparer un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       nouveau thème d’un caractère grandiose; solennel et très énergique, exposé par les cuivres sur un dessin en triples croches des violons. Une fois ces trois points principaux ' bien saisis, la compréhension de l’œuvre devient facile ; l’auditeur pourra admirer à l’aise l’art consommé avec lequel le maître a tiré parti de ces thèmes dans les développements de ce prélude, animé d’un bout à l’autre par un souffle de foi profonde qui lui donne le caractère de grandeur religieuse que la musique d’église de Bach possède à un si haut degré.
Symphonie espagnole d’Edouard Lalo
         Cette œuvre est dédiée au maître violoniste Sarasate, qui en donna la première audition, le 7 avril 1875, aux concerts populaires. Elle reçut, dès le début, un accueil enthousiaste. Il y a, en effet, dans cette composition, tout ce qu’il faut pour séduire le public : la verve, le brillant et aussi la belle tenue architecturale. Si Lalo a donné à son œuvre le titre de « Symphonie » au lieu de l’appeler simplement « Concerto », c’est sans doute que le violon, bien que jouant ici un rôle principal, n’est pas uniquement employé à faire valoir la technique d’une virtuosité. Cest là, du reste, une simple question d’appellation et l’auteur se souciait bien peu de ce détail ; sans doute, des rythmes pittoresques, des inflexions caressantes et cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
        Ds^s Yallegro, après quelques mesures d’introduction, le violon expose un thème fondamental au rythme très accentué, qui est bientôt repris et développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète l’idée principale. Le scher^ando à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieusement développé. Enfin et après un andante assez simple, le rondo final « se déroule sur un dessin obstiné de l’orchestre emprunté aux rythmes espagnols ».
          L'allegro, Yandante et le scherzando offrent les formes classiques de la symphonie, mais le rondo en diffère nettement.
cjo
Le Baruffe Chiozzotte, ouverture de Leone Sinigaglia.
         Cette ouverture du célèbre compositeur Leone Sinigaglia a été inspirée par une comédie du dramaturge Carlo Goldoni, le Barujje Chio\zplte. Ce titre qu’on peut traduire en français par : les Altercations des commères de Chio^o. explique le caractère alerte et piquant de cette ouverture.
           Le neuvième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, samedi i$ mars 1913, avec le concours de Mnl« llona Durigo, cantatrice.
Au programme: 1. Concerto grosso en sol mineur (première audition), Hændel. —
        2.	Rapsodie pour contralto solo et choeur d’hommes (première audition), J. Brahms. —
        3.	Prélude du }n,t acte de Tristan, R. Wagner. 4. a) Lieder pour chant et orchestre, R. Wagner; b) Loreley, pour chant et orchestre, F. Liszt. — 5. Till Eulenspiegei, poème symphonique, R. Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>