<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19131109'>09/11/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0476.tif'/>
        <date when='19131109'/>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Goublier, Renaud' type='person' role='cmp'>Goublier, Renaud</name>
        <name key='Alard, Delphin' type='person' role='cmp'>Alard, Delphin</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Planquette, Robert' type='person' role='cmp'>Planquette, Robert</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Dallier, Henri' type='person' role='cmp'>Dallier, Henri</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - IET-A-LHi
 Ouverture des portes à 1 heure 3i4.
ptmatiche 9 jYoVembre 1913
On commencera à 2 heures 1{2.
CONCERT
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de IVt. Auguste PIBYHE
Professeur au Conservatoire
avec le gracieux concours de
M11* Nini ROUSSEL, soprano M. Willy PERRET M. Jean BEYELER
VIOLONISTES Elèves de M. le Professeur Louis KEY.
                             rftt_
• ^—| PR.O0R.ASIM5 f-
                                                          LOJ
PREMIÈRE PARTIE
î. Ouverture de Roma............................... Massenet.
2.	Dans les roses................................ Goublier.
          M '• Nin! ROUSSEL.
3.	Symphonie pour deux vidions.................... ü. Alard.
         MM. Willy PERRET et Jean BEYELER.
4.	Dimanche breton, suite d’orchestre.............. Guy Ropart
       a)	A l’Église. - b) Au cimetière. - c) La procession. - d) La danse.
DEUXIÈME PARTIE
5.	Chasse et Orage, symphonie descriptive.......... H. Berlio
6.	La lettre de « Rip »............................ Planque/te.
         M " Nini ROUSSEL.
7.	Introduction et Rondo capriccioso ......... Saint-Sains.
        M Willy PERRET
8.	Final de la Symphonie en fa................ Dallier.
-A.t-1 piano : Mlle Jeanne BRUEL, professeur.
PK1X DES PLACES : Loges el premier rang do la première Galerie (numérotés), 2 fr. Kez-de-chaussée el autres places de la première Galerie, I fr. - Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres 11011-cxéciitaaitN ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du conpon 11" H aux places du rez-de-chaussée el de la première galerie, à l'exception du premier rang el des loges. auxquels ils ont droit moyennant un supplément de I fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi places pour la seconde, galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria Hall.
           Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. BUFFET au rez de chaussée.
mprimerie H. Jarrys. Treille. 4 Geneve.
 T. H. V. F.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0477.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Chasse et Orage (symphonie descriptive) de H. Berlioz
    \u matin. Une grotte au pied d'un rocher, le long duquel coule un ruisseau <|ni \a se perdre dans un bassin naturel, bord/1 de joncs et de roseaux.
     Deux Naïades se laissent entrevoir un instantet disparaissent, puis on les voit nager dans le bassin.
    Des l'an tares de trompe retentissent au loin dans la foret. Les Naïades effrayées se cachent dans les roseaux. Le ciel s’obscurcit, la pluie tombe. Orage grandis anI. Bientôt la tempèle devient terrible : torrenls de pluie, grêle, éclairs, tonnerre. Vppel s réitérés des trompes de chasse au milieu du tumulte des éléments.
     Le ruisseau grossit et devient une bruyante cascade. Plusieurs autres chutes d’eau se forment sur divers points du rocher et mêlent leur bruit au fracas de la tempête. Les Satyres et les Sylvains exécutent avec les Faunes des danses grotesques dans l’obscurité. La foudre frappe un arbre, le brise et l'enflamme. Les débris de l’arbre tombent. Les Satyres. Faune sel Sylvains ramassent les branches enflammées, dansent en les tenant à la main, puis disparaissent avec les Nymphes dans les profondeurs de la forêt. La tempête se calme.
                              *+» ■=9°
Dimanche Breton (suite d’orchestre) de Guy Ropart^.
    A l'Eglise. (l'est dimanche matin... en plein soleil, par les larges routes poudreuses, ou par les chemins creux, sous le couvert des branches entrelacées, les paysans d'Arvor, ceux de côte et ceux de l'intérieur des terres, sont venus au bourg voisin. Leur foule emplit la vieille Kgiise et voici monter vers Dieu, du cœur ému de ces simples, la prière naïve et fervente.
    Au Cimetière. — Le cimetière enclôt l'KgMse. Vu sortir de la messe, suivant la très ancienne et très touchante coutume, les Bretons, gardiens dévots du culte des morts, s’agenouillent sur les tombes de leurs proches et murmurent un De Prof midis.
    La Procession. La cloche tinte au campanile ajouré... c’est la fin des vêpres... La procession sort de I’ftgli.se ail chant des cantiques bretons et lentement déroule son cortège à travers les rues du bourg... Ft lorsque la foule des croyants s'est de nouveau agenouillée sur les dalles de granit du sanctuaire, par les portes restées ouvertes s'envolent par instants les saintes liturgies, tandis que la cloche égrène ses derniers tintements au campanile ajouré.,.
    La Danse.— Ft maintenant, sur la place qu’ombragent des chênes trois fois séculaires, dansez, jeunes gars et jeunes filles, dansez au son des binious et des bombardes, dansez les passe-pieds et le . jabadaos...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>