<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130316'>16/03/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0317.tif'/>
        <date when='19130316'/>
        <name key='Rossi' type='person' role='cmp'>Rossi</name>
        <name key='Litolff, Henry' type='person' role='cmp'>Litolff, Henry</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Willmers, Heinrich Rudolph' type='person' role='cmp'>Willmers, Heinrich Rudolph</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL
 ; Ouverture des portes à 1 heure 3j4.
 Dimanche 16 jVlars 1913
    On commencera à 2 heures lj2.
  GRAND CONCERT
donné par
('Harmonie Nautique de Genève
A l’occasion de son XXXme anniversaire.
Directeur : M. Auguste PIEYRE
Professeur au Conservatoire Avec le gracieux concours de M. le prof. J. LAUBER
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Genève, marche (irc aud. en 1883).................. Rossi.
         Dédiée par l’auteur à l’Harmonie Nautique.
2.	Ouverture de Robespierre (irc aud. en 1884)........... Litoljj.
3.	Quintette, op. 16, pour piano et instruments à vent..... Beethoi’en.
          Piano, M. J. Lauber; hautbois. M. G, Fachaux ; clarinette, M. J. Lickert
          (membre fondateur); cor, M. Henri Cailler (membre fondateur) ; basson,
          M. Marius Matteï (21 ans d’activité).
4.	Un jour d’été en Norvège, fantaisie pastorale........... tVilmers.
       (tre aud. en 1889).
DEUXIÈME PARTIE
5.	Symphonie fantastique, n" 2, « Un bal » (ire aud. en 1907) H. Berlioz.
6.	Impressions d’Italie, n° 3, « A mules » (irc aud. en 1908). G. Charpentier.
7.	L’Apprenti sorcier, scherzo d’après une ballade de Gœthe Dukas.
       (ire aud. en 1909).
8.	Symphonie en ré mineur, n° 1 (rre aud. le 16 mars 1913). César Franck.
         Introduction (lento) et Allegro non troppo.
l’HIX uns l’LACRS : Loges et premier raiiR de la première (ialeiie (numéroté*), 2 fr. — Itez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde (îalerie, 50 cent.
MM. les membres 11011-exéciitantsi ont droit d’entrée à ce eoncert sur présentation du coupon n° 2 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à l'exception du premier rang et des loges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de I fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. — BUFFET au rez-de chaussée.
 mprimerie H. Jarrys. Treille. 4. Geneve.
 T. S. V. F.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Ouverture de Robespierre, de H. Litolff. — Henri Litolff, pianiste et compositeur, lié à Londres en 1818, mort à Paris en 1891, était d’origine alsacienne. Sa vie fut très mouvementée; ses compositions sont loin d’être sans mérite. Il a laissé des « coneertos-symphoriies », des morceaux pour piano, des mélodies vocales et de nombreuses partitions d’opéra et d'opérette dont les plus connues sont les Templiers et Héloïse et Abélard.
     Litolff écrivit pour le drame de Gri^penkerl, inspiré par la révolution française, deux ouvertures remarquables. L'une est l’ouverture des Gironiins; l’autre l’ouverture de Robespierre. On sait que, dans cette dernière, le musicien a employé le thème de la Marseillaise et que la mort de Robespierre sous la guillotine en est le dernier épisode. Litolff nous fait même entendre la chute du fatal couperet.
     Symphonie fantastique, de H. Berlioz. N" 2. Un bal. — Il retrouve l’aimée dans un bal au milieu du tumulte dune fête brillante.
     Les Impressions d’Italie, de Q. Charpentier. N° 3. A mules. — Vers le soir, sur Je chemin qui serpente dans les montagnes sa bines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant le violoncelle, c’est la canzone entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
     L’apprenti sorcier, de Dukas. — Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier. Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et, avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai îles miracles.
     Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
     Et maintenant, approche, viens, viens balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles; tu as été dbmestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’e;iu !
     Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
     Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve et, pins prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
     Arrête, arrête ! car nous avons assez -le tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! Malheur: malheur! j’ai oublie le mot1.
     Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
     Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne ! C’est trop de malice! Ah ! mon angoisse augmente! Quelle mine! Quel regard!
     Engence de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
     Si tu n’en finis pas. prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
     Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t’attrape! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
     Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
     Comme ils courent; de plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
     « Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
                                           (Goîthe, Poésies. — Traduction Henri Blaze;.
Symphonie en ré mineur, de César Franck. La symphonie en ré mineur, tout en conservant le plan général de la symphonie classique, débute par une phrase d’introduction interrogative, austère, exposée par les saxophones, basses et contrebasses, qui sert de thème à un allegro fougueux dans lequel interviennent deux nouvelles phrases mélodiques, l’une gracieuse et tendre, l’autre chaleureuse et passionnée, qui se prêtent à un développement très remarquable auquel succède un rappel de l’introduction repris à plein orchestre et en canon, formant une large péroraison.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>