<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130617'>17/06/1913</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0404.tif'/>
        <date when='19130617'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿«tenant Confidenttel.
                      CONCERTS D * ABONIîEMEIIT DE GEITEVE
                            EXERCICE 191?. - 1913
Relevé du Compte Gourant chez il.M. ZUIŒACH & Cie
                       .ARRETS au 17 JÏÏIH 1913.
R E C E T
TES
Solde à nouveau du compte précédent	Frs.
Intérêts du portefeuille (un semestre)
     " s/ ‘balance des nombres 3 Abonnements aiix concerts Don de 11. Agénor Boissier
Recettes des répétitions ( (Abonnements	1632)
                         (Cartes vehdues 2220 à Fr. 2.- 4440)
Reçu de K. I-Iinnig-lIarmoud, soldes des concerts
Vente de programmes
Versement de la Caisse Municipale	(Allocation de la Ville)
                    Somme égale à 1*Avoir du Compte Courant
3.753.65
389.10
402.80
 39.549.50 500. -
 6.072. -6.638.05 414.40 1.000. -
58.721.50
                DEPENSES
Payé à II. .ünnig-IIarmoud pour 10 Concerts Appointements du Chef d'Orchestre Etrennes et gratifications
allocation à l'Orchestre pour prolongation des répétitions
                          (46 musiciens à 30 Frs.)
Droits d'Auteurs
Achat, location de Ihtsique, copies, ports, télégrammes.
à reporter Frs.
 39.836.35 6.000. -
    220. -•
 1.380. -400. -1,362. -
49.198.35
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0405.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                         Report
Remboursement de places Frais de correspondance, menus frais Abonnement aux programmes Breitkopf & Hartel Réparation d' instruments Honoraires de H. Hansotte Factures Jarrys imprimeur ” Semaine à Genève " Voitures " location de pianos " cadeaux divers " Adresse Office '* Collations " Lanco-Beyerbach (fleurs)
   " Victoria Hall '• lenuisiers Allocations (Dmile Rey (100) Loget (5C))
Achat de 10 Obligations Lombardes Tenus frais du Compte Courant et prime sur l'or
Prs,
49.198.35 165. -
55.75
    24.75 447. -350. -
1.686. — 60. -56.50 6. — 182. -314., -26. -80. -859.35 77. -15 0 » — 2.662. — 22, 30
Solde Créancier à Nouveau
Somme égale au Doit du Compte Courant Prs.
56.422.50
o p oc
-> / «y / /
58.721.50
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0406.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                              - à -
COMPTE - RENDU et COMPARAISON aveo I’EXERCICE PRECEDENT.
   RECETTES 1912 — 13 1911 - 12 Différence Observations.
Abonnements nets (places remboursées déduites)
Dons
Location & Guichets
Entrées à Fr. 2. -Vente de programmes Intérêts du C"^ Ct Intérêts sur Obligations
Allocations de la Ville
Versement Henn v*
Concert Victoria
Versement Rotschy frères Concert à St. Pierre
                    Fr.
39.384. 50 38.378.50 +   1.006. -                 
    500. -    500. -     ---                      
  4.616.45  1.839.75 +   2.776.70 9  concerts en  
                                     1911 - 12    
  1.632. - 1.740.--- ---  108.---                 
4.440.--   3.212.--- +   1.228. -                 
    414.40    300.80 +     113.60                 
    402.80    331.50 +      71.30                 
    389.10    969.25 .     580.15 3  semestres en 
                                     1911 - 12    
  1.000. - ---       +   1.000. - -, ' •          
1.822.10 _ 1.822.10
           843.85	- 843.85 52,779.25 49.937.75 + 1.941.50
     Pour l'exercice 1912 - 13 le prix des places des premières galeries a été augmenté : de 10 fr. pour 200 places environ; cette augmentation n'a pas produit, semble-t-il, un accroissement de recettes correspondant et il y aura lieu de rechercher la cause de ce résiiltat. L'augmentation considérable du produit des locations et guichets provient du lOème concert donné le 5 Avril au Victoria Hall : la recette de ce fait a été en effet de Pr. 2.338. -, au lieu d’une moyenne de Frs. 264 pour les neuf autres concerts. En outre le chiffre de 1911 - 12 ne portait que sur neuf concerts. M. Agénor Boissier a maintenu, avec une fidélité remar-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0407.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 4 -
cjueble, le témoignage de bienveillant intérêt çu’il donne depuis tant d’années à nos concerts; nous lui en sommes profondément reconnaissants. Par suite du retard dans la clôture des Comptes en 1912 l'exercice 1911 -
12	a bénéficié de trois semestres d'intérêts de nos obligations tandis que celui de 1912 - 13 n’«n a touché qu'un.
     Le nombre des cartes de répétition vendues a dépassé sensiblement celui de l'exercioe précédent; oyfcte différence provient en partie du concert au Victoria Hall. La Ville a accordé une allocation de Prs. 100C pour la Bibliothèque en suite de la nouvell« convention avec le Directeur du Théâtre, Les autres postes ne donnent pas lieu à observation. -
                DEPEIISES 1912 - 13 1911 - 12 Différence Observations
Allocation au directeur du théâtre
Musiciens supplémentaires^ répétitions supplémentai-< ree.
Solistes
Honoraires du Chef d*Orchestre
Allocation à l’Orchestre pour prolongation de répétitions.
Achat de musique, location, copie de musique, etc.
Facture Jarrys
Location de pianos
Adresse Office
Voitures
           A reporter
15.000.— 9.000.— 6.000. - voir plus bas
12.814. -	11.510.10	+
8.691.90	6.025. -	+
6.000* -	6.000. -
1.380. -	1.350. -	+
1.303.90	voir plus bar
2.666.90
30. -
47.310.40 38.294.20 + 9.016,20
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0408.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1912 - 13 1911 - 12 Différence Observations
Report	47.310.40
Abonnement aux programmes	24.75
Affichage	243.85
Fleurs	80. -
Location de salles et
chauffage*.	1.247.75
Achat d ' instrument s	---
Honoraires de M. Hansotte	350. -
Réparation d'instruments	447. -
Strennes, gratifications,
transport d’instruments	220. —
Allocations diverses	150. -
'Tenue frais (correspondance 55.75
                       etc. )
Collations	26. -
Pompiers	—
Droit des pauvres	200. -
Droits d'auteurs	400. -
Agents	54. -
Distribution de programmes 20. -
Poste aux répétitions	78, -
Concert à Victoria Hall.
Con Montfort, menus frais.	223.10
Location d'instruments
Semaine à Genève	60. —
Comptable	102. -
Cadeaux	182. —
Menuisier	77. -
Allocation à la Ville
pour un décor	—
38.294.20 + 9.016.20 24.75 181.80 +
   70. - • +
62.05 10. -
à reporter 51.551.60
1.128.10 +	119.65
  387.85 -	387.85
  400. - -	50. -
  43.	- +	404. -
  l^R* — +	25. —
  350. - -	200. -
  58.15 -	2.60
  44.	- -	18. -315. - -	315. -180. - +	20. -300. - +	100. -
   54. -20. -
  81. - -	3. -
+	223.10
   60. -
+	102. -
  300. - -	118. -
+	77. -
1.000. - -	1.000. -
43.486.85	+	8.064.75]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0409.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1912 - 13 1911 — 12 Différence* Observations
        Report	51.551.60	43.486.85 + 8.C64.75
                                       . .	f
Remboursement de places	165. -	272. - - 107. -
Achat <T Obligations . »	•
lombardes.	2.662. -	— + 2.662. ~
Menus frais du C'k*3 C^.
Prime sur l'or.	22.30	10.45 + 11.85 Remises à IvI.M. Henn &
Rotschy	—	7.000. - - 7.000.•*
                          54.400.90	50.769.30 + 3.631.60 L'allocation du directeur du théâtre a été portéede 10.000. - à fr. 15.000. - il. Bruni a sollioité du Conseil Administratif le déplacement
4'
des concerts du Samedi à un autre jour, se basant sur ce que la disposition, du dernier jour de la semaine lui était nécessaire pour ses représentations. Cette prétention était inacoeptable; les abonnée de nos concerts sont habitués à ce jour, le Samedi des concerts d'abonnement est entré dans les moeurs genevoises et le transfert à un autre jour eût été désastreux pour notre institution.
     Une transaction est intervenue et, comme l'argent est un grand maître, le Comité des Concerts est resté en possession de son jour moyennant un sacrifioe pécuniaire de fr. 5.000. - réduit à 4.000. par une allocation annuelle de la ville pour la Bibliothèque. Une convention est intervenue entre la Ville, le directeur du Théâtre et le Comité des concerts pour une durée de deux ans à partir de la saison 1912 - 13; nous n'avons pas à entrer dans le détail de ce contrat fort onéreux pour nos finances, mais nous devons reconnaître que la Ville de son coté a largement mis du sien pour le maintien des concerte et qu'outre l'allocation pour la Bibliothèque elle a consenti de3 dédommagements au directeur du Théâtre qui sont tout à l'avantage de ce dernier. Cette augmentation d'allocation nous a obligés à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0410.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿élever le prix des places de première galerie.
     Les dépenses pour les solistes ont été de S.666,90 plus fortes que celles de l'exercice précédent; cette augmentation tient en grande partie à 1'exécution de la 9e symphonie de Beethoven an Victoria Hall le
5	Avril 1913; les 4 solistes ont coûté en effet 2.400 Prs. somm® considérable, surtout si l’on considère que plusieurs de ces artistes sont des artistes locaux. lais la séance fut superbe, la recette a\i8Bi (voir plus loin les dépenses et les recettes relatives à ce concert) et il n’y a rien h regretter. -
     Les musiciens supplémentaires et les répétitions supplémentaires se sont montées au chiffre de fr» 12.814; supérieur de fr. 1.303.90 à celui inscrit aux dépenses pour ce poste aix Compte-rendu de l'année dernière, riais il faut remarquer que pour le détail, soit des recettes soit des dépenses, la comparaison entre les exercices 1911 - 12 et
1912	- 1913 n’est pas possible, par suite des concerts donnés en 1911- 12 h. St. Pierre et à Victoria par l'intermédiaire des maisons Rotschy frères et Henn0
     Pour obtenir le compte réel d'exploitât ion d’après le Corapte-Cou-rant il faut :
Déduire de 1*Avoir du Compte Courant soit	Frs.	58.721.50
le solde du Compte précédent	3.755.65
restent Prs.
54.965.85
Déduire du Doit du Compte Courant soit
Prs.
58.721.50
l'achat de 10 obligations Lombardes
le solde a nouveau
 4.961
restent
Prs.
53.760.50]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0411.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿En retranchant des recettes d'exploitation                      54,965.85  
les Dépenses "                                                  53,760.50  
Il reste un boni de                                  Frs.       1.205.35   
 lions retrouvons le même chiffre en déduisant des                         
Recettes du Compte-rendu                                        52.779.25  
 Les dépenses du Compte-rendu diminuées des places                         
 remboursées à des tiers (fr. 565. -) et de l'achat                        
des Obligations (fr. 2.662)                                     51.573.90  
                                                     Frs.       1.205.35   
La somme du Solde à nouveau au 8 Juillet 1912                              
(3755.65) et du bénéfice de l'exercice 1912-13                             
(1205.35) soit                                       Frs.       4.961. -   
diminuée de l'aehat des Obligations Lombardes        fr         2.662. --- 
donne le solde créancier an 17 Juin 1913             Frs.       2.299. -   
f                                                               52,779.25  
En ajoutant au chiffre des recettes du Compte-rendu                        
a) le montant des places remboursées à des tiers     165c -                
b) la différence entre le total dos soldes                                 
des concerts 6638.05)                                                      
et le produit des locations et guichets4616„45;      2021,60^              
c) Le solde du compte précédent                      3755 > 65; i 5.942,25 
     L'on obtient le chiffre du Compte Courant                  58.721,50  
                                                                54.4C0„90  
Sn ajoutant an chiffre des dépenses du Compte-fomîTi            
a) La différence entre les sommes remises                                  
                   à Minnig. 39,                     ,836.35 )             
          et les sommes payées par lui 37,           ,814,75 )  2.021.60   
b) Le solde à nouveau créancier au 17 Juin 13.                  2.299,, -  
L'on obtient le chiffre du Compte-Courant            FrSc       58,72le 50 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0412.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les dépenses proprement dites d'exploitation se
sont élevées à	Frs. 51.738,90
soit 54.400,90 moins fr. 2.662. - pour achat d'obligations.
Les recettes proprement dites d'exploitation se
sont élevées à	Frs. 51.652.35
soit fr. 52.779,25 + fr. 165 pour places payées puis remboursées	52.944.25
moins : dons 500, Intérêts du Compte Ct.
402.80, intérêts s/ Oblig. 389.10	1.291.90
             soit un déficit de	Frs.	86.55
Le déficit de l'exercice précédent était de	Frs.	2.028.40
     L'événement de la saison a été l'exécution an Victoria Hall, le 5 Avril, de la 9ème symphonie de Beethoven. Cette oeuvre admirable et immortelle a été remarquablement exécutée par l'orchestre et la Société de chant du Conservâtoire et la Chapelle Ketten réunies qui nous ont très aimablement prêté leur précieux concours; nous letir en exprimons ici toute notre reconnaissance. Musiciens, choeurs et solistes sous la direction énergique et compétente de M. Stavenhagen ont rivalisé de sèle pour donner à ce chef d'oeuvre tout son éclat; l'exécution fut excellente et le nombreux public venu pour assister à ce beau concert a témoigné sa satisfaction par de chaleureux applaudissements. Quelques considérables que soient les frais qu'entraîne, à cause des solistes, l'exécution de la 9ème symphonie et quoique les frais sxipplémentaires occasionnés par le transfert du concert du théâtre à Victoria soient importants, le résultat financier a été satisfaisant comme le prouve le tableau ci-après.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0413.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   CONCERT du 5 AVRIL 1913 à VICTORIA HALL. RECETTES,	DEPENSES.
Abonnements & Dons	4168,15
Cartes de répétition à f. 2.-	848. -
Location & guichets	2238. -
Programmes	95.75
                          >1C0C\
Allocation de la Ville (----)	100. -
                           10
7449,90
Dépenses diverses	2.400. -
Chef d'orchestre	600. -
Frais à Victoria Hall	451.90
C0*1 de II. ^ontfort	159; 10
Ilusiciens supplémentaires 970. -Solistes	2.400- -
Bénéfice	468.90
7.449.90
     Les répétitions ont eu lieu, comme l'exeroice précédent, à Victoria; la salle où elles se donnent s été améliorée au point de vue de l'acoustique mais est encore trop bruyante. Comme en 1911 - 12 il a été accordé à l'orchestre une allocation de fr. 1.380. - pour une demi heure de répétition sxipplémentaire. Ce système est celui qui parait donner le meilleur résultat.
     Par siiite de la retraite de M. Jarrys nous avons chargé Iî„ Jiinnig-Lîarmoud de tout ce qui concerne les paiements pour chaque concert; redevance du directeur du Théâtre, musiciens supplémentaires, solistes, agente et employés, cto. M, Ilinnig s'est acquitté de sa tâche avec une parfaite exactitude et nous le remercions bien sincèrement de son utile concours.
     Notre consciencieux et précieux collaborateur pendant tant d'années,
H,	Jarrys, que sa santé avait obligé à quitter ses fonction de contrôleur au Théâtre, s'est éteint au mois d’Avril dernier après une pénible maladi lions avons exprimé à sa famille affligée tous les regrets que nous a occasionnés le départ de cot homme excellent et dévoué. Le printemps de
1913	a également vu disparaître une personnalité genevoise avec laquelle nous avons constamment entretenu de très agréables rapports, 31. Emile Delphin, enlevé à l'âge de 60 ans, à la suite d'une opération. Conserva-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0414.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿teur de la Bibliothèque du Théâtre à laquelle nous donnons nos partitions, I.I. Delphin a toujours fait preuve à l'égard de notre Comité de beaucoiip de courtoisie et de bonne volonté.
     II* Buisson père, (alto), qui faisait partie de l'orchestre des concerts depuis sa création s'étant retiré nous avons tenu à lui témoigner notre reconnaissance pour de si longs et excellents services par le don de deux quatuors qui lui resteront comme un souvenir de nos bonnes relations.
     Nous avons également fait hommage à Madame Bruni d'une pièce d’ar-genterie en lui exprimant notre gratitude pour les soins qu'elle donne à l’organisât ion des abonnements, opération parfois compliquée, comme peut en témoigner notre dévoué et zélé secrétaire.
     Ijnfin, h la demande de M. le professeur Adolphe Rehberg, nous avons alloué h son élève, II. Loget, une somme de cinquante francs pour services rendus comme violoncelliste supplémentaire.
     Nous ne voulons pas terminer ce compte-rendu sans adresser des remerciements à ““v Hansotte qui, avec beaucoup de soin s'occupe des répétitions et de l’orchestre.
                                  Genève, 28 Juin 1913
                     Des Gouttes, trésorier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0415.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU par CONCERT des SOLISTES, des CACHETS, des RECETTES (Guichets et Location)
Dates des concerts.
1912 9 Novembre
23
7 Décembre 21
1913.
18 Janvier
1 février 15 1 Mars
15 Mars
5 Avril
        Solistes         Cachets    Guichets Produit  Musi-          Principales oeuvres       
                                    et lo¬   des car¬ • ciens             exécutées.           
                                    cations. tes de   supplé¬                                  
                                             répéti¬  mentai¬                                  
                                             tions.   res.                                     
  Mme Leffler-Burkard    1250.--- ) 411,40   448.---  1446.---  Concerto Ho. 2 Staven          
       cantatrice        300.--- )                              hacen, Fragments de            
 Mr. Rehbold, pianiste                                          Tristan et du Crépus¬          
                                                                cule des dieux.                
    Frédéric Lamond,     600.---    229,50   286.---  1058.-    Symphonie No. 6 de             
pianiste                                                        Hans Huber. Concerto           
                                                                No. 2 de Brahms.               
  Heermann violoniste    600.---    407,20   592.---  878.-     Symphonie ut maj eur           
                                                                (Iéna) Beethoven.              
                                                                Symphonie ut mineur            
                                                                Beethoven. Concerto            
                                                                en ré majeur Beetho¬           
                                                                ven.                           
 Gérardy violoncelliste  700.---    205.50   296.---  1605.-    Concerto la mineur             
                                                                St. Saens. Don Qui¬            
                                                                chotte de Richard              
                                                                Strauss.                       
  Mlle Novaes pianiste   300.---    275.50   460.---  855       Concerto mi bémol de           
                                                                Mozart.                        
                                                                Symphonie Mo. 3 héro¬          
                                                                ïque Beethoven.                
    Franz von Vecsey     991.90     281.30   528.---  2492      9e Symphonie de Mab-           
       violoniste                                               1er. Concerto en ré            
                                                                majeur de Weber.               
Mme Blanchet, cantatrice 200.---    177,15   366.---  1235      Ùü' Symphonie de kah-          
                                                                xer. Ma mère l'Oye de          
                                                                Maurice Ravel.                 
Manuel Quiroga, violoniste 600.---  188,45   274.---  1090.-ÿg  Symphonie Op. 20               
                                                                
                                                                
                                                                
Mme IXona Durigo         750.---    202,45   342.---  1205.-    Rapsodie pour contrai          
              cantatrice                                        t o et c h o eur d ' h orme s. 
                                                                Till Eulenspiegel de           
                                                                R. Straus.                     
  Mme Debogis cantatrice 800.--- )  2238.--- 848.---  970.-     Ouverture de Léonore           
  Mme viegand cantatrice 200.---|                               No. 3, Beethoven.              
Louis de la Cruz-Frolich 600.---|                               Fidelio, fragment?,            
baryton                  200.--- |                              Beethoven.                     
Max Joslenitz,Basse      600.--- )                              N euvi ème Syiaphoni e,        
Lauenstein, Ténor                                               Beethoven.                     
                         8691,90    4616,45  4440.--- 12814.--- 
                                                                
                                                                
                                                                
                                                                
                                                                
 La dépense pour les musiciens supplémentaires comprend les répétitions supplémentaires (1er, 4e, 6e concerts )et une allocation de Pr. 50 au Liederkranz pour son concours au 9e concert.
      Le nombre moyen par concert des musiciens supplémentaires a été de 37 (maximum 42, minimum 30),]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>