<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='19130118'>18/01/1913</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0212.tif'/>
        <date when='19130118'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE Ï,A YTDDE DE GEHàYE
                      COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT ^ ... ! .......... — ........ ■ ........... ■— "■'■ ......... ............—
 Samedi 18 Janvier 1913, à 8 heures et quart précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
MLLI Guiomar NOVAES
 Pianiste
—-—---
 mU
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’Iphigénie en Aulide..........Gluck.
 2.	Concerto en mi bémol pour piano et orchestre.....Mozart.
M"e G. Novaes.
SECONDE PARTIE
 Beethoven.
3. Symphonie n° 3, dite Héroïque . .
                       a)	Allegro con brio.
                       b)	Marcia funebre (adagio assai).
                       c)	Scherzo (allegro vivace).
                       d)	Finale (allegro molto).
                        Piapo Brard aü* ?oin? de la JVlaisoi) Gb. Bergüer.
                           L.e conceri commencera à huil heures el quari précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
M
                                                                'mprimerie n. jm rys, TreiUo, 4» uenev».
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M"a Guiomar Novaes.
   MUe Guiomar Novaes est née au Brésil le 28 février 1896. Après avoir travaillé le piano à San Paolo avec M. Luigi Chiaffarelli, elle vint à Paris au Conservatoire, où elle entra dans la classe de M. Philipp. Après deux ans d’études, elle obtenait un brillant premier prix en 1909. M"t' Guiomar Novaes a joué avec un très grand succès aux concerts Colonne et Lamoureux, sous la direction de MM. Pierné et Chevillard; elle a donné de nombreux concerts soit à Paris, soit à l’étranger, et à Londres son succès a été sensationnel. C’est une artiste à laquelle on prédit un brillant avenir.
Symphonie héroïque, de Beethoven.
  Pour permettre de travailler plus à fond la neuvième symphonie de Gustave Mahler, qui est d’une très grande difficulté, l’exécution de cette œuvre est renvoyée au concert du Ier février. Elle sera remplacée au programme de ce soir par la Symphonie héroïque de Beethoven.
  Voici quelques extraits de ce qu’en disait Hector Berlioz dans son volume : A travers Chants.
  « On a grand tort de tronquer l’inscription placée en tête de cette symphonie par le compositeur. Elle est intitulée : Symphonie héroïque pour fêter le souvenir d’un grand homme. On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot, de l'oraison funèbre d’un héros. Je connais peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expressions.
  « Le premier morceau est à trois temps et dans un mouvement à peu près égal à celui de la valse. Quoi de plus sérieux cependant et de plus dramatique que cet allegro ? Le thème énergique qui en forme le fond ne se présente pas d’abord dans son entier. Contrairement à l’usage, l’auteur, en commençant, nous a laissé seulement entrevoir son idée mélodique ; elle ne se montre avec tout son éclat qu’après un exorde de quelques mesures. Le rythme est excessivement remarquable par la fréquence des syncopes et par des combinaisons de la mesure à deux temps, jetées, par l’accentuation des temps faibles, dans la mesure à trois temps. Quand, à ce rythme heurté, viennent se joindre encore
4
     certaines rudes dissonances, comme celle que nous trouvons vers le milieu de la seconde reprise, où les premiers violons frappent le fa naturel aigu contre le mi naturel, quinte de l’accord de la mineur, on ne peut réprimer un mouvement d’effroi à ce tableau de fureur indomptable. C’est la voix du désespoir et presque de la rage. Seulement on peut se dire : Pourquoi ce désespoir? pourquoi cette rage? On n’en découvre pas le motif. L’orchestre se calme subitement à la mesure suivante; on dirait que, brisé par l’emportement auquel .il vient de se livrer, les forces lui manquent tout à coup. Puis ce sont des phrases plus douces, où nous retrouvons tout ce que le souvenir peut faire
     naître dans l’âme de douloureux attendrissements.....
       « La marche funèbre est tout un drame. On croit y trouver la traduction des beaux vers de Virgile, sur le convoi du jeune Pallas :
        « La fin surtout émeut profondément. Le thème de la marche reparaît, mais par fragments coupés de silence et sans autre accompagnement que trois coups pizzicato de contrebasse; et quand ces lambeaux de la lugubre mélodie, seuls, nus, brisés, effacés, sont tombés un à un jusque sur la tonique, les instruments à %'ent poussent un cri, dernier adieu des guerriers à leur compagnon d’armes, et tout l’orchestre s’éteint sur un point d’orgue pianissimo.
        « Le troisième morceau est intitulé scherzo, suivant l’usage. Le mot italien signifie jeu, badinage. On ne voit pas trop, au premier coup d’œil, comment un pareil genre de musique peut figurer dans cette composition épique. Il faut l’entendre pour le concevoir. En effet, c’est bien là le rythme, le mouvement du scherzo ; ce sont bien des jeux, mais de véritables jeux funèbres à chaque instant assombris par des pensées de deuil, des jeux enfin comme ceux que les guerriers de Y Iliade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs.
        « Jusque dans les évolutions les plus capricieuses de son orchestre, Beethoven a su conserver la couleur grave et sombre, la tristesse profonde qui devait naturellement dominer dans un tel sujet. Le finale n’est qu’un développement de la môme idée poétique. Un passage d’instrumentation fort curieux se fait remarquer au début, et montre tout l’effet qu’on peut tirer de l’opposition des timbres différents. C’est un si bémol frappé par les violons et repris à l’instant par les flûtes et les hautbois en manière d’écho. Bien que le son soit répercuté sur le même degré de l’échelle, dans le même mouvement et avec une force égale, il résulte cependant de ce dialogue une différence si grande entre les mêmes notes,
                         Multa que præterea Laurentis præmia pugn* Adgerat, et longo prædam jubet ordine duci. Post bellator equus, positis insignibus, Æthon
It lacrymans, guttis que humectât grandibus ora.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ qu’on pourrait comparer la nuance qui les distingue à celle qui sépare le bleu du violet. De telles finesses de tons étaient tout à fait inconnues avant Beethoven, c'est à lui que nous les devons.
     « Ce finale si varié est pourtant fait entièrement avec un thème fugué fort simple, sur lequel l’auteur bâtit ensuite, outre mille ingénieux détails, deux thèmes dont l’un est de la plus grande beauté. On ne peut s’apercevoir, à la tournure de la mélodie, qu’elle a été pour ainsi dire extraite d’une autre. Son expression au contraire est beaucoup plus touchante, elle est incomparablement plus gracieuse que le thème primitif, dont le caractère est plutôt celui d’une basse et qui en tient fort bien lieu. Ce chant reparaît, un peu avant la fin, sur un mouvement plus lent et avec une autre harmonie qui en redouble la tristesse. Le héros coûte bien des pleurs. Après ces derniers regrets donnés à sa mémoire, le poète quitte l’élégie pour entonner avec transport -l’hymne de la gloire. ».....
      Lundi 27 janvier 1913, à 8 heures et quart précises, au Victoria-Hall.
  Une seule audition :
 l e; mbssze:
 de HÆNDEL
    par la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
    avec le concours de
    l’Orchestre Symphonique de Lausanne.
           Mme Mellot-Joubert, soprano.	M. Paulet, ténor.
   Mme Wiegand-Dallwigk, contralto. M. Frôlich, baryton.
      250 exécutants sous la direction de M. le professeur B. Stavenhagen.
  Location ouverte dès le 22 janvier chez M. MONTFORT, magasin de musique,
boulevard du Théâtre.	’
  Le sixième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre samedi icr février 191 ), avec le concours de Franz von Vecsey, violoniste.
  Au programme : 1. Symphonie n° 9 (ire audition), G. Mahler. — 2. Concerto pour violon et orchestre, P. Tschaïkowski. — 3. Ouverture de Preischütz, C.-M. de Weber.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>