<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19121207'>07/12/1912</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0174.tif'/>
        <date when='19121207'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE ES LA	IDE GEMEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«- ----------- -■ - - ...... ^
Samedi 7 Décembre 1912, à 8 heures et quart précises. TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de M. HUGO H EERMANN Violoniste.
_rQî_
                                  p«QieaAi]«Ë^J4>0<3>^-'
lOJ
                                        PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie, en ut majeur, dite de « Iéna d (ire audition). Beethoven.
                  a)	Adagio et allegro vivace.
                   b)	Adagio cantabile.
                  c)	Minuetto (maestoso).
                    d)	Finale (allegro).
2.	Concerto, en ré majeur, pour violon et orchestre. . . Beethoven.
                 Allegro ma non troppo.
                  Larghetto.
               Rondo.
                    M. Hugo Heermann.
                                       SECONDE PARTIE
3.	Symphonie, en ut mineur..........Beethoven.
                  a)	Allegro con brio.
                 b)	Andante con moto.
                   c)	Allegro.
            d)	Finale-allegro.	_
Orchestre 9011? (a direction de M. Bernard S¥AVENAHGEN.
               L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
(
âJ
tnpnmorte n. wryë, Tr&'le. ^enere.
vs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4-#
               Hugo Heermann.
  Hugo Heermann est né à Heilbronn dans le Wurtemberg. Après avoir travaillé le violon avec un professeur de sa ville natale, il fut admis au Conservatoire de Bruxelles ou après trois années d’études il remporta le premier prix. Après ce succès, Heermann continua à travailler sans relâche et prit les conseils des grands virtuoses de Bériot, Vieuxtemps, Léonard et Joachim.
   Il fit à Paris un séjour de trois années puis, après avoir obtenu un très grand succès à Francfort sur Mein, il y fut immédiatement engagé comme directeur des séances de musique de chambre, premier violon solo de l’orchestre du Muséum, puis professeur de la classe supérieure de violon au Conservatoire Hoch.
  Pendant longtemps Hugo Heermann est resté fixé à Francfort ; il ne s’en est absenté que pour continuer la carrière de virtuose et ses succès retentissants dans toute l’Europe le firent vite considérer comme un des premiers violonistes de ce temps; à Paris notamment, il a joué très souvent et est un des artistes favoris du public des grands concerts. Son quatuor fut aussi célèbre et Mme Clara Schumann lui prêta souvent son concours ainsi que Brahms, Raff, Max Bruch, etc. Sarasate qui était un grand admirateur de Hugo Heermann, lui dédia deux de ses Danses espagnoles.
  Après avoir passé quelques années en Amérique, Hugo Heermann est revenu en Europe et le Conservatoire de Genève a eu la bonne fortune de se l’attacher pour la classe de virtuosité.
     Symphonie en ut majeur (Jenær Symphonie) de Beethoven.
   Cette partition, inconnue jusqu’en 1911, fut retrouvée dans les archives d’un vieux collège de musique de Iéna. Elle portait le titre de Concerto académique. La mention inscrite sur la partie du second violon « Par Louis van Beethoven » et le titre « Symphonie van Beethoven » (sic) que portait la partie de violoncelle ont été certainement écrits par le copiste de la musique et il est impossible de supposer qu’i la fin du xvmme siècle on ait fait une substitution de nom pour recommander cet ouvrage en l’attribuant à Beethoven, qui à cette époque était encore fort peu connu.
   Il faut considérer cette symphonie comme une oeuvre de jeunesse, écrite sous l’influence de Mozart et de Haydn, mais déjà la griffe de Beethoven est reconnaissable dans de nombreux passages où l’on retrouve, avec évidence, le caractère de son génie.
   Cette symphonie a été jouée un peu partout en Allemagne et cette année Weingartner en a donné la première audition à Paris, avec un grand succès.
-------&
Concerto en ré majeur, op. 61, pour violon et orchestre.
                                                              4
  Ce concerto est le seul que Beethoven a écrit pour violon. Il date de 1806, année qui vit éclore aussi les 7e, 8= et 9e quatuors. Beethoven doit avoir eu une prédilection toute particulière pour ce concerto. Après l’avoir, à l’origine, dédié au violoniste Clément, qui l’interpréta pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano et l’offrit à son cher ami M. de Breuning, comme le prouve l’édition de 1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner un équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs Etudes d'après Paganini ; il s’est borné à une version littérale.
  Le concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en trois parties; c’est une composition musicale au sens le plus absolu de ce terme, parfaitement adaptée à sa destination, mais où il n’y a cependant, peut-on dire, pas une seule note insignifiante; l’interprétation verbale en doit être considérée a priori comme impossible, parce qu’étrangère à l’art dans lequel cette oeuvre a été conçue. Le concerto débute, on le sait, par quatre coups de timbale, marquant les quatre coups de la mesure. Ce début original n’a aucun sens symbolique; c’est une simple fantaisie de musicien, mais qui est comme la clef de tout le premier mouvement. Ces quatre coups, on les retrouve quelques mesures plus loin dans les quatre ré dièse, affirmés par les seconds violons, dans les quatre la des premiers violons, puis dans les parties de cors et de trompettes annonçant le second thème; on les retrouve encore dans les quatre ri dièse de la cantilène '.expressive qui conduit à la coda, sous les trilles du violon solo dans la conclusion, etc. Ces quatre notes sont partout, elles remplissent les développements; elles sont comme la formule de cet allegro. C’est là un artifice purement musical dont l’auteur peut fort bien ne pas se rendre clairement compte, dont l’emploi n’est conditionné que par la musique, ses lois et ses traditions, mais qui fait de ce morceau une composition merveilleuse. On peut en dire autant du final, écrit aussi dans la forme traditionnelle des anciennes compositions, la forme bien vieille du rondo. Beethoven y a introduit un nouveau rythme constant, avec presque autant d’insistance que dans le premier mouvement, et qui est traité avec une verve inépuisable.
Symphonie N° 5 en ut mineur, op. 67.
  La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne, au théâtre, «An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement de premières auditions d’œuvres du maître, à savoir, la symphonie en ut mineur et la pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un concerto de piano, joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d’Eisenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
  La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaît affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en toute liberté. La forme symphonique y est élargie ; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique ; mais il est absolument neuf comme conception et développement. L’adagio offre une nouvelle formule; enfin, et par une transition, le scherzo s’enchaîne au final. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contre-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿basson, et emploie les trois trombones ; pour la première fois aussi, certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
   « C’est ainsi que le destin frappe à la porte », a dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Yallegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thèmes pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux dont le développement thématique a fait école. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné; e’est le reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors, dérivé de la phrase fatale, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance du premier, qui domine cette géniale psychologie musicale.
  L’andante con moto avec la phrase rêveuse et triste des altos et des violoncelles à l’unisson, est comme la consolation des souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient à trois reprises, produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques.
  On retrouve, dans le scherzo l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants, ce ne sont plus les coquetteries rythmiques et les piquants babillages des scherzos de Haydn et Mozart. Puis apparaît, dans le trio, la fameuse phrase fuguée des basses que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu, cependant, dans les rêves agités du compositeur se produit une éclaircie; le motif principal reparaît en pizzicato, puis tout s’apaise et s’endort, tandis que les timbales, pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ces mêmes timbales encore marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème, tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe : tout l’orchestre entonne la fulgurante marche du final, dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme ; l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
.71 -A -A
                             X?
  Le quatrième concert aura lieu samedi 21 décembre, avec le concours de M. Jean Gérardy, violoncelliste.
  Au programme : 1. Prélude de Œdipe Roi, Max Schillings. 2. Concerto pour violoncelle et orchestre, Saint-Saëns. 3. Deux préludes de Saint-Sébastien (i« audition), C. Debussy. 4. Don Quichotte, variations pour orchestre avec violoncelle solo, R. Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>