<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121122'>22/11/1912</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0141.tif'/>
        <date when='19121122'/>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
      Le Comité du Conservatoire vient de charger notre distingué compositeur genevois, M. Ernest Bloch — bien connu par le succès de son Macbeth à l’Opéra-Comique et de ses Poèmes symphoniques à nos concerts d’abonnement — d’ouvrir, à partir du mercredi 22 novenj.bte,--prochain, un cours sur l’Œuvre musicale, envisagée au point de vue de sa structure, de son expression et de son interprétation.
      Ce cours d’esthétique et de philosophie musicales, M. Ernest Bloch se propose de le rendre accessible à tous. Il s’adresse autant aux élèves et aux professeurs qu’au grand public et dans une série de conférences, sous une forme familière et essentiellement pratique, il traitera en quelque sorte de la physiologie de l’œuvre musicale étudiée par voie expérimentale, c’est-à-dire au moyen de nombreux exemples pris dans les maîtres les plus divers. Mais voici le programme de ce cours qui ne peut manquer d’être accueilli avec joie par tous ceux qu’intéresse l’art musical. Son résumé montrera mieux qu’aucun commentaire le grand intérêt et la nouveauté de points de vue des sujets traités :
 La Musique expliquée par un Musicien.
   Cours d'esthétique et de philosophie musicales. INTRODUCTION
      Est-on d’accord sur l’essence, la forme et le but de la musique? Divergences, contradiction des esthétiques. — Versatilité de la critique. — Novateurs: incompris, condamnés, puis canonisés. — Exclusivisme. — Les systèmes: les doctrines. — Continuité réelle des efforts et enrichissement du langage musical. — Au-delà des goûts éphémères et des modes, l’œuvre d’art présente certains caractères essentiels, organiques et nécessaires — comme des lois naturelles — qu’il faut distinguer des caractères transitoires et secondaires. Ces caractères se retrouvent aussi bien dans une Fugue de Bach ou une Sonate de Mozart que dans un Prélude de Debussy.
      L’objet de ces causeries est de rechercher et d’étudier les caractères communs à toute œuvre d’art musicale, sans distinction d’écoles ou d’époques. On établira le pourquoi des règles, on dira à quel intérêt profond, à quelle nécessité elles correspondent, ainsi que leur valeur esthétique. L’étude simultanée d’œuvres très diverses en fera mieux saisir les ressemblances et les dissemblances. Par là on distinguera leurs styles.
      En partant de l’alphabet musical, des racines, des mots, des phrases, de leur groupement, de l’analyse logique et de la ponctuation du discours, on arrivera à mettre en relief les divers éléments de l’organisme musical, on délimitera leur importance et on établira leur rôle, leurs rapports dans l’ensemble de l’œuvre et l’équilibre de celle-ci. Or, son interprétation n’est autre chose que la mise en valeur de ses divers éléments.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sujets traités.
     Un peu d’esthétique. Qu’est-ce que I’Art? — Définitions et conceptions diverses (Taine, Wilde, Rodin, etc.). Théorie de Schopenhauer (Platon, Kant). — L’Art chez les peuples primitifs. Rapports de l’Art et de la Culture.— Rôle des différents arts au point de vue social. Les arts plastiques. La danse, la poésie, la musique.
     La Musique. — Ressemblances et dissemblances avec les autres arts. — Ses caractéristiques. — Son essence. — Son royaume. — Peut-on lui assigner des frontières? (Darwin, Spencer, Schopenhauer, Nietzche).
     La Création artistique. — a) Vision (conception); b) Communication de cette vision (réalisation).
     L’Artiste en face de la vie. — Influence du milieu du moment (Taine). Réaction contre ce milieu.
     Le Public. — A qui l’art s’adresse-t-il ? A tous ? Art populaire ? (Tolstoï). Elite ? Que faut-il entendre par ce mot ?
     L’Artiste et le Public. — Nécessité d’un langage commun, l’œuvre d’art devant agir par répercussion. Logique de ce langage. Son ordonnance. Division des arts chez les Grecs.
     Les moyens d’expression de la musique. — La matière musicale: le son, ses propriétés. Un peu d’acoustique. L’échelle sonore infinie. Division de cette échelle, gammes des différents peuples.
     Notre système occidental. — Gammes et tonalité. Attraction et répulsion des sons, leurs rapports, leur correspondant expressif. — Ordonnance de ces éléments : le rythme. — La musique à travers les âges chez les différents peuples. Comment s’est-elle forgé ses moyens ? Est-elle un art universel?
     Qu’est-ce que la forme? — Concordance des grandes lois esthétiques et des nécessités physiologiques de notre organisation. Universalité dans tous les arts et dans tous les temps. Du Rythme et de la Symétrie. — Unité. — Contrastes. — Harmonie des Proportions. Subordination nécessaire à un caractère principal. Application de ces principes à l’interprétation.
     Le Motif. — Ses caractéristiques. Les cadences. Anatomie comparée de motifs choisis parmi les écoles et les maîtres les plus divers.
     De la Phrase musicale. — Son analyse logique. Sa ponctuation. Périodicité. Non périodicité (exemples nombreux).
     Valeur, signification esthétique des divers moyens d’expression du langage musical.
—	Tonalité. Parenté des tons. Modulation. Modalité. Mélodie. Harmonie. Style contra-puntique, etc.
     Les Formes considérées sous cet aspect : Lied simple, composé. Différentes formes de rondos.
     La Fugue et les formes qui en dérivent. — Etude comparative des thèmes de Fugue de J.-S. Bach. Logique de cette forme. Son plan. Sa ligne. Etude schématique des fugues du Clavecin bien tempéré.
      La forme de la Sonate et ses tranformations.
      Valeur expressive des Instruments. — La science de l’orchestre.
     Les grandes formes musicales. — a) Symphoniques. — L’esthétique contemporaine et ses tendances. R. Strauss, G. Mahler, V. d’Indy, Musiciens Russes, Cl. Debussy; — b) Dramatiques. Le problème de la parole unie à la musique. La conciliation, dans le drame lyrique, des principes fondamentaux du langage musical (symétrie, formes, tonalités, etc.) et de l’action dramatique. Le Leitmotiv. Sa valeur au point de vue musical et psychologique.
     Le Drame lyrique depuis Wagner. — Boris Godounow de Moussorgsky et Pelléas et Mèlisande de Debussy. Salomé de Richard Strauss.
     Ces conférences — au nombre de vingt-quatre — auront lieu une fois par semaine, à 5 heures du soir, le mercredi, dans la grande salle du Conservatoire, à partir du mercredi 22 novembre prochain. Le prix du cours est de 40 francs (25 francs pour les élèves du Conservatoire). On peut s’inscrire dès aujourd’hui à la direction du Conservatoire, de 10 heures à midi ou par correspondance.
morimens M uarrys. 1 reil/t. à Gerevo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>