<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19121123'>23/11/1912</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0144.tif'/>
        <date when='19121123'/>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE	YILLE IDE GEKÈVE
               COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT «. ..... .—----0
 Samedi 23 Novembre 1912, à 8 heures et quart précises.
DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                            avec le concours de
           M. Frédéric LAMOND , pianiste.
          ,_______.
                      ~ ^Cx^,>Ko PMSKâMilE
   MJJ
                                        PREMIÈRE PARTIE
        1.	Symphonie nu 6, en lu ïïiâjeni ( i • audition; . lturt* /.V .
                    a)	Allegro con spirito.
                    b)	Allegretto graziaso.
                  c)	Adagio, non troppo.
                  d)	Finale. — Introduction et thème varié.
                                       SECONDE PARTIE
        2.	Concerto n° 2, en si bémol majeur (pour piano et orchestre)...........]■ Brahms.
                  Allegro non troppo. — Allegro appassionato.
                 Andante. — Allegro grazioso.
                       M. Fr. Laniond.
       3.	Ouverture pour une Fête académique
                                                              /. Brahms.
                        Piano dt concert BECHSTEIN, aux soins de la maison Ch. Btrguer.
      Orchestre çouç !a direction de M. Berohard ST^VENAHGEN-
                Ti.e concei’l commencera à huit heures et quai’l précises.
          Le public est informé que les pertes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                                                  v4-
t
o
   •mprimerre n. jarr/s. TrttUe, 4, üetwv*.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Frédéric Lamond.
     Frédéric Lamond, qui est né à Glascow en 1868, fit ses premières études de piano et de contre-point avec son frère aîné, professeur de grand mérite. Non content de cela, il étudia aussi le violon, le hautbois j et l’orgue.
      Pendant deux ans il occupa le poste d’organiste dans deux églises de Glascow.
     C’est en 1882 que Frédéric Lamond vint à Francfort continuer ses études au Conservatoire Raff; il suivit aussi les cours de Hans de Bulow. Puis il eut la bonne fortune de devenir le disciple de Liszt, qu’il accompagna dans son dernier voyage à Rome et à Londres.
Depuis, Frédéric Lamond a fait de nombreuses tournées qui l’ont fait considérer comme un des meilleurs pianistes de ce temps. On vante non j seulement sa technique impeccable mais surtout sa profonde compréhension des grands maîtres ; il passe pour un merveilleux interprète des œuvres de Beethoven et de Brahms.
     Frédéric Lamond s’est aussi fait avantageusement connaître comme | compositeur avec une symphonie, un trio pour piano et cordes, une j ouverture de concert et d’autres œuvres de valeur.
Symphonie en la majeur n" 6, de Hans Huber.
      La symphonie en la majeur du grand compositeur bâlois, Hans Huber, a été exécutée pour la première fois à Bâlc, au mois de novembre 191 x. Voici la reproduction d’un article publié à cette occasion par la Vie Musicale, sous la signature de son directeur, M. Georges Humbert:
      « Si vous me demandez pourquoi je l’aime, 0 notre » Hans Huber, je « n’aurai nulle peine, croyez-le bien, à trouver la réponse à une question « qui, dans d’autres cas, pourrait être indiscrète. Je l’aime, tout d’abord,
« à cause de la merveilleuse unité de son être. En tout et partout, dans la « vie et dans l’art, Hans Huber est « un ». Son œuvre, toute de sincérité,
    « de franchise et de spontanéité, est le reflet admirable de sa personnalité « vivante et toujours agissante. Hlle se renouvelle, en dépit de son j « extrême abondance, aux sources intarissables de la vie même. Et quand ; « je dis la vie, je n’entends pas seulement la vie individuelle, « profonde »,
« mais bien aussi celle que créent les circonstances : contacts même « passagers avec l’œuvre d’art, de tous les arts, dans ses manifestations « les plus diverses, joies ineffables de la nature dont la sève jamais tarie | 'c circule à travers l’œuvre entière, de la nature, refuge par excellence,
^ aujourd’hui comme autrefois, de tout artiste créateur. A quelques
-ç>
        rares exceptions près — compositions menues ou détails d’une facture très légèrement alambiquée, — l’œuvre du musicien bâlois ne souffre
        bien qu’elle passe. Au contraire et plus que tant d’autres dont on le prétend de nos jours, la musique de Hans Huber est tout imprégnée des âpres senteurs de la forêt et de ses jeux exquis d’ombre et de lumière, toute secouée de la lutte à la fois terrible et grandiose des
        « Tout cela, nous l’avions éprouvé et apprécié avec la plupart des « œuvres antérieures. Jamais nous n’avions eu, comme dans cette « nouvelle symphonie, une sensation aussi nette de fraîcheur, de jeunesse,
      « de grâce et d’abandon, — d’humour également mais sans extravagance,
      « et de joie, de cette joie particulière à l’homme qui, maître de soi, jette « sur la comédie humaine un regard amusé et souriant. Ah ! comme je « lui sais gré, à notre musicien, de n’avoir pas grossi la voix, de n’avoir « pas haussé le ton de ces mélodies chantantes, de ces rythmes allants,
      « de ces harmonies claires, de toute cette musique abondante et spontanée « même en ce qu’elle a d’affiné (je ne dis pas raffiné), — comme je lui « sais gré d’avoir, toujours en progrès, allégé son orchestre, non pas « quant au nombre des instruments, mais quant à l’écriture même, plus « fluide, plus aérée que dans les œuvres antérieures. Qu’importe que « nous n’ayons pas la symphonie «dionysiaque» promise et que les « premières esquisses faisaient peut-être prévoir, lorsque l’auteur lui-même « en parla. L’œuvre définitive n’en est que plus près de la vie (superbe « enseignement, n’est-il pas vrai : « in hoc signo vinces »), de la vie si « multiforme qu’aucun titre ne saurait la comprendre toute. Et si nous « voulions d’un baptême à tout prix, nous lirions attentivement les « suscriptions des différents mouvements (...con spirito,... gra^ioso, [adagioj « non troppo), nous nous rappellerions la proposition très «en l’air», et « non sans malice du reste, du maître lui-même parlant de « Lustspiel-« symphonie » ou de l’un de nous qui, pour mettre l’œuvre à la mode,
      « la voulait proclamer la « Gioconda».
        « Loin de moi la prétention d’analyser par le menu une œuvre de ce « genre, même claire jusqu’à la transparence, après une seule audition « et sans en avoir lu une note.....
        « Dans ses grandes lignes, l’œuvre correspond très exactement aux « indications que donnent les mouvements. Le premier allegro, con « spirito, relève dès le début le caractère particulier de la partitio n tout « entière, si bien que notre confrère M. H. Isler le déclare « presque un
        point de l’atmosphère raréfiée du cabinet de travail par lequel il faut
        éléments, tout inondée de la lumière vibrante du soleil sous le grand ciel bleu...
        « C’est pourquoi je l’aime.
                                                        *
                         *	*
*3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« peu » welsche. Certes il l’est, welsche, du plutôt latin, comme « Yallegretto gra^ioso qui suit, par la concision et la clarté de la forme, « par l’élégance de l’écriture (j’excepte un ou deux passages, un peu « lourds, du développement), par le sens délicat des sonorités orchestrales. « Et telles variations le sont aussi, parmi les quatorze métamorphoses « qui constituent le final, par la netteté du dessin comme par l’esprit « souvent frondeur qui les anime. Quant à l'Adagio non troppo, il semble « qu’un «programme» rentré (si j’ose dire) en trouble l’ordonnance et « que le chaud nocturne du début — où, dans l’air embaumé d’un soir « d’été, monte la voix du désir — soit traversé de brusqueries, de « violences même que nulle raison musicale ne justifie. Je ne serais pas « étonné que ce fût là qu’intervienne, dans un désir constant de perfection, « la main du musicien toujours prêt aux retouches que l’expérience lui « suggère. Mais ce n’est point à la cantilène amoureuse qu’appartient le « dernier mot. Le thème du Finale, qu’introduit un habile crescendo, « est varié de mille manières jusqu’à ce que les basses enfin donnent la « clef de ce dévergondage, bien plus la clef de l’œuvre entière: Gaudeamus « igitur, juvenes dum sumus...
   « C’est ainsi que le maître Hans Huber réalise ce miracle de rajeunir « à chaque symphonie nouvelle. Puisse-t-il continuer longtemps encore, « pour la plus grande joie de tous ceux qui l’admirent et qui l’aiment. »
G.	Humbkrt.
<4®
Ouverture pour une fête académique, de Brahms.
   La donnée de cette ouverture humoristique et pittoresque est fournie par des chansons d’étudiants mises en œuvre et développées en une polyphonie savante et variée. Des modulations ingénieuses, des sonorités tour à tour piquantes et énergiques, amènent l’explosion du Gaudeamus entonné comme un choral par toutes les forces de l’orchestre sous un vertigineux dessin des violons.
   Le troisième concert aura lieu samedi 7 déambre, avec Je concours de M. Hugo Hf.krmanx, violoniste.
Au programme : 1. Symphonie en ut majeur, léna (ire audition), Beethoven. —
 2.	Concerto pour violon et orchestre, Beethoven. — 3. Symphonie n" 5, en ut mineur, Beethoven.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>