<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19131127'>27/11/1913</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0501.tif'/>
        <date when='19131127'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿dæoïd a ü<3ü <iDDim <□ so <fü □ a q a iotœûû® w
I ■ 1 ■ ""T.,-J> ■ ■ ■ ■ ■ I
-Ija
Soirée de la
Ir CLASSIQUE
  au Profit du Collège il_1_TÏÏ
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
OW'D
I.	Prologue
II.	FARCE DU PATÉ ET DE LA TARTE
Baillevent, miséreux	J. M.
Malepaye, miséreux . . . .	P. G.
Gautier, aubergiste	E. C.
Marion, sa femme . .	A. S.
III.	Première Valse de Chopin.	P. S.
IV.	Trio de Haydn, IV, 10.
Piano........M. B.
Violon..........R. P.
Violoncelle .....R. W.
G/W'D
DEUXIEME PARTIE 0^0
LES ADELPHES
de TÉRENCE (joués en français)
Micion . ........V. S.
Déméa, son frère........C. M.
Eschine, fils de Déméa, adopté par Micion	R. W.
  Ctésiphon, autre fils de Déméa	R. P.
  Syrus, esclave d’Eschine......L. B.
  Sannion, marchand d’esclaves ....	Ph. B.
Sostrata ..........W. D.
  Geta, esclave de Sostrata.....A. G.
  Canthara, esclave de Sostrata . .	J. B.
  Hégion, parent de Sostrata.....E. N.
 Dromon, esclave........A. Y.
 Parmenon, esclave.......T. M.
  Bacchis, joueuse de flûte.....W. D.
 QsWZ)
ENTR’ACTE
Décor brossé par M. JEAN ARTHUS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0504.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES ADELPHES
   Micion et Déméa sont frères et tous deux citoyens d’Athènes.
   Leurs habitudes, comme leur caractère, sont constamment en opposition.
   Micion, célibataire, bon vivant, habite la ville.
   Déméa est un campagnard d’humeur maussade, pessimiste. Il est veuf ; de son mariage il a eu deux fils : Eschine et Ctésiphon.
   Déméa a donné Eschine en adoption à son frère Micion; lui-même a gardé Ctésiphon.
   Les deux vieillards ont compris chacun l’éducation de leur fils d’une manière tout différente.
   Micion est partisan de l’éducation par la douceur, et par l’appel aux nobles sentiments.
   Déméa n’admet que la sévérité. Et cette divergence d’opinions est cause entre eux de fréquentes disputes.
   Or Eschine, qui jouit d’une liberté absolue, est en secret le mari de Pamphila, depuis près d’une année; et il songe à l’épouser légitimement.
   Ctésiphon, que Déméa croit d’une vertu ^exemplaire, est en fait amoureux d’une esclave du marchand Sannion.
   Eschine, n’écoutant que son dévouement enlève l’esclave que son frère aime, et la lui remet. Mais personne ne sait le véritable but de ce rapt, et chacun croit qu’Eschine a enlevé l’esclave pour son propre compte.
   Déméa accable Micion de reproches.
   Et Sannion, à qui l’esclave a été volée, veut qu’on la lui rende.
   La mère de Pamphila, Sostrata, croit que celui-ci les a trahies : elle se lamente, se répand en imprécations contre le séducteur
de sa fille ; elle jure ses grands dieux qu’elle le poursuivra en justice.
  Mais un habile esclave d'Eschine, Syrus, parvient à calmer Sannion et, en flattant les idées pédagogiques de Déméa, à l’éloigner de la maison où Ctésiphon^se cache avec son esclave.
  Micion de son côté est bientôt mis ou courant des vrais torts d’Eschine. Ils se réduisent en réalité à ne pas avoir prévenu son père adoptif de sa liaison avec Pamphila.
  Micion cependant, avec sa mansuétude ordinaire, pardonne à Eschine, et lui donne Pamphila pour femme.
  Mais Déméa lui-même apprend bientôt que Ctésiphon est aussi coupable qu’Eschine, si ce n’est davantage.
  Il entre dans une violente colère.
  Puis il réfléchit et se ressaisit bientôt. Il effectue alors dans sa manière d’agir un revirement soudain.
  Il traite chacun avec une grande bonté et tous le bénissent, le regardant comme leur bienfaiteur.
  Il	est vrai que Micion fait les frais des largesses de Déméa.
  A son frère étonné Déméa déclare qu’il a voulu lui montrer que lui aussi est capable de se concilier l’amour de tous.
  Puis, s’adressant à ses fils : Dorénavant, leur dit-il, vous agirez comme bon vous semblera. Si toutefois vous comprenez combien l’expérience manque à la jeunesse, je serai toujours là pour vous conseiller et vous assister .
  Et pour couronner son œuvre, il permet à Ctésiphon de garder celle qu'il aime.
L. B.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Farce du Pâté et de la Tarte
  La farce du pâté et de la tarte nous est parvenue dans un précieux recueil de 64 farces, conservé au British Muséum à Londres. Elle est probablement du XV' siècle, c’est-à-dire du temps de Louis XI et de Villon. Quel en est l’auteur ? Les érudits eux-mêmes sont réduits à faire des suppositions; on l'attribue à Villon; mais ce n’est là qu’une hypothèse. En tout cas notre vieux poète gaulois a plus d’une fois vécu à la façon de nos deux voleurs de pâté, Baillevent et Malepaye. Qu’on lise les « Repues Franches » ! N'est-ce pas le même élément de comique : la ruse et la mystification employées pour se procurer de quoi vivre ou «s’esbaudir».
  La farce du pâté et de la tarte est bien une de ces scènes naïves, et Martin Bâton, ce personnage que n’a pas dédaigné Molière lui-même, y joue un rôle important. De quoi
s’agit-il ? D’un pâté et d’une tarte qui tentent deux pauvres affamés dont le larcin est ensuite largement payé par la bastonnade. L’intrigue est simple sans doute, mais pour ces malheureux l’affaire est d’un intérêt capital puisque c’est cet alléchant pâté qui les empêchera de mourir de faim. Et ils mettent alors en jeu toutes leurs facultés, leur fantaisie, leur habileté, leur intelligence pour conquérir l’objet si convoité et tromper malgré tout le pâtissier méfiant.
  La farce du pâté et de la tarte « très bonne et fort joyeuse à quatre personnages » a été arrangée et mise en nouveau langage par l’éru-dit Qassies des Brulies. C’est cette habile adaptation où se retrouvent tout le charme et tout le comique de l’original, qui a été choisie pour être représentée ici.	J. M.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>