<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121125'>25/11/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0153.tif'/>
        <date when='19121125'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Giovannini' type='person' role='cmp'>Giovannini</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chansarel, René' type='person' role='cmp'>Chansarel, René</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿20 centimes
    Bureau de Concerts Ad. HENN, Genève.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 25 novembre 1912, à 8 h. 1/4
UN SEUL CONCERT
MARIE-LOUISE
DEBOGIS
          PROGRAMME
1.	Gluck..........................Adieux d’Iphigénie à Achille.
  Rameau........................Rossignols amoureux.
  Giovannini....................Berceuse,
Campra........................« Daphné » ou l’Amour porte la guerre.
                           < Liebesbotschaft.
2.	Schubert............ „
                        ( Der Wegweiser.
                          I	Comment disaient-ils.
    I TS7T
    .................I	Enfant, si j’étais roi !
3.	G. Fauré......................5mc Nocturne.
v	Reflets dans l’eau.
........!	Cloches à travers les feuilles.
         Piano : Mlle Marie-Louise JANIN.
4.	Debussy............ Les Cloches.
  G. Fauré........... Le Voyageur.
                         j Ruhe meine Seele !
  R. Strauss..........^ Stândchen (Sérénade).
5.	Saint-Saëns......... L’Attente.
  René Chansarel..... Embarquement pour Cythère.
  Gustave Doret...... Les Feuilles sont mortes.
Au Piano M11" Marie-Louise JANIN
Piano IBACH aux soins de Vf. GUIGNARD
Debussy
PRIX DES PLACES :
Rez-de-Chaussée : Réservées, 5 fr.; Parterre non numéroté, I îr. — Première Galerie : Numérotées, 4 fr.; non numérotées, 2 fr. — Seconde Galerie (vendues seulement le soir du concert à l’entrée), 60 centimes.
Il est perçu le 5 °/o en sus du prix du billet pour le droit des pauvres
La location est ouverte dès à présent au Magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre 6, Téléphone 51-08 et à la salle de la Réformation (Numérotées exclusivement ehez M. J. MONTFORT).
 H. J»rryg, Genève
Reproduction interdits.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0154.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEXTES
Adieux d’Iphigénie à Achille.
Adieu, conservez dans votre âme Le souvenir de noire ardeur,
Et qu’une si parfaite flamme Vive du moins dans votre cœur.
N’oubliez paz qu’Iphigénie Digne d’un moins funeste sort, Pour vous seul chérissait la vie Et vous aima jusqu’à la mort.
  Rossignols amoureux.
Rossignols amoureux, répondez à nos voix Par la douceur de vos ramages Répondez à nos . . . etc.
    Vos chants sont de tendres hommages A la divinité qui règne dans nos bois.
Rossignols amoureux, répondez à nos vœux Par la douceur de vos ramages Répondez à nos . . . etc.
      Berceuse.
  Mon bel ange, va dormir !
  Dans son nid l’oiseau va se blottir ! Et la rose et le souci Là-bas dormiront aussi !
  La lune qui brille aux cietiK Voit si tu fermes les yeux !
  La brise chante au dehors !
  Dors, mon petit prince, dors!
  Ah ! dors ! dors !
  .Mon petit prince au réveil Recevra les présents du soleil, Qui seront de beaux habits Hrodés d’or et de rubis !
La lune d’un fil d’argent,
Avec un reflet changeant,
En aura cousu les bords ! Dors, mon petit prince, dors ! Ah ! dors ! dors !
Air de Daphné.
       Avec un ris moqueur L’amour las de 1 entendre :
Triomphe, lui dit-il, des monstres furieux Mais songe à te défendre du plus faible des dieux.
     Où l’amour porte la guerre Son triomphe est assuré.
Jupiter n’a pas paré ses traits avec le tonnerre. Où l’amour porte la guerre,
     Son triomphe est assuré.
Liebesbotschaft.
Rauschendes Bâchiein, so silbern und hell, Eilst zur Geliebten so raunter und schnell ? Ach, trautes Bâchiein, mein Bote sei du; Bringe die Griisse des Fernen ihr zu.
AU’ ihre Blumen, im Garten gepflegt,
Die sie so lieblicli am Busen triigt Und ihre Rosen in purpurner Glut, Bâchiein, erquicke mit kühlender Flut.
Wenn sie am Ufer, in Trâume versenkt, iMeiner gedenkend, das Kopfchen hiingt, Trôsste die Süsse mit freudlichem Blick, Denn der Geliebte kehrt bald zurttck.
Neigt sich die Sonne mit rôtlichem Schein, Wiege das Liebchen in Schlummer ein, Bausche sie murmelnd in süsse Ruh’, Flüst’re ihr Trâume der Liebe zu !
Der Wegweiser.
 Was vermeid’ icli denn die Wege, Wo die andern Wand’rer geh’n, Suche mir verstcekle Stege Durch verschneite Felsenhôh’n?
 Habe ja docli niclits hegangen, Dass ich Menschen sollte scheu’n ; Welch ein tôrichtes Verlangeii Treibt mich in die Wüstenei’n?
 Weiser stehen auf den Strassen Weisen auf die Stiidte zu.
 Und ich wand’re sonder Massen Ohne Ruh’, und suche Ruh’.
 Einen Weiser seh’ ich stehen Unverrückt vor meinem Blick : Eine Strasse muss ich gehen, Die noch keiner ging zuriick.
Comment disaient-ils.
 Comment, disaient-ils, Avec nos nacelles, Fuir les alguazils? Ramez, disaient-elles.
 Comment, disaient-ils, Publier querelîes, .Misères et périls ? Dormez, disaient-elles.
 Comment, disaient-ils, Enchanter les belles Sans philtres subtils. Aimez, disaient-elles.
     Enfant, si j’étais roi.
 Enfant, si j’étais roi, je donnerais l'Empire,
 Et mon char, et mon sceptre, et mon peuple à genoux,
 Et ma couronne d’or et mes bains de porphyre.
 Et mes Hottes à qui la mer ne peut suffire.
        Pour un regard de vous !
 Si j’étais Dieu, la terre et l’air avec les ondes,
 Les Anges, les Démons, courbés devant ma loi Et le profond chaos aux entrailles fécondes,
 L’Eternité, l’espace, et les cieux et les mondes,
Pour un baiser de toi!	Victor Hugo.
Les Cloches.
 Les feuilles s’ouvraicnt sur le bord des branches, Délicatement,
 Les cloches tintaient, légères et franches Dans le ciel clément.
 Rythmique et fervent comme une antienne,
        Ce lointain appel
 Me remémorait" la blancheur chrétienne Des fleurs de l’autel;
 Ces cloches parlaient d'heureuses années, Et dans le grand bois Semblaient reverdir les feuilles fanées Des jours d’autrefois.
 Paul Bourget.
Le Voyageur.
 Voyageur, où vas-tu, marchant Dans l’or vibrant de la poussière ? — Je m’en vais au soleil couchant, Pour m’endormir dans la lumière. Car j’ai vécu n’ayant qu’un Dieu, L’astre qui luit et qui féconde,
 Et c’est dans son linceul de feu Que je veux m’en aller du monde !
 —	Voyageur, presse donc le pas : L’astre vers l’horizon décline ...
 —	Que m’importe, j’irai plus bas, L’attendre au pied de la colline.
 Et lui montrant mon cœur ouvert, Saignant de son amour fidèle.
 Je lui dirai : « J’ai trop souffert,
 « Soleil ! emporte-moi loin d’elle ! »
 Armand Silvestre.
Ruhe, meine Seele !
 Nicht ein Liiftchen regt sich leise. Sanft entschlummert ruht der Main ; Durch der Bliitter dunkle Hiille Stiehit sich lichter Sonnenschein. Ruhe, ruhe meine Seele,
 Deine Stürme gingen wild.
 Hast getobt und hast gezittert,
 Wie die Brandung, wenn sie schwillt ! Diese Zeiten sind gewaltig,
 Bringen Herz und Hirn in Not — Ruhe, ruhe meine Steele, und vergiss, Und vergiss, was dich bedroht !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Stândchen.
 Mach auf, mach auf, doc,h leise, mein Kind,
 Um keinen vom Schlummer zu wecken.
 Kaum murmelt der Bach, kaum zittert ira Wind Ein Blatt an den Büsehen und Hecken.
 Drum leise mein Madchen, dass nichls sich regt, Nur leise die Hand auf die Klinke gelegt.
 Mit Tritten, wie Tritte der Elfen so sacht,
 Um liber die lilumen zn hüpfen,
 (•'lieg' leicht hinaus in die Mondscheinnacht,
 Zu mir in den Garten zu schlüpfen.
 Rings schluinmern die Bliiten am rieselnden Bach Und duften im Schlaf, nur die Liebe ist wach.
 Silz’ nieder, hier dâmmert's geheimnisvoll Unler den Lindenbiiumen ;
 Die Naehtigall uns zu Hâupten soll Von unseren Küssen ïrüumen,
 Und die Rose, wenn sie am Morgen erwacht, Hoch gliihn von den Wonneschauern der Nacht.
 A. F. v. Schack.
L’artence.
 Monte, écureuil, monte au grand chêne, Sur la branche des deux prochaine,
 Qui plie et tremble comme un jonc.
 Cigogne aux vieilles tours, fidèle,
 Oh ! vole ! et monte à tire d’aile De l’église à la citadelle.
 Du haut clocher au grand donjon.
 Vieil aigle, monte de ton aire A la montagne centenaire Que blanchit l'hiver éternel ;
 Et toi qu’en ta couche inquiète Jamais l’aube ne vil muette. Monte, monte, vive alouette,
 Vive alouette monte au ciel.
 Et maintenant, du haut de l’arbre, Des flèches de la tour de marbre, Du grand mont, du ciel enflammé.
 A l’horizon, parmi ta brume, Voyez-vous flotter une plume,
 Et courir un cheval qui fume Et revenir mon bien-aimé.
L’embarquement pour Cythère.
 Adieu bergères, adieu Gilles !
 Vjici les voilas de satin De la barque aux agrès fragiles Qui va vous conduire au lointain Et bleu pays des cœurs futiles, Là-bas dans la brume empourprée. Parrnis les falbalas du ciel L’Ile adorable et désirée Vous attend, chercheurs d’irréel,
 O troupe amoureuse et parée !
 Pour la rougissante Cythère,
 Dans l’or .. juidtscen: du soir Vous quittez sans regret la terre Pour Die errante du Mystère Et le doux pays de l’Espoir !
 Bonsoirs, Arlequins ! Adieux, Gilles ! Surtout emmenez Mezzetin ;
 Peut-être un soir ses doigts agiles Distrairont-ils votre destin Dans la plus lointaine des lies !
Jean Lorrain.
Les feuilles sont mortes.
 Les feuilles sont mortes Au bord du sentier.
 Le froid de Janvier A fermé les portes Et la bise apporte Des parfums amers : C’est l’Hiver !
 Sur les grands platanes Dépouillés et noirs, Dans l’horreur du soir. Les corbeaux ricanent. Le soleil se fane Dans un ciel de 1er : C’est l’Miver !
 La terre frissonne Dans son dur linceul Et je suis tout seul.
 Au loin l’heure sonne ; Je n’attends personne Dans le bois désert : C’est 1 Hiver !
 Car ma belle amie A changé d’amant Et son cœur gaiement .Me fuit et m’oublie, Ainsi va la vie !
 Qui n’a pas souffert ? C’est l’Hiver !
 René Morax]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>