<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='19131206'>06/12/1913</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0516.tif'/>
        <date when='19131206'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE IDE LA VILLE IDE G-EHEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«T i , i l i	,	-------------------------------------- —-	,	,	----------*
Samedi 6 Décembre 1913, à 8 heures et quart précises.
TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Robert LORTAT
Pianiste.
-—-	PIIQi6BAiNR |îs|0<=><3>——
                 __ ^
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ré majeur....................
             Lento : Allegro non iroppo. — Allegretto.
             Allegro non troppo.
2.	Espaha, rapsodie pour orchestre..............
                                SECONDE PARTIE
 3.	Concerto en ut mineur, pour piano et orchestre
              a)	Allegro moderato, andante.
               b)	Allegro vivace, allegro.
                    M. R. Lortat.
4.	Deux nocturnes............................
              a) Nuages.
               'b) Fêtes (i” audition).
 5.	L’Apprenti sorcier, scherzo pour orchestre, d’après
une ballade de Gœthe.....................
César Franck.
E. Chabrier.
 C. Saint-Saëns.
 C. Debussy.
 Paul Dukas.
Piano ERARD aux soins de la Maison Ch. BERGUER.
  Chef d'orchestre : M. Pierre SECHlARI
    Directeur de l’Association des Concerts Sechiari à Paris.
   L,e concert commencera à huit heures el quart précises.
Mie public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. - ,
_s
                     ,w,~ -v
mpnmerie n. jurrya, Trefis, m. oentve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Pierre SECHIAR1.
  Musicien, né à Paris, le 29 septembre 1877. Fils d’un financier d’origine grecque et d’une artiste dramatique, née Marie Geslin, premier prix de Comédie du Conservatoire, il montra, dès l’âge de cinq ans, des dispositions musicales, jouant sur un petit violon qu’on lui avait donné comme jouet à la Noël. Elève de Bérou qui, lui-même, suivait les traditions d’Habeneck, puis des professeurs Maurin et Henri Berthelier au Conservatoire, il y remporta, en 1896, à l’unanimité, le premier prix de violon. Admis, depuis l’âge de treize ans, dans l’Orchestre des Concerts Lamoureux, il fut nommé, par Charles Lamou-reux, violon-solo de son orchestre en 1897, et débuta, la même année, comme virtuose à ses concerts du Cirque d’Eté avec un retentissant succès. Dans une de ses critiques, Francisque Sarcey écrivait à son sujet : « Impossible de rêver un sentiment plus délicat des nuances, une pureté de son plus idéale, une virtuosité d’exécution plus magistrale, c’est un délice qu’un violon qui chante ainsi. »
  M. Pierre Sechiari s’est fait entendre depuis comme virtuose à Berlin, Londres, Saint-Pétersbourg, Bruxelles, Madrid, Genève, Francfort-sur-Mein, Barcelone, Monte-Carlo, etc., etc., et chaque nouveau concert est pour lui l’occasion d’un nouveau triomphe. En 1896, il fondait le « Quatuor Sechiari » dont les séances à la Salle Erard furent très suivies, et, en 1904, il associa son quatuor à cordes au quintette à vent composé des solistes de l’Opéra, en y adjoignant le contre-bassiste Paul Leduc, pour former la Société du « Double Quintette de Paris », à cordes et à vent, société qui a exécuté à Paris, en
Êrovince et à l’étranger, les ouvrages les plus considérables de la musique de chambre, n 1906, il créait, en outre, l’« Association des Concerts Sechiari » qu’il dirige en chef réputé et qui fit connaître, pour la première fois à Paris, les œuvres des compositeurs Sibelius, Henrik Melcer, Sinigaglia, Paul Bazelaire, Granville Bantock, Louis Delune, Xaver Scharwenka, Ludovic Bouserez, Paul Bérou, et des artistes tels que Ferruccio Busoni, Otto Lohse, Béatrice Kacerovskà, Quiroga Losada, Madeleine Franck, etc.
  Les « Concerts Sechiari » ont désormais leur place marquée à côté des Concerts du Conservatoire, des Concerts Colonne et des Concerts Lamoureux ; ils n’ont cessé d’attirer et de réunir un auditoire de dillettanti des plus nombreux et des plus choisi.
  M. Pierre Sechiari dirige enfin, depuis 1910, les Concerts Populaires de Lille, qui comptent parmi les plus anciens et les plus réputés des concerts régionaux. Il fut appelé, à différentes reprises, à se faire entendre à la Cour de Russie et devant Sa Majesté la Reine des Belges.
                          ■4» =?» •=§=>
M. Robert LORTAT.
  Premier prix de piano en 1901 dans la classe de Diemer au Conservatoire de Paris, Robert Lortat ne tarda pas à se placer au premier rang des maîtres du clavier. En 1909 il obtenait encore le prix au concours Diemer. Depuis sa sortie du Conservatoire, il n’a cessé de remporter les plus brillants succès. En 1910, il se fit entendre à Berlin dans trois concerts, dont deux avec l’Orchestre Philharmonique, au cours desquels il exécuta six oeuvres importantes, les concertos de Brahms (en si bémol majeur), de Schumann, Grieg, Beethoven (en sol), Liszt, les Variations symphoniques de C. Franck et le Poème symphonique de Pierné; la presse et le public firent un accueil enthousiaste à l’éminent virtuose.
  Robert Lortat a donné à Londres, Paris, Berlin, avec un succès énorme, l’œuvre entier de Chopin.
                                            •=§<»
Symphonie en ré majeur, de César Franck (1822-1890).
Lento ; Allegro non troppo. — Allegretto. — Allegro non troppo.
  Cette œuvre, qui appartient à la dernière période de production du maître, fut exécutée pour la première fois en 1889 par la Société des Concerts du Conservatoire; elle figure depuis sur les programmes de tous les grands orchestres symphoniques.
  L’introduction expose lentement le motif principal dont le rythme énergiquement marqué devient le thème de l’allegro.
  Une seconde phrase, très chantante, amène un troisième motif syncopé, et dont la clausule chromatique est tout à fait caractéristique. Le lento du début devient fortissimo, en forme de canon, et l’allegro conclut sur le développement du premier thème.
C  t                                                                                            r* 
   Après une suite d’accords frappés par les cordes pizzicato et par les harpes et créant          
   le fonds du tableau, apparaît la phrase mélancolique de l’allegretto, que chante d’abord        
   le cor anglais et qui se développe ensuite parmi tous les instruments. Une phrase               
   nouvelle, issue de la précédente, mais présentée par les violons, et d’un caractère léger       
   et flottant, forme scherzo, et vient se superposer à la phrase du cor anglais, en un            
   contrepoint qui termine dignement cette seconde partie de la symphonie.                         
   Le finale, en ré majeur, débute par un thème nouveau que disent les violoncelles.               
   Mais bientôt les cuivres se mêlent de la partie, et entament un long dialogue avec les          
   cordes. Puis les différents thèmes de la symphonie reviennent, s’unissent, se combinent,        
   et se fondent en une majestueuse coda.                                                          
                                            <=§£» c§0                                              
                               Espana, de E. Chabrier (1841-1894).                                 
                                            Rapsodie.                                              
   Dans son livre consacré à Emmanuel Chabrier (librairie Félix Alcan), M. Georges                 
   Servières rapporte que Chabrier, au retour de son voyage en Espagne, avait fait entendre        
   au piano l’esquisse de sa rapsodie à Charles Lamoureux, et que ce dernier l’avait engagé        
   à orchestrer son oeuvre. Seulement, aux répétitions, ESPANA effaroucha les artistes de          
   l’orchestre, et personne ne crut au succès de l’œuvre. L’accueil fut pourtant enthousiaste,     
   et depuis novembre 1883, cette rapsodie est jouée chaque année par presque tous les             
   orchestres.                                                                                     
   L’œuvre est basée sur sept motifs principaux, les uns saccadés et énergiques, les autres        
   doux et langoureux. Mais indépendamment du charme mélodique, il y a dans ESPANA                 
   une verve, une sonorité, une truculence qui rendent cette œuvre unique dans l’antholo¬          
   gie musicale française.                                                                         
                       Concerto pour piano en ut mineur, de C. Saint-Saëns.                        
                                 A.    Allegro moderato andante.                                   
   B.    Allegro vivace, allegro.                                                                  
   C’est en septembre 1875 que C. Saint-Saëns composa son quatrième concerto pour                  
   piano, qu’il exécuta lui-même pour la première fois à la séance des Concerts Colonne            
   du 31 décembre 1875.                                                                            
   La composition de cette œuvre marque une date dans l’évolution de la musique                    
   symphonique, c’est en effet avec lé concerto en ut mineur que C. Saint-Saëns créa la            
   coupe en deux morceaux comprenant chacun deux mouvements distincts avec leurs                   
   thèmes propres, et combinés de telle façon que ces thèmes transformés puissent se               
   retrouver et se développer dans les différentes parties du concerto. C’est là la forme          
   cyclique, dont le maître devait tirer plus tard le parti que l’on sait dans sa 3e Symphonie.    
   Dédié à Antonio Door, de Vienne, le Concerto en ut mineur (op. 44) a été publié                 
   en partition, a été réduit pour piano seul, et transcrit par M. G. Fauré pour deux              
   pianos à 4 mains.                                                                               
                                           «3® «*» ***                                             
   Nocturne, de Debussy.                                                                           
                                     a) Nuages. --- b) Fêtes.                                      
   Ces deux pages symphoniques font partie d’une série de trois nocturnes (le 3e intitulé          
   « Sirènes » comporte un chœur de femmes).                                                       
   Ce sont de véritables poèmes symphoniques où la personnalité de Debussy se manifeste            
   tout entière.                                                                                   
   Ces nocturnes ont été transcrits pour deux pianos par Maurice Ravel.                            
Kl                                             ? i                                                 
— 5 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’Apprenti sorcier, de Paul Dukas.
Scherzo d’après une ballade de Goethe.
 Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule et, avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
 Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
 Et maintenant, approche, viens, viens, vieux balai! prends-moi ces vieilles guenilles; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau.
 Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
 Bravo! il descend au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve, et. plus prompt que l’éclair, le voilà de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’aux bords !
 Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot !
  Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ! Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
 Non 1 je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne! C’est trop de malice ! Ah! mon angoisse augmente ! Quelle mine I Quel regard !
 Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ! Je vois sur chaque seuil courir des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
 Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne te fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
 Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends que je t’attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache 1 atteint. 11 craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
 Malheur! Malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
 Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation! Seigneur et Maître, entends ma voix!... Ah! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
 « Dans le coin, balai ! balai ! cjue cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
                                  (Gœthe, Poésies, traduction Henri Blaze, édition Charpentier, Fasqnelle, éditenr.)
 Le thème principal du scherzo — thème du balai — confié d’abord aux bassons, apparaît dans l’introduction où se trouve également le germe du motif dramatique de l’apprenti. On peut considérer comme troisième thème celui de l’évocation, qui est présenté d’abord par les cuivres.
 L’œuvre si mordante et si colorée de P. Dukas suit d’ailleurs pas à pas le poème de Gœthe dont elle est le commentaire scrupuleux.
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 20 décembre, avec le concours de M. E. Hutschetson, pianiste de Melbourne. Au programme : 1. Symphonie pastorale, Beethoven. — 2. Concerto en sol mineur, pour piano et orchestre, Mendelssohn. —
 3.	Prélude du 3» acte des Maîtres Chanteurs, R. Wagner. — 4. Pantaisie sur deux thèmes russes, pour piano et orchestre (ire audition), A. Arensky. — 5. Ouverture du Vaisseau Fantôme, R. Wagner.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>