<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121202'>02/12/1912</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0167.tif'/>
        <date when='19121202'/>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿ Portes à 7 h. 30 Rideau à 8 b. 15
 xt Jl&ocial
Lundi 2 Décembre 1912
Grand Théâtre de Genève
Direction Constantin BRUNI (5'«= année).
REPRÉSENTATION OFFERTE A LA POPULATION OUVRIÈRE
PAR LA VILLE DE GENÈVE ET ORGANISÉE PAR L'UNION POUR L'ART SOCIAL
<=§» cÇo cÇo
iDon Quichotte
Comédie héroïque, en 5 actes, poème de Henri Cain, d’après Le Lorrain,
MUSIQ.UE DE MA88ENET
DISTRIBUTION :
MM. RUDOLP .       Don Quichotte.     
   SIMARD .    . Sancho.              
   DESCOMBES . . Rodriguez.           
   THIERRY . . . Juan.                
  FLAVIEN .    . Le chef des Bandits. 
   ADAM . .    ! T                    
  POCQUET .    Laquais.               
M">« GAVELLE   Dulcinée.              
    MARTENS. . Pedro.                 
    BAUMLÉ     Garcia.                
MAI. MARTINENQ y                      
   PLANTIER    j                      
    PLACKÉ . . l Bandits.             
    LENS . . . J                      
Seigneurs. Amis de Dulcinée. Dames. Bandits. Foule, etc.
1er acte : Une place publique.
2e acte : Les Moulins.
3* acte : Dans la Sierra.
4e acte : Le Patio de la belle Dulcinée.
5” acte : La Mort de Don Quichotte.
La représentation sera précédée d’une
CAUSERIE SUR MASSENET
par M. Joseph LAUBER
Professeur	Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANALYSE
  Nous sommes, au premier acte, sur la place publique d’un village d’Espagne. C’est le jour de la feria ; on danse partout. Dulcinée apparaît à sa fenêtre, devant laquelle un quatuor d’amoureux la convie à prendre part à la fête. Mais voici Don Quichotte sur son cheval, la fameuse Rossinante ; il est escorté de Sancho, sur son âne.
   Le Chevalier à la Triste Figure est acclamé par la foule et sollicité par les mendiants. La nuit va tomber. Don Quichotte a aperçu la belle Dulcinée ; il se dispose à lui chanter une sérénade, quand un des amoureux lui cherche noise. Don Quichotte continue ses couplets, puis tombe en garde. Dulcinée sépare les ferrailleurs par un coup d’éventail. Elle reste avec Don Quichotte, dont elle s’amuse, tandis que le pauvre Chevalier croit à son amour. Elle promet à Don Quichotte de l’aimer, s’il lui rapporte un collier de perles qui lui a été volé par une bande de brigands. Don Quichotte est fier d’aller conquérir ce collier ; rien ne l’arrêtera dans cette entreprise. Il part.
   Au deuxième acte (c’est plutôt un tableau), il rêve à la belle Dulcinée, lui adresse des vers, sans s’occuper de Sancho, qui le raille et qui se moque de toutes les femmes en général et de Dulcinée en particulier. Tout à coup, Don Quichotte voit se dresser contre lui des moulins à vent. Il chevauche contre ces ennemis imaginaires ; il est désarçonné par les ailes d’un moulin et enlevé piteusement dans les airs.
   Au troisième acte, il se trouve devant les brigands. Dès l’approche de ces derniers, Sancho s’est enfui. Don Quichotte lutte contre eux ; mais ils sont le nombre, il est enchaîné, on le soufflette, on va le pendre. Don Quichotte, impassible, adresse une prière à Dieu pour lui recommander son âme. Et les brigands, à cette voix inspirée, perdent leur insolence, sont troublés, tombent à ses pieds, lui rendent le collier et lui demandent sa bénédiction.
  Au quatrième acte, nous assistons à une fête chez Dulcinée. La belle s’ennuie, chante pour distraire ses invités. Voici Don Quichotte avec son fidèle Sancho. Il est accueilli par des rires. Il raconte ses exploits et Dulcinée est incrédule. « Elle a douté de moi ! » clame-t-il d’un ton navré. Et il tend le collier à la belle. Elle lui saute au cou et l’embrasse. Don Quichotte lui offre le mariage. Elle l’accuse de folie. Le pauvre amoureux succombe sous ses railleries, il est comme attéré : on n’a pas cru en lui !
H. Jarrye, Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>