<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19130215'>15/02/1913</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0265.tif'/>
        <date when='19130215'/>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Ehrenberg, Carl' type='person' role='cmp'>Ehrenberg, Carl</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(§\
THEATRE DE D-A. VILLE DE GEHEYE
               COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
»i	................................................ ...............•*
  Samedi 15 lévrier 1913, à 8 heures et quart précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
m
w (*
M
me
  avec le concours de
Hélène BLANCHET
       Canta trice
—-Æ>oÇ^gPBQSBALMM;E |4Qc<ÿ—
           PREMIERE PARTIE
                                                      Gustav Mahler.
1.	Neuvième symphonie pour grand orchestre . .
                   (redemandée).
       a)	Andante commodo. — b) Im Tempo eines gemâchlichen Làndlers. — f) Rondo. Burleske. -- d) Adagio.
                                SECONDE PARTIE
2.	Hymnes pour chant et orchestre (première audition). E.-C. Ehrenberg.
           M- H. BLANCHET.
        Sous la direction de l’auteur.
3.	Ma Mère l’Oye, pièces enfantines pour orchestre. Maurice Ravel. (première audition),
        a)	Pavane de la Belle au Bois dormant.— b) Petit-Poucet.—
             c)	Laideronnette, impératrice des pagodes. — d) Les entretiens de la Belle et la Bête.— e) Le jardin féerique.
OrGheçtre $oü? la direction de M- Bernhard Sïïr^,VENH/iGEjV.
      L.e concert commencera à huit heures ei quart précises.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
_m
<tr
mprimene n. jurry», Treize. 4. bentvo.
V5
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.*0»
%r
&
Madame Hélène Blanchet.
   Au Conservatoire de Genève, où elle fit ses études dans la classe du Professeur Léopold Ketten, Mme Hélène Blanchet remporta, il y a quelques années, un premier prix de chant. Elle eut ensuite la bonne fortune d’intéresser MUe Camilla Landi qui lui donna quelques leçons. Enfin, M. G. Mauguière, de l’Opéra-Comique de Paris, fut également son professeur ainsi que la regrettée Mme Bressler-Gianoli.
   Partout où elle a chanté, la charmante artiste a remporté de chaleureux succès.
   Depuis 1908, Mm0 Hélène Blanchet est professeur de chant au Conservatoire de Lausanne, où son enseignement est très apprécié.
             La neuvième symphonie de Gustave Mahler.
   La mort prématurée de Gustave Mahler a enlevé à l’Allemagne un de ses artistes les plus illustres. Né à Kalischt, en Bohême, élève de Bruckner à Vienne, Mahler devint rapidement un éminent chef d’orchestre et se révéla comme un compositeur d’une envergure peu ordinaire. La partie la plus importante de son œuvre est la suite de ses symphonies dont huit avaient paru au moment de sa mort. La neuvième a été jouée pour \m la première fois, l’an dernier, à Vienne ; la seconde audition a eu lieu fj à Genève, au concert d’abonnement du Ier février. On vient de l'entendre il y a quelques jours à Berlin et plusieurs orchestres d’Allemagne l’ont inscrite sur leurs programmes de cet hiver.
   Voici un extrait d’un article publié dans le Journal de Genève par M. William Ritter, après la première exécution de l’œuvre à Vienne.
   « Nous voici donc en présence de la plus belle, de la plus extraordinaire de toutes les symphonies de Mahler et d’un Mahler plus Mahler que jamais; une œuvre toute pantelante de douleur et qui contient les adieux du maître à la vie, les adieux tantôt les plus touchants, tantôt les plus courageux. Homme de douleur dont toute la vie aurait pu et dû être d’amour et qui n’a trouvé de confident dernier que dans sa musique, il fait à tous ceux qu’il a aimés, dont il aurait voulu être aimé, comme aux races qui l’ont aimé, ses dernières recommandations.
 C’est ici son testament. A la façon du Kaiser Franz mourant, il lègue son amour à ses peuples. Ce chant du cygne de son amour résigné en présence de la mort, et cette présence de la mort, tels sont les deux éléments du formidable premier morceau dont l’exaltation de tendresse, la caresse chastement voluptueuse ne le cèdent pas même à la morne toute-puissance des apparitions de désastre et de néant. J’évite le mot cataclysme, si exact dans la plupart des précédentes symphonies. Il n’y a pas lutte, il n’y a pas conflit. Il y a surtout opposition, étranglement d’une chose par l’autre, sacrifice. La victime se laisse égorger. Simplement elle chante. Jamais pathétique plus simple dans le fond n’aura produit tantôt expression aussi poignante, tantôt impression d’atterrement aussi glacial.
s
 L’orchestre mahlérien n’a jamais été plus violent dans les parties de rigueur, mais jamais il n’a été plus raffiné dans les parties de douceur. Là l’exaltation a ce caractère spécial et comme mystique des choses qui savent qu’elles ont lieu pour la dernière fois. Plus qu’à demi détachées de la terre déjà, elles participent presque à un état surnaturel. Ce n’est plus de la vie, c’en est la flamme seule qui caresse, près d’échapper au flambeau. La volupté devient une douleur et se trouve à l’état sanctifié. Par ce caractère, le premier morceau de la dernière symphonie de Gustave Mahler est unique dans l’histoire de la musique.
   « Les deux suivants sont, dans le genre scherzo l’un et rondo l’autre, les plus formidables qu’ait écrits ce maître des maîtres en ces deux formes. Rappelez-vous tous les précédents ! Essayez d’en additionner les vertus, ils seront encore surpassés. Mais, chose étrange et chose peut-être plus poignante encore que les douces' confidences d’agonie de la première partie, peu à peu, fatalement, ils inclinent, eux aussi, vers la même tristesse finale ; doucement ils se laissent persuader par elle et, selon les virtualités de leur nature individuelle de scherzo et de rondo, au lieu d’une fin brusque, ils se dérobent avec un air de navrement à eux particulier. Et cela arrache les larmes des yeux plus encore peut-être que les adieux du mourant, car c’est bien plus inattendu. On a l’impression que Mahler fait comparaître à son lit de mort non seulement ceux qu’il a humainement aimés en chair et en os pour leur dévoiler le tréfonds de son âme essentielle, mais aussi tout ce qu’il a passionnément chéri dans les règnes de la nature et dans l’ordre intellectuel.
   « Alors comparaissent les paysages alpestres et la vie populaire slave, la Bohême de l’enfance et .la Carinthie des idylles estivales, les clarinettes slovaques, les cloches lointaines des vallées, les cuivres vert-de-gris des fêtes villageoises ; alors a lieu en ce scherzo, qui va certainement devenir le plus célèbre de tous ceux de Mahler, une transfiguration en art sécessionniste viennois de deux landler de la plus folâtre, de la plus balourde drôlerie. Jamais on n’a été plus près de la nature paysanne, jamais on n’a tant évoqué l’art de Gustave Klimt. C’est d’un cocasse surabondant... et cela devient si triste... On entend balbutier des gens qui se retirent à reculons, très embarrassés, le bonnet à la main et les yeux pleins de larmes... « Excusez, mon bon monsieur... Nous savons que vous allez a mourir... Mais vous ayez voulu que nous dansions une dernière fois « pour vous... Alors jamais nous n’avons si bien dansé... C’est que nous « vous aimons bien, mon bon monsieur ! »
   « Alors comparaissent l’art lui-même, le métier en personne qui viennent une suprême fois saluer le bon ouvrier, rendre hommage à l’inégalable maître en toutes les techniques. Allons ! Un dernier rondo et à la fois une grande étourdissante burlesque, un vrai finale giratoire à quatre ou cinq vertigineux paliers, un finale comme s en contentait toute autre symphonie mahlérienne jadis. Allez-y mes enfants ! Que ce soit plus entraînant, plus irrésistible que jamais ! Mieux que jamais mes fiers bataillons si bien exercés, montrez ce que vous savez faire sous ma direction ! Louez par l’œuvre votre général ! Culbutez-moi tout ! Et l’assaut commence... Et la vrille hélicoïdale darde à la conquête du zénith... Bien manœuvré, mes enfants... Mais quoi... Vous pleurez... Qu’y a-t-il donc? Eh bien ! oui, je vais mourir... La belle affaire... mais ne pleurez donc pas, imbéciles!	♦
*
     « Je ne sais si ce langage fort peu technique sera approuvé des musiciens, mais nous ne parlons pas entre musiciens ici et je voudrais donner au plus profane l’impression unique de cette inoubliable symphonie. Il y a dans ces deux morceaux médiaux une telle virtuosité d’instrumentation, une telle verve, un tel élan, qu’il est incroyable qu’avec une telle dépense d’énergie, l’impression de mort et d’adieux puissent per-• sister. Et si elle persiste, c’est que tout l’intense, l’insondable mélancolie des fêtes qu’on ne verra plus est là.
     « Maintenant, le moment est arrivé de se recueillir bien en face de soi-même et de l’inconnu qui entrebâille ses portes. De l’amour avec la vie du cœur, de la nature avec la vie populaire, de l’art avec l’exercice de ses plus impériales facultés, on a pris congé de tout cela. Le tête-à-tête avec le néant, avec la tentation de croire au néant, commence. Quelques minutes de recueillement prodigieux et la dernière partie s’achemine, résolue et simple. Un adagio d’une ampleur ultra-brucknérienne et de la même conviction chrétienne... Il se déroule à vide, peut-on dire, soit seulement entrecoupé d’intervalles mornes et déserts, où ne bruit que le sourd travail de la maladie dans l’organisme inférieur et où, tout en haut, vacille, fiévreuse, la petite flamme du lumignon spirituel. Après la splendeur orfévrée des deux précédents morceaux, les séductions de la vie sont épuisées ; on a tant eu de ce qu’elle révèle de plus beau aux yeux de ce monde... Maintenant, ô Maître, la terre peut ne vous être plus rien... Cependant encore un regard... De complet détachement, celui-là... Et un rappel, significatif pour les initiés, car c’est une citation du Chant » de la Terre, l’œuvre précédente déjà d’un si grand deuil, un rappel de la douceur des prés fleuris... Rien plus dès lors ne ressemblera à un regret... L’être qui s’avance vers l’aube d’au-delà n’a que faire désormais de regarder vers la paix... Courageusement il prend sa résolution.
     « Tout à coup il surgit et marche tété dans une immense clarté... Il se fait une explosion... subite et brève, comme d’un moucheron qui éclate dans une flamme. Le monde entrevu se referme sur sa proie, sur sa conquête ; il ne sera pas donné, même à Malher, de revenir nous le prendre... On ne voit plus rien... On ne distingue plus qu’un déliement d’accords qui se défont, se perdent et montent très lentement avec une lenteur lourde de plusieurs siècles, une ténuité de fil de la vierge tendu, tendu... Personne ne perçoit le moment où ce fil se rompt... »
                                                  William Ritter.
Hymnes pour Toi.
Tirés du « Livre pour Toi », de Madame Burnat-Provins.
Musique de C. Ehrenberg.
I.
Me taire, te regarder.
Sentir ton amour en moi comme un fer rouge,
Ne pas crier,
M’étourdir à contempler ton visage,
Ne pas chanceler.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Suivre la ligne longue de tes mains,
Sans les toucher.
Voir ton corps provocant, tout près, tout près Sans approcher.
Souffrir d’un torturant bonheur ;
Me taire, te regarder.
II.
 Tu m’as demandé : Pourquoi m’aimes-tu ?
 C’est une voix lointaine qui répond des rives de ma destinée.
 Je t’aime parce qu’il fut écrit au livre de la vie que nos pas se rencontreraient, que mon regard levé vers toi pénétrerait ton regard et qu’alors nous ne ferions plus qu’un.
Je t’aime parce qu’il fut écrit que mes bras recevraient le don merveilleux de ta beauté et qu’ils le porteraient, dans l’infini des jours, vers ce havre enchanté : le bonheur.
 Je t’aime pour que s’ajoutent aux floraisons éternelles un calice impérissable, une étincelante corolle née dans nos essences mêlées, de nos âmes confondues.
 Je t’aime parce que tu es toi.
III.
 Tandis que la lune montait, lourde et triste dans le ciel orageux, j’ai songé :
 Il n’y a plus de mots assez profonds pour exprimer notre amour.
 Il n’y a plus de chants assez doux pour en dire la tristesse.
 Plus de cris assez éclatants pour en proclamer la joie.
 Je resterai devant toi la tête droite, les mains calmes, les genoux serrés.
 Et, dans le silence, je te regarderai.
IV.
 Il	y a ce matin dans ma poitrine un grand bonheur ensoleillé qui monte comme une alouette éblouie.
 Dans mon sang fleurissent des roses rouges, si rouges et si parfumées.
 J’entends roucouler les fontaines et pépier les oiseaux pour répondre aux ondes fraîches répandues dans mes veines, aux chants allègres qui sonnent à mes oreilles.
 Je voudrais dire aux feuilles qui bruissent, aux fruits qui gonflent, aux nuages qui voguent, des paroles douces à les étonner; je voudrais baiser les pierres brûlantes et les serrer contre mon coeur; je me voudrais une bonté infinie et des ailes immenses pour la porter à tout l’univers. Mes yeux élargis absorbent avec extase la clarté de cette journée triomphante, pourquoi ?
 Parce que tu es venu.
 Je dois rendre à la nature l’ivresse que tu as mise en moi.
Ma mère l’Oye, de Maurice Ravel.
 Maurice Ravel a composé, avec trois contes connus, son ballet de Ma Mire l’Oye, du nom de cette vieille femme légendaire à qui les paysans du temps passé attribuaient plaisamment l’invention de tous les contes et qui joue un rôle considérable dans la littérature pour enfants.
 Ce ballet, composé de cinq tableaux, plus un Prélude et une apothéose, a été réprésenté pour la première fois au théâtre des Arts, à Paris, le 28 janvier 1912.
 Au lever du rideau, un jardin merveilleux ; la princesse Florian se blesse en sautant à la corde contre la quenouille de la Mère l'Oye. Celle-ci appelle à l’aide : gentilshommes et demoiselles d’honneur se précipitent et essaient en vain de ranimer la princesse. C’est le résultat de la malédiction des fées ; deux dames d’atours préparent la nuit séculaire de
 la princesse ; pendant ce temps, seigneurs et demoiselles dansent une Pavane lente et mélancolique. Florine s’endort et la Cour, la saluant gravement, se retire sur la plante des pieds. La Mère l’Oye se redresse, quitte ses haillons et paraît sous les traits charmants de la fée Bénigne. Avant de disparaître, elle remet Florine à la garde de deux négrillons, qui doivent la distraire en faisant jouer trois contes de fées: i° Les entretiens de la Belle et la Bête ; 2° le Petit-Poucet ; enfin, 3® Laideronnette, impératrice des Pagodes.
  Survient le Prince Charmant, guidé par un Amour ; il recueille la Princesse au moment où paraît l’Aurore. C’est l’apothéose où toute la Cour réapparaît, et où la fée Bénigne bénit le jeune couple.
  M. Ravel, sur ce scénario, a composé une musique à la fois délicate et suggestive, écrite dans les registres élevés de chaque instrument. Les cordes jouent le plus souvent en sourdine et multiplient les pizzicati ; pas de cuivres, mais emploi prédominant de la harpe, du célesta, du xylophone, jeux de tambour variés, tout cela produit des sonorités parfois bizarres, mais bien en rapport avec le sujet.
  Le compositeur a arrangé une Suite symphonique avec les cinq pièces les plus originales; elle porte le même titre que le ballet.
  1.	Pavane de la Belle au bois dormant. — La Pavane est une ancienne danse, noble et majestueuse, exécutée très lentement, qui a plutôt le caractère d’une marche de cortège de Cour.
  2.	Petit-Poucet. — Cette pièce renferme presque toute la musique du 4me tableau. Le motif principal, très expressif, est exposé au début par le hautbois.
  « Surviennent les sept enfants du bûcheron. Petit-Poucet émiette un morceau de pain. « Hissé sur un arbre par ses frères, il interroge les alentours, mais ne découvre aucune « habitation. Les enfants pleurent. Petit-Poucet les rassure en leur montrant le pain « qu’il a semé pour retrouver le chemin, puis ils s’endorment. Les oiseaux arrivent et « mangent tout le pain. A leur réveil, les enfants, désespérés, tombent à genoux et « sanglotent, puis se relèvent et s’éloignent tristement. »
  3.	Laideronnette, Impératrice des Pagodes.— Musique du 5m' tableau. Elle comprend tout d’abord une marche et la danse générale des pagodes et des pagodines. Arrivée de Laideronnette et reprise générale de la danse. L’instrumentation de ce morceau est caractéristique ; tous les motifs principaux sont confiés aux flûtes.
  4.	Les entretiens de la Belle et la Bête. — « La Belle arrange sa parure, se poudre «	et fait sa toilette devant un miroir où, soudain, elle aperçoit la Bête ; elle reste pétrifiée, «	puis ose enfin se retourner et repousse avec horreur ses déclarations d’amour. La Bête «	éplorée tombe à genoux. Rassurée, la Belle coquette avec la Bête qui s’évanouit de «	désespoir. (Long silence.) Touchée par cette passion, la Belle la relève et lui accorde «	sa main. Elle ne voit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que PAmour, qui la «	remercie d’avoir terminé son enchantement. »
   Toute cette scène se déroule sur un temps de valse au rythme des plus caractéristiques.
  5.	Le jardin féerique. — C’est l’apothéose. Elle se déroule sur un rythme ternaire lent et grave. On y remarque un passage de violon solo et l’instrumentation très tourmentée des dernières mesures.
  Le huitième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, samedi /«' mars 191 ), avec le concours de M. Quiroga, violoniste.
  Au programme : 1. Symphonie en si bémol, E. Chausson. — a. Symphonie espagnole, pour violon et orchestre, Lalo. — 3. Le Baruffc Chiozzote, ouverture (première audition), Sinigaglia.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>