<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130115'>15/01/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0202.tif'/>
        <date when='19130115'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ :nc
tria:
C i>gi>QPaivaivaivai>QaQ]>Q&Q3vai>a]>Qîva3va>ai>aBaB-a3>a&Qpa^a&a&aî>a&a]>a~ô^)
                Mercredi 1§ Janvier à 8 % Ij. du soir C|55p!
  1 On Seul Grand Concert *
      Pablo Casais © © © et Harold 8auer
 P1061AIMEs
               1.	Sonate en la majeur op. 69	‘Beethoven
     (Pour violoncelle et piano.)
                           Allegro, ma non tanto.—Scnerzo, allegro molto.— Rdaqio cantabüe.
     Pablo vasals et ifb.oid Bau*r
            2.	Kreisleriana, op. 16.....Schurnann
                            8	Fantaisies dédiées à F. Chopin.
    Harold Bauer
                    3.	Suite ré mineur, pour violoncelle seul ‘Bach
                        Prélude. — Allemande. — Courante. —
                             Sarabande. - Menuetto !. - Menuetto II.
                         —	Gigue.
    Pablo Casais
             4.	Sonate en fa majeur ... ‘Brahms
     (Pour violoncelle et piano.)
                           Rllegro vivace. — Rdagio affettuoso. —
                           Mllegro passionato. — flile^'O molto.
    Pablo Casais et Harold Bauer
     K Piano de Concert Pleyel auji soins de la maison Ch. Berguer.
                       Direction du Concert Th. V-’fllLBRCH, Lausanne.	-
 ï!>
 Places de reü-de-chaussée : Loges (i Fr. — Parquet 5 Fr. Parterre 4 Fr. — Pourtour 4 Fr. — Promenoir 3 Fr. — Amphith. 2 Fr. 50 — Podium 2 Fr. — Premières Galeries : Loges (i Fr. — Balcons: ^<■r rang 5 Fr., 2 me et ;ime rang 3 Fr. Balcons 4n>u rang 2 Fr. — Fauteuils de Face 1er et 2me rang J> Fr. Autres 4 Fr. — Amphith. 3 Fr.
 —	Orgue.2 Fr. 50 — Deuxièmes Galeries: Amphith. 2 Fr.
 —	Balcon 1er rang 2 Fr. — Balcon 2»"' rang l Fr. 50.
Le 5 °/« <“n sus pour droit des pauvres.
 Location : Magasin de Musique, Rotschy Frères, Corraterie.
 AMACKER. LAUSANNE
VICTORIA- HALL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pablo Casais.
    L’événement artistique de cette saison restera probablement ie concert qu’annoncent pour le 15 de ce mois; au Vîctoria-Hall, MM. Harold Bauer et*Pablo Casais. Chacun de ces artistes pris à part est à lui seul une attraction unique. En M. Harold Bauer se trouvent réunies comme chez bien peu de pianistes au même degré, une technique transcendante et une personnalité captivante. M. Pablo Casais plane au-dessus des autres virtuoses de la basse, à une hauteur qui le fait apparaître comme le seul. En vérité il est unique, et son renom a dépassé aujourd’hui les limites du continent européen.
    Or, phénomène extraordinaire, si grands que soient Bauer et Casais pris à part, réunis ils apparaissent encore grandis. Leurs deux natures se complètent et se pénètrent merveilleusement; aussi la jouissance que procure leur audition simultanée est-elle peut-être la plus idéalement parfaite qui se puisse concevoir.
    Nous n’avons pas la prétention de faire de la réclame à deux virtuoses qui n’en ont nul besoin. Il va sans dire que les places feront prime pour le concert du 16 janvier. Mais pour ceux qui ne les connaissent qu’imparfaitement, nous voulons simplement ajouter quelques notes sur MM. Bauer et Casais.
    Harold Bauer, né en Angleterre en 1873 d’un père allemand et d’une mère anglaise, est avant tout une nature d’artiste. Devenu pianiste par accident — ainsi qu’il le raconte lui-même — Harold Bauer aurait excellé de même sur n’importe quel autre instrument. Et de fait, il avait débuté comme violoniste, et c’est par hasard, après avoir travaillé le piano en amateur, qu’il s’aperçut
Harold Bauer.
       vers la vingtième année qu’il était devenu sans s’en douter pianiste virtuose, l’égal des plus grands. Depuis ce moment sa carrière fut rapide et s’est affirmée partout oû il s’est fait entendre. 11 est en Amérique un des grands favoris du public, et son nom y attire toujours la foule. Ses récitals parisiens sont parmi les plus courus.
            Pablo Casais, fils de parents beaucoup moins riches en argent qu’en progéniture, est né en 1874 en Catalogne. De bonne heure il montra des dispositions phénoménales pour la musique. 11 était encore presque enfant lorsqu’il fut appelé à desservir un poste d’organiste. Un beau jour il se trouva être, on ne sait trop comment — le sait-il lui-même? —un violoncelliste extraordinaire. Son succès fut instantané et foudroyant. Dès ses premières apparitions, les moins clairvoyants durent reconnaître en lui le plus étonnant virtuose de son instrument et un interprète positivement génial. 11 faut l’avoir entendu pour se faire une idée de ce que peut devenir une œuvre de maître sous ses doigts. Avec cela de tempérament un peu mystique, il a pour son art une dévotion quasi-religieuse, un respect qui lui fait repousser les succès faciles, le vain étalage d’une technique creuse et superficielle. Casais ne joue que la musique qu’il estime, celle que sa conscience d’artiste lui dit être bonne. Quand il s’attaque à une œuvre, c’est que, premièrement, cette œuvre l’a conquis. De là l’intensité qu’il met à la transposer sur le plan sonore, cette intensité qui fait de son jeu une chose inouïe, surhumaine.
           Oui, vraiment, la venue de Casais et Bauer est un événement, et Genève peut se féliciter de l’aubaine.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s) Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>