<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19130315">15/03/1913</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0304.tif"/>
<date when="19130315"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿             'THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT », ............ i -.......... ■ ........... .......———...............
                      Samedi 15 Mars 1913, à 8 heures et quart précises.
                      NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                                     avec le concours de
             IVT' ILONA DURIGO, Cantatrice
                                               et du chœur d’hommes
      - LIEDERKRANZ -
                                                     Directeur : M. Wissmann.
                        ‘m&ÇRA VUE f^Vo<3^-~
                               PREMIÈRE PARTIE
. Concerto grosso, en sol mineur (ire audition)......
a)	Larghetto. —b) Allegro ma non troppo. —c) Larghetto (musette).
d)	Allegro.
Deux violons soli : MM. CLOSSET et KLING.
Violoncelle solo : M. BONFIGLIO.
Rhapsodie, pour contralto solo et chœur d’hommes . . .
M” DURIGO et Je LIEDEKKRANZ.
Prélude du 3rae acte de Tristan et Yseult.........
Cor anglais : M. FRACHISSE.
. a) Trâume.......................} b)	Schmerzen.....................j c)	Loreley........................
M- DURIGO.
SECONDE PARTIE
. Till Eulenspiegel, poème symphonique pr grand orchestre. R. Strauss. Orcbeçlre soüs la direction de M- Bernbard STAVENHAGEN.
       L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
*
Hœndel.
Brahms.
Wagner.
Wagner.
Lis^t.
&
                                  fnprimerre n. juriys, Treine. <t. i*ene*é.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0305.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Madame Ilona Durigo.
  Madame Ilona Durigo est originaire de Budapest ; son père était italien et sa mère hongroise. Elle manifesta de très bonne heure des aptitudes pour la musique et étudia d’abord le piano au Conservatoire de Budapest qui lui décerna le diplôme de professeur.
  Ayant eu l’occasion de chanter dans sa ville natale, la beauté exceptionnelle de sa voix fit sensation ; Madame Durigo se voua alors pendant plusieurs années à l'étude du chant, au Conservatoire de Vienne d’abord, puis à Francfort, sous la direction des professeurs Stockhausen et Bell— witt.
  Elle entreprend ensuite une tournée et se fait applaudir en Autriche, en Allemagne, en Hollande, en Belgique et en Russie. Puis elle aborde le théâtre et, à Budapest et à Francfort, elle chante avec le plus grand succès Orphée, Dalila, Amnéris.
  Madame Durigo est une musicienne consommée ; tous les critiques sont d’accord pour louer la superbe qualité de sa voix de contralto, son beau style et son tempérament chaleureux.
Rapsodie pour contralto et chœur d’hommes, de J. Brahms.
Tirée du Voyage au Har%, de Gœthe.
        A l’écart qui va là ?
       L’exilé suit seul son chemin.
 Sur ses pas les buissons se referment, Pour lui la terre est dure;
        Partout la solitude,
Ah 1 qui peut guérir l’âme que la haine a
[blessée
 Et qui but le fiel dans le calice de l’amour? Désemparée, pleine de rage,
 Elle se nourrit de son propre orgueil En de vaines délices.
 S’il est sur tes cordes, Dieu de la lyre, Un chant qui le puisse émouvoir,
       O,	ranime ce cœur 1 Guide ce regard voilé vers les sources lim-
[pides.
Que cherche en vain sa lèvre altérée.
       Aber abseits wer ist’s ?
In’s Gebüsch verliert sich sein Pfad, hinter ihm schlagen die Strauchezusammen, das Gras steht wieder auf, die Oede verschlingen ihn.
Ach, wer heilet die Schmerzen dess, dem [Balsam zu Gift ward ? der sich Menschenhass aus der Fülle der
                              [Liebe trank, Erst verachtet, nun ein Veràchter, Zehrt er heimlich auf seinen eig’nen Werth in ung’nügender Selbstsucht.
Ist auf deinem Psalter, Vater der Liebe, ein Ton seinem Ohre vernehmlich, so erquicke sein Herz !
Oeffne den umwôlkten Blick iiber die tau-[send Quellen neben dem Durstenden in der Wüste.
   Prélude du 3me acte de « Tristan et Yseult », de R. Wagner.
   Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseult le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone
de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
  Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime dès la première mesure du prélude par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
          Schmerzen.
Sonne, weinest jeden Abend dir die schônen Augen roth, wenn im Meeresspiegel habend dich erreicht der frühe Tod ; doch ersteh’st in alter Pracht,
Glorie der düstren Welt, du am Morgen neu erwacht, wie ein stolzer Siegesheld !
Ach, wie sollte ich da klagen, wie, mein Herz, so schwer dich seh’n, muss die Sonne selbst verzagen, muss die Sonne untergeh’n ? und gebleret Tod nur Leben, geben Schmerzen Wonnen nur :
O wie dank’ ich dass gegeben solche Schmerzen mir Natur !
           Traeume.
Sag’ welch wunderbare Traume halten meinen Sinn umpfangen, dass sie nicht wie leere Schàume sind in odes Nichts vergangen ? Traume, die in jeder Stunde, jedem Tage schôner blü’n, und mit ihrer Himmelskunde selig durch’s Gemüthe zieh’n ? Traume, die wie hehre Strahlen in die Seele sich versenken, dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken ! Traume, nie wenn FrCihlingssonne aus dem Schnee die Blüthen küsst, dass zu nie geahnter Wonne sie der neue Tag begrüsst, dass sie wachsen, dass sie blühen, trâumend spenden ihren Duft, sanft an deiner Brust verglühen, und dann sinken in die Gruft.
Les Farces de Till Eulenspiegel, de Richard Strauss.
  C’est dans le domaine des contes qui commencent par ces mots : « Il y avait une fois » que Fauteur de cet important ouvrage semble vouloir nous conduire au début de son œuvre; mais il nous fait comprendre en même temps qu’il fera passer devant nos yeux des tableaux empreints d’un caractère plus sérieux et qu’il ne s’en tiendra pas à la poésie enfantine des contes de fées. Une phrase dite par le basson traverse bientôt les douces sonorités des cordes; au basson succède le cor qui introduit un second motif que différents instruments, puis l’orchestre tout entier, viennent ensuite redire.
  Cette première partie constitue en quelque sorte le cadre de l’œuvre ; les thèmes qu’elle comprend sont comme le milieu, l’atmosphère dans laquelle l’auteur va nous montrer toutes les farces que Till Eulenspiegel est capable de faire.
3 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0306.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Sans sou ni maille et vêtu de haillons, Till Eulenspiegel promène travers le monde son humeur aventureuse.....
   Ce sont les cors qui soulignent cette fois le motif principal caract risant Till, puis, après un brillant tutti et tandis que les altos accor pagnent en trémolo, la flûte fait entendre à nouveau le même thèm à la flûte succèdent le premier violon et les basses qui reprennent motif de Till avec un rythme gracieux.
   Le vagabond arrive à la ville au moment où le marché bat son plei les commères sont assises auprès de leurs marchandises, elles bavarde à l’envi. Eulenspiegel avise un cheval, saute en selle et d’un coup fouet lance la bête au milieu des fruits étalés! Un tumulte indescriptil: s’ensuit et, parmi les paniers renversés et la vaisselle brisée, on ente: les imprécations des marchandes qui cherchent à réparer les dégâ Eulenspiegel s’esquive prudemment.
   C’est sous le costume d’un prêtre qne nous retrouvons Till Eule spiegel ; le bon apôtre cherche à faire des dupes grâce au déguiseme dont il s’est affublé ; mais l’habit ne fait pas le moine et le fourbe laisse deviner sous son accoutrement (la clarinette fait ressortir iror quement le thème principal à cet endroit).
   Le motif d’Eulenspiegel revient encore sous une nouvelle forme rapi et assouplie, qui lui imprime un caractère chevaleresque; c’est qu’il do dans cet épisode, nous dépeindre Till Eulenspiegel cherchant à plaire faisant la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quil pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengean contre les cruelles. Mais la rencontre d’un groupe de bourgeois (ce sc les docteurs et professeurs de la ville) apaise subitement sa fureur ; mauvaise humeur se change en moquerie, il poursuit ces philistins ses quolibets et ne les quitte qu’après leur avoir fait quelques vilair grimaces (reprise par les bois, les violons et les trompettes du thèr d’Eulenspiegel perçant au milieu des savants discours des professeur;
   Till Eulenspiegel poursuit sa course vagabonde toujours en qut d’une niche à faire ou d’un mauvais tour à jouer, son insolence
 connaît plus de bornes..... Mais voici le tambour qui résonne, le vas
 bond a été pris par la police, il est traduit devant le tribunal. L trompettes font retentir des accents menaçants auxquels le motif d’Eule spiegel ne répond plus que faiblement, c’est l’accusé qui nie ; par trc fois il nie effrontément, puis, soudain, la peur le prend, l’heure <
 l’expiation approche.....Till gravit maintenant les échelons qui condu
 sent à la potence et voici son corps ballottant au bout d’une corde i chanvre. Encore une dernière convulsion (indiquée par la flûte) et l’ân du vagabond s’envole.
   Puis voici de nouveau venir la légende ; elle vient s’emparer de T: et de son histoire, on parlera de lui à la veillée, on dira « il y avait ur
 fois.....» et l’orchestre semble répondre dans les dernières mesures
 « un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin. »
 Le dixième concert d'abonnement aura lieu samedi / avril 191 avec le concours d Mm“ Debogis; Wifgand, cantatrices; MM. D' Lauenstei.m, ténor; Frôlich de l Cruz, baryton ; La Société de Chant do Conservatoire.
 Au programme : 1. Fidelio, 2*»« acte, Beethoven. — 2. Ouverture de Léonore n° 3, Beethoi'en. — 5. Sym.ihonie n° 9 pour soli, chœurs et grand orchestre, Bettbamn.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
