<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130403'>03/04/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0329.tif'/>
        <date when='19130403'/>
        <name key='Baumgartner, Wilhelm' type='person' role='cmp'>Baumgartner, Wilhelm</name>
        <name key='Attenhofer, Carl' type='person' role='cmp'>Attenhofer, Carl</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Plötz, O.' type='person' role='cmp'>Plötz, O.</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Weber, Gustav' type='person' role='cmp'>Weber, Gustav</name>
        <name key='Vogler, Carl' type='person' role='cmp'>Vogler, Carl</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Suter, Hermann' type='person' role='cmp'>Suter, Hermann</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Donnersfag, den 3. April 1913 :: Àbends 8 U Uhr
sOOOOOO (XXXKXX.XXXX!* *!XXXX X XXXXX!1 <xxxxxxxxxxxxxxxx 
                            .".Vf.                        
 LIEDER-KONZERT
SCHWEIZER KOMPONISTEN
gegeben vom Mannerchor
<a~ LIEDERKRANZ ^
  zur Feier seines
50-j'Ëhrigen Jubillums
Solislin : Frau STREIT-CEUPPENS, Soprano
      Begleitung: Frau J. ZANGGER
      Leifung: Herr R. WISSMANN, Musikdirekfor
   ------- PROGRAMM =====
1.	Chor: O mein Heimatland.......W. Baumgartncr
2.	Cliôre : a) Das deutsche Lied......C. Attenhofer
b) Auf den Alpen.......H. Htiber
3.	Solo : Schnitterlied.........V. Ancireae
4.	Chôre : a) Heimliche Liebe.......O. Barblan
b) s’Blüemli.........O. Plotz
5.	Solo : a) Les feuilles sont mortes . ...	G. Doret
b)	Mâdchenlieder.......H. Hubcr
6.	Clior: Waldweben.........0. Webcr
7.	Solo : a) Ich liebte dich.......C. Vogler
b)	An deinem treuen Herzen ...	F. Hcgar
8.	Cliore : a) Ich fahre dahin.......G.Weber
b)	Unsere Berge........H. Suter
c)	Haarus !.........V. Andreae
9.	Chor: Schweizerpsalm.........4. Zwyssig
         Konzert-Flügel vom Hause Saufier & Jæger]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
 O, mein Heimatland!
O, mein Heimatland, o, mein Vaterland !
Wie so innig, feurig lieb’ ich dich !
Schônste Ros’, ob jede mir verblich,
Duftest noch an meinem ôden Strand !
Mein Heimatland, mein Schweizerland,
Mein Vaterland!
Als ich arm, doch froh, fremdes Land durchstrich, Kônigsglanz mit deinen Bergen maB,
Tronenflitter bald ob dir vergafi :
Wie war da der Bettler stolz auf dich !
Als ich fern dir war, o Helvetia !
FaBte manchmal mich ein tiefes Leid ;
Doch wie kehrte schnell es sich in Freud’,
Wenn ich einen deiner Sôhne sah!	, -,
Helvetia,. mein Heimatland,
Mein Vaterland !
O mein Schweizerland, ail mein Gut und Hab’! Wenn dereinst mein banges Stündlein kommt,
Ob ich Schwacher dir auch nichts gefrommt,
Nicht versage mir ein stilles Grab !
Werf ich ab von mir dies mein Staubgewand, Beten will ich dann zu Gott dem Herrn :
Lasse strahlen deinen schonsten Stern Nieder auf mein irdisch Vaterland!
Auf’s Schweizerland, mein Heimatland,
Mein Vaterland !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2 a) Das deutsche Lied
Ich dachte dein, du trautes Heimatstal,
So oft ich trâumend in die Ferne schaute.
Ich dachte dein, als ich zum erstenmal In fremdem Lande hôrt’ der Heimat Laute,
Die Tône fernher zu mir drangen,
Ein wundersam ergreifender Gesang,
Wie nehmen sie das ganze Herz gefangen,
O, diese Lieder, dieser Tône Klang!
Da kam es über mich wie Zuversicht,
Und als der Tône lester Hauch zerstoben, Erhob ich frei mein Haupt zum Sternenlicht Und lenkte dankerfüllt den Blick nach oben, Ob in der Heimat, ob an fremdem Ort Der wack’re Sohn des deutschen Landes lebt, O, deutsches Lied, stets wirst du hier wie dort Das Herz erfreu’n, das stilles Glück umwebt : O, deutsches Lied !
  2	b) Auf den Alpen
     Der Frühling ist auferstanden, Hoch steh’ ich über den Landen, Ob mir die Kuppen von Eise Hier zackige Felsenfluh Und unten blühende Matten ;
    Die Senn’rin ruht im Schatten,
     Sie singt eine Hirtenweise Und jauchzt und jodelt dazu !
     O, kônnt’ ich in diesen Gauen Mir eine Hiitte bauen !
     Nach Lorbeer und nach Palmen Ging’ nimmer mein Begehr ;
     Die Sehnsucht nach dem Süden Begrub ich in diesem Frieden;
     O, daB ich auf diesen Almen Ein froher Hirte war' !
    Talwarts die Schritte lenk' ich.
     An Lenz und Liebe denk’ ich ; Mein Herz ist fast gebrochen Vor Wonne und Frühlingslust :
    Es fallen die Blüthenflocken,
     Es lauten die Heerden Glocken Und werdende Lieder pochen An meine junge Brust 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 3. Schnitterlied
   Wir schnitten die Saaten, wir Buben und Dirnen, Mit nackenden Armen und triefenden Stirnen,
   Von donnernden dunkeln Gewittern bedroht, Gerettet das Korn ! Und nicht einer, der darbe ! Von Garbe zu Garbe ist Raum für den Tod.
   Wie schwellen die Lippen des Lebens so rot!
   Hoch thronet ihr Schônen auf güldenen SiÇen,
   In strot$enden Garben umflimmert von Bli^en.
   Nicht eine, die darbe ! Wir bringen das Brot !
   Zum Reigen ! Zum Tanze ! Zur tosenden Runde ! Von Munde zu Munde ist Raum für den Tod.
   Wie schwellen die Lippen des Lebens so rot !
V X"1$

4	a) Heimliche Liebe
Kein Feuer, keine Kohle Kann brennen so heiB,
Als heimliche Liebe,
Von der Niemand nichts weiB.
Keine Rose, keine Nelke Kann blühen so schôn,
Als wenn zwei Verliebte Bei einander thun steh’n.
                    Wie’s Waldvôglein singet, Wenn's Mailuft anweht, So dringt mir ins Herze Deine liebliche Red’.
    M
             4	b) S Blüemli
             Flan anem Ort es Blüemli g’seh,
             Es Blüemli rot und wyss,
             Sels Blüemli g’seh’ni nimme meh, D’rum thut es mir im Herz so weh!
              O Blüemli my i môcht’ gern bi dir si.
             O laBt my bi mym Blüemli si,
             S’ giebt numme keins meh so !
              Es trôpflet wohl es Thrânli dri ;
             Ach, i mag nimme lustig si !
              O Blüemli my i môcht’ gern bi dir si.
             Und wenn i einst gestorbe bi Und’s Blüemli au verblüet So tüend mir doch mys Blüemeli Zu mir uf’s Grab, das bitteni.
              O Blüemli my i môcht’ gern bi dir si.
           m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5	a) Les feuilles sont mortes
Les feuilles sont mortes Au bord du sentier.
Le froid de janvier A fermé les portes Et la brise apporte Des parfums amers : C’est l’hiver !
Sur les grands platanes Dépouillés et noirs, Dans l’horreur du soir, Les corbeaux ricanent. Le soleil se fane Dans un ciel de fer : C'est l'hiver !
La terre frissonne Dans son dur linceul Et je suis tout seul. Au loin l’heure sonne Je n’attends personne Dans le bois désert : C’est l’hiver !
Car ma belle amie A changé d'amant Et son cœur gaiment Me fuit et m'oublie, Ainsi va la vie !
Qui n’a pas souffert ? C’est l'hiver !
   5	b) Mâdchenlieder
 Auf die Nacht in den Spinnstubcn Da singen die Mâdchen,
 Da lachen die Dorfbuben,
 Wie flink gehn die Radchen!
 Spinnt jedes am Brautschat},
 DaB der Liebste sich freut.
 Nicht lange, so giebt es Ein Hochzeitsgelàut.
 Kein Mensch, der mir gut ist,
 Will nach mir fragen.
 Wie bang mir zu Muth ist,
 Wem soll ich’s klagen ?
 Die Thrânen rinnen Mir über’s Gesicht.
 Wofür soll ich spinnen,
 Ich weiB es nicht !
Va/
 I !
Y]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       6. Waldweben
Er ist so still, als war’ die Welt versunken Rings um die Tann ;
Im Kronenlaube spielen Sonnenfunken,
Nur dann und wann ein Sauseln traut,
Und dann und wann ein Vogellaut,
Ein Zwitschern leis’, ein knisternd Reis,
Ein heller Schall mit Widerhall,
Ein tief verlorner Tropfenfall,
So dann und wann.
Doch jetyt erwacht ein wundersames Leben 1m hohen Wald;
Durch aile Wipfel zieht ein freies Streben ;
Das kam so bald mit Macht und Schwung,
Das kam so bald mit lauter Zung’ !
Nun rauscht der Sturm,
Schreckt Wild und Wurm;
Nun kracht vor Lust der Eiche Brust :
Nun bebt der Grund, darin sie fuBt,
Das kam so bald !
Ich mufi wie meinen besten Freund ihn lieben,
Den grünen Hain !
Ich kann in ihm verlassen und vertrieben,
Doch selig sein, so selig sein,
Wenn’s klinget, sacht, wenn’s rauscht und kracht ! Ob Quellgekos’ im grünen Moos,
Ob Sturmgetos’ im BlâtterschoB,
Ich kann einmal im Walde bloB
Sc
/>
    7a) Ich liebte dich...
/
j
Ich liebte dich, wie konnt’ ich schweigen ? Mein tiefst Gemüt lag rrei vor dir ;
Ich wagt' es, dir mich ganz zu neigen,.
Du aber lieBest doch von mir.
Doch ach, wie konnt’ ich jemals hoffen,
Du würdest ruh’n an einer Brust,
Die selbst noch allen Stürmen offen Von keinem Frieden je gewuBt ?
Ich liebte dich, ich darf es sagen !
Ich hoffte und mit welchem Schmerz !
Ich hab’ den Mut mich anzuklagen :
O,	unaussprechlich litt mein Herz !
Leb' wohl und môg’ dich Gott bewahren, Auch ein Atom nur jener Glut,
Die mich verzehrte, zu erfahren Nur mein Herz dulde bis es ruht-
   7b) An deinem treuen Herzen...
An deinem treuen Herzen	Es haben mich geblendet
Sind sie vorübergegangen	Gesenkte Augenlider,
Und haben nicht gesehen	Die Sprache stummen Mundes
Darin dasBlühen une1 Prangen.	Hallt mir im Traume wieder.
Ich aber hab’s gesehen	Du lachelst meinen Worten,
Gott hat mein Aug gesegnet	Die wirr und unstât schwanken
Seit ich auf meinem Pfade	Und hast mir doch bezwungen
Dir bin zuerst begegnet.	Herz, Sinne und Gedanken.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ mK,i
8a) Ich fahr’ dahin.*
      Ich fahr’ dahin, wenn es muB sein,
       Ich scheid’ mich von der Liebsten mein ; Zur Let^t laB ich das Herze mein ; Dieweil ich leb\ so soll es sein :
       Ich fahr’ dahin.
       Ich bitt’ dich, liebste Fraue mein,
      Da ich dich mein’ und anders kein’,
       Da ich dir geb’ mein Lieb' allein, Gedenk, daB ich dein eigen sei :
       Ich fahr’ dahin.
       Hait’ deine Treu’ so stat als ich !
       So	wie du willst, so findst du mich.
       Hait’ dich in Hut, deB bitt’ ich dichl Gesegn’ dich Gott ! Ich fahr’ dahin,
       Ich fahr’ dahin.

              8 b) Unsere Berge
             Es ziehen die Nebel durchs blühende Tal :
            LaBt ziehen das graue Gewimmel !
             Es leuchten die Berge im Sonnenstrahl Und zeigen die Wege zum Himmel.
             Die kriechenden Schatten ereilen uns nicht,
             Wir trinken hoch oben das rosige Licht Auf unsern ewigen Bergen !
             Es welken die Blumen des Frühlings so schnell : LaBt unten die Blumen verwelken !
            Hoch oben gibts Primeln am sprudelnden Quel! Und Rosen und brennende Nelken.
            Weicht unten der Frühling dem reifenden Halm, Zieht er mit der klingenden Heerde zur Alm Auf unsern ewigen Bergen !
             Und brechen die Feinde herein in das Land :
            LaBt tausend kommen und tausend !
            Wir haben pfeifendes Blei zur Hand Und Eisen singend und sausend.
             Und zoge die Freiheit aus dieser Welt,
            Wir baun der Verbannten ein sicheres Zelt Auf unsern ewigen Bergen !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          8c) Haarus'
       Vor alte grawe Zyte Hed’s und’rem groBe Mythe Kei Landvogt lang verlitte.
       Si hendsi welle rode,
       Sind gleitig mit em z’Bode,
       Hend griieft vo Flue zue Flue :
       Gang du am Tüfel zue !
           Haarus !
       Hed’s neimer welle wage Und d’Schwyzer na am Chrage,
      Mit Lût und RoB und Wage, —
      Hend s’ Triimme gnu und d’Pfyffe Und hend zuem Chniittel griffe,
       Zuem Fahndli bluetzündrot :
        Mer schland die Fôtjel z’tod !
          Haarus !
       Si hend kei Strytt nûd gschoche, Heig's ghaue aider gstoche,
       Die Burge hend si b broche.
       ’s hed mange afa bleiche,
        Scho lang vor ihre Streiche ;
       Hed grüeft: Los, d’Schwyzer chônd ! Ghorsch nid, wi’s d’Barg ustônt : Haarus !
      Henusode, die Trümme Und Chnüttel hemmer nümme,
       Vil Rügge tüend si chrümbe.
       Wer aber ’s Best hed ghalte ’s Gura&chi vo da Alte,
       Haut hüt wie albig2 dri Und fallt vor keim uf d’Chnü.
^	Haarus !
              1, Sfchwyzerischer Karppfruf.
' " 2 vormal».	; .
  9. Schweizerpsalm
Tritts im Morgenrot daher,
Seh’ ich dich im Strahlenmeer, Dich, du Hocherhabener !
    Herrlicher !
Wenn der Alpen Firn sich rôtet, Betet, freie Schweizer, betet !
Eure fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
Kommst im Abendglüh’n daher, Find ich dich im Sternenheer,
Dich du Menschenfreundlicher !
   Liebender ! •; î-In des Himmels licWten Raumen Kann ich froh und selig trâumen ; Denn die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
Fahrst im wilden Sturm daher,
Bist du selbst uns Hort und Wehr, Du allmachtig Waltender,
   Rettender !
In Gewitternacht und Grauen LaBt uns kindlich ihm vertrauen !
Ja die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0337.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BUCHDRUCKEREI GEBRÜDER MEIER GENF
19, Rur du Cendrier, 19]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>