<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='19130201'>01/02/1913</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0231.tif'/>
        <date when='19130201'/>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE	-VIDDE DE GEHÈVK
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 1er lévrier 1913, à 8 heures et quart précises.
                  SIXIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
   avec le concours de
 M. Franz von VECSEY
  Violoniste
              -C22---
  ----riiSiAJJjffiE !4>o<§r~—-
   PREMIÈRE PARTIE
1.	Neuvième symphonie pour grand orchestre . .
                       (première audition).
               a)	Andante commodo.
                 b)	Ini Tempo eines gemàchlichen L&ndlers.
c)	Rondo. Burleske.
d)	Adagio.
   SECONDE PARTIE
2.	Concerto en ré majeur pour violon et orchestre.
                 a)	Allegro moderato.
                  b)	Canzonetta.
                  c)	Allegro vivacissimo.
                         M. F. von Vecsey.
  3.	Ouverture du Freischiitz...........C.-M. Weber.
 Gustave Mahler.
 P. Tschaïkowsky.
  Le concept commencera à huit heures ei quart précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m_m
*
&
                                        •mpnmerie n. sarrys, Treltle, *. c-enevo.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Franz von Vecsey.
        Franz von Vecsey qui est aujourd’hui un des plus célèbres violonistes de ce temps, est né à Budapest le 23 mars 1893. Son père, excellent amateur, commença son éducation musicale à six ans. Plus tard, un ami de la famille, le professeur Jeno Hubay, constatant les géniales dispositions de l’enfant, le prit à l’académie de musique de Budapest ; il avait à ce moment neuf ans. A son examen d’entrée Vecsey joua du Bach et du Vieuxtemps avec une maestria qui émerveilla les auditeurs.
       Après une année Vecsey se rendit chez Joachim. Le vieux maître ne croyait pas beaucoup aux enfants prodiges, mais, dès qu’il l’eut entendu, il déclara hautement qu’il n’en avait jamais vu un pareil. Pendant deux périodes il lui prodigua des conseils et l’initia aux grandes œuvres de Bach, Beethoven, Brahms, etc., et c’est pour lui prouver son affection qu’il dirigea pour lui le concerto de Beethoven, le 19 novembre 1904, à Berlin, dans un concert de l’Orchestre Philharmonique. Le jeune violoniste a déjà parcouru une carrière triomphale et partout, en Europe et en Amérique, ses succès ont été sensationnels.
   <=^>
  La neuvième symphonie de Gustave Mahler.
       La mort prématurée de Gustave Mahler a enlevé à l’Allemagne un de ses artistes les plus illustres. Né à Kalischt, en Bohême, élève de Bruckner à Vienne, Mahler devint rapidement un éminent chef d’orchestre et se révéla comme un compositeur d’une envergure peu ordinaire. La partie la plus importante de son œuvre est la suite de ses symphonies dont huit avaient paru au moment de sa mort. La neuvième a été jouée une ! seule fois, à Vienne, l’an dernier; elle vient d’être éditée et elle sera | exécutée pour la seconde fois à Genève, au concert de ce soir.
       Voici un extrait d’un article publié dans le Journal de Genève par M. William Ritter, après la première exécution de l’œuvre à Vienne.
       « Nous voici donc en présence de la plus belle, de la plus extraordi- ; naire de toutes les symphonies de Mahler et d’un Mahler plus Mahler que jamais; une œuvre toute pantelante de douleur et qui contient les adieux du maître à la vie, les adieux tantôt les plus touchants, tantôt les plus courageux. Homme de douleur dont toute la vie aurait pu et dû être d’amour et qui n’a trouvé de confident dernier que dans sa musique, il fait à tous ceux qu’il a aimés, dont il aurait voulu être aimé, comme aux races qui l’ont aimé, ses dernières recommandations. C’est ici son testament. A la façon du Kaiser Frau% mourant, il lègue son amour à ses peuples. Ce chant du cygne de son amour résigné en présence de la mort, et cette présence de la mort, tels sont les deux éléments du formidable premier morceau dont l’exaltation de tendresse, la caresse chastement voluptueuse ne le cèdent pas même à la morne toute-puissance des apparitions de désastre et de néant. J’évite le mot cataclysme,
      si exact dans la plupart des précédentes symphonies. Il n’y a pas lutte, il n’y a pas conflit. Il y a surtout opposition, étranglement d’une chose par l’autre, sacrifice. La victime se laisse égorger. Simplement elle chante. Jamais pathétique plus simple dans le fond n’aura produit tantôt expression aussi poignante, tantôt impression d’atterrement aussi glacial, nant, plus irrésistible que jamais! Mieux que jamais mes fiers bataillons si bien exercés, montrez ce que vous savez faire sous nia direction ! L’orchestre mahlérien n’a jamais été plus violent dans les parties de rigueur, mais jamais il n’a été plus raffiné dans les parties de douceur. Là l’exaltation a ce caractère spécial et comme mystique des choses qui savent qu’elles ont lieu pour la dernière fois. Plus qu’à demi détachées de la terre déjà, elles participent presque à un état surnaturel. Ce n’est plus de la vie, c’en est la flamme seule qui caresse, près d’échapper au flambeau. La volupté devient une douleur et se trouve à l’état sanctifié. Par ce caractère, le premier morceau de la dernière symphonie de Gustave Mahler est unique dans l’histoire de la musique.
        « Les deux suivants sont, dans le genre scherzo l’un et rondo l’autre, les plus formidables qu’ait écrits ce maître des maîtres en ces deux formes. Rappelez-vous tous les précédents! Essayez d’en additionner les vertus, ils seront encore surpassés. Mais, chose étrange et chose peut-être plus poignante encore que les douces confidences d’agonie de la première partie, peu à peu, fatalement, ils inclinent, eux aussi, vers la même tristesse finale ; doucement ils se laissent persuader par elle et, selon les virtualités de leur nature individuelle de scherzo et de rondo, au lieu d’une fin brusque, ils se dérobent avec un air de navrement à eux particulier. Et cela arrache les larmes des yeux plus encore peut-être que les adieux du mourant, car c’est bien plus inattendu. On a l’impression que Mahler fait comparaître à son lit de mort non seulement ceux qu’il a humainement aimés en chair et en os pour leur dévoiler le tréfonds de son âme essentielle, mais aussi tout ce qu’il a passionnément chéri dans les règnes dç la nature et dans l’ordre intellectuel.
        « Alors comparaissent les paysages alpestres et la vie populaire slave, la Bohême de l’enfance et la Carinthie des idylles estivales, les clarinettes slovaques, les cloches lointaines des vallées, les cuivres vert-de-gris des fêtes villageoises ; alors a lieu en ce scherzo, qui va certainement devenir le plus célèbre de tous ceux de Mahler, une transfiguration en art sécessionniste viennois de deux hendler de la plus folâtre, de la plus balourde drôlerie. Jamais on n’a été plus près de la nature paysanne, jamais on n’a tant évoqué l’art de Gustave Klimt. C’est d’un cocasse surabondant... et cela devient si triste... On entend balbutier des gens qui se retirent à reculons, très embarrassés, le bonnet à la main et les yeux pleins de larmes... « Excusez, mon bon monsieur... Nous savons que vous allez «. mourir... Mais vous avez voulu que nous dansions une dernière fois « pour vous... Alors jamais nous n’avons si bien dansé... C’est que nous « vous aimons bien, mon bon monsieur ! »
        « Alors comparaissent l’art lui-même, le métier en personne qui viennent une suprême fois saluer le bon ouvrier, rendre hommage à l’inégalable maître en toutes les techniques. Allons ! Un dernier rondo et à la fois une grande étourdissante burlesque, un vrai finale giratoire à quatre ou cinq vertigineux paliers, un finale comme s’en contentait toute autre symphonie mahlérienne jadis. Allez-y mes enfants ! Que ce soit plus entrai-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿$—-_____
       Louez par l’œuvre votre général ! Culbutez-moi tout ! Et l’assaut commence... Et la vrille hélicoïdale darde à la conquête du zénith... Bien manœuvré, mes enfants... Mais quoi... Vous pleurez... Qu’y a-t-il donc? Eh bien ! oui, je vais mourir... La belle affaire... mais ne pleurez donc pas, imbécile !
          « Je ne sais si ce langage fort peu technique sera approuvé des musiciens, mais nous ne parlons pas entre musiciens ici et je voudrais donner au plus profane l’impression unique de cette inoubliable symphonie. Il y a dans ces deux morceaux médiaux une telle virtuosité d’instrumentation, une telle verve, un tel élan, qu’il est incroyable qu’avec une telle dépense d’énergie, l’impression de mort et d’adieux puissent persister. Et si elle persiste, c’est que tout l’intense, l’insondable mélancolie
   I	des fêtes qu’on ne verra plus est là.
          « Maintenant, le moment est arrivé de se recueillir bien en face de soi-même et de l’inconnu qui entrebâille ses portes. De l’amour avec la vie du cœur, de la nature avec la vie populaire, de l’art avec l’exercice de ; ses plus impériales facultés, on a pris congé de tout cela. Le tête-à-tête avec le néant, avec la tentation de croire au néant, commence. Quelques minutes de recueillement prodigieux et la dernière partie s’achemine, résolue et simple. Un adagio d’une ampleur ultra-brucknérienne et de le même conviction chrétienne... Il se déroule à vide, peut-on dire, soit seulement entrecoupé d’intervalles mornes et déserts, où ne bruit que le sourd travail de la maladie dans l’organisme inférieur et où, tout en haut, vacille, fiévreuse, la petite flamme du lumignon spirituel. Après la splendeur orfévrée des deux précédents morceaux, les séductions de la vie
   i	sont épuisées ; on a tant eu de ce qu’elle révèle de plus beau aux yeux de ce monde... Maintenant, ô Maître, la terre peut ne vous être plus rien... Cependant encore un regard... De complet détachement, celui-là...
   I	Et un rappel, significatif pour les initiés, car c’est une citation du Chant j de la Terre, l’œuvre précédente déjà d’un si grand deuil, un rappel de la douceur des près fleuris... Rien plus dès lors ne ressemblera à un regret... L’être qui s’avance vers l’aube d’au-delà n’a que faire désormais de regarder vers la paix... Courageusement il prend sa résolution.
         « Tout à coup il surgit et marche tété dans une immense clarté... Il se fait une explosion... subite et brève, comme d’un moucheron qui éclate dans une flamme. Le monde entrevu se referme sur sa proie, sur sa conquête; il ne sera pas donné, même à Malher, de revenir nous le prendre... On ne voit plus rien... On ne distingue plus qu’un déliement d’accords qui se défont, se perdent et montent très lentement avec une lenteur lourde de plusieurs siècles, une ténuité de fil de la vierge tendu, tendu... Personne ne perçoit le moment où ce fil rompt... »
                                                    William Ritter.
        Le septième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre samedi if février 191), avec le concours de M">* Blanchet, cantatrice.
        Au programme : 1. Ouverture tragique (ire audition), E. Bôhe. — 2. Hymnes pour chant et orchestre (ire audition), C. Ehrenberg. — 3. Ma mère l’Oye, suite d’orchestre (ire audition), M. Ravel. — 4. Symphonie n° 4 pour grand orchestre avec soprano (redemandée), G. Mahler.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>