<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121214'>14/12/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0183.tif'/>
        <date when='19121214'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿■ -
      A— pn'*—»——--*
! 'Kcss^ Soknndk in KÛ
                                 Op. 123
    de L. VAN BEETHOVEN
   PROGRAMME
    i. KYRIE.
                 Assai sostenuto (Kyrie eleison) - Andante assai ben marcato (Christe eleison) - Tempo primo (Kyrie).
    ii GLORIA.
               Allegro vivace - Meno allegro (Gratias agi mus) - Tempo primo - Larghetto (Qii tollis) - Allegro maestoso (Quoniam tu solus) -Fugue - Poco piu allegro et Presto.
     11	j . CREDO.
                Allegro ma non troppo - Adagio (Ht incarnatus est) - Andante (Et bomo faclus est) Adagio expressivo (Crucifixus) - Allegro et Allegro molto (Et resurrexit) - Allegro ma non troppo (Credo in spiritum sanctum) Fugue.
    iv. SANCTUS.
                Adagio - Allegro pesante (Pleni sunt cceli) - Presto (Osanna) - Prœludium - Andante (Be nerf ictus).
    V. AGNUS DEI.
                Adagio - Allegretto vivace (Dona nobis) - Allegro assai - Tempo primo - Presto -Tempo primo.
                 SOLISTES :
   Mme MELLOT = JOUBERT	LEGRAND- PHILIPP
       Soprano	Contralto
  M. R. PLAMONDON	M. Georges MARY
     Ténor	Basse
    Orgue : M M. FLEURET Violon Solo :M. A. GUICHARDON
    Orchestre de la Société des Grands Concerts et Chœurs de la Schola Cantorum de Lyon
L- (20 0 ŒSxé entants)	'j
Sous la direction de M. G. M. WITK0WSK1
----c llj/v -W	•»	> .]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■>
La Messe en R.é
               I.	— HISTORIQUE DE L'ŒUVRE
On sait quelle vive et solide amitié lia Beethoven à son élève, l’archiduc Rodolphe d’Autriche. Nature enthousiaste et délicate, ce prince supportait patiemment les brusques accès de mauvaise humeur de son professeur de musique, intervenait lorsque son caractère A indépendant et irritable rendaient difficiles ses relations avec la IL cour, l’aidait à se débattre dans les complications du procès Kimsky, 4^ le défendait contre les calomnies de sa belle-sccur, qui étaient allées jusqu’à l’empereur, ou contre celles de Pulai, qui lui attribuait ï des propos athées, employait son influence à caser des musiciens f pauvres recommandés par lui, et allait jusqu’à se donner la peine
  <	de lui chercher lui-même un logement à Baden. En 1811, en dépit du Finanz-Patent, véritable banqueroute qui réduisit de quatre-cin-quième le florin-papier, le prince conserve à Beethoven sa pension intégrale, et son exemple, entraînant les autres, le sauve de la ruine.
        Beethoven a dédié à son auguste élève, dont il avait fait un compositeur et un excellent pianiste, plusieurs œuvres, parmi celles qu’il estime le plus : la sonate en mi bémol, op. 81 (L’Adieu, l’Absence, le Retour), le trio de piano en si bémol, op. 97, les sonates en si bémol, op. 106, et en ut, op. m, le canon vocal Ailes Gute, la grande fugue pour quatuor, op. 133. Il semble que ce soient précisément les oeuvres où il a mis le plus d’intimité, le plus de nouveauté aussi, comme s’il avait écrit avec la certitude d’être compris.
        « Son Altesse Impériale doit considérer, lui écrivait-il, comme Lui étant dédié, tout ce qui sort de ma plume, ayant quelque valeur, et ne portant pas d’indications particulières. »
  *	* C’est pour l’archiduc Rodolphe que fut composée la Messe en ré.
       En 1818, le Chapitre métropolitain d’Olmütz élut archevêque l’archiduc Rodolphe, en remplacement du cardinal comte de Traut-mannsdorf, récemment décédé. Selon Schindler, cette nomination était prévue à Vienne depuis plusieurs mois. Beethoven adressant ses compliments à son protecteur et son élève, s’exprime ainsi : « Le moment où il me sera permis de composer une grand’messe pour la cérémonie de Son Altesse Impériale sera le plus beau jour de ma vie. Et Dieu m’inspirera afin que mes faibles forces puissent contribuer à glorifier ce jour solennel. » Beethoven se mit à l’œuvre aussitôt.
        « Au revers d’un portefeuille à gaine de soie verte, dont le maître se servait en 1818, sur un feuillet de papier glacé, de couleur rose, on distingue, fortement tracées de la pointe d’un crayon, les premières lettres du mot Eleison, ainsi que le motif correspondant de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la messe. A la même date, sur un cahier de conversation, on lit. alternant avec une addition : 9 florins, 28 kreutzer vin, — veau rôti,
—	huîtres — des esquisses de Et vitam venturi sœculi. » (Tablettes de la Schola.)
  Beethoven voulait ainsi, dit Schindler, « reprendre, après bien des années, cette branche de son art, et traiter un genre pour lequel, après la symphonie, il se sentait le plus de prédilection ». La messe en ut, op. 86, est de 1807 ; Le Christ au Mont des Oliviers, qui porte le numéro d’ordre 85, remonte cependant à 1802. Ces compositions, d’un style un peu théâtral, ne lui paraissaient pas, sans doute, exprimer toute la profondeur du sentiment religieux ; il rêvait une œuvre plus grande, plus complète, plus digne de son ami, digne aussi de la splendeur des cérémonies que comportent l’intronisation d’un prince de l’Eglise, car l’archiduc avait été fait cardinal le 28 septembre 1818.
La solennité du sacre avait été fixée à la date du 9 mars 1820, jour de la fête des saints Cyrille et Méthode, patrons de la Moravie.
  En 1819, Beethoven terminait le Gloria ; en 1820, il achevait le Credo.
  « Au départ de l’Archiduc pour son installation, dit encore Schindler, la partition fut poussée jusqu’à VAgnus Dei. Mais en réfléchissant que Beethoven avait pour coutume de donner une dernière retouche à chacune de ses œuvres, il parut évident que ce travail retarderait encore longtemps l’achèvement de la messe... »
  La partition ne fut pas terminée avant la fin de 1822 ; le 19 mars 1823, il en apporta à l’archiduc la copie avec la dédicace.
  Au mois de février 1824, une adresse signée de trente Viennois, supplie Beethoven de laisser exécuter sa messe solennelle : « Nous savons que vous venez d’achever une nouvelle composition de musique sacrée, dans laquelle vous exprimez les sentiments d’une âme profondément croyante et toute pénétrée de la lumière d’en haut... » Cependant, ce fut à Saint-Pétersbourg, le 24 mars 1824, que fut donnée la première audition, par les soins du prince Galitzine, dans la salle de la Société philharmonique. Le 7 mai de la même année, on en exécuta le Kyrie, le Credo et VAgnus Dei, au théâtre de la Porte de Carinthie, et, dans le même concert, la Symphonie avec chœurs. A Paris, selon le témoignage d’Elwart, le Gloria aurait figuré au programme du cinquième concert de la Société des Concerts, le
4	mai 1828. Mais c’est seulement le 8 janvier 1888, soixante-cinq ans après son apparition à Vienne, que la Messe en ré fut chantée à Paris, sous la direction de Jules Garcin. Solistes : Mlle Fanny Lépine, Mme Bodin-Puisais, MM. Lafargue et Auguez.
  M. Tiersot, dans l’intéressante étude qu’il écrivit à cette occasion, dans Le Ménestrel, rappelait que :
  « La Messe en ré, à son origine, avait fait honorablement son entrée en France. Beethoven ayant eu l’idée d’en offrir par souscription, des copies aux amateurs princiers et aux souverains de l’Europe, sept souscripteurs seulement se présentèrent (parmi eux
*
le roi de Prusse, qui fit demander à Beethoven si, au lieu de recevoir le prix stipulé, il ne préférait pas être décoré ! !...)
  « Le roi de France fut de ces sept protecteurs éclairés des arts : non seulement il adhéra à la requête de Beethoven, mais encore il lui fit écrire par son premier chambellan une lettre des plus flatteuses, et remettre la souscription sous forme d’une médaille d’or, frappée à son effigie, avec cette inscription : « Donnée par le Roi A Monsieur Beethoven » ; elle pesait 21 louis, ainsi que le constata le fidèle et pratique Schindler. »
II.	— LA DÉDICACE A L’ARCHIDUC RODOLPHE
  Quelques historiens et critiques ont voulu faire de la Messe en ré une oeuvre mercantile, une « bonne affaire ». Beethoven y aurait vu surtout le moyen de « décrocher » une belle situation à Olmütz, auprès du prince archevêque. Pouvait-il rêver être plus étroitement attaché à sa personne ? S’il désirait une place d’organiste ou de maître de chapelle, il n’avait assurément qu’à la demander. D’ailleurs, sa surdité l’avait fait renoncer depuis longtemps à ces sortes de fonctions. « Si la nomination de Rodolphe à l’archevêché d’Ol-mütz lui inspira un sentiment profond, écrit un commentateur allemand, ce ne put être que celui de la délivrance. S’il chantait à ce propos des actions de grâces, c’était pour se voir libéré d’une servitude contre laquelle, partout ailleurs que dans ses lettres à l’archiduc lui-même, il se lamentait ou pestait. »
  C’est abuser étrangement de quelques boutades. Beethoven avait une indépendance de caractère et une liberté de langage qui ne ménageait rien ni personne. Il se plaignait ouvertement, devant ses protecteurs, de l’Etat autrichien, du service des domestiques et du fonctionnement des cheminées dans le palais impérial. L’archiduc l’écoutait avec patience. A de telles assertions répondent les lettres mêmes de Beethoven : « Je suis avec l’archiduc sur un si bon pied d’intimité qu’il me serait extrêmement pénible de ne pas lui témoigner mon zèle », écrit-il à son frère Jean. Et à son élève Ries : « Mon cher petit archiduc et moi, nous jouons de vos compositions. » Au poète et éditeur Naegeli : « Adressez-lui (à l’archiduc), quelques mots flatteurs dans la préface, car il comprend la musique, il vit dans la musique, il s’y meut. En raison de son talent, c’est un vrai crève-cœur pour moi de ne pouvoir m’occuper de lui autant que par le passé. » Ce langage, surtout dans des lettres privées, porte en lui l’accent de la sincérité. La Messe en ré est un monument élevé à l'Amitié.
III.	— LA RELIGION DE BEETHOVEN
  « En composant cette grand-messe, je me suis proposé avant tout d’éveiller des sentiments religieux et de les rendre durables, tant chez les interprètes que chez les auditeurs. » Ces paroles, qui se]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿retrouvent dans deux lettres à des correspondants différents, sont significatives. Beethoven a pensé aux sentiments religieux qu’il éveillerait dans l’âme des auditeurs, et plus encore dans celle des interprètes, parce qu’ils pénétreraient plus avant dans son œuvre, et il s’est proposé de les rendre durables, durables non pas, sans doute, à cause de l’immortalité de son génie, mais durables dans le cœur de ceux qui les auront une fois ressentis. On a conservé les feuillets jaunis d’un manuscrit du Kyrie, feuillets dont la cuisinière s’était servi, dit-on, pour envelopper des bottines et des provisions. Sur l’un d’eux, Beethoven a écrit ces mots : « Venu du cœur, puisse-t-il aller au cœur ! », et, à la fin, cette prière : « Epargne le pécheur ! » Schone den Sünder !
  <( La Messe en ré, écrit Wilhelm Weber, est « un monument de proportions gigantesques, tel que le pouvait et le devait concevoir un croyant — si ce croyant se nommait Beethoven... Elle représente un élan irrésistible vers la Divinité. » « Et cette Divinité, ajoute Ambros, est bien le Dieu personnel de la foi ! »
  « Il est à tous les égards évident, observe le docteur Volbach, que la religion de Beethoven, sa conception de l’univers, n’ont rien de commun avec le panthéisme, mais restent entièrement chrétiennes et remplies des idées mêmes qu’expriment les œuvres citées de Sailer et de Sturm. Son cœur est pénétré de la noblesse, de la grandeur de ces idées. Et une telle foi pouvait seule lui inspirer une œuvre comme cette messe solennelle, dont chaque note atteste la conviction, la vérité les plus profondes. »
  <c En commençant ce travail, dit Schindler, tout son être semblait avoir pris une autre forme. Jamais je ne vis Beethoven dans un pareil état de détachement absolu du monde terrestre. »
  Que Beethoven ait été l’une des âmes les plus profondément religieuses qui aient jamais existé, cela ressort aussi bien de beaucoup de parties de son œuvre musicale que de ses lettres et de ses carnets de conversation. A l’époque où il composa la Messe en ré, il transcrit des passages de Sturm, du P. Sailer, du P. Werner, dont la récente conversion au catholicisme faisait alors grand bruit. Il écrit : « Des mains de Dieu, tout était sorti sans tache et sans nuages. Par la suite, les passions firent la nuit dans mon âme. Après maintes épreuves, je reviens à la source première, à la source haute et pure, à la Divinité... et à mon art. » Et plus loin : « Fais encore une fois à ton art le sacrifice de toutes les petitesses de l’existence. Oh ! Dieu par-dessus tout ! » Dans les œuvres musicales, outre l’accent si profond des six Cantiques sur des paroles de Gellert, il suffit de citer le Lied an die Hoffnutig, op. 32. Il a mis deux fois en musique cette ode de Tiedge ; nul doute qu’il y trouvait l’expression de sa croyance la plus chère et la plus intime. La première composition est une œuvre de jeunesse, op. 32 ; il ne la trouva pas assez chaleureuse, assez vivante ; il la refit pour donner plus d’effusion à cet élan mystique vers la suprême consolation.
  Certains critiques ont contesté l’inspiration catholique de la Messe en ré, non pas tout à fait, comme le dit M. Vincent d’Indy, « sans
documents », mais en tirant de certaines réflexions jetées çà et là dans les carnets de conversations des inductions un peu hasardées. Ils ont cherché à faire de la religion de Beethoven une sorte de déisme philosophique à la manière de Voltaire et de Rousseau, supposé même qu’il avait, comme Gœthe, subi profondément l’influence des métaphysiques de Kant et de ses successeurs. Dans le Credo, après avoir traité avec de longs développements les grandes idées de la religion universelle et celles qui sont l’essence même du christianisme, il semble s’être désintéressé de ce qui est propre à l'Eglise romaine : Credo in unam sanctam catholicam et aposto-licam ecclesiam. Confiteor unum baptisma... Là, l’une des parties du chœur, à tour de rôle, psalmodie sur une seule note l’énoncé des dogmes, tandis que les autres répètent simplement l’affirmation de la foi : Credo, credo ! Oui, oui, je crois tout cela, c'est entendu. Il aurait même intentionnellement manifesté ainsi son dédain pour les dogmes purement ecclésiastiques.
  Par réaction contre ces excès, M. Vincent d’Indy, dans son livre récent et d’ailleurs admirable, est un peu tombé dans l’excès contraire. Mais il parait bien être dans le vrai quand il dit que, dans ce passage du Credo, le texte n’est pas musical. Il n’y a pas de musique à faire sur l’unité du baptême, sur l’Eglise catholique et apostolique ; dans toutes les messes, la musique cesse ici de commenter le sens des paroles. Beethoven a pris le parti très sage de les faire psalmodier simplement, en les accompagnant de l’affirmation réitérée de la foi et, à l’orchestre, d’un développement symphonique du thème initial, si bien que tout ce passage doit être goûté comme de la musique pure. Ainsi entendu, il est d’une grande beauté, et c’est se priver bien gratuitement d’une joie artistique que d’y voir une manifestation de parti et un épisode de ces querelles humaines dont Beethoven, au témoignage de Schindler, s’était si complètement détaché.
IV.	— BEETHOVEN ET LA MUSIQUE LITURGIQUE
  On a dit aussi que la Messe en ré n’était pas liturgique.
  « Sans doute, on ne va pas jusqu’à reprocher à Beethoven d’avoir oublié le chant grégorien ou d’avoir contrevenu, avant la lettre, aux prescriptions du Motu proprio de S. S. Pie X ; mais avec un zèle tout à fait réjouissant, on prend la défense de l’orthodoxie et de la liturgie catholiques, cruellement offensées, pour se donner le plaisir d’exclure Beethoven du giron de l’Eglise. » (Tablettes de la Schola.)
  Pourquoi la messe de Beethoven s’accorderait-elle moins bien que telle autre avec la liturgie et les cérémonies du culte ? Est-ce à cause de son étendue ? Mais, ainsi que le remarquait déjà Schindler, « si l’on juge cette œuvre d’une manière impartiale, on conviendra que la Messe en ré de Chérubini surpasse encore en longueur de temps la Missa solennis. » Quand on exécute une messe en musique dans une église, les cérémonies sont suspendues pen-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dant que les morceaux de musique sont exécutés, le prêtre s’assied et attend. N’oublions pas que cette œuvre est destinée à une pompe exceptionnelle, l’intronisation d’un cardinal-archevêque. Le même Schindler nous apprend d’ailleurs que « la sixième exécution de la messe servit aux offices le 4 août 1857 dans la cathédrale de Frey-berg, à Baden, à l’occasion de la fête séculaire de l’Université de cette ville. » Et Volbach (de Munich) déclare qu’à sa connaissance, « le Kyrie et le Gloria au moins de la messe solennelle étaient autrefois exécutés très fréquemment aux offices pontificaux qui se célébraient à la cathédrale de Cologne. »
  Quant au style musical, il est vrai qu’il laisse à l’orgue une place assez restreinte, et n’a recours que rarement aux formes du plain-chant. Beethoven a écrit dans le style musical de son temps, ou plutôt dans son style à lui, utilisé les ressources de l’orchestre et traité les voix sans aucune recherche d’archaïsme. Mais Mozart et Haydn en avaient fait autant.
  Avant d’écrire la Messe en ré, on le vit s’enfermer dans la bibliothèque de l’archiduc (aujourd’hui le Rudolfinum, propriété du Conservatoire de Vienne), collection unique de musique ancienne, qu’il avait lui-même contribué à enrichir, notamment du fonds Birken-stock ; là, il passe des heures à étudier les antiphonaires grégoriens et les motets de Palestrina. Mais il ne fit qu’entrevoir le parti qu’on pouvait tirer de ces richesses. Une phrase du Credo, Et resurrexit, chantée a Capella par le chœur, est d’allure palestrinienne et la belle mélodie en mode dorien que le quatuor vocal des solistes chante au Et incarnatus est, avec le mystérieux accompagnement des cordes, est inspirée de la monodie grégorienne.
V.	- TECHNIQUE DES VOIX
  On a souvent dit que Beethoven écrivait mal pour les voix. Il est vrai qu’il lui faut des voix très étendues, très puissantes et très exercées. La Messe en ré est encore plus difficile à chanter que la symphonie avec chœurs. Mais difficile à chanter ne veut pas dire mal écrit pour les voix. Beethoven en connaît admirablement la technique et les ressources. Tout doit, tout peut produire son effet. « On a adressé à Beethoven le reproche d’avoir écrit les parties vocales à la manière des parties instrumentales. On pourrait aussi bien lui reprocher d’avoir envisagé les instruments comme des voix. En réalité, il n’eut d’autre souci que l’expression, à laquelle toutes les ressources de son art durent se plier de gré ou de force. » (Tabl. de la Sch.)
  Lors de la première audition à Vienne, au théâtre de la Porte de Carinthie.le 7 mai 1824, les solistes étaient Mlles Sontag et Unger, MM. Haizinger et Seipelt. Schindler nous a conté quels assauts le maître eut à subir de la part de ses interprètes :
  « Henriette Sontag désirait pouvoir chanter sa partie mezza voce, selon son habitude, ce qui lui fut accordé. Mais comme cela gênait le contralto et que c’était incommode pour Beethoven à cause de son ouïe, il réclama et demanda formellement la voix de poitrine
    pour le Kyrie et le Christe, écrits dans un style très large. Les deux cantatrices bientôt aux abois se mirent à négocier auprès du maître le changement de mouvements. Or, celui-ci n’étant pas d’humeur à faire de pareilles concessions, refusa net... On ne pouvait obtenir le moindre changement, ni la moindre facilité; aussi, Caroline Unger eut le courage de dire que Beethoven était le tyran de la voix, à quoi il répondit en riant qu’elles étaient toutes deux perverties par la musique italienne, et que telle était la raison pour laquelle celle-ci leur paraissait si difficile... Le directeur des chœurs pria Beethoven de faciliter la partie des soprani ; mais il fut refusé. II demanda au moins un changement dans le Credo à l’endroit des quatre si bémols, où le soprano rentre avec le motif de fugue, motivant cette demande sur ce qu’aucune cantatrice n’a de si bémol aigu à sa disposition quand il s’agit d’attaquer. En vain le maître de chapelle Umlauf intervint-il, Beethoven resta inébranlable et ne voulut rien changer.
Il résulta de cet entêtement que les chanteurs solistes et les choristes ^ ( se facilitèrent eux-mêmes leurs parties ; les derniers surtout gardaient un silence prudent quand ils ne pouvaient arriver aux notes élevées... »
 VI.	— ANALYSE DE L’ŒUVRE
      Nous utiliserons ici les réflexions inspirées à M. Maurice Bouchor par une audition de la Messe solennelle ; elles forment dans leur ensemble une analyse de l’œuvre. Sur quelques points (tel le Credo), nous préférons donner des indications moins poétiques mais plus précises et plus techniques.
 KYRIEÎ
      I.	— « Le Kyrie est également beau par le sentiment et par la forme. L’inspiration en est tout à fait chrétienne, et cela est aisé à concevoir. Les lamentations de la multitude humaine ne peuvent guère changer...
» » Dès les premières mesures, on est arraché à toute préoccupation, et on appartient corps et âme à la musique.
      Après un court prélude d’orchestre, le chœur pousse la première de ses lamentations ; et comme le ténor-solo attaque la même note que les soprani avant que le chœur se soit tu, on entend bientôt cette voix solitaire qui prolonge un cri d’appel, sans que l’on sache d’où elle vient, ni comment elle s’est élevée.
      Le même effet se produit, mais sur une note plus aiguë, pour le soprano-solo, puis pour l’alto, et le chœur poursuit seul ses douloureuses supplications.
      Le mouvement change et, cette fois, le quatuor invoque le Christ.
    La prière est plus nettement formulée, plus pressante aussi ; et rien n’est émouvant comme de voir serpenter la longue vocalise du mot Eleison, tandis que retentissent les deux syllabes rénétées tant de fois et avec un si touchant appel à la pitié divine : Christe! Christel...
      Le morceau se termine par une reprise du premier mouvement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Quelle sonorité, à cette mesure où le quatuor, avant de laisser le chœur achever seul, pousse une dernière fois l’invocation : Kyrie eleison, — le ténor chantant une courte phrase mélodique à la fois tendre et suppliante, que l’on a entendue déjà au début de la sublime lamentation !
      Ainsi Beethoven, tout en étant lui-même au plus haut degré, n’a pas eu de peine à retrouver l’expression que les maîtres chrétiens, les Palestrina et les Bach, ont donnée au Kyrie ; mais chacun se sert des formes propres à son époque et à son génie. On peut remarquer seulement que Beethoven n’a pas accordé à ce premier morceau un développement très long, tandis que le Benedictus, d’un accent plus moderne, où son âme divine s’épanche en un fleuve de mélodie, a reçu de vastes et insolites proportions. » (M. Bouchor.)
Jj|	GLORIA
<’ II. — « Le Gloria est d’abord une explosion de joie formidable ; le chœur et l’orchestre déchaînés s’élancent avec une irrésistible ardeur. Peu de musiciens ont su trouver l’accent de la joie ; entre tous, Bach, Hændel, Wagner (Siegfried et les Maîtres Chanteurs) dégagent parfois une immense hilarité. Mais Bach, plus que les autres, a connu la sainte allégresse que donnent la paix de la conscience jointe à la naïveté de l’enthousiasme, la santé du cœur et de l’esprit, la surabondance de la vie, de la force et de l’amour.
      Beethoven s’est élevé aussi à ces lumineuses hauteurs. Il a respiré l’air pur qui gonfle la poitrine des anges ; mais je ne parle pas d’anges timides, d’un blond fade, et se voilant la face du bout de leurs ailes ; non, mais d’êtres robustes et joyeux, qui se hèlent de soleil en soleil, au sang riche et à la colère prompte, qui ont le glaive sur la cuisse et que la lecture de Rabelais n’effaroucherait pas du tout.
, Beethoven a entendu le Gloria chanté dans les sereines régions du *jp ciel par ces vaillants fils de Dieu, et il a embouché leur trompette d’or, qui souffle une joie héroïque dans les âmes. Je sais que Beethoven est très moderne par la forme ; la variété et l’inattendu des modulations rendent ce Gloria fort différent d’œuvres analogues plus anciennes ; mais je ne m’occupe ici que de traduire mon impression toute fraîche d’auditeur aux trois quarts ignorant. Et ce Gloria in excelsis Deo ! avec ses voix partant comme des fusées splendides, le tutti de l’orchestre, le chant des claires trompettes, est tout à fait séraphique, si l’on veut bien admettre ma conception des Séraphins.
      Une idée très moderne, c’est de nuancer beaucoup, de varier le plus possible l’interprétation du texte, de multiplier les contrastes...
      Remarquez, après l’éclatant début du Gloria, la soudaine gravité de ces voix de basse disant : Et in terra pax... tandis que les cordes seules accompagnent, et que les cors font une longue tenue. Quelle sérieuse douceur dans ces paroles : Pax hominibus bonce voluntatis,
    dites par les anges, promettant aux hommes de bon vouloir la paix qui leur est due ! Et brusquement, avec une espèce de frénésie, tout le chœur, à l’unisson ou à l’octave, s’écrie : Latidamus te ! pour aboutir au la terrible des soprani et des ténors.
      Mais bientôt, comme un murmure, vous entendrez : Adoramtis te ! et ces paroles seront chantées une fois encore entre deux explosions du thème fugué : Glorificamus te ! Ainsi, l’Etre incompréhensible est tantôt glorifié par de splendides louanges, tantôt vénéré avec tremblement, adoré en de faibles murmures qui donnent presque l’illusion du silence.
      Je ne puis analyser en détail ce Gloria si ample et si varié. Mais il faut citer le morceau à trois temps, avec son calme et suave prélude où la mélodie est développée par une clarinette.
   Le ténor commence : Gratias agimus tibi. Il y a un court mais admirable effet au passage où, la basse chantant seule, tout le chœur des femmes vient se mêler à cette voix puissante. Après le thème J* dont je viens de parler, et qui est d’une grâce profonde, la force paraît de nouveau. On remarque un terrible éclat sur Omnipotens ; le même effet sera reproduit, avec plus de violence encore, dans le Credo. La fin du mouvement à trois temps est d’une plénitude magnifique ; les voix d’alto et les ténors, pendant sept ou huit mesures, mêlent leurs expressives vocalises, entre une tenue prolongée des soprani et le lent dessin des basses. Puis, tout change ; les bois, par des accents d’une triste et pénétrante douceur, nous préparent à écouter ces paroles inattendues au milieu d’un hymne de triomphe : Qui tollis peccata mundi, miserere nobis... Ici, le quatuor alterne dramatiquement avec le chœur : parfois ils se réunissent en un pathétique ensemble. Ces mots: Miserere nobis, doivent revenir à la fin de la Messe, et ils y auront surtout un caractère de gravité, puis de douleur, de supplication éperdue... Ici, les mêmes paroles sont empreintes d’une tristesse plus douce ; on pense au Dieu de miséricorde, autant qu’aux misères mêmes qui ont besoin de sa à pitié. Lorsque l’on passe en ré majeur, je songe au moment de la
*	* neuvième symphonie où le quatuor fait entendre de si sublimes accents d’amour ; quelque chose de recueilli et de tendre, où toute la mélancolie du passé se mêle à la joie du grand jour qui se lève. J'ai une impression analogue à certains endroits de la Messe en ré, notamment à celui-ci, qu’enveloppe une grâce mystérieuse, et qui semble exprimer à la fois les tristesses de la terre et un profond désir des joies célestes. Bientôt retentit pour la dernière fois le Miserere nobis, où le son pénétrant du hautbois s’entrelace aux voix humaines; et un allegro majestueux conduit à la fugue qu’accompagne le bruyant enthousiasme des trombones. Puis le thème séraphique : Gloria in excelsis ! vient clore le tout, qui s’achève ainsi dans la joie et dans la clarté. » (M. Bouchor.)
CK13DO
      Dans ce morceau, la déclamation des paroles sacrées est l’essentiel ; tout concourt à en faire ressortir la signification expressive.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ainsi, dès le début, le chœur ayant prononcé le mot Patrem, le répète piano avec tendresse, puis enfle la voix sur des accords prolongés qui disent Omnipotentem. Les voix montent toutes à l’aigu pour dire Factorem cœli, et descendent au grave sur Et Terrœ, se font éclatantes sur Visibilium omnium et mystérieuses sur Invi-sibüium ; héroïquement enthousiastes sur Deum de Deo, lumen de lumine, pour revenir à la sévérité du fugato sur l’énoncé du dogme trinitaire : Consubstantialem patri.
  Après ce début, qui célèbre la grandeur de Dieu, le chœur, introduit par une gamme des bois, piano et dans le ton accidentel de ré bémol, dit l’humilité des hommes (qui propter nos hommes), et brusquement Dieu descend du ciel, en un mouvement prodigieux des voix. Les chœurs se taisent ; c’est le quatuor vocal qui énonce le mystère de l’incarnation ; des traits de flûte (de spiritu sancto) symbolisent la Colombe céleste. Les solistes, ce sont les docteurs de la foi. Ils enseignent. Le chœur, c’est la foule qui reçoit l’enseignement ; il répète, en psalmodiant pp ces paroles qu’il ne peut comprendre. Mais l’émotion le saisit en redisant, après le ténor : Et homo factus est. A l’admirable phrase du quatuor vocal, Crucifixus etiam pro nobis, il répète par deux fois pro nobis : « C’est pour nous — pour nous ! — qu’il fut crucifié ! » Mais il n’attend pas l’enseignement des docteurs pour s’écrier avec indignation : Sub Pontio Pilato ! En quelques pages est condensé tout le drame du calvaire ; on y entend les coups de marteau de la crucifixion, la marche chancelante au supplice, et le frémissement des assistants.
  Brusquement, une phrase du chœur sans accompagnement, en style archaïque de plain-chant, dit la résurrection ; un allegro molto à deux temps figure l’ascension triomphante par des gammes des voix et de tout l’orchestre, et chante le règne du Christ (Cujus regni non erit finis.)
  L,'allegro ma non troppo qui suit est la partie dogmatique dont il a été parlé plus haut. Le thème de la foi, énoncé au début, y est développé symphoniquement par les voix et l’orchestre. Le texte ne tarde pas à ramener une idée éminemment musicale, celle de la résurrection des hommes et de la vie éternelle. C’est encore une gamme ascendante (chœur et orchestre à l’unisson) qui figure la résurrection. Le Credo pouvait s’arrêter là, car le texte est épuisé et VAmen a été prononcé. Mais cette idée de la vie éternelle inspire à Beethoven un admirable finale qui est peut-être la suprême beauté de la Messe en ré. On dirait un chœur lointain de bienheureux qui, peu à peu, se rapproche, et nous enveloppe. Le même thème imité par diminution fournit un nouveau développement de la même fugue, ce qui rend comme vertigineux le tourbillon des phalanges célestes. La fugue s’épanouit enfin en un unisson, suivi d’accords détachés, puis prolongés ; les solistes reprennent piano le mot Amen; le chœur les accompagne et les voix semblent s’éloigner et se perdre dans le ciel.
  M. Bouchor dit de ce finale qu’il « vaut mieux l’entendre que
d’en parler. C’est une fugue énorme, une fresque bondée de personnages qui se mettraient tout à coup à chanter comme des possédés (mais des possédés par un Esprit divin), ou à souffler dans une multitude d’instruments extravagants. C’est encore une Babel vertigineuse, dont les spirales s’élancent rapidement vers le ciel, et au faîte de laquelle les soprani poussent de retentissantes clameurs et des si bémol à profusion... Cette sorte de gaîté musicale fait périr d’ennui les pauvres hères que l’esprit de la fugue n’a pas éclairés ; mais les autres, goûtant la béatitude des héros et demi-dieux, s’en frottent les mains jusqu’à n’avoir plus de peau. »
         SAXCTÜS
  IV.	— « Dans le sérieux et lent prélude d’orchestre qui ouvre le Sanctus, et où se taisent les violons, on n’entend que le basson, ^ ( les clarinettes, l’alto et les basses, enflés par le son de l’orgue. Les voix entrent tour à tour, et se tiennent aussi dans le grave, ce dont Beethoven n’est pas coutumier. L’effet religieux n’en est que mieux marqué. Le maître n’a tenu compte que du sens général de ce morceau, et n’a point cherché à mettre les détails en.lumière ; aussi, le quatuor vocal prononce-t-il d’une voix très basse les mots : Deus Sabaoth, qui, en d’autres circonstances, auraient peut-être motivé une explosion de furieux enthousiasme.
  Au prélude va succéder un rayonnant allégro en ré majeur ; ce ton lumineux plane sur toute la Messe... Un hymne enthousiaste éclatera sur les paroles : « Les cieux et la terre sont pleins de ta gloire... » Puis, traduisant la pensée d’amour qui est au fond du drame chrétien par les plus divines effusions de l’âme humaine, Beethoven chantera : « Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur »...
Le violon solo attaque la grande mélodie qu’il développera d’un bout à l’autre du Benedictus ; ses premières notes, très élevées et s’unissant aux sons aigus de la flûte, donnent un instant la même impression mystique et lointaine que le prélude de Lohengrin à son début. Mais la mélodie descend avec lenteur, aimante et suave ; elle mêle à sa trame, qui semble de plus en plus riche, les élans inattendus, les trilles prolongés, les modulations simples et exquises ; et elle enveloppe tout, les chants avec l’orchestre, d’une immense et ineffable caresse. Il est bien que le violon triomphe ici ; qui oserait parler, qui se ferait l’interprète de sentiments dont on a le cœur inondé, mais que l’on comprend si peu — suprême désir de bonheur et de paix, espérance qui croit posséder ce qu’elle rêve, amour infini appelant l’amour qui ne finira pas...
  Oui, nulle voix d’homme ou de femme n’aurait su formuler tout ce que contient ce chant de violon. Beethoven a, sans nul doute, pensé aux paroles qu’il avait à illuminer de sa musique : mais il a surtout laissé chanter son cœur, plein d’inexprimables désirs et d’une tendresse qu’il épancha dans toutes ses œuvres, qu’il tenta
            A»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0190.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aussi de répandre dans sa vie, et que les plus amères tristesses ne purent tarir...
   Tandis que le violon, compris de tous sans que les mots puissent traduire exactement ce qu’il chante, déploie le tissu miraculeux de sa mélodie, les voix répètent les paroles de bénédiction.
  C’est d’abord le chœur des basses qui murmurent comme un souvenir de plain-chant ; puis l’alto et la basse (solo) développent à leur tour la mélodie ; enfin, les deux voix éclatantes, soprano et ténor, disent aussi le chant divin. Et le quatuor s’abandonne au vaste courant qui l’entraîne ; le chœur lui répond : In nomine Domini, mais sans oser reproduire la mélodie inspirée ; et le violon ne se lasse jamais d’exprimer la pensée d’amour qui vivifie ce large ensemble... »
   Dans cette remarquable analyse, M. M. Bouchor a négligé de parler du Prœludium d’orchestre intercalé entre le Sanctus et le Benedictus. Cette partie doit pourtant être signalée.
   <( Dans le Sanctus, dit M. Vincent d’Indy, Beethoven, respectueux de la liturgie catholique et sachant que, durant le mystère de la Consécration, nulle voix ne doit se faire entendre, Beethoven est parvenu, par la puissance de son génie, à sublimer le silence. Ce Prœludium, qui laisse à l’officiant le temps de consacrer le pain et le vin, est, à notre sens, une inspiration infiniment plus haute de pensée que le charmant concerto de violon et de voix qui le suit. Ce Prœludium est de tous point admirable ! Voilà vraiment du grand art religieux... et obtenu avec des moyens si simples qu’on en resterait étonné si l’enthousiasme ne l’emportait pas ici sur l'étonnement. »
                :s met
   V.	— « Il fallait à Beethoven un vaste finale. A coup sûr, celui de la neuvième symphonie se présente d’une façon bien plus favorable. Quelle merveilleuse gradation, depuis que le motif principal apparaît à l’orchestre avec une espèce de crainte, puis s’enrichit d’exquises fantaisies qui s’enroulent autour de la mélodie comme des fleurs et des feuillages le long d’un thyrse d’or, jusqu’au moment où, expliqué par le chant profond de la basse, commenté ensuite et transformé de mille manières, il éclate, après les plus émouvantes péripéties, comme un rugissement sauvage !
   Le cadre de la Messe et les paroles de l’Agnus Dei, peu variées et sans doute bien insuffisantes pour exprimer le monde de pensées qui tourmentait Beethoven, le gênèrent et le contraignirent à écourter de puissants effets dramatiques dont il avait besoin, mais que le texte ne justifiait pas. Il donne d’abord aux paroles une expression grave, puis douloureuse, assez voisine de l’interprétation ordinaire (pour le fond du sentiment) ; ensuite il évoque une sorte de vision confuse et terrible, devant le peuple entier criant à je ne sais quelle apparition de lui accorder enfin la paix ; et il conclut par un élan passionné vers le bonheur...
  C’est du fond de la détresse humaine, mais avec un accent viril, que la basse élève cette prière : Agnus Dei, qui tollis peccata mundi... « Miserere nobis », dit le chœur des hommes, dominé par la basse. L’alto, avec un accent plus pénétrant, invoque à son tour l'Agneau divin ; sa longue vocalise, au rythme douloureux, et que les cordes accompagnent d’une façon hachée, fait penser aux récitatifs de la Passion. Puis, c’est le quatuor et le chœur qui gémissent ensemble ; et leur plainte va s’éteignant peu à peu...
  Un brusque changement se fait aux paroles : Dona nobis pacem ; un six-huit assez rapide succède à la mesure lente et carrée du début ; et les voix, avec une grande douceur sous laquelle perce l’énergie du désir, s’abandonnent à un élan magnifique, par lequel est exprimée clairement l’aspiration au repos et à la félicité. Déjà, paraît dans le chant des soprani un dessin mélodique d’une grâce attendrie.
  L’harmonie en fait une sorte de cadence mystérieuse et très douce et c’est par là que doit finir l’œuvre elle-même. Mais il se passera de grandes choses d’ici-là. Après un trait puissant des contrebasses, le chœur, sans changer de rythme, se met à crier sa soif de bonheur; il appelle, avec une foi ardente, Celui qui seul peut l’exaucer, l’Agneau de Dieu, le Prince de la Paix____
  Un profond silence. La timbale résonne sourdement. Un frisson passe sur les instruments à cordes ; les trompettes s’éveillent, et leur splendeur inattendue éclate. Ce n’est pas que l’âme sauvage de Beethoven veuille s’élancer à l’assaut du bonheur céleste ; car la voix de l’alto, parmi les trémolos des instruments à cordes et des timbales, s’adresse timidement, presque avec terreur, à un Juge invisible. « Agneau de Dieu, qui portes les péchés du monde »... « Agneau de Dieu, dit une autre voix éperdue, aie pitié, aie pitié de nous ! » Le chœur répète ces paroles, et le soprano crie : « Agneau de Dieu, donne-nous, donne-nous la paix ! » Je ne sais si j'entends ce passage ; mais il me semble voir apparaître l'Agneau que saint Jean (non pas le doux et grave évangéliste, mais le violent auteur de VApocalypse) a rêvé, c’est-à-dire le Messie aux cheveux de lumière, aux vêtements plus radieux que la neige, aux chaussures pareilles à de l’or en fusion, miséricordieux pour les siens, redoutable aux autres, et qui porte un glaive dans sa bouche terrible. Chacun se représente les choses avec sa propre imagination ; ce qui me paraît incontestable, c’est qu’une vision quelconque passe devant les yeux de l’auditeur.. L’apparition s’évanouit ; et le quatuor reprend son. mouvement de six-huit, interrompu par le dramatique récitatif.
  Le chœur attaque un thème fugué qui a de l’analogie avec certains passages du Messie, pleins de force et de gravité. Mais sa prière, de plus en plus ardente, semble exiger ce qu’elle implorait précédemment...
  Ici se place un presto à quatre temps, étrange et ténébreuse mêlée, sorte de tableau de guerre, où le maître, témoin du bombar-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dement de Vienne, des sanglantes journées d’Aspern et de Wagram, semble avoir transposé ses émotions. « Les instruments s’entrechoquent violemment ; les cteâsins d’orchestre s’entrecroisant comme un cliquetis d’armes ; enfin, un chant de victoire s’élève, accentué par les instruments guerriers qui avaient -.ouvert cet étrange épisode. (i) »
  Après quoi, le chœur invoque l'Agneau de' Dieu par de violentes clameurs ; au-dessus de tout retentit la voix du sôprçmo-solo, qui attaque sur un si bémol aigu.
   Le six-huit est repris une dernière, fois ; c’est un élan désespéré vers le bonheur, et c’est aussi une mélodie qui semble jaillir de cœurs pleins de joie, et déjà rafraîchis par cette paix extatique dont ils avaient soif. Toutes les misères de la pauvre humanité, ce désir du mieux qui la torture et l’ennpblit^ de profonds soupirs de tendresse, des épanchements d'une grâce infinie, tout cela se confond, à la fin de la Messe en ré, en un chant suave qui fait monter les larmes aux yeux. Le chœur répète : Dona nobis pacem ; il le dit une dernière fois, sans cadence parfaite, sans rien qui indique la fin, et, après quelques mesures d’orchestre, tout est fini. Certes, le cfiœur pourrait répéter bien des fois encore : Dona nobis pacem. Qui se lasserait de faire cette prière, qui se lasserait de l’entendre ? La dernière fois n’était qu’une-fois après les autres, et j’aime cettè fin qui ne finit pas. Du reste, le cœur est comblé d’émotion. La Messe semble avoir duré une demi-heure ; mais tout, ou presque tout, a été dit ; et ce que le maître a oublié.de dire, on l’a deviné. » (M. Bouchon)
  En tête du Dona nobis pacem, Beethoven a écrit : « Prière pour la paix intérieure et extérieure. » Il semble que la première partie se rapporte à la paix intérieure. Les calmes supplications sont interrompues par les sons lointains des trompettes et dés tambours ; alors s’élève une voix suppliante d’alto (aengstlich, timidamente) : Agnus Dei, et le chœur répond : Miserere. Les bruits guerriers se rapprochent et la supplication du soprano est un cri de détresse ; les menaces s’éloignent, la prière s’achève, et la même se termine dans la sérénité.
  Quelques-uns trouvent une poésie mystérieuse à « cette fin qui ne finit pas » ; d’autres estiment qu’elle laisse une impression d’inachevé, une sorte de déception, et regrettent la grande fugue finale sur le mot Amen qui termine magnifiquement presque tous les oratorios. Mais si Beethoven n’a pas. écrit cette fugue, c’est que la liturgie ne comporte pas le mot Amen à la fin de VAgnus Dei',
  Je me borne à mentionner les deux opinions. Des œuvres comme celle-ci sont ce qu’elles sont. Je ne suis pas de ceux qui se mêlent de dire que ce serait mieux autrement.
                                          E. Goblot. •
Professeur à la Faculté des Lettres de Lyon
 (i) Ce passage est emprunté au travail de M. Julien Tiersot.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>