<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19121109'>09/11/1912</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0113.tif'/>
        <date when='19121109'/>
        <name key='Humperdinck, Engelbert' type='person' role='cmp'>Humperdinck, Engelbert</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' type='person' role='cmp'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE IDE I'VII^E DE GENEVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
      n	.................... .............................................-.n	-------------------------------------
 Samedi 9 Novembre 1912, à 8 heures et quart précises. PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
M*
avec le concours de LEFFLER-BURCKARD y cantatrice
  ET DB
 M. H. REHBOLD, pianiste.
 ---"rçCGRA81 S!E Ï&ZXS-----
   bOJ
  PREMIÈRE PARTIE
     1.	Prélude de Hænsel et Gretel......E. Humperdinck.
       2.	Concerto n° 2 en la majeur, pour piano et
            orchestre (première audition).....Bernhard Stavenhagen.
                          M. H. Rehbold.
  SECONDE PARTIE
     3.	Fragments de Tristan et Iseult.....R. Wagner.
                  a)	Prélude du premier acte.
                    &) Mort d’Iseult.
                           M"’ Leffler-Burckard.
       4.	Fragments du Crépuscule des Dieux . . . R. Wagner.
                   a)	Marche funèbre.
                    I) Grande scène finale.
                           M"* Leffler-Burckard.
                            Piano de concert 1BACH, aux soins de la maison Guignard.
      OrGhe?tre çou? la direction de fA. Berrçbard STAVENHAGEN.
               I\e concert commencera à huit heures et quart précises.
          Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux,
ô)
                                               Vnpr/mer/e n. uarrys, Troi'ie, <*, uenevo.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                                >   
                                      Mme Leffler-Burckard.                                     ITP 
   Cette admirable cantatrice wagnérienne, qui est attachée au Théâtre Royal de Wiess-          -Sa 
   baden, fit ses études musicales à Dresde. Après de brillants débuts au théâtre, elle             
   s’imposa aussitôt comme grand soprano dramatique, emploi qui convenait particuliè¬               
   rement à ses qualités vocales et physiques.                                                      
   Mme Leffler-Burckard a interprété avec le plus grand succès les principaux rôles de              
   son répertoire à Breslau, Cologne, Weimar, Wiessbaden, Berlin, Leipzig, etc. ; elle fit          
   une brillante tournée en Amérique et en 1906 Mme Cosima Wagner l’appela à Bayreuth               
   où elle incarna merveilleusement Kundry de Parsifal et Brunehilde du Crépuscule des              
   Dieux. Dans ce dernier rôle elle est si admirable de fougue et de passion qu’il est              
   difficile de lui trouver une rivale, aussi bien pour son jeu que pour la beauté de son art       
   du chant et de son organe, qui est d’une sonorité tout à fait prenante.                          
                            Deuxième Concerto pour piano et orchestre                               
                                     de Bernhard Stavenhagen.                                       
   Le second concerto de M. Bernhard Stavenhagen offre un attrait tout particulier :                
   l’auteur confie au piano la prééminence de ses thèmes les plus saillants. Il rompt nettement     
   avec une tendance chère aux modernistes, celle de placer l’instrument principal sur le           
   même rang que les autres unités de l’orchestre, en créant, de ce fait, un poème sympho¬          
   nique plutôt qu’un concerto.                                                                     
   L’œuvre de M. Stavenhagen se compose de quatre parties ; les deux premières s’en¬                
   chaînent étroitement.                                                                            
   Le thème introductif --- dont le mode interrogateur fait alterner le majeur et le                
   mineur --- est tout d’abord chuchoté par le quatuor, auquel répliquent le piano et la            
   harpe. Puis le soliste expose le thème principal, de rythme nerveux et passionné. Une            
   intéressante transition ménage l’entrée du second thème, gracieux et désinvolte. Rappel          
   de l’introduction, bientôt suivi de violents contrastes dynamiques qui ordonnent l’apo¬          
   théose du thème principal. Le motif introductif reparaît une fois encore, et prépare, en         
   s’atténuant, l’andante sostenuto.                                                                
   Le lyrisme du compositeur se teinte alors d’un coloris, dont le mysticisme évoque,               
   par endroit, la culture latine. Un chant souple, très modulé, précède une phrase plus            
   mouvementée. La cantilène retentit à nouveau, mais traduite par le quatuor. Enfin                
   la coda procède de l’idée principale de la première partie du concerto. Elle sonne en            
   majeur, soutenue par le rappel du cor.                                                           
   Le troisième mouvement présente un caractère de scherzo. Le trio, en forme de canon,             
   procure de piquantes oppositions entre le piano, le célesta et la harpe. La première             
   partie du scherzo se répète entièrement, et s’achève en demi-teinte après un tumultueux          
   essor de l’orchestre.                                                                            
   Un rondo d’allure fort primesautière termine le concerto. Les rythmes les plus divers            
   se chevauchent ou s’enlacent. L’un deux, notamment, offre une plaisante figure de                
   séguédille. Ces divers développements aboutissent au retour définitif du thème introduc¬         
   teur qui conclut l’œuvre en sonorités estompées, d’une quiétude délicieuse. A.-M.                
<J                                             P 3                                                  
— 2 —
<3-
Prélude et scène finale de « Tristan et Iseult ».
  C’est le thème du philtre, de l’amour atal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d.'Iseult.
  Iseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wieer lâchelt, wie das Auge / hold er ôffnet, seht ihr, Freunde, / sâh’t ihr’s nicht ?
Immer lichter / wie er leuchtet, wie er minnig / immer màcht’ger,
Stem- umstrahlet / hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, / süh’t ihr’s nicht?
Wie das Herz ihm / muthig schwlllt, voll und hehr / im Busen quillt wie den Lippen / wonnig mild süsser Athem / sanft entweht ; —
Freunde, seht — / fühlt und seht ihr’s Hôre ich nur / diese Weise [nicht?— die so wunder- / voll und leise,
Wonne klagend, / Ailes sagend, mild versôhnend / aus ihm tônend, auf sich schwingt / in mich dringt, hold erhallend / um mich klingt?
Heller schallend, / mich umwallend,
Sind es Wellen / sanfter Lüfte?
Sind es Wogen / wonniger Düfte?
Wie sie schwellen, / mich umrauschen, soli ich athmen, / soli ich lauschen ?
Soli ich schlürfen, / untertauchen, süss in Düften / mich verhauchen?
In des Wonnenmeeres / wogendemSchwall in der Duft-Wellen / tônendendem Schall, in den Welt-Athems / wehsdem Ail — ertrinken — / versinken — unbewusst / — hôchste Lust ?
 Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte I Quel sourire fier et doux !
 Comme il brille, comme il rayonne 1 D’astres d’or son front se couronne I Le voyez-vous?
 Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane !
 Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
 Et fait pâlir le soleil dans les deux.
 Vers les sphères infinies,
 De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
 Sur les ailes de l’aurore,
 Dans un tourbillon sonore I Chants délicieux,
 Sons mélodieux !
 Etes-vous le souffle des brises,
 Ou des flots de vapeur exquises? Dans vos ondes parfumées,
 Dans vos vagues embaumées,
 Je m’élance dans ma joie,
      Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
 Dans ton âme sublime,
     Immense immensité,
 Je me plonge et m’abîme,
          Sans conscience,
           O volupté !
Traduction de Victor Wilder.
   Iseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Émotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
— 3
Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux ».
  Le Crépuscule des Dieux (Gôtterdàmmerung) est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l’épopée dramatique intitulée VAnneau du Niebelung.
  Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
  Cependant, sur un signe de Gunther, les vasseaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau, ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame où Siegfried intervient d’une manière caractéristique ; c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoire légendaire. Les auditeurs familiers avec l’œuvre reconnaîtront successivement : i° Le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine. — 2° La fanfare de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime. — 30 La joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon. —40 Le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
Scène finale du « Crépuscule des Dieux ».
Brunehilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation
de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
Starke Scheite schichtet mir dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und hell lod're die Gluth, die den edlen Leib des hehrsten Helden verzehrt! — Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Ehre zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. — Vollbringt Brünhilde’s Wunschl
Qu’on entasse un tas de bois, là! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume I Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu !
  Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin. Les femmes le parent de tapis, de feuillage et de fleurs. Brunehilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie.
  Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht ; der Reinste war er, der mich verrieth ! die Gattin trùgend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten — einzig ihm theuer — schied er sich durch sein Schwert, —
De l’éclat du soleil il paraît resplendir. Si pur, a-t-il pu me trahir? — Epoux ingrat, ami fidèle,
De sa loyale belle,
De son bien le plus cher,
   Il se sépara par son fer. —
   Nul n’a juré plus loyale promesse; Nul n’a conclu de pacte plus loyal ; Nul n’a montré plus de tendresse!
—	4 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Aechter als er schwur keiner Eide; treuer als er hielt keiner Vertràge : laut’rer als er liebte kein and’rer: und doch aile Eide, die Vertràge, aile treuerste Liebe — trog keiner wie erl —
   Wisst ihr wie das ward?
    O ihr, der Eide heilige Hûter!
 lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid: erschaut eu’re ewige Schuldl Meine Klage hôr du hehrster Gott !
    Durch seine tapferste That, dir so traulich erwûnscht, weihest du den der sie gewirkt, des Verderbens dunkler Gewalt; — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib ! — Weiss ich nun wasdir frommtl — Ailes! Ailes!
       Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
   Auch deine Raben hôr ich rauschen ; mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim. Ruhe! Ruhe, du Gott! —
Mein Erbe nun nehm ich zu eigen. — Verfluchter Reifl furchtbarer Ring! dein Gold fass’ ich und geb’ es nun fort.
     Der Wassertiefe weisse Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank ich redlichen Rath !
   Was ihr begehrt, geb ich eucn: aus meiner Asche nehmt es zu Eigen !
 Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold den strahlenden Stem des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. — Fliegt heim, ihr Raben! raun’t es eurem Herrn, was hier am Rhein ihr gehôrt !
   An Brûnnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert weiset Loge nach Walhall!
Pourtant, — 6 sort atal ! —
Pacte et promesse,
Doux serments de tendresse,
Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci? —
O Dieux, gardiens de serments im-
                               [muables,
Tournez votre regard vers mon cœur
                                    [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                  [Dieux ! Pour son plus mâle exploit.
Tant désiré par toi, —
Tu le vouas, — lui oui le fit, —
Au sort que t’a fait 1 anathème!
Moi ! tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? — Toute, toute chose, oui, toute est claire à
                               [mes yeux.
— J’entends tes deux corbeaux bruire de
[l’aile.
 Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
Calme, repose, ô Dieu !
 D’un geste, elle donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héros, l’anneau qu’elle contemple pensive.
                   A moi,
Mon héritage unique ! —
Joyau maudit, or fatidique,
 Je te passe à ma main et me défais de toi! O sages soeurs de l’eau profonde,
O filles nageuses de l’onde,
Votre conseil est bon et clair;
L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre, venez le prendre! Le feu, qui consume ma chair,
Va, l’anathème, l’absoudre!
Dans les flots faites-le dissoudre Et joyeuses, gardez cet or qui luit,
 Que pour notre malheur on vous ravit! Elle a passé la bague à son doigt et se dirige vers le bûcher où repose déjà le corps de Siegfried. Elle arrache, à l’un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit. Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
[et brûle ; Dites qu’il parte pour Walhall I Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule. Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall ! — Dans ton manoir royal !
Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux,
*1 *                                                                                        
2- Denn der Gôtter Ende posés sur le roc, près du rivage, prennent                          
é  dâmmert nun auf : leur vol et disparaissent derrière 1 horizon,                          
   so werf ich den Brand Brunehilde aperçoit son cheval, que deux                           
   in Walhall’s prangende Burg. hommes viennent d’amener.                                   
   Grane, mein Ross, Grane, salut! --- je te désire! ---                                    
   sei mir gegrusst ! ’ 1                                                                   
   Weist du, Freund, Elle court au devant de son cheval, le                                 
   wohin ich dich führe? saisit et le débride promptement puis se                           
   Im Feuer leuchtend penche, confiante, sur son encolure.                                  
   Siegfri?ddn”idn seligei-Held. Sais'tu bien’ Camarade’ où Ie ve"* “                       
   Dem Freunde zu folgen Dans la flamme claire gît ton seigneur,                            
   w.ehers, du freud.g? Siegfried mon superbe vainqueur !                                   
   ,. ,oc, *,C YV 'p11 Heureux de le suivre, --- ah 1 --- tu henni:                         
   die lachende Lohe? --- ’ r.                                                              
   Fühlt meine Brust auch, -t., • ,, , a î IS'f                                             
   .u --- T attire-t-elle, la rieuse flamme? ---                                            
   heUes^Fcuc/6110 ' Sens battre mon cœur, sous l’aiguillon dt                              
   fasst mir das Herz . ^ ^ jjvjn auss; mon ^me                                             
   z" «machlingen, Qh , rétrcindre ! étreinte dans ses bras                                 
   umschlossen von îhm                                                                      
   >n niachtigster Minne [trépas                                                            
   vermahlt îhm zu sein ! --- Tr • t i r i i i a i                                          
   „ . , . Heiano ! Grane ! vole en la flamme !                                             
   grüsse der^Freund ! Siegfried ! Siegfried ! vois, c’est moi! c’es                        
   Siegfried ! Siegfried ! f a emme                                                         
   Selig gilt dir mein Gruss ! Traduction de Victor Wilder                                  
   Elle se jette sur le cheval et l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute avec elle su    
   le bûcher embrasé. Le bois crépite et le teu monte haut; la scène entière semble envabii 
   par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descenden   
   jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans ui        
   tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l’horizoï 
   en masses nuageuses. En même temps, le Rhin puissamment gonflé, est sorti de soi         
   lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. On aperçoit, dans les nuées, la salle di 
   Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Waltraute, ai 
   premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Dieu:            
   semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.                                              
   Le second concert d’abonnement aura lieu le Samedi 2) novembre, avec le concours de      
   M. Frédéric Lamond, pianiste. --- Au programme : I. Symphonie n° 4 (i« audition),        
   Hans Huber. --- 2. Concerto n° 2, Brahms. --- 3. Ouverture pour une fête académique,     
   Bralms.                                                                                  
'                                                                                        
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>