<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130419'>19/04/1913</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0353.tif'/>
        <date when='19130419'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿- GENÈVE - Victoria -Hall - gE NÈVE -
           "Le Samedi 19 Avril 79/3, à 8 h. 1 2 du soir
oncerf de musique moderne française
               Donné par l’Orchestre
                                                 I >F l.fi.
Société des Grands Concerts de Lyon
                         SOUS LA DIRECTION DE
      M. G. M. WJTKOWSK1
                        AVEC LE CONCOURS DE
    M. JACQUES THIBAUD
  PROGRAMME
I. Symphonie en Ré mineur (1888)............C. Franck.
       I.	Lento ; Allegro non troppo. — II. Allegretto.
       III.	Allegro non troppo.
   Poème pour Violon et Orchestre (1898).........E. Chausson.
       M. Jacques thibaud.
  . a) Prélude à l'après-midi d'un Faune (1894) .... Cl, Debussy.
  b)	Rondes de Printemps (1910)........... —
 . Symphonie Espagnole (1875)............Ed. Lalo.
      /• Allegro non troppo. — II. Scherzando. — III. Andante.
      IV.	Rondo.
       M. JACQUES THIBAUD.
  a) Istar, variations symphoniques (1896).........V. d'Indv.
  h) Le Camp de Wallenstein (1880)......... —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie en Ré mineur (C. Franck)
  Achevée durant l’été de 1888, mais vraisemblablement élaborée dès 1886, la symphonie de Franck fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889. On sait que, dans ie développement de la symphonie française contemporaine, elle marque, avec la symphonie en ut mineur de Sàint-Saëns, l’avènement de la forme qu’on a appelée un peu obscurément forme cyclique, que les disciples de Franck ont poussée beaucoup plus loin et qui n’est encore caractérisée ici que par le retour, à travers les divisions de l’oeuvre, de thèmes antérieurs qui lui confèrent son unité. Elle partage ce caractère avec des œuvres célèbres de musique de chambre appartenant comme elle à cette dernière période de la vie du maître qui voit s’épanouir ses plus lumineuses qualités.
  En dépit de sa division en trois parties, elle contient les quatre mouvements classiques de la symphonie, car le scherzo se trouve encadré dans Y allegretto, qui tient la place de l'andante ou de l'adagio accoutumé.
  Une introduction lente est suivie de l'exposition du premier thème de Vallegro ; cette introduction et le thème qui la suit sont répétés en fa mineur, pour amener ensuite une phrase dont la conclusion, proférée par l’orchestre entier, devient comme un nouveau thème qui servira de lien entre la première et la troisième partie de la symphonie. Après un développement assez considérable, le début de l'introduction reparaît dans la forme canonique, puis Vallegro reprend à son tour et la conclusion de ce premier morceau ramène une triple répétition de la première mesure aboutissant à l’accord du ré majeur.
  La deuxième partie, par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe, esquisse d’abord la phrase mélodique que déroule bientôt, mélancoliquement, le cor anglais (instrument dont l’emploi dans une symphonie, raconte Vincent d’Indy, fit scandale en 1889). Un second thème est exposé par lequatuor; puis, après quelques développements, un motif très léger de scherzo est indiqué par les violons : il ne tarde pas à se fondre avec le thème initial de l’allegretto qui vient se joindre à lui.
  Le finale maintient la tonalité en ré majeur. Son principal motif, « joyeux et sainement vivant », finira par « cristalliser » autour de lui toutes les autres idées de l’œuvre : après une première exposition de ce thème dominant, suivie d’une phrase en si majeur (cuivres alternant avec les cordes) et d’un autre thème douloureux, reparait d’abord la phrase de l'allegretto, accompagnée d’un dessin des cordes en triolets. Ce n’est qu’ensuite que se développent librement les thèmes de finale. Un retour au premier mouvement amène un grand crescendo aboutissant à une reprise éclatante du motif principal. Enfin, après une réapparition de la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0355.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     phrase de V allegretto, la symphonie s’achève en une conclusion qui met en œuvre les principales idées du premier mouvement, bientôt remplacées par le motif initial du finale.
Poème pour Violon et Orchestre
(Ernest Chausson)
     Cette œuvre, dédiée à Ysaye, fut publiée par la maison Bieitkopf en 1898.
Prélude à l’après-midi d’un Faune Rondes de Printemps
(Cl. Debussy) '
     I,a nouveauté du style de M. Debussy s'est fait accepter même par le grand public; le temps n’est pas éloigne sans doute où cette musique nous paraîtra parfaitement naturelle. « On peut aimer plus ou moins la musique de M. Debussy, mais il est impossible de nier son haut intérêt d’art, art particulier, déconcertant paiiois, mais art tout de même, art d’indicible et pénétrante poésie dans son imprécision... M. Debussy est la dernière fleur poussée sur le vieux tronc de la musique française, fleur étrange et inquiétante, orchidée de forme troublante, de couleur équivoque et de parfum dangereux. » Ce langage est celui d’un wagnérien fervent, M. Etienne Destranges, qui s’est laissé difficilement convertir, et non sans réserves, à « l’impressionnisme musical » de l’auteur de Pelléas. Les plus entêtés ont fini par désarmer; on né parle plus de musique « informe » et « invertébrée » ; on reconnaît qu’il y a dans ces productions si peu classiques un pittoresque charmant et une inspiration poétique d’une infinie délicatesse.
     Le Prélude à l’après-midi d’un Faune, tableau symphonique destiné à servir de préparation à un poème de Stéphane Mallarmé, fut donné pour la première fois, en décembre 1894, à la Société Nationale, puis aux Concerts Colonne, les 13 et 20 octobre 1895; il fait désormais partie du répertoire des grands concerts symphoniques. De vraies trouvailles d’instrumentation et une hardiesse extrême dans les harmonies signalent cette page, vrai songe d’un jour d’été
                 Aux bords siciliens d’un calme marécage.
     Après quelques ondulations de flûte, accompagnées du murmure en sour-
*--?---
   *

dine des violons et du frémissement des harpes, un thème pastoral, exposé par le hautbois, circule dans l’orchestre, où il éveille une vie de plus en plus intense et ardente,
               Et notre sang épris de qui le -va saisir,
               Coule pour tout l'essaim éternel du désir...
   Puis l’apaisement renaît; le thème de llûte du début reparaît, en valeurs augmentées, se développe et s’étend, ponctué par les sonorités des cymbales antiques et des harpes.
   Avec les Rondes de Printemps (1910), rencontrons-nous une nouvelle manière de M. Debussy? 11 le semblerait autant qu’on peut juger d’un changement de manière d’après une seule pièce. Jusqu’ici la composition de son orchestre était restée très sobre. Voici qu’il utilise des instruments nouveaux : le celesta s’y fait entendre presque sans interruption ; sa partie est aussi abondante que celle d’un violon. Les cordes sont presque toujours divisées à l’extrême. L’harmonie comporte 3 flûtes, 2 hautbois et un cor anglais, 3 clarinettes, 3 bassons et un contrebasson. Autant l’instrumentation des autres pièces était légère, dégagée et comme aérée, autant celle-ci, sans être jamais compacte, est chargée, touffue, entrelacée. C’est comme un retour à la polyphonie, mais à une polyphonie qui a ses méthodes à elle.
   Néanmoins, la pièce est bâtie lout entière sur un thème unique, traité de mille manières, et souvent selon le procédé classique des imitations par augmentation et par diminution. Et ce thème est un air populaire que M. Debussy paraît affectionner, car il l’a déjà employé dans les Jardins sous la pluie :
                    Nous n’irons plus au bois,
                     Les lauriers sont coupés.
Symphonie Espagnole pour Violon et Orchestre (Ed. Lai.o)
   Né à Lille en 1823, d’une famille d’origine espagnole fixée en Flandre depuis le XVIe siècle, Lalo écrivit, avant 1860, un assez grand nombre d’oeuvres'aujourd’hui oubliées, puis il eut une longue période de silence. Un opéra, Fiesque, écrit en 1868, fut poursuivi par la fatalité : un jury malveillant lui préféra une œuvre sans valeur; l’Opéra de Paris allait le jouer en 1870 quand la guerre éclata; les répétitions étaient commencées en 1873, à la Monnaie de Bruxelles, lorsque le théâtre fit faillite. C’est seu-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0356.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lement après la guerre que Lalo écrivit les oeuvres qui ont fait sa célébrité. Il mourut en 189a.
      Il était violoniste. Aussi a-t-il écrit beaucoup pour le violon. Môme, la plupart de ses œuvres d’orchestre ont été d’abord des compositions pour violon. Dédiée à son ami Sarasate, et jouée par lui, au Châtelet, le 7 février 1875, la Symphonie Espagnole, comme la Fantaisie Norvégienne, est, en dépit de son titre, une suite pour violon et orchestre. Les pastiches de thèmes espagnols n’y tiennent pas une très grande place. Elle comprend cinq mouvements, d’une forme élégante et très moderne.
Istar (V. d'Indy)
Cette œuvre, écrite pendant l’été de l'année 1896, a été donnée d’abord, le 10 janvier 1897, aux concerts de la Société symphonique des Concerts Isaye de Bruxelles, à qui elle est dediée. Elle porte pour épigraphe ce passage du VI" chant de l’Epopée d’!{dubar dont elle est le commentaire musical :
                  Vers le pays immuable,
                  Istar, fille de Sin, a dirigé ses past Vers la demeure des morts.
      Vers la demeure aux sept portes où II est entré,
             Vers la demeure d’où l’on ne revient pas.
      A la première porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé la haute tiare de sa tète.
      A la deuxième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les pendants de ses oreilles.
      A la troisième porte, le gardien l’a dépouillée,
      il a enlevé les pierres précieuses qui ornent son cou.
     A la quatrième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les joyaux qui ornent son sein.
     A la cinquième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé la ceinture qui entoure sa taille.
      A la sixième porte, le gardien t’a dépouillée,
      il a enlevé les anneaux de ses pieds, les anneaux de ses mains,
      A la septième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé le dernier voile qui couvre son corps.
         Istar, fille de Stn, est entrée au pays immuable,
             Elle a pris et reçu les Eaux de la Vie,
                Elle a présenté les Eaux sublimes,
                 El ainsi, devant tous, elle a délivré Le Fils de la Vie, son jeune amant.
   A chacune des sept portes de la demeure des morts, Istar s’est dépouillée d’une partie de sa parure et de son vêtement : de même, dans les variations symphoniques où s’évoque son héroïque aventure, le thème essentiel apparaît, nu, à la fin de l’œuvre qui l’a d’abord présenté revêtu de ses ornements harmoniques et mélodiques. Au point de vue de la forme, ces « variations à l'envers » constituent tout autre chose que de la musique à programme, et la différence qui sépare cette oeuvre de Sauge/leurie, par exemple, est considérable: commentaire musical d’une action, dans Sau- « i gejleurie, et, au contraire, dans Istar, construction qui s’abstrait parfaitement de la donnée verbale, et qui s’élève à la musique pure par sa forme même.
              Wallenstein (v. d’Indy)
   La trilogie symphonique de Wallenstein fut composée de 1873 à 1881 (op. 12) pour servir de préface et de commentaire musical au poème dramatique où Schiller a représenté la mystérieuse figure de Wallenstein, amené par un concours presque fatal de circonstances à s’ériger en chef militaire indépendant en face de l’empereur d’Autriche, et précipité du pouvoir à son tour.
   La première partie, le Camp de IVallenstein, est un tableau plein de couleur et de mouvement, de l’armée impériale durant la guerre de Trente Ans : le thème de la guerre l’introduit en sol majeur. Des rythmes de danses, d’abord lentes, bientôt farouches, avec des épisodes issus de ces premières données, suivent cette première exposition. Après un arrêt dans le mouvement, les quatre bassons exposent un sujet figuré, d’une allure grotesque qui correspond au Sermon du Capucin de Schiller, et qui, repris successivement par divers instruments, se trouve brusquement interrompu par la première apparition du thème de Wallenstein. C’est l’idée du chef nécessaire qui intervient au milieu du désordre. Une reprise adoucie du thème guerrier, un déchaînement progressif des danses aboutissent à un fortissimo de l’orchestre que dominent les quelques notes du thème de Wallenstein.
Notices rédigées par MM. F. Baldensperger et E. Goblot.
                            Lyon. — Imprimerie A. EEY. — 64377]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
' : ' - ' 8.0
il..; ■■•j . - •- ;;
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>