<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='19131108'>08/11/1913</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0473.tif'/>
        <date when='19131108'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Blanchet, Emile-Robert' type='person' role='cmp'>Blanchet, Emile-Robert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE ES LA VILLE IDE GEKàYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                          - - -
                      Samedi 8 Novembre 1913, à 8 heures et quart précises.
                       PREMIER
    CONCERT D’ABONNEMENT
M.
avec le concours de
Rodolphe GANZ
                                             Pianiste.
                                     -&>=><%>$ PEtagHA M.MlE |4Q>oO^"-
                                                           ”HF
                                                 PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie en ré majeur, n° 5 de l’édition Peters Mozart.
                                 a)	Allegro con spirito.
                              b)	Andante.
                               c)	Menuetto.
                                 d)	Finale (Presto.)
               2.	Concerto n° 3 pour piano et orchestre (première
        audition)............................ Hans Huber.
                                      M. R. Oanz.
                                                SECONDE PARTIE
 3.	Dans les Steppes, poème symphonique........ Borodine.
              4.	Concertstück pour piano et orchestre (première
          audition) ........................... Emile Blanchet.
                                      M. R. Oanz.
 5.	Le Tasse, poème symphonique............... F. Lis#.
                                            Piano IBACH aux soins de la maison GUI6NARD.
              Orchestre çoUs la direction de M- Bernbard ST/lVENHAGEN.
                       Le concert commencera à huit heures cl quart précises.
  M Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution de* morceaum.
   v^/	mprimwie n. currys, Trttt/9, +, btnevm.	yj
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0474.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
Rodolphe Ganz.
        Rodolphe Ganz est né à Zurich le 24 février 1877. Il fit ses études musicales d’abord à Lausanne, avec son oncle Eschmann-Dumur pour le piano, et Charles Blanchet pour l’orgue et le contrepoint. Puis, il prit des leçons avec Fritz Blumer à Strasbourg, et à Berlin avec Paderewsky et Urban. A vingt-deux ans, il joua plusieurs fois à Berlin avec POrchestre phiharmonique et dirigea sa première symphonie. Après une tournée en Allemagne et en Suisse, il accepta en 1900 une brillante position au Conservatoire de Chicago pour remplacer Arthur Friedheim. Pendant plusieurs années, de nombreuses tournées dans toutes les grandes villes américaines lui acquirent aux Etats-Unis une réputation considérable.
        En 1906, il revint en Europe et donna à Berlin plusieurs concerts de piano et avec orchestre sous la direction de Vincent d’Indy, Emil Pauer et Busoni. En 1908, il débuta à Londres avec le London-Symphony-Orchestra et il fit des tournées en Espagne, Hongrie, France, ctc.
        Rodolphe Ganz n’est pas seulement un virtuose hors ligne ; c’est aussi un compositeur fééond dont l’œuvre comprend des symphonies, un concerto pour piano, des chœurs d’hommes et une centaine de lieder interprétés par les plus grands artistes, comme Mraes Marcella Sembrich, Schumann-Heinck, L. Sanderson, MM. A. von Rooy, Heinemann, etc. Il y a trois ans, il composa une grande œuvre, des variations sur un thème de Brahms.
        M. Ganz occupe une situation prépondérante à Berlin où il est très recherché comme professeur de piano. En 1911 il retourna en Amérique où il fit une tournée de trente-cinq concerts.
          Cette symphonie, en ré majeur, paraît faire un retour au style de la sérénade ; elle a, du reste, son origine dans une oeuvre de ce genre qui servit à célébrer une joyeuse commémoration au sein de la famille Hafner de Salzbourg, avec laquelle Mozart entretenait des relations artistiques et amicales.
         Cette sérénade commençait par une marche et avait deux menuets, mais lorsque Mozart en tira les éléments d’une symphonie exécutée dans un des concerts de Vienne, il supprima la marche et l’un des menuets. La première partie actuelle a conservé le caractère noblement pathétique dont les compositions de circonstance avaient autrefois retenu la tradition ; elle se compose uniquement d'un thème remarquablement grandiose dont le développement conduit à une conclusion d’un contrepoint extraordinaire.
          L’andante ressemble à un lied dramatisé, son simple thème principal est tantôt remplacé par des phrases incidentes d’un charme et d’une douceur admirables, tantôt renforcé par les ressources de l’orchestration.
Symphonie en ré majeur, de Mozart.

         Un court menuet, vigoureusement rythmé, précède le final dont le thème principal est proche parent de l’air chanté par Osmon : Ah I je vais triompher ! Mozart écrivit, en effet, cette symphonie en 1782, en même temps qu’il travaillait de nouveau à l’Enlèvement au Sérail.	(D’après Kretzchmar.)
<=£> <=*» <3=
Dans les Steppes, de A. Borodine.
          Dans les Steppes, de Borodine, est une page descriptive et pittoresque d’une poésie pénétrante et qui rend par des moyens musicaux sobres et distingués l’impression d’immensité profonde et de tristesse infinie que laisse le désert oriental.
         Le poème symphonique demande le plus souvent l'appoint d’un programme explicatif. Malgré la simplicité de la donnée. Dans les Steppes est accompagné de la courte notice qui suit.
          « Dans le silence des steppes sablonneuses de l’Asie centrale retentit le premier refrain « d’une paisible chanson russe. On entend aussi les sons mélancoliques des chants de « l’Orient. On entend le pas des chevaux et des chameaux qui s’approchent. Une cara-« vane escortée par des soldats russes traverse l’immense désert, continue son long voyage
       i	sans crainte, s’abandonnant avec confiance à la garde de la force guerrière russe.
         « La caravane s’avance toujours. Les chants des Russes et ceux des indigènes se con-« fondent dans la même harmonie. Leurs refrains se font entendre longtemps dans le « désert et finissent par se perdre dans le lointain. »
          Sous les tenues suraiguës des violons, une clarinette puis un cor exposent le thème de la chanson russe et, tandis que les pizzicati des altos et des violoncelles rythment la marche de la caravane, le cor anglais chante la mélodie orientale. La chanson moscovite est reprise d’abord par la clarinette, ensuite par les cors que soutiennent les trombones pour aboutir à un tutti solennel, où le thème entonné par les bois, les trombones et les violoncelles se déroule majestueusement sur le pizzicati des cordes.
          La caravane s’éloigne : la mélodie orientale se poursuit passant du cor anglais doublé des violoncelles aux violons, pour revenir aux altos et aux violoncelles. Alors les deux motifs se combinent. Les cordes chantent le thème oriental pendant que le hautbois répète la chanson russe ; celle-ci se développe, reprise par les flûtes et les violons, tandis que le chant asiatique abandonne les bassons et les cors pour s’étaler sous l’archet des altos et des violoncelles doublés du cor anglais. Tout s’éteint : des fragments du thème russe se répondent, et la flûte achève la phrase sous des tenues de violons.
                                      <*» ■=*»
Le Tasse, de Franz Liszt.
          En 1849 l’Allemagne entière célébra avec éclat le centième anniversaire de la naissance de Goethe. A. Weimar, où nous nous trouvions alors, le programme des fêtes avait marqué la représentation de son drame le Tasse pour le soir du 28 août.
         Les malheurs de la destinée du plus infortuné des poètes avaient frappé et occupé l’imagination des plus puissants génies poétiques de notre temps, Goethe et Byron : Goethe, dont le sort fut entouré des plus brillantes prospérités, Byron, dont les avantages de naissance et de fortune furent contrebalancés par de si vives souffrances. Nous ne
- 3 ~]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0475.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿saurions dissimuler que lorsqu’on nous chargea en 1849 d’écrire une ouverture pour le drame de Goethe, nous nous sommes plus directement inspiré de la respectueuse compatissante de Byron pour les mânes du grand homme qu’il évoquait, que de l’œuvre du poète allemand. Toutefois Byron, en nous transmettant en quelque sorte les gémissements du Tasse dans sa prison, n’a pu joindre au souvenir de ses poignantes douleurs si noblement et si éloquemment exprimées en sa Lamentation, celui du Triomphe qui attendait, par une tardive mais éclatante justice, le chevaleresque auteur de la « Jérusalem délivrée. » Nous avons voulu indiquer ce contraste dans le titre même de notre oeuvre, et eussions souhaité réussir à formuler cette grande antithèse du génie «maltraité» durant sa vie, et rayonnant après sa mort, d’une lumière écrasante pour ses persécuteurs. Le Tasse a aimé et souffert à Ferrare ; il a été vengé à Rome ; sa gloire est encore vivante dans les chants populaires de Venise. Ces trois moments sont inséparables de son immortel souvenir. Pour les rendre en musique nous avons d’abord fait surgir la grande ombre du héros telle qu’elle nous apparaît aujourd’hui, hantant les lagunes de Venise ; nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine et attristée glisser à travers les fêtes de Ferrare, où il avait donné le jour à ses chefs-d’œuvre ; enfin nous l’avons suivi à Rome, la ville éternelle, qui, en lui tendant sa couronne, glorifia en lui le martyr et le poète.
   Lamcnto e Tricmfo : Telles sont les deux grandes oppositions de la destinée des poètes, dont il a été justement dit, que si on fait peser parfois la malédiction sur leur vie, la bénédiction ne manque jamais à leur tombe. Afin de donner à cette idée non seulement l’autorité mais l’éclat du fait, nous avons voulu emprunter au fait sa forme même, et pour cela nous avons pris comme thème de notre poème musical le motif sur lequel nous avons entendu les gondoliers de Venise chanter sur les lagunes les strophes du Tasse, et redire encore trois siècles après lui :
   Ce motif est en lui-méme plaintif, d’une gémissante lenteur, d’un deuil monotone ; mais les gondoliers lui prêtent un miroitement tout particulier en trainant certaines notes par la retenue des voix, qui à distance planent et brillent comme des traînées de gloire et de lumière. Ce chant nous avait profondément impressionné jadis, et lorsque nous eûmes à parler du Tasse, il eût été impossible à notre sentiment ému de ne point prendre comme texte de nos pensées cet hommage persistant rendu par sa nation à l’homme de génie dont la cour de Ferrare ne méritait ni l’attachement ni la fidélité. Le motif vénitien respire une mélancolie si navrée, une tristesse si irrémédiable, qu’il suffit de le poser pour révéler le secret des douloureuses émotions du Tasse. Il s’est prêté ensuite, tout comme l’imagination du poète, à la peinture des brillantes illusions du monde, des décevantes et fallacieuses coquetteries de ces sourires dont le perfide poison amena l’horrible catastrophe qui semblait ne pouvoir trouver de compensation en ce monde, et qui néanmoins fut revêtue au Capitole d’une pourpre plus pure que celle du manteau d’Alphonse.	F. Liszt.
  Le second concert d’abonnement aura lieu le Samedi 22 novembre, avec le concours de N. Joseph Szigeti, violoniste. — Au programme : 1. Don Juan, Rich. |Strauss. — 2. Concerto,/. Brahms. — 3. Symphonie n° 7, Beethoven.
                                Canto l’armi pietose e’I Capitano, Che’j gran Sepolero libero di Cristo 1]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>