<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121130'>30/11/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0160.tif'/>
        <date when='19121130'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿          Ad hENN, Imprésario, Genève.
?
VICTORIfl-HALL - GENÈVE Samedi 30 Novembre 19,2
à 8 heures et quart du soir
UNE SEULE AUDITION
DE MADAME
 YVETTE «i- vf
GUILBERT
Grandes et petites ...............
Chansons de France
er) Coutumes de? époques.
Légendes féodales Saintes Légendes
      Chansons pastorales
Chansons de Matelots
Chansons romantiques Trois airs d’opérette
avec le concours de
Hélène CHALOT
Harpe
  Louis FLEURY
Flûte
Arturo LUZZATTI
Piano
 Harpe chromatique sans pédales PLEYEL (système Lyon). Piano C. BECHSTEIN (Berlin) aux soins de M. Ch. BERGUER
   PRIX DES PLACES :
 Rez-de-chaussée : Loges, 6 fr. ; Parquet 5 fr. ; Parterre, 4 fr. ; Pourtour. 3 fr. 50 ; Promenoir, 3 fr. ; Amphithéâtre, 2 fr. 50. Première galerie : Loges 6 fr. ; Fauteuils de face, 1" et â"” rangs, 5 fr. ; autres rangs, 4 fr. ; Fauteuils de balcon, l*r rang, 5 fr. ; 2"* et 3"” rangs 3 fr. ; 4m* rang, 2 fr. ; Amphithéâtre, 3 fr.
 Deuxième galerie î Amphithéâtre et Balcon, l#f rang, 2 fr. ; Balcon, 2m* rang, 1 fr. 50. La location est ouverte dès ce jour au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6 (Téléphone 51-08).
 Il est perçu le 5 % en sus du prix du billet pour le droit des pauvres.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Yvette GUILBERT
      Les bras étendus, frémissants, les mains tombantes, à la façon des fleurs fauchées, la tete inclinée sous la lourde gloire d’une couronne rousse où le refle du sang se mêle à la teinte de l’or, ce corps de femme s’enveloppe d’une dalma-tique de soie pourpre, un peu transparente, glissant, droite, jusqu’à ses pieds et le virilisant. Elle nous apporte, en pleine soirée de gala, devant ce mouvant, irrespectueux, trop léger pubic de lettrés parisiens, la silhouette tragique d’un dieu agonisant et le contraste est tellement violent que nous en souffrons avant même de savoir pourquoi on ose l’évoquer.
      Ecce homo ? et voilà la femme ? C’est Yvette Guilbert chantant, mimant, ou soupirant La Passion du Christ, « tant moult et dolente ». J’aperçois tout près de la ligne de lumières qui nous sépare de la chanteuse, un monsieur, impassible d’apparence, un grand journaliste dont la bouche fine, railleuse, va sans doute nous fournir le joli mot définitif. Stupeur ! Ses yeux brillent ! Est-ce un binocle... ou des larmes stoïquement arrêtées au bord, de l’inconvenance de pleurer dans le monde ? Ce monsieur ému, je risque son nom : c’est M. Bailby, directeur de
Y	Intransigeant, un homme d’esprit, un homme de sport, un blasé probablement, et il est touché au cœur. Une émotion imprévue le surprend, cependant son courage ne l’abandonne pas ; il avoue son émotion, la répand en applaudissements frénétiques et tous les assistants avec lui, en ce soir de fête bruyante, compliquée de danses voluptueuses; nous sommes transportés dans une atmosphère inconnue où l’art, lié à la religion, devient vraiment une chose sacrée. Nous sommes forcés de communier sous les deux espèces.
      Tout le nouveau répertoire d’Yvette Guilbert, celui de ses vieilles chansons, des vieux noëls, des rondes légendaires, coule sur nous comme une eau limpide, fraîche et souvent furieuse, de torrent qui nous submerge et nous passe à la pureté des premiers âges, nous baigne dans l’onde lustrale, la candeur enfin retrouvée des temps de foi chevaleresque ou de naïves amours. C’est tellement puissant de heauté naturelle, d’ardente simplicité, que cela désarme les humoristes du siècle des machines, ceux dont l’humour se témoigne par la grimace d’un dégoût prudent et qui ont bien fuir de clefs anglaises !
      J’entends des exclamations effarées : « On veut donc nous convertir ? Ne serait-ce pas du Barrés de derrière l’église ? » Mon dieu, non. C’est seulement de l’art pur. J’aurai même l’audace de vous dire que, pour moi, l’art pur est bien au-dessus de toute espèce de religion, et comme je me crois assez animale pour ne pouvoir, hélas ! m’élever à aucune conversion, je ne suis accessible qu’au transport d’admiration pour la sincérité de l’artiste. A mon humble avis, quand quelqu’un nous offre une manifestation parfaite de ce qu’il sait faire, la première manière de lui prouver notre respect, (fest de ne pas lui demander de quel genre de conscience il s’est servi pour arriver à la perfection de son travail. Il faut avoir entendu les vers de Jules Laforgue : « Je suis la femme, on me connaît... » mis en musique, j’allais dire : en action, par Yvette Guilbert, pour ne plus douter de la puissance qui gouverne cette extraordinaire évocatrice, laquelle recommence courageusement sa vie avec la pleine conscience, cette fois, de son devoir vis-à-vis du public, lettré ou non. Ah ! nous sommes loin de l’Yvette de music-hall, de l’Yvette touchant, avec des gants noirs, aux brandons incendiaires des sous-entendus !.... Eh bien ! Pas tant qu’il vous en semble ! Déjà, en chantant la Pocharde, Yvette Guilbert, conservant en elle l’âme de la petite fille amoureuse du Discobole qu’elle fut à douze ans, l’âme de la petite gamine de Paris, éprise des chefs-d’œuvre du Louvre, Mme Yvette Guilbert possédait la religion de ce qu’elle créait et l’amour sacré de la forme qu’elle avait à lui donner. J’ai vu, jadis, sa silhouette rigide, souvent comme crucifiée par les foules trop enthousiasmées, se dresser en une sorte d’apothéose ironique et cette jeune femme, qu’on disait laide, revêtir brusquement le manteau royal de l’indignation, changer la grâce de sa bouche dans la torsion d’un rictus terrible, devenir la meneuse de révoltes, la grande prêtresse de toutes les misères morales, et je retrouve le même rictus infernal qui se divinise dans ce masque de Christ féminin, ce regard noyé d’un dieu se voilant sous l’anonyme de la mort ! M"” Yvette Guilbert est vraiment très belle, car elle peut atteindre à l’horreur par la science sans passer par aucune déformation. ELLE reste ELLE en toute transfiguration, et par le seul mouvement, le petit pli de l’ourlet de son sourire, elle peut faire que tour à tour ses lèvres soient ou une blessure ou une fleur.
      Je ne pense pas qu’on puisse m’accuser de n’être point assez indépendante dans mes admirations. Je connais peu Yvette Guilbert. Je la devine encore plus que je ne puis l’étudier.
      Autrefois elle m’effrayait et ne m’a jamais fait rire, jamais. Aujourd’hui je me trouve en présence d’un être qui poursuit un but avec passion, et cela m’intéresse beaucoup plus que ses succès passés, présents ou futurs. Elle rêve de nouveaux combats et ce n’est pas rien que pour elle qu’il lui faut des victoires. Elle est la patiente couveuse d’une couvée de pinsons pauvres, elle veut aussi devenir l’amie encourageante des jeunes artistes, des jeunes poètes, elle rêve de fonder l’union des intellectuels dans une maison d’art qui recevrait les grands hommes de toutes les nations et organiserait des fêtes de la pensée universelle... (Remarquez que ces maisons d'art, assez semblables à la Maison des Etudiants de Paris, existent dans presque toutes les capitales de l’Europe.) On a parlé raisonnablement à Yvette Guilbert et on a essayé de lui démontrer l’inutilité de ses efforts,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mais on ne retient pas les êtres nés pour l’enthousiasme. Je crains bien que cette fervente de l’art, de tous les arts, ne fasse tout ce qu’elle a promis de faire. Je la redoute pour elle si je le souhaite pour les autres. Je le redoute, parce que M"' Yvette Guilbert a la candeur d’âme d’une honnête princesse barbare parmi la coupable civilisation des princes... de l’industrie littéraire.
      Vous imaginez facilement tout ce qui peut s’ensuivre ! Elle est toujours prête à implorer pour un artiste malheureux, et cela, voyez-vous, produit une ombre sur le tableau de nos brillantes inerties, une ombre qui ne nous donne aucun lustre, tout en nous plongeant dans un abîme de remords.
      Mon opinion sur ses beaux projets altruistes est celle-ci : Je désire l’entendre chanter et je me moque du reste. Les gens de lettres sont égoïstes; j’en suis. Mais je veux bien qu’on bâtisse un temple, une église, une salle de spectacle ou une maison d’art, tout ce qu’elle voudra, pourvu qu’on la place au milieu, dans sa dalmatique de soie rouge, sous la couronne de ses cheveux roux, d’or et de sang teintés, qu’elle se crucifie là, pour l’unique religion de l’art et aussi pour la satisfaction de ses merveilleux appétits de dévouement à toutes les nobles causes, si tel est son bon plaisir.
                                               RACHILDE.
tnpnmerie H. Jarrys, Treille, 4, Genevo]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>