<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19131114'>14/11/1913</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0480.tif'/>
        <date when='19131114'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿Téléphone 462
Grand Théâtre de Genève
Direction C. BRUNI (6m* année)
Vendredi 14 novembre 1913 SOIRÉE DE GALA
CRÉATION A GENÈVE DE
L'ÉTRANGER
Action musicale.
Poème et musique de
Vincent D’INDÿ
'est au bord de l’Océan, le soir, dans un val de roches et devant l'infini. Les pêcheurs se lamentent sur leur mauvaise pêche. Seul, un étranger, un inconnu, ne souffre jamais du gros temps, et ses filets sont toujours pleins. On dit qu’il est sorcier. Un pêcheur raconte qu'en effet l’autre nuit, alors que la mer était déchaînée, cet étranger prononça des mots et qu’à sa voix, soudain, la houle s’apaisa. On le déteste, cet « oiseau de malheur ». Et, durant toute l'action, l’Elranger restera méprisé par tous, presque maudit, sauf par une jeune fille qui se sent attirée vers lui instinctivement, doucement et violemment à la fois, et dont la sympathie naissante pour cet être incompris, déjà vieillissant, se développera et se transformera terriblement jusqu’au dénouement du drame. A la première rencontre de leurs regards, leurs cœurs ont tressailli. Cet instant inoubliable, pendant lequel deux êtres frissonnent sous le même trouble, se donnent ardemment l’un à l’autre, inconsciemment, est la plus délicieuse et la plus intense manifestation de l’amour le plus éternel. Dès lors, l’Etranger et Vita s’aiment d’amour.
  Vita a deviné la mystérieuse âme idéale, la noble nature d'artiste supérieur de cet étranger, et, quoiqu'elle soit fiancée au beau douanier André, c’est le cœur généreux de l’inconnu qu’elle voudra confondre avec le sien. Lorsque André lui rappellera que le lendemain dimanche, on doit proclamer leurs bans à l’église : « Oui... peut-être », répondra-t-elle, songeuse, triste et heureuse certainement, détachée déjà des bonheurs terrestres, et pressentant, sans vouloir l’admettre encore ni se l’expliquer que son amour ne la conduira pas à la simple réalisation matérielle d’un rêve. André se consolera facilement et continuera]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿plus à son aise son œuvre impitoyable de stricte justice vis-à-vis de quelques malheureux contrebandiers.
  Sur le désir que Vita a exprimé au doyen, l’annonce de son mariage a été ajournée. Sa mère en est tout éplorée et la gourmande sévèrement, mais qu’importe à Vita! Elle veut rester seule, contempler l’Océan, attendre la destinée. Et inspirée, radieusement sereine, cependant avec des accents de douleur, elle invoque la Mer, dont la voix chantante semble gémir de sa peine, la Mer — sa plus intime confidente — que sa jeunesse implorait autrefois, qui connaît sa confuse pensée et qui voit en son âme troublée ce qu’elle-même n’ose y reconnaître.
   Et la grève et les rochers, et l’Océan et le ciel se sont colorés de blanc et de gris argenté sous les rayons indécis d’un pâle soleil.
   L’Etranger va quitter Vita pour toujours; il lui demande de lui pardonner l’imprudente parole qu’il n’a pu retenir, l’aveu de son amour. Vita veut connaître son nom. « Je n’en ai pas. » répond-il. « Je suis celui qui rêve. Je suis celui qui aime... Où donc t’avais-je vue avant de te connaître? Mais partout! Dans les lourds soleils d’Orient, dans les blancs Océans du Pôle, dans les aurores sur les lointains sommets, dans les forêts aux lourds ombrages, dans les rythmes chanteurs du vent... partout je t’ai aimée, car tu es la pure Beauté, car tu es l’immortel Amour!... Oui, ma destinée est étrange; alors que, de toute mon âme, je cherche à faire des heureux, partout où je porte mes pas, je trouve en mon chemin le mépris et la haine. Un seul être, un seul, une femme m’a regardé d’un regard consolant ; à cet être adoré il faut que ce soit moi qui apporte trouble et peine !» Et la pierre d’émeraude qu’il porte à son bonnet scintille presque surnaturellement. Çette pierre brillait jadis à l’avant de la nef qui porta miraculeusement Lazare, le ressuscité, au port des Phocéens.
   «... Par elle j’ai calmé des tempêtes. Mais aujourd’hui la tempête qui gronde en mon sein, la tourmente d’amour qui me torture, nul talisman ne pourra jamais l’apaiser. Je t’ai aimée, ô Vierge... Je t’aime et te désire encore! Voilà pourquoi la très sainte relique ne m’est plus rien désormais, car j’ai perdu tout pouvoir sur moi-même, sur mes sens et sur ma volonté. Voleur de cœur, j’ai commis l’injustice ! J’ai démérité. » Il tend à Vita l’éme-raude, symbole de sa mission parmi les hommes; il part.
   Vita se sent envahie par un sentiment indicible, une douleur qui l’étreint, l’affreuse solitude. Soudain sortant de sa prostration, elle se dresse, tournée vers l’Océan, et, solennelle, elle jure à la très douce mer qu’elle seule possédera son corps de vierge; et elle lance l’émeraude sainte, rayonnante de sinistres lueurs, dans les flots qui se colorent en vert sombre sous le ciel plus noir.
   La mer s’émeut en une houle menaçante.
  Les pêcheurs se souviennent qu’une barque est sortie la veille. « La voilà, là-bas, de l’autre côté du môle, elle dérive vers le grand rocher. » Le moment est angoissant. Les vagues, énormes,
déferlent sur le quai marin. Nul secours humain n’est plus possible. Tous s’agenouillent et prient.
 « Armez le canot », retentit une voix. Et devant la peur, devant l’hésitation des pêcheurs, l’Etranger résolu, autoritaire, impérieux, répète son ordre :
 « Qui vient avec moi? » dit-il. Terrifiée, la foule reste muette.
 « J’irai donc seul, amis. A Dieu vast! » Tous se découvrent et redisent l’invocation. Alors Vita s’élance vers lui, enthousiaste : * Je viens avec toi. Je t’aime.» Elle se jette dans ses bras. Leurs lèvres se joignent passionnément. Tous deux disparaissent sur les degrés de la coupée; la tempête se fait de plus en plus violente. Au moment où les sauveteurs semblent toucher le bateau en perdition, une lame de fond gigantesque balaie le môle.
 Et, au milieu de l’accalmie qui suit, un vieux marin entonne le De profundis, auquel la foule répond douloureusement, pieusement.
 La Mer a joint l’idéal et la Vie dans la mort qui les marie pour l’Eternité, nouvelle et immortelle existence affirmée par la croyance chrétienne, seule union possible, seul salut souhaité de démence et de sagesse après le renoncement à l’amour, thème unique de l’unique œuvre d’art passionnelle.
 Tel est, dans ses grandes lignes, le poème de l’Etranger, imaginé et exprimé si puissamment par Vincent d’Indy.
DISTRIBUTION DE L’ŒUVRE
 MM. CLOSSET..............L'Etranger.
   CHAR AT..............André.
DEBAYLE............Le vieux Pierre.
VAN HOWE....	Un jeune homme.
    CORMERAIS....	Un pêcheur.
DERVINS..............Le contrebandier.
BELET..................Un vieux marin.
ADAM....................Un vieux pêcheur.
 Mm<,“ MARYDORSKA.	Vita.
    MAT.TTF.T..............La mère.
   CASSARI..............Madeleine.
   MICO......................Une vieille.
MARTENS...... j 1" jeune fille.
                              I	lre ouvrière.
    LACLAVERIE .. Une jeune femme.
FOUCHÉ....... !£jCUn-Ahlle-
                        /1 ouvrière.
VAN ACKER ... 3» jeune fille.
Pêcheurs, jeunes gens, marins, femmes, paysans, fonctionnaires, etc.
 Le lieu de la scène est en France, aux bords de l’Océan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PHRYNÉ
Opéra-comique en 2 actes.
     Poème de L. AUGÉ DE LASSUS.
Musique de C. SAINT-SAENS.
<=§»
 Voici ce qu'écrivait M. Léon Garnier, lors de la création de Phryné, de Saint-Saëns, à l'Opéra-Comique :
 « Un opéra-comique, de la main de l’auteur A'Henri VIII, est un ouvrage raffiné qni ne rappelle que de fort loin les œuvres des créateurs du genre.
 « Il faut être reconnaissant à l’auteur d’avoir consenti à écrire de la musique agréable, intelligible, distinguée, mais originale et personnelle comme toute celle qui sort de la main d'un maître. »
DISTRIBUTION DE L’OEUVRE
MM. VALÈS..................Dicéphile.
    RUPERT..............Nicias.
    ROUSSEL..............Cynalopex.
      CORMERAIS.. . .	Agoragine.
     MARTINENQ.. .	Un héraut.
Mm*“ TANIAU..............Phryné.
     CASSARI..............La ni pi to.
 Peuples, esclaves, chanteurs, danseurs, joueurs (le flûte et de tambourin, soldats scythes.
Danses réglées par M. HOLTZER.
TRAMWAYS
 A la sortie du spectacle, tramways dans les directions de :
 Gare de Cornavin — Champel — Carouge Petit-Saeonnex — Grand-Saeonnex — Pâquis Eaux-Vives — Chêne-Annemasse — Veyrier
LOCATION
 Le bureau de location est ouvert tous les jours, de 10 heures à midi el demi et de t heure et demie à 5 heures.
 Les places peuvent être retenues, dès ce jour, par mandat.
Téléphone 462]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>