<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19130124'>24/01/1913</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0216.tif'/>
        <date when='19130124'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire, Genève
Vendredi 24 janvier 1913, à 8 l/4 heures du soir
CONCERT
consacré aux «‘livres CLASSIQUES et MODERNES
donné pac le Trio des Fcèces
MICHAËL RAPHAËL GABRIEL
piano	violon	violoncelle
KELLERT
Piano de Concert Pleyel aux soins de M. Ch. Berguer.
PRIX DES PLACES: Réservées 5 fr.. Parterre 3 fr.. Galeries 2 fr.
0®/o en plus pour droits des pauvres et auteurs.
Demi-tarif aux étudiants du Conservatoire, de l’Académie et de l’Université.
BILLETS EN VENTE
 chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, Corraterie ‘22; Magasin de pianos, 8, rue de Candolle ; Magasin de musique J. Montfort, (i, Boulevard du Théâtre, et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez MM. Rotschy frères.
                                                 PROGRAMME PAGE 2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAME
1.	Trio, op. 70, en ré...........Beethoven
           à) Allegro vivace et con brio.
           b)	Largo assai ed expressivo.
           c)	Presto.
    MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
2.	Sonate, op. 69, en la (piano et violoncelle) . . Beethoven
          a)	Allegro, ma non tanto.
          b)	Scherzo, Allegro molto.
           c ) Adagio cantabile.
           d)	Allegro vivace.
                (Les deux derniers mouvements s’enchaînent.)
    MM. Michaël et Gabriel Kellert.
3.	Sonate (piano et violon).........César Franck
          a)	Allegretto ben moderato.
           b)	Allegro.
           c)	Recitativo-Fantasia.
          d)	Allegretto poco mosso.
    MM. Michaël et Raphaël Kellert.
4.	Trio, op. 92, en mi min.........Saint-Sacns
          a)	Allegro non troppo.
           b)	Allegretto, Allegro, Allegretto.
          c ) Andante con moto.
           d)	Grazioso, poco allegretto.
          e)	Allegro, Allegro moderato.
    MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
   EXTRAIT DES JOURNAUX ET OPINIONS DES MAITRES
La Vie Musicale de Suisse, 15 octobre 1911.
Les frères Kellert appartiennent à cette catégorie d’artistes qui ne craignent pas de se donner tout entiers, pour qui la musique est avant tout, selon une définition qui n'a rien perdu de sa valeur, l’art d’émouvoir par les sons. Pas une fois, durant ce long programme, le public n’a pu, je ne dis pas s’ennuyer, mais même penser à autre chose; nous étions suspendu à l’archet, aux doigts des instrumentistes comme les spectateurs d’un drame poignant ou d’une cxquHse comédie le sont aux lèvres des acteurs. C’est là de la musique vécue. Jamais le tempo n’a la rigidité métronomique qu’imposent souvent des nécessités toutes pratiques aux artistes dont les personnalités ne se fondent pas dans un tout harmonieux; ici c’est une seule âme qui parle au moyen de trois instruments ; la liberté et la variété d’interprétation ne sont pas inférieures souvent à celles qui caractérisent un Paderewski jouant tout seul du Chopin. Toutes ces nuances exquises de rythme et de sonorité, cet ensemble parfait dans les passages les plus fougueux, résultat d’un travail en commun considérable, ne sentent aucunement l’effort ni l’étude, ni la recherche de l’effet; c’est l’expansion naturelle d’une vie exubérante. — Il faut écouter avec soin pour distinguer, dans un ensemble aussi fondu, les traits particuliers des trois individualités d’artistes; elles se sont mieux affirmées dans la sonate de Loca-telli pour violoncelle, et la sonate à «Kreutzer» de Beethoven. Le jeu du pianiste est aussi gracieux et poétique que celui de ses compagnons ; c’est le violoncelliste qui paraît doué des qualités de mécanisme et de sonorité les plus extraordinaires ; le violoniste, lui, a semble-t-il, l’individualité musicale la plus compréhensive; c’est lui qui paraît le mieux capable de mener la bande.
Journal de Genève, octobre 5,1912.
  Après le Trio en si bémol de Schubert, le nombreux public qui assistait à ce concert était conquis par l’allure jeune et enthousiaste de l’interprétation. Quelle belle œuvre que ce trio qu’on entend rarement, il n’est pas possible de trouver un sentiment plus varié et plus intense que dans l’andante et dans le délicieux rondo final. La partie du piano, constamment écrite dans le haut, donne une impression cristalline du plus charmant effet. M. Michaël Kellert en a tenu l’importante partie de piano avec une virtuosité impeccable et un style irréprochable. La sonate pour violoncelle de Locatelli qui exige une très sûre technique a trouvé en M. Gabriel Kellert un remarquable interprète. C’est avec la plus souple virtuosité qu’il en a détailL l’allegro initial et le menuet avec variations et il a dit avec une rare autorité le majestueux adagio. Le violoniste Raphaël Kellert n’a pas moins réussi dans la sonate op. 47 dédiée à Kreutzer, de Beethoven. La première et la troisième partie étaient rendues avec une allure superbe et l’excellent artiste a très finement joué les variations du milieu ; son frère Michaël coopérait du reste d’une très remarquable façon à cette belle interprétation.
Tribune de Genève, 5 décembre 1911.
  Le second concert des frères Kellert avait encore attiré la foule et on n’a cessé d’applaudir ces excellents artistes dont la collaboration assure un ensemble d’une homogénéité si parfaite.
  Ils interprétèrent ensemble d'une façon supérieure, le beau Trio en ré majeur de Beethoven et une suite concertante pour piano, violon et violoncelle de M. W. Bastard, œuvre charmante comme sentiment et comme écriture.
  Les frères Kellert sont individuellement de remarquables virtuoses. Le violoniste Raphaël l’a montré dans sa chaleureuse interprétation de la symphonie espagnole de Lalo; le pianiste a joué La Tempête de Bortkiewisz, Prélude et Fugue Pathétique, de H. Reymond, pages d’un très beau caractère, une Berceuse, de Chopin, et le Caprice en forme de valse, se Saint-Saêns. M. Michaël Kellert possède une remarquable technique et un puissant tempérament. M. Gabriel Kellert s’est à son tour couvert de gloire par sa belle exécution du Concerto en ré majeur, de Haydn, qui exige du violoncelliste une impeccable technique et un fin sentiment musical. Kn résumé, très belle soirée et gros succès pour le trio Kellert.	G. Dur.
9	mai 1909.
  J’ai entendu le Trio Kellert et j’ai été frappé —(sans parler de l’exécution technique qui est excellente) — de la musicalité de ces trois grands artistes, sachant interpréter avec un goût également sûr les œuvres classiques et les compositions modernes. Je trouve mes œuvres très heureuses entre leurs mains.	Vincent-d’Indy.
11	juin 1908.
  C’est avec le plus grand plaisir que j'ai entendu les frères Kellert. 11 y a dans leur jeu remarquable, une homogénéité qui en rehausse encore la valeur. JNul doute que, soit qu’ils se fassent entendre ensemble ou qu’ils jouent séparément, qu’ils n’obtiennent les plus grands succès. Je leur envoie ce témoignage <le mon entière satisfaction.	Ed. Colonne.
Comœdia, Paris, 30 avril 1911.
  Très gros succès obtenu par les frères Kellert à la salle Gaveau. Ces très intéressants artistes ont interprété devant une salle comble un programme composé des maîtres lès plus illustres et ont obtenu une fois de plus un brillant succès. Nous pouvons, après cette belle manifestation d’art et malgré leur très jeune âge, classer les trois frères Kellert au rang des grands virtuoses du jour.	VUILLMIN.
Gazette du Palais, Paris, décembre 9,1908.
  Les frères Kellert donnaient jeudi, à la salle des Agriculteurs,leur deuxième concert. On doit louer sans réserve ces trois artistes pour leur interprétation du Trio en si bémol, àTArchiduc de Beethoven; il est rare, en effet, de trouver une cohésion aussi parfaite alliée à la virtuosité la plus extraordinaire.
Pierre Charrier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                            Journal Le Théâtre, mars lt Superbe matinée le 20 mars par le choix des œuvres interprétées pa trois frères Kellert qui s’y prodiguèrent encore avec du Beethoven,du La Schumann et du Saint-Saëns. Ces trois frères sont pour moi les Rois semble.	M. Soissc
                                                Le Figaro, 5 décembre 1! Le deuxième concert donné par les' célèbres frères Kellert a obtei véritable triomphe et l’admirable Trio Russe a soulevé l’enthousiasme. Ce inoubliable.	Del
Le Figaro, 29 avril 1
  Le concert donné hier soir, salle Gaveau, par les frères Kellert a o un triomphe et Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert eurent un succès sal. Jamais le piano, violon et violoncelle n’ont plus magnifiquement vibi sous l’exécution de ces remarquables virtuoses	Ckemc
                                           La Suisse, Genève, 6 octobre 1 Au Conservatoire, le trio Kellert a remporté un franc succès et on ni qu’admirer cette collaboration fraternelle qui donne de si excellents rés Les interprétations de ce trio sont avant tout vivantes, très musicales, aucun moment on n’a l’impression de monotonie; on sent que ces jeune y vont de tout leur cœur qui n’est pas encore blasé.
  Le programme commençait par le trio op. 99, en si bémol de Sel œuvre merveilleusement claire, mélodique et de sentiment exquis; il fut prété avec un entrain juvénile et beaucoup de coulant. Dans la sonate connue de Locatelli, pour violoncelle et piano, M. Gabriel Kellert a ] une très brillante technique, fine et simple, et c’est avec un sentiment i qu’il en a dit le superbe adagio. La sonate op. 47 dédiée à Kreutzer, d tnoven, tente tous les violonistes et un Raphaël Kellert a pu y dépl< l’aise sa sûre virtuosité et sa belle allure, superbement secondé pi frère Michaël, pianiste au jeu élégant et d’une belle autorité. Pour te la soirée, on a entendu le trio op. 9 de notre distingué compatriote W. B Cette œuvre, si sincère dans ses thèmes et son écriture, a valu un gros aux interprètes et à l’auteur. Du reste, pendant toute la soirée, le non public qui garnissait la salle a chaleureusement applaudi les frères qui leur faisaient passer «Temps» de J. S. Bach et la «Toute Puissanc si excellente soirée.	G.
Le Genevois, 4 décembre Le Trio Kellert est décidément unique en son genre : ces trois frères une entente, un entrain superbes ; la sonorité est toujours belle et pie accents sont justes; les phrases musicales passent de l’un à l’autre inst sans que la ligne soit jamais brisée ; ils ont saisi le sens vrai du trio.
  Le pianiste a une belle assurance et beaucoup de force ; le violoniste possession d’une technique solide et le violoncelliste fait chanter son ment dans un noble style.
  L’opus 70 de Beethoven fut rendu avec un coloris, un entrain déb Dans le Largo les instrumentistes mirent une profondeur d’expressi intensité remarquables.
  La suite concertante de William Bastard avait été écrite pour deux \ les Kellert la transcrivirent pour trio.
1er novembre
  C’est avec le plus grand plaisir que j’ai entendu les frères Kelle plus brillante et la plus pure virtuosité, ces jeunes gens unissent un style, et un très beau sentiment musical.	C. Saint-!'
                                          Le Journal, Paris, le 28 février Les frères Kellert qui, pour la deuxième fois, jouaient à mes cor triomphèrent de nouveau: dans du Beethoven, Schumann et Saini leurs qualités de sonorité, de velouté et de brio, se manifestèrent ( ensemble remarquable. Puis, l’un après l’autre, en solistes, firent aj leur virtuosité remarquable.	C. Dei
                                   LAUSANNE - IMP. GIESSER te HELD]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>