<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19931201'>01/12/1993</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0860.tif'/>
        <date when='19931201'/>
        <name key='Gallot, Jaques' type='person' role='cmp'>Gallot, Jaques</name>
        <name key='Gaultier, Ennemond (le Vieux)' type='person' role='cmp'>Gaultier, Ennemond (le Vieux)</name>
        <name key='Weiss, Silvius Leopold' type='person' role='cmp'>Weiss, Silvius Leopold</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert I
Mittwoch, 1. Dezember 1993, 20.15 Uhr Donnerstag, 2. Dezember 1993, 20.15 Uhr
Münstersaal Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Am Beginn des Konzerts stehen zwei Suiten in moll, die mit Chaconnes in den jeweils verwandten Dur-Tonarten ausklingen. Dabei unterscheiden sich die Komponisten Ennemond Gaultier und Jaques Gallot durchaus in ihren Schreibweisen: Gaultier war spontaner und kühner, Gallot dafür mehr an der Struktur interessiert und sorgfältiger in der Ausarbeitung seiner Werke. Noch gewichtiger allerdings sind die Unterschiede zwischen den beiden moll-Tonarten für die Laute: Die Stimmung der obersten sechs Saiten des Instruments war während des 1 7. und 1 8. Jahrhunderts in der Regel am d-moll-Akkord orientiert. Deshalb klingt d-moll auf der Laute offen und extrovertiert und kräftig, a-moll dagegen zart und introvertiert.
Der Komponist und Lautenist Rene Mesangeau starb in Paris um 1638. Der Überlieferung nach war Gaultiers "Tombeau" für Mesangeau, das nur in einer einzigen Quelle erhalten ist, eines der populärsten Lautenwerke seiner Zeit.
Am Ende des 17. Jahrhunderts verlagerte sich das Zentrum des Lautenspiels von Frankreich ostwärts. Der aus Breslau gebürtige Sylvius Leopold Weiss war der bedeutendste Lautenist seiner Zeit und einer der profiliertesten Komponisten für sein Instrument überhaupt; er wurde gefeiert an den Höfen von Prag, Wien und Dresden, wo er unter allen Musikern das höchste Gehalt bezog. Weiss brachte das Lautenspiel zu neuen Gipfeln der Virtuosität; kantable Partien, Arpeggios und Figurationen sowie harmonische Komplexität prägen seinen Stil, der immer auf die Laute und ihre spezielle Stimmung bezogen ist.
Das Hauptwerk des heutigen Programms zählt nicht zu den "offiziellen" Lautenwerken von Johann Sebastian Bach: Es ist meine Adaption der vierten Violoncello-solo-Suite in Es-Dur. Bach selbst hat die fünfte Violoncello-Suite und die dritte Partita für Violine solo für die Laute bearbeitet, und in der Tat besteht eine enge Verbindung zwischen Lauten-

musik und den genannten Streicher-Solosuiten: Da ist zunächst die Schreibweise, die einen vom Hörer nachzuvollziehenden polyphonen Satz bietet; darüber hinaus ist die Bewegung der Bass-Stimme sehr moderat, so dass sie mit dem Daumen der rechten Hand auf leeren Saiten bewältigt werden kann. Schliesslich wirken die Violin- und Violoncello-Suiten selbst an manchen Stellen wie Bearbeitungen; so klingt dann und wann ein musikalisches Ideal an, das irgendwo jenseits der Instrumente zu liegen scheint. Aus diesem Grund ist es wohl angemessen, die Lauten-Version nicht als eine Bearbeitung des Ongjnal^^ Violoncello sondern als eine Adaption der Fassung für Violoncello solo zu bezeichnen. Dieses Werk ist mit Sicherheit eine der grössten Herausforderungen für einen Musiker.
Hopkinson Smith
Hopkinson Smith wurde 1946 in New York geboren. Er kam nach einem Musikstudium an der Harvard-Universität 1973 nach Basel, um an der Schola Cantorum bei Eugen Dombois Laute zu studieren. Hopkinson Smith musizierte zunächst hauptsächlich als Kammermusiker unter anderem im Ensemble Hesperion XX. In den letzten Jahren hat e^^ sich auf das Solo-Spiel auf der Laute, der Vihuela, der Theorbe und der frühen Guitarre spezialisiert. Sein Repertoire reicht von der Renaissance bis in die Barockzeit. 16 Solo-Schallplatten (in der Regel bei der Firma Astree) zeugen von seiner Karriere; sie haben zahlreiche Preise gewonnen, darunter den "Grand Prix de Disque" für die Einspielung Bachscher Lautenmusik. Hopkinson Smith konzertiert in ganz Europa und auf dem amerikanischen Kontinent, er lebt in Basel und unterrichtet an der Schola Cantorum Basiliensis.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Barocke Lautenmusik
             Suite d-moll Prelude Canarie
                           Tombeau de Mezangeau Gigue la Poste
                       Chaconne la Cascade
             Suite a-moll Prelude
                  Allemande le bout de l'an de Mr Gaultier Courante la Cigogne Gavotte la Jalousee
                       Chaconne la Comete
Sylvius Leopold Weiss Prelude und Presto g-moll (1686- 1750)
                                    * * *
Suite in B-dur (nach der Suite in Es-dur,
                         BVW 1010, für Cello solo) Preludium Allemande Courante Sarabande Bourree I + II Gigue
Sylvius Leopold Weiss Prelude, Passacaille
                       und Gigue Odur
1 3-chörige laute von Joel van Lennep, Rindge, New Hampshire, 1980
Dieses Konzert wird von Radio DRS mitgeschnitten und auf DRS 2 am Montag, 3. Januar 1994, um 1 3.15 Uhr gesendet.
Johann Sebastian Bach (1685- 1750)
 ien
Jacques Gallot (gest. ca. 1690)
hrh
Vieux Gaultier (1575- 1651)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>