<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19430609'>09/06/1943</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0525.tif'/>
        <date when='19430609'/>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Attaingnant, Pierre' type='person' role='cmp'>Attaingnant, Pierre</name>
        <name key='Phalèse, Pierre' type='person' role='cmp'>Phalèse, Pierre</name>
        <name key='La Rue, Pierre de' type='person' role='cmp'>La Rue, Pierre de</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Besard, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Besard, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Bataille, Gabriel' type='person' role='cmp'>Bataille, Gabriel</name>
        <name key='Certon, Pierre' type='person' role='cmp'>Certon, Pierre</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Wenzinger, Ilse' type='person' role='int'>Wenzinger, Ilse</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Häfliger, Ernst' type='person' role='int'>Häfliger, Ernst</name>
        <name key='Geering, Arnold' type='person' role='int'>Geering, Arnold</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
der Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1943, 8., 9., 11. Juni
                  Im Rahmen der Basler Kunst- und Musikwochen
                  Kartenbezug (Einzelkarten und Mitgliederabonnemente) bei Hug & Co., Freie Straße 70a, Basel, und an der Abendkasse (nur Einzelkarten).
                   Einzelkarten für jedes Konzert zu Fr. 3.30, 4.40, 5.50 (Militär Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 31. Mai.
                   Mitgliederabonnemente (nur im Vorverkauf): Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 25.—) erhalten ihre Mitgliederabonnemente ab 27. Mai; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 10.—, resp. Fr. 5.—) können ein Mitgliederabonnement zu Fr. 4.40, 6.60, 8.80 (oder je eine ermäßigte Einzelkarte zu Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 28. Mai beziehen.
3 Konzerte
Programmheft Fr. 1.—]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
 Schola Cantorum Basiliensis
         Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
        Unterricht aul alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
 Fächer und Lehrer:
        Gesang (Solo und Ensemble): Max Meili, Dr. Arnold Geering. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
         Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
        Chor- und Ensembleübungen in Hausmusik: Ina Lohr.
        Hausmusik für Kinder: Marianne Majer.
         Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer.
         Violine in alter Mensur: Walter Kägi, Gertrud Flügel.
         Viola d’amore: Gertrud Flügel.
        Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
         Streichermusik: August Wenzinger.
         Laute (Guitarre): Dr. Hermann Leeb, Fritz Wörsching.
         Orgel: Eduard Müller.
         Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
         Clavichord: Valerie Kägi.
        Ensemble (vokal und instrumental): August Wenzinger, Ina Lohr. Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr, Eduard Müller.
         Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller.
         Verzierungslehre: Dr. Arnold Geering, August Wenzinger.
        Praktische Hebungen: Ina Lohr.
        Formenlehre: Dr. Walter Nef.
        Instrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
         Einführung in die alte Notation: Dr. Arnold Geering, Dr. Walter Nef. Die alte Musik im Ueberblick: Dr. Walter Nef.
  Interne Abteilung
  Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächern, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
  Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli. Beginn des Wintersemesters 1943/44: voraussichtlich Mitte Oktober.
  Prospekt, Auskunft und Anmeldung auf dem Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.
V_/
Freunde alter Musik in Basel
der Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1943, 8., 9., 11. Juni
             Im Rahmen der Basler Kunst- und Musikwochen
Dienstag, 8. Juni, 20 Uhr
                    Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche )
1.	Konzert, Musik des Mittelalters
Mittwoch, 9. Juni, 20 Uhr
                    Münstersaal des Bischofshofs
               2.	Konzert, Französische Chansons und Tänze
Freitag, 11. Juni, 20 Uhr
                    Münstersaal des Bischofshofs
               3.	Konzert, Musik aus der empfindsamen Zeit]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0527.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zar Einführung
Das erste Programm enthält geistliche, aber nicht immer kirchliche Musik. Sogar nur ein kleiner Teil der ausgewählten Werke gehörte zum festen Bestand der kirchlichen Liturgie: die drei Gesänge aus der Ostermesse, die marianische Antiphone und der Marienhymnus. Das Geistliche war im Mittelalter nicht von der Kirche gepachtet, sondern durchdrang das ganze Leben. Und an ein zweites werden wir zugleich erinnert: Musik bedeutete im Mittelalter nicht in unserm Sinne Kunst, sie bildete nicht ein eigenes, vom übrigen Dasein getrenntes Reich. Auch sie war ein Teil des Lebens, ging im Leben auf. Wenn heute äußere Gründe dazu zwingen, Musik des Mittelalters im Konzert aufzuführen, so ist das ein Notbehelf. Ein Blick auf den schönen Rahmen, in dem diese Musik erklingen kann, mag uns ein Zeichen sein, daß der Sinn des Gebotenen nicht ein Konzert ist.
Nach seinem Inhalt gruppiert sich das Programm um das zentrale Fest der Kirche, Ostern, und um eine Gestalt, der im Mittelalter besondere Verehrung zuteil wurde, Maria. Graduale, Alleluja und Sequenz haben ihren festen Platz im ersten Teil der Messe, zwischen Epistel und Evangelium, den beiden Lesungen. Die Sequenz ist nicht das noch heute gesungene berühmte «Victimae paschali laudes» des Kaplans Wipo, sondern eine ältere, vom st. gallischen Mönch Notker Balbulus, einem großen lateinischen Dichter des Mittelalters, verfaßte. Von den übrigen einstimmigen Gesängen gehören zwei zum Minnesang und zwei, die beiden italienischen Lauden, zu jenen geistlichen Liedern in der Volkssprache, die, begünstigt durch das im 13. Jahrhundert in Italien neuaufblühende religiöse Leben, vor allem im Gefolge des Franziskanerordens in großer Zahl entstanden sind. Ein Gegenstück in deutscher Sprache ist das Lied vom guten Lenz, ein Juwel, das Ostern und Frühling wundersam verbindet. In den Motetten hören wir Proben der kunstreichsten Mehrstimmigkeit des Mittelalters, und mit den Instrumentalstücken über «In seculum» zeigt auch der Spielmann, daß er hinter den Sängern nicht zurückstehen wollte.
Wie sollen wir nun diese Kunst als Musik hören? Aus der neuern Musik sind unsere Ohren an Akkorde gewöhnt, und wo wir eine Melodie antreffen, erwarten wir auch eine Begleitung. Beides müssen wir vergessen, wenn wir uns zum Mittel-alter wenden. Akkorde und Begleitung sind ihm fremd. Musik des Mittelalters ist Melodie. Frei und rein, in ungeahntem Reichtum blüht sie in der Einstimmigkeit, im gregorianischen Choral, in der Sequenz, im Lauden- und Minnesang. Aus der einstimmigen Melodie entsteht die Mehrstimmigkeit. Sie ist nicht, wie in der neuern Musik, Begleitung, sondern Verdoppelung oder Vermehrung der Grundmelodie. Statt einer Melodie haben wir zwei, drei oder vier Melodien, die gegeneinander geführt werden, statt einem Sänger singen zwei, drei oder vier Sänger, jeder seine eigene Melodie, in der Motette jeder auch seinen eigenen Text. Die Vieltextigkeit verleiht der Motette einen seltsamen, fremdartigen Reiz und nimmt in ihrer Weise Wirkungen des späteren Opernfinales um Jahrhunderte vorweg. Manchmal führen sich die neuerfundenen Oberstimmen wie die wichtigen Herren auf und drängen die Grundmelodie in den Hintergrund. Dann wird sie gern einem Instrument zur Ausführung übergeben. Bei Vitry und Machaut sind sogar zwei Melodien zu Instrumentalstimmen abgesunken. Der Zusammenklang war zwar keineswegs dem Zufall überlassen, macht aber für unsere Ohren, weil wir ihn nicht gewohnt sind, fast einen zufälligen Eindruck. Lassen wir uns durch ihn nicht beirren, sorgfältig auf die Melodien zu horchen. Zwei oder mehr Melodien in ihrem Verlauf gut zu verfolgen, ist nicht leicht. Wem es beim erBtenmal nicht immer glückt, der bemühe sich von neuem darum. Der Weg zur Musik des Mittelalters führt nicht über den Zusammenklang, sondern über die Melodie.
 2

1. Konzert
Dienstag, 8. Juni, 20 Uhr Historisches Museum (Chor der BarfUsserkirche)
Ausfuhrende: Maria Helbling (Alt), Max Meili, Ernst Häfliger (Tenor), Arnold Geering, Ernst Denger(Baß), die Singknaben der evangelisch-reformierten Kirche (Leitung Hermann Ulbrich), ein kleiner Männerchor. Valerie Kägi (Blockflöte, Regal), August Wenzinger (Blockflöte, Viola da gamba), Marianne Majer (Rebec, Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute).
Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM
Musik des Mittelalters
Gregorianischer Choral
Gregorianischer Choral Leonin, nach 1150 Perotin, um 1200
Anonym, um 900
Anonym, 13. Jahrh.
Anonym, 15. Jahrh. Anonym, 13./14. Jahrh.
 OSTERMUSIK
 Aus der Messe des Sonntags von Ostern Graduale «Haec dies»
 Alleluja «Pascha nostrum», mit den Motetten «Gaudeat devotio» und «Radix venie»
 Sequenz «Laudes salvatori»
 Zwei Instrumentalstücke ln seculum longum In seculum breve
 Deutsches Lied «Du lenze gut»
 Lauda «Laudamo la resurrectione»
Anonym, 13. Jahrh.
Philippe de Vitry, gest. 1361
Guillaume de Machaut gest. 1377
Anonym, 13. Jahrh.
Herman, Münch von Salzburg, 14. Jahrh.
Meister Rumelant, 13. Jh. Anonym, 13./14. Jahrh. Leonei (Power), 15. Jh. Guillaume Dufay, gest. 1474
 MUSIK ZU MARIENTEXTEN
 Drei Motetten
 «O Maria, virgo davidica» — «O Maria, maris stella»
 —	«Misit dominus»
 «Impudenter circuivi» — «Virtutibus laudabilis» — «Alma redemptoris mater» — Contra
 «Felix virgo» — «Inviolata genitrix» — «Ad te suspiramus» — Contra
 Instrumentalstück In seculum viellatoris
 Zwei Minnelieder
 «Maria, pis gegrüzzet»
 «Ob aller mynne mynnen kraft»
 Lauda «Regina pretiosa»
 Antiphone «Ave regina coelorum»
 Hymnus «Ave maris stella»
Texte und Anmerkungen umstehend
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe Seite 30
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0528.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte iiud Anmerkungen
GREGORIANISCHER CHORAL
Graduale
Haec dies, quam fecit dominus: exsultemus, et laetemur in ea.
Vers
Confitemini domino, quoniam bonus: quoniam in saeeulum misericordia ejus.
Tenor und Mänerstimmen.
Aus dem Graduale Romanum.
GREGORIANISCHER CHORAL LEONIN PEROTIN
Alleluja.
Vers
Pascha nostrum immolatus est Christus.
1.	Motette
Gaudeat devotio fidelium!
Verbum patris incarnatur, nova proles nobis datur, et nobiscum conservatur salus gentium.
Vite pandit ostium, dum mortis supplicium pie tolerat.
Mundi princeps exturbatur, dum considerat, quod per mortem liberatur, qui perierat.
Jure suo sic privatur, dum desiderat illum sibi subdere, qui nil commiserat.
2.	Motette
Radix venie, vena gratie, vie dux et portus, porta patrie, veri solus ortus, thronus glorie!
Summi regis cella,
Jesse virgula, ex qua flos est ortus salvans secula: clara maris stella, lucis specula!
Graduale «Haec dies»
Dies ist der Tag, den der Herr gemacht hat: nun laßt uns jubeln und fröhlich
Beichtet dem Herrn, denn er ist gut: denn allzeit währt seine Barmherzigkeit.
Alleluja « Pascha nostrum »
Alleluja.
Unser Osterlamm ist geopfert: Christus.
Freue sich, wer gläubig fromm ist! Des Vaters Wort wird Fleisch, ein neues Kind wird uns zuteil und weilt unter uns, das Heil der Völker.
Es erschließt das Lebenstor, da es die Todespein gütig erträgt.
Der Fürst der Welt wird bestürzt, wenn er gewahrt,
daß der durch den Tod befreit wird, der umgekommen war.
So wird er seines Rechtes beraubt, grade da er den
sich untertan zu machen denkt, der nichts begangen hatte.
Du Wurzel der Vergebung, Quellader der Gnade,
Weges Führerin und Hafen, Pforte zum Vaterland, Aufgang der wahren Sonne, Thron der Herrlichkeit! Höchsten Königs Zelle,
Reis von Jesse, daraus die Blume aufging, die die Welt errettet: heller Meeresstern,
Spiegel des Lichtes!

Mortis exterminium, salus mentium, claustra pandens celica clavis Davidica, caput hostis terens Judith bellica, lignum vite ferens arbor florida: pigras move mentes, fove corda languida.
2	Tenöre, Baß und Männerstimmen.
F. Ludwig, Zeitschrift für Musikwissenschaft, Bd. V, S. 448.
Leonirt und Perotin sind die ersten mit Namen bekannten Komponisten von mehrstimmiger Musik im Mittelalter. Beide amteten als Chormeister an der Kathedrale von Notre-Dame in Paris, der erste vermutlich bald nach 1150, der zweite um 1200. Ursprünglich wurde das ganze Alleluja einstimmig gesungen, im Wechsel von Chor und Solo. Leonin setzte nun über einen Teil der gregorianischen Melodie eine zweite Stimme. Dann arbeitete Perotin an der Komposition weiter, faßte vor allem die Stimmen in einen strafferen Rhythmus und fügte wahrscheinlich teilweise eine dritte Stimme hinzu. Die dreistimmigen Abschnitte mit den neuen Motettentexten können auch später als Perotin entstanden sein.
 Du Todesuntergang,
 Heil der Herzen,
 Davidischer Schlüssel,
 der den Himmelshag erschließt,
 Kriegerische Judith,
 die des Feindes Haupt zertritt,
 blühender Baum,
 der das Lebensholz trägt:
 bewege die trägen Gemüter,
 hege die matten Herzen!
ANONYM
 Laudes salvatori
 voce modulemur supplici
 Et devotis melodiis caelesti domino jubilemus, Messiae,
  Qui se ipsum exinanivit, ut nos perditos liberaret homines.
 Carne gloriam deitatis occulens pannis tegitur in praesepi, miserans praecepti transgressorem pulsum patria paradisi nudulum.
  Joseph, Mariae,
  Simeoni subditur; circumciditur et legali hostia mundatur ut peccator, nostra qui solet relaxare crimina.
 Servi subiit
 manus baptizandus,
 et perfert fraudes temptatoris;
 fugit persequentum lapides.
  Famem patitur, dormit et tristatur, ac lavat discipulis pedes: deus homo, summus humilis.
 Sequenz « Laudes salvatori »
 Preis dem Heiland
 laßt unsre Stimme huldigend tönen,
 Und unsre Melodien
 laßt innig dem Himmelsherrn
 jubeln, dem Messias,
 Der einst sich selbst erniedrigt, daß er uns verlorene Menschen frei bekäme.
 Vom Leibe den Aetherglanz seiner Gottheit zugedeckt,
 So liegt in der Krippe er unter Windeln, mitleidsvoll Mit dem, der sein Gebot brach und aus der Heimat Nackt aus dem Paradies gemußt. Dem Joseph und Simeon und Marien untertan,
 So nimmt er Beschneidung an, nach Gesetzes Opferbrauch Gereinigt wie ein Sünder, er, der sonst unsre Untaten zu vergeben hat.
 Unter des Dieners Hand
 tritt er zur Taufe
 und trägt des Versuchers Tücke,
 er meidet der Verfolger Steinigung.
 Hunger erleidet er, schläft und ist traurig, er wäscht seinen Jüngern die Füße, der Gott und Mensch, der Höchste Niedrigste.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0529.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sed tarnen inter haec ahiecta corporis eius deitas
nequaquam quivit latere, signis variis et doctrinis prodita.
  Aqtiam nuptiis dat saporis vinei, caecos oculos claro lumine vestivit, lepram luridam tactu fugat placido.
Putres suscitat mortuos memhraque curat debilia;
fluxum sanguinis constrinxit et saturavit quinque de panibus quina milia.
  Stagnum peragrat fluctuans ceu siccum litus, ventos sedat;
  linguam reserat constrictam, reclusit aures privatas vocibus, febres depulit.
Post haec mira miracula taliaque
  Sponte sua comprenditur et damnatur,
Et se crucifigi non despexit:
  Sed sol eius mortem non aspexit.
Illuxit dies quam fecit dominus, mortem devastans et victor suis
apparens dilectoribus vivus:
  Primo Mariae dehinc apostolis, docens scripturas, cor aperiens,
  ut clausa de ipso reserarent.
Favent igitur resurgenti
Christo cuncta gaudiis; flores, segetes
 Und dennoch, unter alle
 der Körpernichtigkeit
 blieb die Gottgewalt
 nun und nie an ihm verhohlen:
 Zeichen mancherlei
 und die Lehren verrieten sie.
 Wasser zur Hochzeit schenkt er
 von Weines Wohlgeschmack,
 blinde Augen hat
 er mit Licht hell überzogen,
 fahlen Aussatz jagt
 seine sanfte Berührung fort.
 Leichen in Fäulnis weckt er auf und heilt die Glieder, die schwächlich sind; rinnenden Blutfluß hält er an, und mit fünf Broten spendet er Sättigung den fünf Tausenden;
 Tritt auf erregte Wasserflut
 wie trocknen Boden; er stillt den Sturm; stockende Zunge regt er an, erschließt ertaubten Ohren den Stimmenklang, treibt das Fieber aus.
 Und nach Wundern so wundergroß, so zum Staunen,
 Wird er willig in Haft getan und verurteilt,
 Bis er gar der Kreuzigung den Blick zuwandte —
 Doch die Sonne von seinem Tod den Blick abwandte.
 Jetzt leuchtet der Tag, den der Herr gemacht hat, den Tod zerstörend und seinen Freunden lebendig
 als der Sieger erscheinend:
 Zuerst Marien, darauf den Aposteln, die Schrift zu lehren, das Herz zu öffnen, damit sie
 sein Dunkel entriegelten.
 Darum grüßen jetzt den erstehenden Christus alle Wesen froh:
 Blume, Samenkorn
redivivo fructu vernant, et volucres gelu tristi
terso dulce jubilant.
  Lucent clarius sol et luna, raorte Christi turbida; tellus herbida resurgenti plaudit Christo, quae tremula eius morte se casuram minitat.
Ergo die ista exsultemus, qua nobis viam vitae
resurgens patefecit Jesus!
  Astra, solum, mare jocundentur, et cuncti gratulentur
  in caelis spiritales chori Tonanti.
Notker Balbulus, gest. 912.
Wechselnd Knaben- und Männerstimmen.
P. A. Schubiger, Die Sängerschule St. Gallens, Exempla Nr. 11, S. 13.
  neuauflebend
  sprießen, grünen, der Vogelschwarm weher Frost ist ja gewichen — jubelt süß.
  Heller leuchten nun
  Mond und Sonne,
  erst bei Christi Tode trüb.
  Und die Erde blüht: dem erstehnden
  Christus dankt sie, die eben müd,
  weil er tot war,
  bebend zu vergehn gedroht.
  Also lasset heute uns frohlocken, denn uns hat den Lebensweg
  erstehend aufgeschlossen Jesus!
  Sterne, Erde, Meere mögen strahlen: möge all der Geister Chor
  im Himmel Freudengrüße bieten Dem Donnerer!
ANONYM
                           Zwei InsfrumentalstUcke In seculum longum In seculum breve
Blockflöte, Rebec, Laute, Regal.
P. Aubry, Cents Motets du XIIIe siecle, publies d’apres le Manuscrit Ed. IV. 6 de Bamberg, Nr. 104 und 106.
Die Instrumentalstücke «In seculum» sind über einen Ausschnitt aus dem Oster-graduale «Haec dies» gebaut: «Confitemini domino, quoniam bonus: quoniam i n saeculum misericordia ejus.» Die gregorianische Melodie liegt in der Unterstimme. Die Ausdrücke «longum» und «breve» beziehen sich nicht auf die Ausdehnung der Stücke, sondern auf die Notenwerte. Im zweiten Stück, einer leicht veränderten Wiederholung des ersten, sind die Notenwerte auf die Hälfte verkürzt.
ANONYM	Deutsches Lied «Du lenze gut»
Du lenze gut, des jahres teurste quarte,
zwar du bist aller lüste voll;
was kreaturn den winter freuden sparten,
des hast du sie ergetzet wol,
denn du bist linde und nicht zu kühle,
als ich an den winden fühle,
die jahrlang also süßlich wehn.
Was kälte bält in ihres zwanges zügel, das ist nun ledig unde frei,
es klimm, es schwimm, es geh, es habe flügel,
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0530.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 in welcher schöpfenung es sei, in luft, in woge oder auf erden, das beweiset mit gebärden, wie ihm nun übe sei geschehn.
                  Die sonne spilt in lichtem schein,
                  nu singet, liben vögelein,
                  ir solt dem Schöpfer lobes jehn *.
                  Sei hochgelobter tag der freud’ gegriißet,
                gelobet sei er ummermehr,
                  der dich mit seiner offerstende 2 süßet,
                 Christ osterlamb und opfer herr, der mit sei’m tode den tod kan sterben, davon kommet, daß wir erben mit ihm in seines vaters reich.
                Wald unde laub, sath, kle, gras unde blumen,
                  die wollen sich zuliben dir.
                 in freude groß sieht man sie heute rumen 3,
                  Christ auf dein lob stet al ir gir.
                Das wähn’ ich wenn sie könnten sprechen, an ihnen wolt’ es nicht gebrechen, sie lobten dich herr alle gleich.
                 Du hast gesieget in dem streit, des todes fürste niederleit4, seine groß gewalt muß geben weich.
                              Konrad von Queinfurt, 14. Jahrhundert.
                1	jehn = sagen
                2	offerstende = Auferstehung
              3	rumen = rühmen
                  * niederleit = niederliegt.
                Tenor (Max Meili), 2 Gamben, Laute.
                 Das Glogauer Liederbuch, das Erbe deutscher Musik, Reichsdenkmale, Bd. IV, Nr. 13, S. 10.
ANONYM
Laudamo la resurrectione e la mirabile ascensione
di Iesu Cristo filiol de Dio ch’al suo padre se ne gio e ’n cotal di en ciel salio: san Marco ’l dice in suo sermone.
Ad veggente delli suoi frati, li apostoli sanctificati nella fede fuör confirmati; alora ’l disse e comandöne:
«Per tutto ’l mondo ve n’andate e ’l mio evangelio predicate, e nel mio nome bapti<;ate con grande benedictione.»
Li angeli comenciärano a dire ke portano gran savere a Iesu Cristo nostro sire lä uv’e la sua mascione.
8
Lauda ■ Laudamo la resurrecfione »
Laßt uns die Auferstehung loben und die wunderbare Himmelfahrt
Jesu Christi, des Sohnes Gottes, der sich zu seinem Vater begab und am heutigen Tage gen Himmel fuhr: Der heilige Markus sagt es in seiner Predigt.
Im Angesicht seiner Brüder wurden die heiligen Apostel in ihrem Glauben bestärkt und so hieß der Befehl:
«Geht in die ganze Welt und verkündet mein Evangelium und tauft in meinem Namen und erteilt überall den
Segen.»
Die Engel fingen an zu sagen, daß ihnen kund geworden von Jesus Christus ungerm Herren und von dem Ort, wo seines Bleibens ist.

Voi de Calilea, or guardate in cielo, cotal maravilliate:
Iesu Cristo ne va ’l suo padre, ed e nostra redemptione.
Ihr von Galilea, schaut nun zum Himmel und bewundert dies: Jesus Christus geht ein zu seinem Vater als unser Erlöser.
Tenor (Max Meili) und Chorrefrain (Männerstimmen).
F.	Liuzzi, La lauda e i primordi della melodia italiana, Bd. I, S. 373.
ANONYM
Tenor 1
0 Maria, virgo davidica, Virginum flos, vite spes unica, Via venie,
Lux gratie,
Mater clementie,
Sola iubes in arce celica. Obediunt tibi milicie,
Sola sedes in throno glorie, Gracia plena fulgens deica. Stelle stupent de tua specie, Sol, luna de tua potencia.
Quot luminaria In meridie,
Tua facie Vincis omnia.
Prece pia Mitiga filium,
Miro modo cuius es filia,
Ne iudicemur in contrarium, Sed des eterne vite premia.
Motette «O Maria, virgo davidica» — « O Maria, maris stella » — «Misit dominus »
0 Maria, Jungfrau aus Davids Stamm, Blüte der Jungfrauen, einzige Lebenshoffnung, Weg zur Vergebung, Licht der Gnade, Mutter der Müdigkeit: Du allein gebietest in der Himmelsburg. Es gehorchen dir die Heerscharen, allein sitzest du auf dem Thron der Herrlichkeit, wo du strahlest in voller Gottesanmut. Sterne erstaunen über deine Schönheit, Sonne, Mond über deine Gewalt, und alle Lichter am hellen Mittag besiegst du mit deinem Antlitz. Mit frommer Bitte stimme deinen Sohn milde, dessen Tochter du wunderhaft bist, daß wir nicht zur Gegenwelt verurteilt werden; nein, gib das ewige Leben zum Lohn!
Tenor 2
O Maria, maris stella,
Plena gracie,
Mater simul et puella,
Vas mundicie,
Templum nostri redemptoris, Sol iusticie,
Porta celi, spes reorum, Thronus glorie,
Sublevatrix miserorum,
Vena venie,
Audi servos te rogantes,
Mater gracie,
Ut peccata sint ablata Per te hodie,
Qui te puro laudant corde In veritate.
Daß
Misit Dominus (verbum suum).
0	Maria, Meeresstern, voller Gnaden,
Mutter zugleich und Magd,
Gefäß der Reinheit —
Tempel unsres Heilands,
Sonne der Gerechtigkeit,
Himmels Pforte, Hoffnung der Schuldigen, Thron der Herrlichkeit —
Unterstützerin der Armen,
Quellader der Vergebung: hör deine Knechte dich bitten, du Gnadenmutter,
daß die Sünden heute durch dich getilgt seien ihnen, die dich reinen Herzens in der Wahrheit preisen.
Es entsandte der Herr (sein Wort).
9
2 Tenöre, Baß (gesungen), Viola da gamba.
P. Aubry, Cent motets du XIII0 siecle, Nr. 75.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PHILIPPE DE VITRY
Tenor 1
Impudenter circuivi solurn, quod mare terminat; indiscrete concupivi quidquid amantem inquinat.
Hic amo forsan, non amor: tune pro mercede crucior. aut amor, nec in me amor, tune ingratus efficior.
Porro, cum amor et amo, matre Aeneae media, in momentaneo spämo certaminis materia.
Ex quo caro longe fetet ad amoris aculeos, quis igitur ultra petet uri amore erreos?
Fas est vel non est: amare? Fas est. Quam ergo virginem? Quae meruit baiulare Deum verum et hominem!
Meruit quae virtuosa, prae cunctis plena gratia, potens, munda, speciosa, dulcis, humilis et pia!
Cum quis hanc amat, amatur; est ergo grata passio sui amor, quo beatur amans amoris bravio.
0 Maria, virgo parens, meum sic ure spiritum, quod amori tuo parens amorem vitem irritum.
Tenor 2
Virtutibus laudabilis, moribus commendabilis, specie peramabilis,
puritate legibilis, carne desiderabilis, genere venerabilis,
potentia terribilis, actibus profamabilis, miraculis mirabilis,
Maria, caro nobilis, esse carni sic utilis velis, quod per te labilis
spiritus infinibilis tandem reddatur humilis, ac Deo acceptabilis.
10
«Impudentur circuivi» — «Virtutibus laudabilis» — «Alma redemptoris mater » — Contra
Schamlos bin umhergegangen Im Land, bis wo das Meer es deckt; Wahllos trug ich nur Verlangen Nach dem, was Liebende befleckt.
Hier lieb’ ich und bin nicht geliebt: Dann ernte ich statt Lohnes Pein.
Dort liebt mich eins, das ich nicht lieb’: Dann werd ich selbst undankbar sein.
Ja, liebe ich und bin geliebt,
So liegt in Augenblickes Krampf,
Den uns Aeneens Mutter gibt,
Der Keim für neuen Zwist und Kampf.
Seither ward dem Fleisch zuwider Der Liebesstachel, den es kennt.
Wer strebt da noch immer wieder,
Daß Liebe ihm sein Glied verbrennt?
Ist’s recht oder nicht, zu minnen?
Recht ist es. Aber welche Maid?
Sie, die trug im Schöße drinnen Den wahren Gott in Menschlichkeit!
Das ward ihr, die reich an Tugend Und mehr als alle voller Huld,
Mächtig, rein und schön in Jugend,
Süß und bescheiden in Geduld.
Wer die liebt, der findet Liebe:
Ja, dankbar ist die Leidenschaft Für sie, die zum Ziel der Triebe Den selig Liebenden entrafft.
O Maria, Magd und Fraue,
Verbrenne also meinen Geist,
Daß mich, deiner Liebe Treuen,
Er nichtige Liebe meiden heißt.
Für Tugenden zu loben, für Sitten zu preisen, an Gestalt gar lieblich,
an Reinheit erlesen,
dem Leibe nach zu ersehnen,
von Geschlecht ehrwürdig,
an Macht furchtbar, durch Taten allberühmt, an Wundern erstaunlich,
Maria! du edler Leib,
geruh dem Leibe so heilsam
zu sein, daß durch dich der schwanke
Geist in seiner Schrankenlosigkeit endlich demütig werde und Gott angenehm.

Dritte Stimme, instrumental
Alma redemptoris mater	Selige Mutter des Heilands
Vierte Stimme, instrumental
Contra
2	Tenöre (gesungen), Blockflöte, Viola da gamba, Laute, Regal.
A. Gastoue, Publications de la Societe frangaise de Musicologie, premiere serie, Bd. X, Nr. 16, S. 49.
Philippe de Vitry, ein bekannter französischer Theoretiker und Komponist, starb 1361 als Bischof von Meaux.
GUILLAUME DE MACHAUT
Tenor 1
Felix virgo, mater Christi, que gaudium mundo tristi ortu tui contulisti, dulcissima;
que hereses peremisti, dum angelo credidisti filiumque genuisti, castissima!
Roga natum, piissima, ut pellat mala plurima tormentaque gravissima, que patimur.
Nam a gente ditissima, lux lucis splendidissima, de sublimi ad infima deducimur.
Cunctis bonis exuimur, ab impiis persequimur, per quos jugo subicimur servitutis.
Nam sicut ceci gradimur nec directorem sequimur, sed a viis retrahimur nobis tutis.
Gracie fons et virtutis, sola nostre spes salutis, miserere destitutis auxilio,
ut a culpis absolutis et ad rectum iter ductis inimicisque destructis pax sit nobis cum gaudio!
Tenor 2
Inviolata genitrix, superbie grata victrix expers paris, celestis aule janitrix, miserorum exauditrix, stella maris,
« Felix virgo » — « Inviolata genitrix »
—	«Ad te suspiramus» — Contra
Selige Jungfrau, Mutter Christi, die du Freude der traurigen Welt durch deine Geburt gebracht hast, du Süßeste:
Die du die Wirrungen wegnahmst, da du dem Engel glaubtest und den Sohn gebärest, du Keuscheste!
Bitte dein Kind, du Gütigste, daß er das viele Leid verscheuche und die lastenden Qualen, die wir dulden.
Denn waren wir einst ein überreiches Volk,
hell leuchtendes Licht vom Lichte,
So	geraten wir jetzt von der Höhe zur Tiefe hinab.
Aller Güter beraubt man uns, die Gottlosen verfolgen uns,
Sie unterwerfen uns dem Joche der Knechtschaft.
Und wie die Blinden wandeln wir, keinem Lenker folgen wir, aber von den uns sicheren Wegen zieht es uns fort.
Du Quelle der Gnade und Tugend, einzige Hoffnung unseres Heiles, erbarme dich derer, die der Hilfe beraubt sind:
Auf daß, wenn wir von der Schuld gelöst sind und auf die rechte Bahn geführt sind und die Widersacher gestürzt sind, Friede uns komme und Freude!
Unbefleckte Zeugerin,
der Hoffahrt holde Besiegerin,
einzig hehre,
des himmlischen Hofes Erschließerin, der armen Menschen Erhörerin,
Stern am Meere:
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que ut mater consolaris et pro lapsis deprecaris humiliter,
gracie fons singularis, que angelis dominaris: celeriter
para nobis tutum iter juvaque nos viriliter; nam perimus, invadimur hostiliter, sed tuimur debiliter neque scimus,
quo tendere nos possimus nec per quem salvi erimus nisi per te.
Eya! ergo poscimus, ut sub alis tuis simus, et versus nos te converte.
Dritte Stimme, instrumental Ad te suspiramus
Vierte Stimme, instrumental Contra
Die als Mutter Tröstung bietet und für die Gestürzten bittet in Niedrigkeit,
von der einzige Gnade fließet, die den Engeln all gebietet: mit Schnelligkeit
Mach uns den sichern Weg bereit und hilf uns voller Männlichkeit; denn wir vergehn, es fällt uns an mit Feindlichkeit, wir sind bewehrt mit Schwächlichkeit, können nicht sehn,
Wohin uns wenden, wohin gehn? Kommt uns die Rettung, und durch wen? Durch dich Eine!
Eia! also sieh uns flehn,
laß uns unter deinen Flügeln stehn
und komm uns mit deinem Scheine.
Zu dir flehen wir
2	Tenöre (gesungen), Viola da gamba, Laute, Regal.
F.	Ludwig, G. de Machaut, Musikalische Werke, Bd. III, S. 82.
G.	de Machaut, der größte Musiker Frankreichs im 14. Jahrhundert, zugleich Dichter und Kleriker, lebte nacheinander an den Höfen Johanns von Luxemburg in Böhmen, Johanns von der Normandie und Karls V. von Frankreich.
ANONYM
Das «In seculum» des Spielmanns.
Instrumentalsfüclc « In seculum viella-toris»
Rebec, Viola da gamba, Laute.
P. Aubry, Cent motets du XIII® siecle, Nr. 105.
HERMAN, MÜNCH VON SALZBURG « Maria, pis gegrüzzet a
Maria, pis gegrüzzet, dein zarter hochgelobter nam vor allen dingen süzzet, du sälge hymelport.
Wer möcht dein lob durchgründen, seind got von hymel zu dir quam und uns erlöst von sünden durch dich, vil edler hört.
Du pist der weg von got zu uns
und von uns hyn zu got:
durch all da lieb deins trauten suns
hilf, daß wir hy auf erden
von ym gegrüzzet werden,
des pis, Maria, pot.
12
Genaden hast du funden, dy Eva uns verloren hat: gib wider, frau, zu stunden, wann unser ist dein fund:
Durch uns pist du gereichet
daz got durch dich tut und auch lat,
daz nyman dir geleichet,
das ist an dir wol kund.
Du hast genad und auch gewalt mit uns zu aller frist, dein zärtlich iunkfraulich gestalt sol uns genad erwerben: erwend uns ewigs sterben, seind du genädig pist.

                      Dein leibes frucht gesegnet ist Jhesus Christ, der dich verparch zu dir vil rainer meget, der uns durch dich erlöst.
                      Du pist frau aller engel der trinität ain edler sarch, der seligkait umbvengel, des sünder höchster trost:
                      Dich pit dy eilend christenhait
                      in dysem iaraertal:
                      gib uns zu deiner frucht gelait,
                    daz wir in gotes namen
                    zu hymel varen, Amen,
                        in aller heilgen zal.
Tenor: Max Meili.
P. Runge, Die Sangesweisen der Colmarer Liederhandschrift, Nr. 97, S. 153.
Herman, ein Benediktinermönch, lebte gegen Ende des 14. Jahrhunderts am Hof des Erzbischofs Pilgerim II. von Salzburg. Als ein Nachzügler des Minnesangs dichtete er geistliche und weltliche Lieder, die ersten oft nach lateinischen Vorlagen, und komponierte auch einfache mehrstimmige Musik.
MEISTER RUMELANT
Ob aller mynne mynnen kraft, die hochgelobeten werden mynne meisterscaft, der mynnichlichen vreudegebende mynne,
Der süzen mynnen berende vrucht, die den heren geist mit syner gotes tzucht
al ummesloz, der mynne meysterynne,
«Ob aller mynne mynnen kraft»
Der will ich syngen mynen sanc, daz erste lob in diser nuwen wise.
Sit gotes tzorn ir mynne twanc, maget Maria, du mynne yn hoen prise. Den starken got des uberwant, daz er durch menschenmynne mensche wart irkant, heil von yesse dem vreudeberenden rise.
Tenor: Max Meili.
Jenaer Liederhandschrift, Bd. I, S. 95, Bd. II, S. 33. Uebertragung von Bruno Steinbach.
Der niederdeutsche Minnesänger Rumelant9 ein Spruchdichter wie der Basler Boppe, zog etwa von 1260 bis 1290 hauptsächlich in Norddeutschland herum.
ANONYM
                                            0
Regina pretiosa, madre del glorioso, no’ vi cheram mercede con pietanga. No’ vi facciam preghiera (e) all’alto re del cielo, che nne chonduca a questa luce chiera, lä’ ve sonno li vangelista e Marco e Luca et sonnvi tutt’i sancti che fanno i dol^i canti: davanti alla regina fanno danga.
Lauda « Regina pretiosa »
Köstliche Königin, Mutter des Glorreichen, wir bitten dich in aller Frömmigkeit um Vergebung.
Wir beten dich an und den hohen Himmelsherrn, er möge uns zu diesem klaren Lichte führen, dort, wo die Evangelisten Markus und Lukas sind. Dort sind auch alle Heiligen und singen süße Lieder und tanzen vor der Himmelskönigin.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Nella divina corte
n’aspecta ciascum giorno, inmantenente
aperte son le porte:
chi bene ä facto vada sicuramente,
sarä ben ricevuto;
se egli avrä il cuor pentuto
vadasi scoriando a questa dan;a.
Audite, buona gente,
voi che questo sermone avete audito,
penitentia prendete
et agiate sempre il vostro cor contrito, che m’e apparito un segno c’a fine vien questo regno: lasäti stare ormai vostra argoglian^a.
Am himmlischen Hofe, den wir täglich sehen, sind die Türen sogleich offen: wer wohlgetan hat, gehe ruhig hin, er wird gut aufgenommen werden; wenn er von Herzen bereut hat, soll er sich fröhlichen Mutes zu diesem Tanze begeben.
Hört, gute Leute, ihr, die ihr diesen Gesang vernommen habt, tut Buße und handelt immer aus demütigem Herzen, denn mir ist ein Zeichen geworden, daß am Ende das Himmelreich komme: Laßt fortan allen Stolz hinter euch.
Baß (Arnold Geering) und Chorrefrain (Männerstimmen).
F.	Liuzzi, La lauda e i primordi della melodia italiana, Bd. II, S. 144.
LEONEL (POWER)
Ave Regina coelorum,
Ave Domina angelorum!
Salve radix, salve porta,
Ex qua mundo lux est orta!
Gaude Virgo gloriosa,
Super omnes speciosa:
Vale, o valde decora,
Et pro nobis Christum exora.
Antiphone < Ave regina coelorum >
Sei gegrüßt, Himmelskönigin,
Sei gegrüßt, der Engel Herrscherin! Heil dir, Wurzel, Heil dir, Pforte,
Aus der der Welt das Licht gekommen!
Freu dich, Jungfrau, ruhmgekrönt, Ueber alle ändern schön!
Leb wohl in deiner Herrlichkeit,
Und mache Christus uns geneigt.
                 2	Tenöre und 2 Bässe.
                 Denkmäler der Tonkunst in Oesterreich, Bd. VII, 1, S. 210.
               Der Engländer Leonei Power komponierte am Anfang des 15. Jahrhunderts, zu einer Zeit, da die englische Musik in Blüte stand.
 GUILLAUME DUFAY
 Ave maris stella,
 Dei mater alma,
 Atque semper virgo, Felix coeli porta.
 Sumens illud Ave Gabrielis ore,
 Funda nos in pace, Mutans nomen Evae.
 Solve vincla reis,
 Profer lumen caecis: Mala nostra pelle,
 Bona cuncta posce.
 Monstra te esse matrem: Sumat per te precem, Qui pro nobis natus, Tulit esse tuus.
 14
               Hymnus «Ave maris stella»
                  Heil dir, Stern des Meeres, Holde Mutter Gottes Und doch immer Jungfrau, Selige Himmelspforte!
                Da du jenes Ave Nimmst vom Mund des Engels, Schenkst du uns den Frieden, Aendernd Eva’s Namen.
                 Lös die Haft den Schuldnern, Bring das Licht den Blinden, Unser Uebel scheuche,
                 Alles Gute heische.
                 Zeige dich als Mutter,
                 Daß durch dich uns höre,
               Der für uns bewogen Ward, dein Sohn zu werden.

Virgo singularis,
Inter omnes mitis,
Nos culpis solutos Mites fac et castos.
Vitam praesta puram,
Iter para tutum,
Ut videntes Jesum Semper collaetemur.
Sit laus Deo Patri, Summum Christo decus, Spiritui Sancto,
Tribus honor unua. Amen.
 Ende 8. Jahrhundert.
0 du einzige Jungfrau,
Mildeste von allen:
Uns, befreit von Fehle,
Mach uns keusch und milde.
Gib ein reines Leben,
Sicher führ die Wege,
Daß wir Jesus sehend Ewig mit dir froh sind.
Lob sei Gott dem Vater,
Höchste Würde Christus Mit dem Heiligen Geiste:
Dreifach einige Ehre. Amen.
    Uebertragen von Friedrich Wolters (Hymnen und Sequenzen, 1914).
Alt, 2 Tenöre, wechselnd mit einstimmigem Chor (Männerstimmen).
G.	Dufay, Sämtliche Hymnen, das Chorwerk (Kallmeyer), Heft 49, Nr. 15, S. 18.
G.	Dufay, einer der ersten in der glänzenden Reihe der großen Niederländer, sang in der päpstlichen Kapelle, später auch beim Gegenpapst Felix V. und beschloß seine Tage als Kanoniker in Cambrai.
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Ein füll mng
 Was soll man von der Chanson berichten? Sie scheint sich vom italienischen Madrigal eines Marenzio, vom Lied eines Senfl oder Lechner kaum zu unterscheiden. Und doch, jeder hört es sofort, sie ist irgendwie anders. Das Eigene kann man nicht besser als mit einem einzigen Wort ausdrücken: sie ist französisch, so französisch, daß es nicht möglich ist, ihren Namen zu übersetzen. Wir reden von «der Chanson», wie entsprechend der Franzose «le lied» sagt, wenn er das spätere deutsche Lied, das Lied Schuberts und Hugo Wolfs meint. Französisch ist die Sprache, die man aus der Chanson nicht entfernen darf, ohne sie zum Krüppel zu machen, französisch ist aber die Chanson durch und durch. Während das Madrigal auf halb Europa eingewirkt, Deutsche und Engländer veranlaßt hat, Madrigale zu schreiben, hat die Chanson ihren Charakter allzeit bewahrt. Sie war stark genug, um den Lockungen aus dem Süden zu widerstehen, und hat ihrerseits ausländische Komponisten, wie die Niederländer unseres Programms, eigentümlich beeinflußt. Sie wurden zu geistigen Franzosen, sobald sie Chansons schufen. Anfänglich, im 15. Jahrhundert, benützte man gern bekannte Melodien, die man immer wieder neu verarbeitete. «Fors seulement», von dem 32 verschiedene Bearbeitungen erhalten sind, «Ma bouche rit», «Mille regretz» oder das im Programm dreimal zu hörende «Amy souffrez» waren solche «Schlager». Später, im 16. Jahrhundert, verließen die Komponisten die alte Gewohnheit und gingen dem Text in aller Freiheit nach. Wollte man die Mannigfaltigkeit der Chanson einzufangen suchen, man müßte ein Buch schreiben. Ist das für unsere Aufführung nötig? Die Chanson braucht keine Empfehlung, sie lebt und wirbt für sich selbst.
 Die höfische Gesellschaft, die sich an den Chansons ergötzte, huldigte auch einer ändern musikalischen Leidenschaft, dem Tanz. Schon im 15. Jahrhundert treffen wir nebeneinander den Gesellschaftstanz und den Schautanz, das Ballett. Im Unterschied zum neuern Ballett waren am Hof die Berufstänzer in der Minderzahl. Die meisten Mitwirkenden wurden von der Gesellschaft selbst gestellt, und noch Ludwig XIV. liebte es, in eigener Person die Götterrollen im «Ballet de cour» zu tanzen. Ob Ballett oder Gesellschaftstanz, der Musiker erhielt durch beide dauernd viele Aufgaben und schuf eine Fülle köstlicher Werke, aus deren Schatz eine Auslese in das Programm eingestreut ist. Manche musikalischen Beziehungen führen von der Chanson zum Tanz und zurück. Nicht selten sind Chansonmelodien, wie das «Mille regretz», in Tänze verwandelt worden, und in den Chansons dürfen wir bestimmt hin und wieder Tanzgut vermuten.
Waren die meisten Chansons und Tänze zuerst an die höfische Gesellschaft gerichtet, so blieben sie ihr nicht allein Vorbehalten. Vor allem die Musikdrucker, die beide zu Hunderten herausgahen, sorgten dafür, daß sie sich im Land herum und über Frankreich hinaus verbreiteten. Ueberall, wo französisch gesprochen wurde, sang man Chansons. Aber nicht genug, die Instrumentisten paßten sie ihren Geräten an und spielten sie auf ihren Gamben, Lauten und Spinetten. Chansons und Tänze zogen in die Hausmusik ein, und wir finden einige auch bei uns in den Klavierbüchlein, die sich der Basler Humanist und Musikfreund Bonifacius Amerbach um 1515 zum häuslichen Musizieren durch den Organisten Hans Kotter hatte anlegen lassen. Man lebte in der glücklichen Zeit, da die Musik nicht für den Spezialisten oder den Eingeweihten, sondern gemeinsames Anliegen und Gut aller war, an dem jeder in seiner Weise teilhaben durfte.

     t Konzert
                           Mittwoch, 9. Juni, 20 Uhr Münstersaal des Bischofshofs
                            Ausfuhrende: Elsa Scherz-Meister, Ilse Wenzinger (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili, Ernst Häfliger (Tenor), Arnold Geering (Baß).
                             Valerie Kägi (Blockflöte, Cembalo), August Wenzinger (Blockflöte, Viola da gamba), Gertrud Flügel, Marianne Majer, Maya Wenzinger (Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute), Eduard Müller (Cembalo). Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Französische Chansons und Tänze
Zwei Chansons (Singstimmen und Instrumente)
«Fors seulement»
«Ma bouche rit»
Fantazie (Gambentrio)
Chanson «Mille regretz» (a cappella)
Tänze für Instrumente
Drei Tänze (verschiedene Instrumente)
Vier Tänze (Cembalo)
Zwei Tänze (verschiedene Instrumente)
Drei Chansons (a cappella)
«Aulant en empörte le vent»
«Elle s’en va»
«Qui se pourrait»
                             Instrumentalsatz «Amy souffrez» (Gambenquartett) Chanson «Amy souffrez» (Tenor und Laute)
Drei Stücke für Laute
Drei «Airs de cour» für Tenor und Laute
Drei Chansons (a cappella)
«La la la, je ne l’ose dire»
«Je ne fus jamais si aise»
L’alouette
Drei Tänze für Instrumente (Gambenquartett) Chanson «La nuict froide et sombre» (a cappella)
Drei Tänze für Instrumente (Gambenquartett)
Zwei Chansons
«Gallons qui par terre» (a cappella)
«Mais qui pourroit» (Singstimmen und Instrumente) Texte und Anmerkungen umstehend Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 30
Jakob Obrecht, gest. 1505 Jean Ockeghem, gest. 1495 Josquin des Pres gest. 1521
(Tielman Susato), 1551 (Pierre Attaingnant), 1529 (Pierre Phalese), 1571
Pierre de la Rue, gest. 1518 Claudin de Sermisy gest. 1562
(Pierre Attaingnant), 1529 Jean Baptiste Besard Gabriel Bataille Anfang 17. Jahrhundert
Pierre Certon, gest. 1572 Clement Janequin gest. um 1560
Anonym, um 1650 Orlando di Lasso 1532—1594 Anonym, um 1650
Orlando di Lasso
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
JAKOB OBRECHT
Fors seulement l'attente que ie meure ä mon las cueur nul espoir ne demeure car mon malheur si treffort me tormente Quil n’est douleur que par vous ie ne sente
Pour ce que suis de vous perdre bien seure.
Vostre rigueur si treffort me court seure Qu’en se party na chose qui masseure Ne bien aucun qui en riens me contente
Fors seulement...
Mon desconfort toute seule ie pleure En mauldissant sur ma foy a toute heure Ma loyaulte qui tant me fait dolente. Las! que je suis de vivre mal contente,
Quant de par vous n’ay riens que me sequeure.
Fors seulement...
« Fors seulement»
Außer der Erwartung, daß ich sterbe, bleibt meinem müden Herzen keine Hoffnung,
denn mein Unglück quält mich so sehr, daß es kein Leid gibt, das ich nicht um Euretwillen verspüre, weil ich gewiß bin, Euch zu verlieren.
Eure Härte setzt mir so sehr zu, daß nichts mich mehr trösten kann, und kein Gut kann mich irgendwie zufrieden stellen außer ...
Meinen Kummer beweine ich ganz allein und verwünsche zu jeder Stunde meine Treue, die mir so viel Leid bringt. Ach, wie bin ich unglücklich, daß ich leben muß; denn von Euch kommt mir nichts, das mir Hilfe brächte,
außer ...
Sopran, Alt, Tenor, Baß (gesungen), Blockflöte, 4 Gamben, Laute, Cembalo.
J. Wolf, Werken van Jakob Obrecht, Wereldlijke Werken, Nr. 6, S. 14.
Jakob Obrecht aus Utrecht wirkte als Sänger und Kapellmeister teilweise in seiner Heimat, in Utrecht, Cambrai, Brügge, Antwerpen, teilweise in Ferrara, wo er 1505 starb.
JOHANNES OCKEGHEM
Ma bouche rit et ma pensee pleure Mon «eil s’esioye et mon cueur mauldit l’heure
Qu’il eut Ie bien que sa sante dechasse Et le plaisir que la mort luy pourchasse Sans reconfort qui m’aide ne sequeure.
Ha cueur pervers faulsaire et mensonger Dictes comment avez ose songer Que de faulser ce que m’avez promis
Puis qu’en ce point vous vous voulez venger
Pensez bien tost de ma vie abreger Vivre ne puis au point ou m’avez mis.
Vostre pitie veult doncques que ie meure mais rigueur veult que vivant ie demeure
Ainsi meurs vif et en vivant trespasse Mais pour celer le mal qui ne se passe Et pour couvrir le dueil ou ie labeure.
Ma bouche rit ...
1
•	Ma bouche rit •
Mein Mund lacht und meine Seele weint, mein Auge freut sich und mein Herz verwünscht die Stunde, da Er die Freude hatte, die seine Gesundheit vertreibt, und das Vergnügen, das ihn in den Tod treibt, ohne Trost, der ihm Hilfe brächte.
Ach, treuloses Herz, falsch und verlogen, sagt, wie habt ihr es gewagt, daran zu denken, daß ihr nicht halten könntet, was ihr versprochen habt?
Da ihr Euch so grausam rächen wollt, wollet doch mein Leben ahkürzen, ich kann nicht leben in dem Zustand, in den Ihr mich versetzt habt.
Euer Mitleid will also, daß ich sterbe, aber Härte will, daß ich am Leben bleibe. So sterbe ich lebend und lebend scheide ich von hinnen. Aber um das Leid zu verbergen, das nicht vergeht, und um die Trauer zu verdecken, die mich quält, lacht mein Mund ...

Tenor (Max Meili), Viola da gamba, Laute.
0.	Gombosi, Jakob Obrecht, Anhang S. 12; das Glogauer Liederbuch, das Erbe deutscher Musik, Reichsdenkmale, Bd. IV, S. 61; J. Wolf, Sing- und Spielmusik aus älterer Zeit (Wissenschaft und Bildung 218), Nr. 14, S. 39.
Johannes Ockeghem, wie sein Schüler Pierre de la Rue aus Flandern, wurde als Chorknabe an der Kathedrale in Antwerpen erzogen, bildete sich vielleicht darauf bei Dufay in Cambrai weiter, stieg bis zum königlichen Kapellmeister am Hof in Paris empor, kam im Dienst des Königs bis nach Spanien und bekleidete daneben das Ehrenamt eines Tresorier in der Abtei Saint-Martin in Tours.
JOSQUIN DES PRES	Fanfazie
Gambentrio (Diskant-, Alt- und Tenorgambe).
J. Wolf, Sing- und Spielmusik aus älterer Zeit, Nr. 19, S. 51.
Josquin des Pres, angeblich ein Schüler von Ockeghem, wirkte meist in Italien, in Mailand, Ferrara und Rom, dort in der päpstlichen Kapelle und am Hof des Kardinals Ascanio Sforza, vorübergehend auch in Cambrai und wohl in Paris. Auf seine alten Tage zog er sich in seine Heimat nach Conde in Flandern zurück. Seine Zeitgenossen priesen ihn als den Fürsten der Musik. Ein besonderer Verehrer war Martin Luther, der von ihm das schöne Wort prägte: «Er ist der Noten Meister, die haben es machen müssen wie er wollte, die anderen Sangmeister müssen es machen, wie es die Noten haben wollen.»
JOSQUIN DE PRES	«Mille regretz»
Mille regretz de vous habandonner	Aus Kummer, daß ich Euch verlassen
et deslonger vostre face amoureuse,	und Euer liebes Antlitz meiden muß,
j’ay si grand dueil et peine douloureuse, habe ich so große Trauer und schmerz-quon me verra brief mes jours deffiner. liehe Qual, daß man bald sehen wird,
                                        wie ich mein Leben ende.
Alt, 2 Tenöre, Baß.
J. des Pres und andere Meister, weltliche Lieder, das Chorwerk, Heft 3, Nr. 1, S. 4.
(TIELMANN SUSATO)	Pavane «Mille regretz» Basse danse « D’oü vieni cela» Reprise
Blockflöte, 4 Gamben, Laute, Cembalo.
F. J. Giesbert, T. Susato, Danserye (Schott), S. 42, 4, 5.
(PIERRE ATTAINGNANT)	Pavane Gaillarde Branle gay Gaillarde
Cembalo (Valerie Kägi).
A. Schering, Geschichte der Musik in Beispielen, Nr. 91, S. 86/87; H. Halbig, Klaviertänze des 16. Jahrhunderts (Cotta), S. 7/8.
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(PIERRE PHALESE)
Pavane und Galliarde ferrarese
Blockflöte, 4 Gamben, Laute, Cembalo.
A. Schering, Geschichte der Musik in Beispielen, Nr. 134, S. 136.
Nach der Erfindung des Buchdrucks verbreitete sich seit dem Anfang des 16. Jahrhunderts auch der Notendruck. Pierre Attaingnant in Paris, Pierre Phalese in Löwen und Tielman Susato in Antwerpen gehören zu den bekanntesten Musikdruckern ihrer Zeit.
PIERRE DE LA RUE
Autant en empörte le vent qu’il n’a qu’un haiser seulement, combien qu’il soit donne de bouche, se le cueur ne donne la touche, ou y met son consentement, autant en empörte le vent.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Das Chorwerk, Heft 3, Nr .10, S. 27.
Pierre de la Rue, ein Schüler Ockeghems dem Schönen in Brüssel.
•	Autant empörte le vent >
Ebensoviel trägt der Wind fort, daß er nur einen Kuß bekommt, ob er schon mit dem Mund gegeben wird, wenn das Herz nicht mitspricht und seine Einwilligung gibt, so ist das, wie wenn der Wind darüber geweht hätte.
aus Flandern, war Sänger bei Philipp
CLAUDIN DE SERMISY
 Elle s'en va »
Elle s’en va, de moy tant regrettee, celle en qui gist de vertu le povoir, grace et beaulte, bon sens et grand s^avoir,
selon le dict de ceux qui l’ont hantee.
Sie geht, und ich vermisse sie so sehr, die Frau, in der beschlossen ist die Macht der Tugend, Anmut und Schönheit, Verstand und großes Wissen, das sagen alle, die mit ihr verkehrten.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
H. Expert, Les Maitres musiciens de la Renaissance fran^aise, Bd. V, Nr. 9, S. 32.
Claudin de Sermisy, Kirchensänger an der Sainte Chapelle du Palais in Paris und bei Ludwig XII., ging 1515 mit Franz I. nach Italien, 1520 nach England und wurde zuletzt erster Kapellmeister der königlichen Kapelle.
CLAUDIN DE SERMISY
Qui se pourrait plus desoler et plaindre Que moi, qui suys de desconfort oultree? Qui myeulx s^auroit son mal couvrir et faindre?
Une ne s<;ay en toute la contree.
Toute douleur dedens moy est entree,
Et desespoir de mon cueur faict sa proye, Qui pour plaisir tristesse luy octroye. Dont me congnoys a tout doeul asseruye, La plus des plus malheureuse seroye,
Sil convenoit ainsy user ma vie.
•	Qui se pourrait»
Wer könnte bitterer klagen und sich verzweifelter gebärden als ich, die ich in übermäßiger Trauer leide? Wer könnte besser sein Leid verbergen und sich verstellen? Ich kenne keine im ganzen Land. Aller Schmerz hat mich befallen und Verzweiflung hat sich meines Herzens bemächtigt, und schenkt ihm Traurigkeit statt Freuden. Nun sehe ich, daß ich allem Leid unterworfen bin, und ich wäre die allerunglücklichste Frau, wenn ich mein Leben so verbringen müßte.
               Sopran, Alt, Tenor, Baß.
              R. Eitner, Sechzig Chansons, Publikation älterer praktischer und theoretischer Musikwerke, Bd. XXIII, S. 109.
             20

CLAUDIN DE SERMISY	Instrumentalsatz < Amy souffrez»
Gambenquartett (Diskantgambe, 2 Altgamben, Tenorgambe).
H.	Gerle, «Musica vnd Tabulatur auff die Instrument der kleinen vnd großen Geygen», 1546, übertragen von August Wenzinger.
CLAUDIN DE SERMISY
Amy souffrez que ie vous ayme Et ne me tenes la rigueur De me dire que votre cueur Porte pour moy douleur extreme.
< Amy souffrez >
Freund, gestattet, daß ich Euch liebe und seid nicht hart mit mir, indem Ihr mir sagt, Euer Herz trage um meinetwillen großes Leid.
Tenor (Max Meili) und Laute.
Publications de la Societe fran;aise de musicologie, premiere Serie, Bd. III, Nr. 2, S. 4.
(PIERRE ATTAINGNANT)
                                       Drei Stücke für Laute Amy souffrez Basse danse Gaillarde
H.	D. Bruger, Schule des Lautenspiels, Teil I, Heft 1, Nr. 40. S. 38, Nr. 23, Nr. 24, S. 19.
JEAN-BAPTISTE BESARD
Beaux yeux qui voyez clairement et mon malheur et mon tourment vouz voyez, soleils inhumains et vos faveurs et vos desdains.
Drei «Airs de cour > für Tenor und Laute i Beaux yeux»
Ihr schönen Augen, die Ihr sowohl mein Unglück als meine Martern klar sehet, Ihr sehet, unmenschliche Sonnen, ebenso Eure Gunst wie Eure Geringschätzung.
GABRIEL BATAILLE
Cachant d’une Hesse feinte mille veritables douleurs je ferme la bouche ä la plainte et defends ä nies yeux les pleurs.
«Cachant d'une liesse »
Unter einer erheuchelten Freude tausend wahrhaftige Schmerzen verstek-kend,
verschließe ich dem Klagen den Mund, und verbiete meinen Augen die Tränen.
JEAN-BAPTISTE BESARD
En quelque lieu que tu sois ma mignonne que j’adore je te salue mille fois et te resalue encore!
« En quelque lieu »
Wo du auch seist, meine Liebste, die ich anbete, ich grüße dich tausendmal und grüße dich immer wieder!
Tenor: Max Meili.
H.	D. Bruger, Schule des Lautenspiels, Teil I, Heft 2, Nr. 52, S. 56, Nr. 83, S. 85, Nr. 62, S. 66.
Jean-Baptiste Besard aus Besangon, Jurist, Lautenspieler und Komponist für die Laute, und Gabriel Bataille, einer der beiden «Maitres de la musique de la chambre de la Reine», gaben am Anfang des 17. Jahrhunderts mehrere Bände Lautenmusik heraus.
21]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIERRE CERTON
«La la lav je ne l'ose dire»
La la la, je ne l’ose dire;
La la la, je le vous diray.
II	est un homme en no ville, Qui de sa femme est jaloux.
II	n’est pas jaloux sans cause, Mais il est cocu du tout.
II	l’a preste si la maine Au marche, g’en va a tout.
La, la, ich traue mich nicht, es zu sagen; la, la, ich will’s euch sagen.
Es lebt ein Mann in unserer Stadt, der ist eifersüchtig auf seine Frau.
Er ist nicht grundlos eifersüchtig, sondern er ist bestimmt ein betrogener Mann.
Er behält sie bei sich und führt sie auf den Markt und nimmt sie mit.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Publikation älterer praktischer und theoretischer Musikwerke, Bd. XXIII, S. 28; A. Einstein, Beispielsammlung zur älteren Musikgeschichte, S. 22.
Pierre Certon, ein Schüler des Josquin des Pres, war Sänger und Leiter der Knaben an der Sainte Chapelle in Paris.
 «Je ne fus jamais si aise»
 Noch nie war ich so froh wie seit drei Tagen: Ich hatte mein Liebchen nach Herzenslust, und sie hat mich gar glücklich gemacht. Mein Freund, wie war ich glücklich, als ich scherzend mit ihr spielte.
CLEMENT JANEQUIN
Je ne fus jamais si aise que j’ay este depuis trois jours: j’ay eu m’amie a mon aise, qui m’a fait un grand secours.
Et mon amy, que j’estoies aise quant je faisois le jeu d’amours.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Les Maitres musiciens de la Renaissance frangaise, Bd. V, Nr. 25, S. 93.
Von Clement Janequin, dem Hauptmeister der Chanson, kennen wir weder Ge-burts- noch Todesjahr. Er scheint ein unstetes Leben geführt zu haben, nahm von 1507 bis 1515 an den Feldzügen in Italien teil (die Schlacht von Marignano «malte» er in seiner Weise in der berühmten Chanson «La Guerre») und hielt sich dann in Paris, Bordeaux und vielleicht in Spanien auf. Später treffen wir ihn beim Kardinal von Lothringen, dann als Kaplan bei dessen Bruder, dem Herzog von Guise, dessen Siege er in mehreren Chansons feierte, und außerdem als Geistlicher in Unverre, nordwestlich von Orleans. 1559 klagt er in einem Widmungsgedicht über sein Alter und seine Armut.
CLEMENT JANEQUIN
Or sus, vous dormez trop, ma dame joliette, il est jour, levez sus, escoutez Falouette, petite que te dit Dieu.
Lire, liron, ferelire, li ti ti pityre liron.
Qu’on tue ce faulx jaloux cornu, coqu, tout esperdu, tout chassieulx, tout malostru, tout farcineux, tout marmiteux, pinchore lire lichin chin.
II	ne vault mye les brayez d’ung vieulx pendu.
Te rogamus, audi nos, saincte teste Dieu!
Tue ce coquin, qu’il soit torche, dessiquete, battu, frappe,
22
L'alouefte
qu’il soit brüle, qu’il soit hülle.
II	est temps d’aller boyre, farilarilaron fan, pinchore, lire lichin chin, choc floc cherely, fi de ly ocy. Coquin, marault, lourdin, lourdaut, petin, petaut, nyault, nygault, bedin, bedault, vessin, vessault. Qu’il soit lie, tres bien bague, serre, trousse, fort garrote, et puis gette dans ung fosse!
Tue ce villain cornu coqu, hou qu’il est lait, tortu, bossu!
Or oyez farilarilaron fan.
On vous faict assavoir, de par les oyseaulx, que courez tost pour veoir, par mons et par vaulx,

Ie traistre coqu, teigneux, tondu, morveux, hossu, boiteux, tortu, rongneux, testu, brigueux, battu. Va, faulx truant, coquin, puant, tout mal pensant et mesdisant! Ou aultrement qu’il seuffre, quand ä sa femme on s’offre de la baiser, de l’acoler, de l’embra8ser et renverser,
que chacun fasse son plaisir! Lessez la esjouyr, saulter, jouer, gaudir, chacun entretenir, parier a son plaisir, veiller et dormir, croquir ä plaisir!
Ou aultrement t’en va mourir!
Der burleske Text dieser Chanson, eine derbe Verspottung des betrogenen Ehemanns, wird von den vier Singstimmen munter durcheinandergeplappert und wirkt vor allem auch durch seine vielen Wortspielereien, die in einer Uebersetzung nicht wiedergegeben werden können.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Les Maitres musiciens de la Renaissance frangaise, Bd. VII, Nr. 4, S. 105.
                                      Drei Tänze für Instrumente LAZARIN	Allemande
ANONYM	Französisch Liedt
                                        Fantasie « Les pleurs d'Orph6e ayant perdu sa femme »
Gambenquartett.
J. Ecorcheville, Vingt suites d’orchestre du XVIIe siecle frangais, S. 147, 193, 195.
Lazarin, ursprünglich Lazzarini, ein Italiener, ist vielleicht im Gefolge des Kardinals Mazarin nach Frankreich gekommen. Schon 1636 war er in Paris als Violinist berühmt, wurde dann der direkte Vorgänger von Lulli als «Compositeur de la musique de la chambre» und ist 1653 gestorben.
ORLANDO DI LASSO
« La nuict froide et sombre *
 Die kalte finstere Nacht, die mit dunklem Schatten Erde und Himmel bedeckt, läßt vom Himmel, süß wie Honig,
 den Schlaf in die Augen fließen. Dann lockt der folgende Tag zur Arbeit und spendet sein Licht, und schmückt und erleuchtet die ganze große Welt mit mannigfaltigen Farben.
La nuict froide et sombre Couvrant d’obscure ombre La terre et les cieux,
Aussi doux, que miel Fait couler du ciel Le sommeil aux yeux.
Puis le jour suivant Au labeur duisant,
Sa lueur expose;
Et d’un tein divers Ce grand Univers Tapisse et compose.
Joachim de Bellay.
Alt, 2 Tenöre, Baß.
Orlando di Lasso, Madrigale un d Chansons, das Chorwerk, Heft 13, Nr. 4, S. 9.
Orlando di Lasso, einer der letzten und größten unter den Niederländern, kam schon als Chorknabe in die weite Welt, durch Frankreich bis nach Sizilien hinab, dann nach Mailand, Neapel, Rom und vielleicht auch nach England, wieder zurück nach Antwerpen, von wo ihn der bayrische Herzog Albrecht V. 1576 an seine Residenz in München berief und vier Jahre später zum Leiter der Hofkapelle erhob. In der weltlichen Musik ist Lasso wahrhaft universell, ein Meister der französischen Chanson, des italienischen Madrigals und des niederländischen und deutschen Lieds.
23]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANONYM
Gambenquartett.
J. Ecorcheville, Vingt suites d’orchestre,
ORLANDO DI LASSO
Gallans qui par terre et par mer Allez aux noces et aux festes,
Aimez tant que voudrez aimer,
Vous n’y romperez que vos testes:
Folles amours font les gens bestes. Salomon sa loy denia Sanson en perdit ses lunettes; ßien-heureux est qui rien n’y a.
Alt, 2 Tenöre, Baß.
Das Chorwerk, Heft 13, Nr. 5, S. 10.
 Drei Tänze für Instrumente Sarabande Gavotte Gigue
;. 156, 104, 154.
 «Gallans qui par terre»
 Ihr schmucken Männer, die ihr zu Land und zu Wasser zu Hochzeiten und Festen fahrt, liebt so viel ihr lieben wollt, ihr werdet dabei nur eure Köpfe einrennen.
 Närrische Liebe macht die Leute dumm, Salomo verleugnete seinen Glauben und Samson verlor darob den Verstand; Glücklich, wer davon frei ist.
ORLANDO DI LASSO
Mais qui pourroit estre celuy Qui me fait cercher mon oyseau? Est-ce point ce meschant Daluy? C’est vn faux petit laronneau.
II	me fait a tous cous cercher, tout cela qu’il me peut cacher,
Qui me la pris
Qu’il le remette ou il la pris.
Si	mon gentil Francin s^auoit Qui ma fait vn si lasche tour M’avoir prins ce qui nous auoit Enflamme tout le cceur d’amour,
Et qui nous a par ces doux chants Retins cent fois emmy les chams! Qui me la...
Helas, mon Francin, mon mignon, Je crains et me doute bien fort Que nostre petit compagnon N’ait endure vn grand effort;
Car i’ay veu nostre gros chat roux Qui le quignoit a tous les coups Qui me la...
2	Soprane, balo.
« Mais qui pourroit»
Doch wer könnte der sein, der mich meinen Vogel suchen läßt? Ist’s nicht der böse Daluy? Er ist ein falscher kleiner Schelm. Er läßt mich immerzu suchen, das, was er mir verbergen kann. Wer mir ihn genommen hat, soll ihn wieder zurücktun, wo er ihn genommen hat.
Wenn mein lieber Francin wüßte, der mir einen so feigen Streich gespielt hat, mir das zu nehmen, was uns das Herz in Liebe entzündet hatte, und der uns mit seinem süßen Gesang hundertmal mitten in den Feldern zurückgehalten hat!
Ach, mein Francin, mein Schatz, ich fürchte sehr, unser kleiner Freund habe großes Leid erfahren; denn ich habe gesehen, wie unsere große rote Katze ihm immerfort auflauerte.
Blockflöten, 3 Gamben, Laute, Cem-
Alt, 2 Tenöre, Baß (gesungen), 2
Orlando di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. XVI, S. 137.
I Konzert
            Freilag, 11. Juni, 20 Uhr Münsiersaal des Bischofshofs
            Ausführende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Andre Jaunet (Flauto traverso), Walter Kägi, Marianne Majer (Violine), Gertrud Flügel (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Fritz Moser (Violoncello), Eduard Müller (Cembalo).
             Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Musik aus der empfindsamen Zeit
Carl Phil. Emanuel Bach 1714—1788
Franz Benda 1709—1786
Johann Gottlieb Graun 1702/03—1771
Johann Joachim Quantz 1697—1773
Johann Gottlieb Graun
 Trio h-moll für Flöte, Vi
Sonate A-dur für Violine
Kantate «O Dio, Fileno» Streicher und Continuo
 Sonate Nr. 6, D-dur, für
Quartett g-moll für zwei und Continuo
 und Continuo
und Continuo
für Sopran, Viola da gamba,
 Flöte und Continuo
Violinen, Viola da gamba
Texte und Anmerkungen umstehend
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 30
25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Einführung
Das dritte Konzert führt uns an den Hof Friedrichs des Großen, der das Glück hatte, einen Kreis von hevorragenden Musikern um sich zu scharen, den Klavierspieler Carl Philipp Emanuel Bach, die Geiger Graun und Benda, den Flötisten Quantz und manche andere dazu. Die Namen lassen auf den hohen Rang der Hofmusik schließen. Der König war dabei kein untätiger Zuhörer. Wie Ludwig XIV. im «Ballet de cour» als Tänzer auftrat, so blies Friedrich der Große, wie man weiß, mit Leidenschaft die Querflöte und versuchte sich auch erfolgreich als Komponist.
Glänzend muß solche Hofmusik gewesen sein. Widerspricht dem nicht die Ueber-schrift zu unserm Programm? Ja und nein. Der Musikbetrieb hatte seine glänzende, aber auch seine empfindsame Seite, und diese war vielleicht die gehaltvollere. Die Singstimme war damals auf den Thron erhoben worden. Nie hat der Gesang größere Triumphe gefeiert, nie hat es glänzendere Virtuosen der Kehle gegeben als im 18. Jahrhundert, und die Stätte ihrer Triumphe war die italienische Oper. Von den Sängern und Primadonnen verlangte man nicht nur eine akrobatische Beherrschung der Stimme, sie mußten auch in der Kunst des Verzierens Meister sein. Der belanglose Text und selbst die Musik sind manchmal nur eine Art Unterlage für das Feuerwerk des Gesangs. Einen Vorgeschmack davon gibt die italienische Kantate von Graun, und daß der Geiger hinter dem Sänger nicht zurückstehen wollte, zeigt die Sonate von Benda. Doch nicht allein den Glanz schätzte man an der Singstimme, sondern auch ihre beseelte Sanglichkeit, der sogar die Instrumente nacheifem sollten. «Wer die Töne immer in einerley Stärke oder Schwäche vorbringt», so werden wir von Quantz belehrt, «und, wie man saget, immer in einerlei Farbe spielet, wer den Ton nicht zur rechten Zeit zu erheben oder zu mäßigen weis, der wird niemanden besonders rühren.» Also nicht nur blenden, sondern auch rühren sollte die Musik, und darin kam der Singstimme nach der Meinung der Zeitgenossen die zarte Querflöte am nächsten.
Die Querflöte des 18. Jahrhunderts — im Unterschied von der Blockflöte, der «Flöte» schlechthin, nannte man sie «flöte allemande», «flüte traversiere» oder «flauto traverso» — ist nicht die Flöte des modernen Orchesters. Wie bei der Blockflöte verengt sich die Bohrung gegen die Schallöffnung zu. Kopfschüttelnd besieht sich der heutige Flötist die sechs Grifflöcher und die einzige Klappe für den kleinen Finger. Die Grifflöcher geben gewöhnlich die D-dur-Tonleiter, das Oeffnen der Klappe erhöht den Grundton zu dis oder es. Die fehlenden Halbtöne werden mit Hilfe der dem Blockflötenspieler wohlbekannten Gabelgriffe erzeugt. Die Flöte mit einer Klappe war noch die Flöte Mozarts. In der Zeit Beethovens erhielt das Instrument zur bequemem Erzielung der Halbtöne eine Reihe neuer Klappen. Die heutige Flöte geht auf die Erfindung des Münchner Flötisten Theobald Böhm zurück, der kurz nach Beethovens Tod, zu Anfang der 1830er Jahre, mit seinen Versuchen begann. Er wählte aus akustischen Gründen eine zylindrische Röhre, bohrte dreizehn Löcher für die zwölf Halbtöne der Oktave und den Oktavton und stattete dann das Instrument mit einem ausgeklügelten Klappensystem aus. Die Böhm-Flöte ist in der Stärke und Färbung ihres Klangs ein Kind des 19. Jahrhunderts, der Zeit Richard Wagners. Mit ihrer Fülle kann der alte Flauto traverso nicht konkurrieren. Aber vielleicht weiß er uns zärtlichere und rührendere Dinge zu erzählen, besonders wenn, wie in unserm Konzert, von Künstlerhand ein Exemplar aus kostbarem Elfenbein gespielt wird.

Texte und Anmerkungen
CARL PHILIPP EMANUEL BACH Trio h-moll für Flöte. Violine und
                                    Continuo (Viola da gamba und Cembalo)
                                     Allegro-Adagio-Presto
Zimmermann (Leipzig).
Carl Philipp Emanuel Bach, der zweite Sohn Johann Sebastians, sollte in Frankfurt a. d. O. die Rechte studieren, wandte sich aber bald in Berlin zur Musik, wurde 1740 Cembalist bei Friedrich dem Großen und 1767 als Nachfolger seines Paten Georg Philipp Telemann oberster Kirchenmusiker in Hamburg. Ein hochbedeutender Komponist in der Periode zwischen seinem Vater und den Wiener Klassikern, der geniale Meister des Clavichords, von seinen Zeitgenossen weit über den «alten Leipziger Bach» gestellt, ist der «Berliner» oder «Hamburger» Bach heute noch nicht wieder genug bekannt geworden.
FRANZ BENDA	Sonate A-dur für Violine und Con-
                                     tinuo (Viola da gamba und Cembalo)
                                     Adagio un poco andante-Allegretto-Presto scherzando
Ausgeschrieben von Marianne Majer.
Der Böhme Franz Benda, in Prag und Dresden als Chorknabe geschult, war ein ausgezeichneter Geiger und tüchtiger Komponist, den schon der Kronprinz Friedrich der Große nach Rheinsberg holte und 1771 als Nachfolger Grauns in Berlin zum Konzertmeister machte. Die Violinsonate wird mit Bendas eigenen Verzierungen gespielt.
JOHANN GOTTLIEB GRAUN
Rezitativ
0 Dio, Fileno, o Dio! Comincia il prato di nuovo a verdeggiar, le usate spoglie riveste il bosco, e giä spirar si sente, nunzio di primavera, uno zeffiro impor-tuno. Al campo, alFarmi, o Dio, giä ti richiama la novella stagion. Senza il tuo bene come viver potrai povera Irene!
Arie
Aure amiche, ah non spirate per pietä d’Irene amante.
Care piante ah non spirate, ah non tornate cosi presto a germoliar.
Ogni fior che si colori, ogni zeffiro che spiri, quante, o Dio, quante sospiri al mio core, ha da costar.
Kantate <0 Dio, Fileno» für Sopran, Viola da gamba, Streicher und Continuo (Cembalo und Violoncello)
O Gott, Fileno, o Gott. Die Wiese beginnt erneut zu grünen, der Wald zieht sein gewohntes Gewand wieder an. Schon spürt man als Boten des Frühlings einen lästigen Zefir. Ins Feld, zu den Waffen, o Gott, ruft dich schon die neue Jahreszeit. Wie wirst du, arme Irene, ohne deinen Geliebten leben können?
Weht nicht, freundliche Lüfte, aus Mitleid für die liebende Irene. Teure Sträucher, atmet nicht, denkt nicht so schnell wieder ans Blühen.
Jede Blume, die sich färbt, jedes Lüftchen, das weht, wieviel, o Gott, wieviel Seufzer kostet es meinem Herzen.
27]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rezitativ
Ma chi fu mai quell’empio che pria formö dell innocente acciaro istromenti di morte e rese un arte la crudeltä?
Non avea quel core d’umanitä senso e d’amore? Che insania, che furore! Posporrai, vezzi d'una tenera amante alle minacce d’un feroce nemico?
Ah, no Fileno, non lasciati sedur!
Se vago tanto sei, perdi guerra.
Ha le sue guerre amore! Ogni amante e guerriero, ancora amando, e si gela e si hrucia amando ancora! E ingegno ardir bisogna anche in amor!
Vi sono ed insidie e sorprese e disfatte e difese e trionfe e sconfitte, e pace ed ire! Ma l’ire son fuggite, ma son care le paci, ma un trionfale destino giova egualmente al vincitore e al vinto, anzi le pene stesse. Ahime, che ascolto? Ecco la tromba! Ah questo e il segno di partir. Fermati ingrato, perche fuggi cosi? No, no, le tue palme non pre-tendo involarti: poco chiedo, o crudel, guardami e parti.
Arie
Va, ma conserva i giorni miei, raro, conserva i giorni tuoi, va. Torna mio, se puoi,
Ma torna vincitor.
Pensa dov’un sei talvolta alle mie pene e di tua fida Irene. Chi sa se vive ancor.
Aber wer war eigentlich jener Ruchlose, der als erster aus unschuldigem Stahl Instrumente des Todes formte, und die Grausamkeit zur Kunst erhob?
Hatte denn jenes Herz keinen Sinn für Menschlichkeit und Liebe? Welche Sinnlosigkeit, welche Raserei! Wirst du wegen der Drohungen eines grausamen Feindes den Liebreiz einer zärtlichen Geliebten zurückstellen?
Ach nein, Fileno, laß dich nicht verführen. Wenn du so unstet bist, verlierst du den Krieg. Auch die Liebe führt ihre Kriege! Jeder Liebhaber ist ein Krieger, solange er liebt. Man friert und verbrennt, dieweil man liebt! Und kühn muß der Geist auch in der Liebe wagen!
Gibt es dort doch Hinterhälte, Ueber-raschungen, Rückschläge, Verteidigungen, Triumphe und Niederlagen, Friede und Zornausbrüche. Der Zorn jedoch ist verflogen, teurer ist der Frieden und ein glorreiches Schicksal beglückt gleicherweise den Sieger und den Besiegten, sogar dasselbe Leid. Weh mir, was höre ich? Es tönt die Trompete. Ach, dies ist das Zeichen zum Aufbruch. Halt ein, Undankbarer, warum die eilige Flucht? Nein, nein, ich will dir deine Palmen nicht rauben: wenig verlange ich, o Grausamer, schaue mich an und zieh von hinnen.
Geh! Bewahre mir mein Leben, Teurer, bewahre dir dein Leben, geh. Kehre zurück als der Meine, wenn du kannst, aber kehre als Sieger zurück. Denke manchmal, wo immer du auch seist, an meinen Schmerz und an deine getreue Irene. Wer weiß, ob sie noch lebt.
Ausgeschrieben von Ilse Wenzinger.
Der Sachse Johann Gottlieb Graun, an der Dresdener Kreuzschule erzogen, Violin-schüler von Pitendel in Dresden und von Tartini in Padua, wurde gleichfalls vom Kronprinzen Friedrich nach Rheinsberg berufen und dann 1741 zum Konzert-meister an der neugegründeten königlichen Oper in Berlin ernannt, an der sein Bruder Karl Heinrich das Amt des Kapellmeisters hatte. Graun war auch ein gediegener Komponist hauptsächlich von Instrumentalmusik.
JOHANN JOACHIM QUANTZ	Sonate Nr.6 D-dur für Flöte und Continuo (Cembalo und Viola da gamba) Adagio-Allegro-Largo-Allegro
R. Forberg (Leipzig).
28

Johann Joachim Quantz, früh verwaist, lernte nach altem Brauch sein Handwerk bei seinem Onkel in der Merseburger Stadtpfeiferei, ivanderte dann durch halb Europa, studierte auch bei Fux in Wien, spielte in der Dresdener Hofkapelle Oboe, wechselte in Paris bei Buffardin zur Flöte, kam nach Rom, Neapel, ivieder nach Paris, nach London und zurück nach Dresden. 1728 wurde er Friedrichs des Großen Lehrer im Flötenspiel, der ihm 1741 eine Stellung als Kammervirtuose und Hofkomponist gab. Neben seinen Kompositionen ist Quantz durch den «Versuch einer Anleitung, die Flöte traversiere zu spielen» (1752) berühmt geworden, der über ein bloßes Lehrbuch hinaus einen Führer durch die Musikpraxis seiner Zeit
bildet.
JOHANN GOTTLIEB GRAUN
Ausgeschrieben von August Wenzinger.
Quartett g-moll für zwei Violinen, Viola da gamba und Continuo (Violoncello und Cembalo) (Andante)-Allegro-Piil tosto allegro
29]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Verzeichnis der verwendeten Instrumente
 Sopranblockflöte Bärenreiter Alt- und Tenorblockflöte Dolmetsch
 Querflöte aus Elfenbein, um 1750 (Musikinstrumentenmuseum Hug & Co., Zürich) Rebec, 17. Jahrhundert (Historisches Museum Basel)
 Diskantgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
 Altgambe Eugen Sprenger
 Tenorgambe Jakob Stainer, Absam 1673
 Tenorgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723
 Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger
 Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur
 Bratsche Matthias Klotz, Mittenwald 17 ..
 Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657
 Laute Peter Harlan, Markneukirchen
 Regal, Innsbruck 1691 (Sammlung Otto Lobeck)
 Cembalo Neupert, Bamberg-Nürnberg
 Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef
Herbstkurse
      September 1943
      Gesang — Blockflöte (Kurse für Erwachsene und Kinder) — Streich-, Zupf- und Tasteninstrumente — Hausmusik — Ensemble — Allgemeine Einführungen
        Prospekt und Anmeldung ab 19. August im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5, Telefon 4 20 51. Wünsche und Anregungen werden gerne entgegengenommen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Werden Sie Mitglied der «Freunde alter Musik in Basel»!
         Sie haben grobe Vergünstigungen zum Besuche der Konzerte.
      VERGÜNSTIGUNGEN FÜR MITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von Fr. 10.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—): Freier Eintritt zu jährlich drei bis vier Hauskonzerten und Vorbezugsrecht auf ein Mitgliederabonnement für die drei öffentlichen Konzerte zum Preise von Fr. 4.40, 6.60, 8.80, ferner Vorbezugsrecht auf je eine ermäßigte Einzelkarte zu den drei öffentlichen Konzerten anstelle des Mitgliederabonnements.
        FÜR FREIMITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von mindestens Fr. 25.—: Freier Eintritt zu den Hauskonzerten und zu den öffentlichen Konzerten auf Platzkategorie I mit Vorbezugsrecht gegenüber allen ändern Mitgliedern.
        An Nichtmitglieder werden keine Abonnemente abgegeben.
        ANMELDUNG an die Aktuarin, Frau Elisabeth Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0543.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>