<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19551020'>20/10/1955</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0751.tif'/>
        <date when='19551020'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <name key='Grehling, Ulrich' type='person' role='int'>Grehling, Ulrich</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Haldemann, Hugo' type='person' role='int'>Haldemann, Hugo</name>
        <name key='Gold, Alexander' type='person' role='int'>Gold, Alexander</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
            Herbst 1955, 20. und 25. Oktober
                 1.	Konzert: Trio Neumeyer, Grehling, Wenzinger
                  2.	Konzerl: Schola Cantorum Basiliensis
                   Karten für jedes Konzert zu Fr. 4.60, 5.75 und 6.90 ab 13. Oktober bei Hug & Co., Freiestrasse 70 a und an der Abendkasse.
                   Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 40.—) können ihre Karten ab
                    11.	Oktober auswählen; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 15.—; Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel Fr. 10.—) können je eine er-mässigte Einzelkarte zu Fr. 2.70, 3.80 oder 4.95 ab 12. Oktober beziehen.
                    Voranzeige: 4. Hauskonzert, Montag, 28. November, Bischofshof. Der «Roman de la Rose», eine literarisch-musikalische Stunde. Prof. Dr. August Rüegg und die Schola Cantorum Basiliensis.
Programmheft 40 Rp.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Einführung
Im Zimmer Beethovens zu Wien stand ein Flügel des Wiener Hofklavierbauers Graf. Conrad Graf wurde im Jahre 1783 geboren; ursprünglich Schreiner, arbeitete er sich langsam zu einem der gesuchtesten Klavierbauer seiner Zeit empor. Besonders gerühmt wurde der «hellklingende Diskant» seiner Instrumente. In den späteren Jahren Beethovens finden wir ihn hie und da in zeitgenössischen Aufzeichnungen erwähnt; sein Flügel ist das historisch adäquate Instrument zur As-dur-Sonate op. 110, die mit den Sonaten op. 109 und op. 111 während der Zeit, da Beethoven die Missa solemnis komponierte, entstand.
Das zu Beginn gespielte Trio op. 1, Nr. 3, kündete bereits den Zeitgenossen etwas Neues, ihnen Ungewohntes an. Joseph Haydn riet dem Komponisten, es nicht zu veröffentlichen; Beethoven aber hing gerade an diesem Werke ganz besonders. Er schöpfte Verdacht und glaubte, Haydn sei neidisch; anscheinend bedachte er nicht, dass gerade dort, wo er seine Eigenart zu fühlen begann, für den alten Mann etwa Befremdliches liegen mochte.
Das Trio op. 70, Nr. 1, erhielt wegen seines zweiten Satzes den etwas pittoresken Namen «Geistertrio». Reichardt erzählt sehr anschaulich, wie «meisterhaft und begeistert» Beethoven seine neuen Trios op. 70 bei der Gräfin Erdödy, der sie gewidmet sind, gespielt habe. Viele mögen damals über Sätze wie das Largo des D-dur-Trios, in denen sich schon Beethovens später Stil ankündigt, gestaunt haben. Aber viele Hessen sich willig in unbekannte Räume führen, weil sie dem Meister vertrauten.
                                  *
«Wenn man aus verschiedener Völker ihrem Geschmacke in der Musik, mit gehöriger Beurtheilung, das Beste zu wählen weis: so fliesst daraus ein vermischter Geschmack, welchen man, ohne die Gränzen der Bescheidenheit zu überschreiten, nunmehr sehr wohl den deutschen Geschmack nennen könnte.» Auf keinen Musiker mögen diese Sätze aus der Flötenschule von J. J. Quantz mit mehr Recht angewandt werden, als auf Georg Philipp Telemann. Wie kaum ein anderer hat er sich in die Werke der französischen und italienischen Komponisten, ja sogar der polnischen Volksmusik vertieft. Aber er experimentiert nicht mehr, sondern «komponiert» aus den fremden Teilen mit seiner leichten, glücklichen Hand ein neues Ganzes.
Die Tafelmusik Telemanns besteht aus drei «Productions», die im Jahre 1733 in vierteljährlichem Abstande an die Subskribenten geliefert wurden. Die einzelnen Stücke einer solchen «Production» sind lose aneinander gereiht und stellen darin echte Tafelmusik dar, wie sie zu den Hamburger Ratsmahlzeiten erklang. Einzig dadurch, dass die Conclusion, der letzte Satz der Eröffnungs-Suite und eine Art Gegenstück zur Ouverture, an den Schluss des Ganzen gestellt ist, entsteht ein^ einigermassen geschlossener Eindruck. Für den damaligen Kenner italienischer un<j^^^ französischer Musik mag die Meisterschaft, mit der Telemann in die französischen Charaktersätze der Suite konzertante Episoden, die uns an das Concerto grosso erinnern, einführt, etwas Atemberaubendes gehabt haben. Das war ein meisterhaftes Spiel mit gegebenen, allbekannten Grössen.
Unter den Subskribenten der Tafelmusik befand sich Georg Friedrich Händel. Es hat sich erwiesen, dass er in mehreren Werken der folgenden Jahre seinen Jugendfreund deutlich zitiert. Damit bildet er unter den Musikern des 18. Jahrhunderts durchaus keine Ausnahme. Immer wieder wurden Ideen des einen Komponisten von anderen weitergesponnen, kommentiert und abgewandelt. Jeder musizierte auf seine Weise, aber man verstand die Sprache des ändern als seine eigene, und solange man verstand, durfte man zitieren.	Christopher Schmidt.

 1.	Konzert
                               Donnerstag, 20. Oktober, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
                                  Ausführende: Fritz Neumeyer (Klavier), Freiburg i. Br. Ulricb Grehling (Violine), Freiburg i. Br.
                                August Wenzinger (Violoncello)
 PROGRAMM	Kammermusik mit Beethovenflügel
   Ludwig van Beethoven	Trio c-moll, op. 1, Nr. 3, für Klavier, Violine und
     1770—1827	Violoncello
                                   Allegro con brio / Andante cantabile con variazioni / Menuetto - Trio / Finale (Prestissimo)
                                  Sonate As-dur, op. 110, für Klavier
                                  Moderato cantabile molto espressivo / Allegro molto / Adagio ma non troppo / Fuga (Allegro ma non troppo)
                                  Trio D-dur, op. 70, Nr 1, für Klavier, Violine und Violoncello
                                   Allegro vivace e con brio / Largo assai ed espressivo / Presto
 Hammerflügel Conrad Graf, Wien um 1815 (Sammlung Prof. Fritz Neumeyer), Violine Carlo Bergonzi, Cremona 1747, Violoncello Matteo Goffriller, Venedig 1703.
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Konzert
                             Dienstag, 25. Oktober, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
                             Ausführende: Joseph Bopp, Hugo Haldemann (Flöte), Alexander Gold (Oboe), Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger, Christine Heman, Heidi Leisinger (Violine), Marianne Majer (Viola), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Kontrabass), Eduard Müller (Cembalo)
                             Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzing«
PROGRAMM
Georg Philipp Telemann Tafelmusik, Premiöre Production
      1681—1767
                               Suite e-moll für zwei Flöten, Streicher und Continuo Ouverture / Rejouissance / Rondeau / Loure / Pas-sepied / Air / Gigue
                               Quartett G-dur für Flöte, Oboe, Violine und Continuo Largo / Allegro / Vivace / Moderato-Grave / Vivace
                                 J. Bopp, A. Gold, R. Felicani, E. Müller, A. Wenzinger
                                 Konzert A-dur für Flöte, Violine, Streicher und Continuo Largo / Allegro / Gratioso / Allegro
                                 Solisten: J. Bopp, R. Felicani
                              Sonate Es-dur für 2 Violinen und Continuo Affettuoso / Vivace / Grave / Allegro
                                R. Felicani, W. Neininger, E. Müller, A. Wenzinger
                             Sonate h-moll für Flöte und Continuo Cantabile / Allegro / Dolce / Allegro
                               J. Bopp, E. Müller, A. Wenzinger
                              Conclusion e-moll (letzter Satz der Suite) für zwei Flöten, Streicher und Continuo
Blas- und Streichinstrumente in alter Mensur, Cembalo nach Andreas Rückers, Antwerpen 1623 (Kopie Rück, Nürnberg)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>