<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19910605'>05/06/1991</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0793.tif'/>
        <date when='19910605'/>
        <name key='Nichelmann, Christoph' type='person' role='cmp'>Nichelmann, Christoph</name>
        <name key='Kirnberger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Kirnberger, Johann Philipp</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Friedrich II., der Große, König von Preußen' type='person' role='cmp'>Friedrich II., der Große, König von Preußen</name>
        <name key='Schornsheim, Christine' type='person' role='int'>Schornsheim, Christine</name>
        <name key='Alpermann, Raphael' type='person' role='int'>Alpermann, Raphael</name>
        <name key='Mai, Stephan' type='person' role='int'>Mai, Stephan</name>
        <name key='Forck, Bernhard' type='person' role='int'>Forck, Bernhard</name>
        <name key='Walch, Sylvia' type='person' role='int'>Walch, Sylvia</name>
        <name key='Wetzel, Dörte' type='person' role='int'>Wetzel, Dörte</name>
        <name key='Kallweit, Georg' type='person' role='int'>Kallweit, Georg</name>
        <name key='Erben, Kerstin' type='person' role='int'>Erben, Kerstin</name>
        <name key='Kiefer, Ulrich' type='person' role='int'>Kiefer, Ulrich</name>
        <name key='Fehlandt, Sabine' type='person' role='int'>Fehlandt, Sabine</name>
        <name key='Liersch, Karin' type='person' role='int'>Liersch, Karin</name>
        <name key='Deike, Frank' type='person' role='int'>Deike, Frank</name>
        <name key='Winkler, Matthias' type='person' role='int'>Winkler, Matthias</name>
        <name key='Hilse, Ernst-Burghard' type='person' role='int'>Hilse, Ernst-Burghard</name>
        <name key='Schurrock, Antje' type='person' role='int'>Schurrock, Antje</name>
        <name key='Kosel, Aldona' type='person' role='int'>Kosel, Aldona</name>
        <name key='Hering, Ekkehard' type='person' role='int'>Hering, Ekkehard</name>
        <name key='Heintze, Frank' type='person' role='int'>Heintze, Frank</name>
        <name key='Töppen, Uwe' type='person' role='int'>Töppen, Uwe</name>
        <name key='Büttner, Reinhard' type='person' role='int'>Büttner, Reinhard</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL 4.	Konzert Mittwoch, 5. Juni 1991, 20.15 Uhr in der Martinskirche
Musik in Berlin zur Zeit Carl Philipp Emanuel Bachs
Werke von C.Ph.E. Bach, Ch. Nichelmann, Joh.Ph.Kirnberger u.a.
AKADEMIE FÜR ALTE MUSIK BERLIN
Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Sonntag, 14. Juli 1991 um 19.30 Uhr ausgestrahlt.
Ausführende:
Christine Schornsheim, Raphael Alpermann Stephan Mai, Bernhard Forck, Sylvia Walch, Dörte Wetzel, Georg Kallweit, Kerstin Erben Ulrich Kiefer, Sabine Fehlandt Karin Liersch, Frank Deike Matthias Winkler
Ernst-Burghard Hilse, Antje Schurrock Aldona Kosel, Ekkehard Hering Frank Heintze
Uwe Toppen, Reinhard Büttner
Cembalo/Fortepiano Violine I Violine II Viola
Violoncello
Kontrabass
Flauto traverso
Oboe
Fagott
Horn
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0794.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIK IN BERLIN ZUR ZEIT CARL PHILIPP EMANUEL BACHS
   Das Programm vereint Musik Berliner Komponisten aus dem Umfeld Friedrichs des Grossen. Während seiner Herrschaft von 1740 bis 1786 wandelte sich Preußen zu einer europäischen Großmacht und Berlin selbst von einer Gamisonsstadt zur Kulturmetropole. Für letzteres waren sicher Friedrichs weitreichende eigene Interessen auf den Gebieten der Philosophie, Geschichte, Literatur, Musik und der Sprachen ausschlaggebend.
   Friedrich II. setzte seine musikalischen Ambitionen von Jugend an zielstrebig gegen den Widerstand seines Vaters, des "Soldatenkönigs” Friedrich Wilhelm I., durch. Die Ausbildung auf der Traversflöte erhielt er durch seinen lebenslangen musikalischen Ratgeber Johann Joachim Quantz und Komposiüonsunterricht von Carl Heinrich Graun, einem Exponenten der von Friedrich favorisierten italienischen Oper. Die "Sinfonie” von 1743 ist eine Frucht dieser Opembegeisterung. Sie orientiert sich am Modell der italienischen Ouverturen mit der Satzfolge "Schnell-Langsam-Schnell”, wobei der Mittelsatz traditionsgemäß durch eine kleine Besetzung ausgeführt wird. Das Stück wurde um die Mitte des 18. Jahrhunderts vermutlich unautorisiert in Nürnberg gedruckt und war auf diese Weise lange Zeit die einzige Komposition des Königs, die einem größeren Kreis bekannt wurde.
    Das traditionelle Bild Friedrichs als das eines "aufgeklärten" Herrschers muß jedoch mit großer Skepsis betrachtet werden. Er setzte seine ehrgeizigen Großmachtambitionen mit riskanten Angriffskriegen durch, die seinem Land ungeheure ökonomische und personelle Opfer abverlangten. Sein Verständnis von "Aufklärung” umriß Immanuel Kant in einer berühmten programmatischen Schrift aus dem Jahr 1784 deshalb mit den Worten: "Nur ein einziger Herr in der Welt sagt: räsoniert, soviel ihr wollt und worüber ihr wollt; aber gehorcht!”
   Diese merkwürdige Ambivalenz zwischen geistiger Freiheit und militärischer Gehorsamspflicht kennzeichnete auch die Beziehung zu den Musikern seiner Kapelle und führte auf längere Sicht schließüch zu einer Stagnation des höfischen Musiklebens, da Friedrich zeitlebens an den musikalischen Idealen seiner Jugend festhielt. Geniale Neuerer wie Carl Phüipp Emanuel Bach erfuhren deshalb nie die verdiente Anerkennung. Es ist durchaus denkbar, daß außer Friedrichs eigener "Sinfonie” keines der Stücke dieses Programms je in der "Königlichen Cammermusik" erklungen ist.
   Carl Philipp Emanuel Bach war aus heutiger Sicht die überragende Figur der Berliner Kapelle. 1738 bis 1768 diente er dem König als Cembalist, bevor er als Musikdirektor der fünf Hauptkirchen nach Hamburg ging. Er komponierte aber zu unkonventionell für Friedrichs Geschmack, der in Fragen der Instrumentalmusik ganz seinem eher konservativen Lehrer Johann Joachim Quantz verpflichtet war. Einigen Anekdoten zufolge weigerte sich Bach außerdem beharrlich, den rhythmischen "Eigenheiten" seines Königs zu folgen, wenn er dessen Flötenspiel am Cembalo zu begleiten haue - in Friedrichs Augen sicher eine Art Insubordination.

   Das Doppelkonzert für zwei Cembali entstand 1740, im Jahr der Thronbesteigung Friedrich II. Hier deuten sich besonders im ersten Satz schon die kontrastierenden Elemente des "empfindsamen" Stiles an, zu dessen musikalischem Hauptvertreter Carl Philipp Emanuel werden sollte. Die weitgespannte Melodielinie des langsamen Satzes erweckt den Eindruck tiefempfundener Schwermut, und der letzte Satz im Dreiertakt bewegt sich in einer Parforce-Jagd auf den Schluß zu.
   Ganz anders das Konzert für Cembalo, Hammerklavier und Orchester aus Bachs letztem Lebensjahr (die Datierung ist jedoch nicht gesichert). Hier treten Cembalo und Hammerklavier zu einem Wettstreit an, wobei das Fortepiano nach zaghaftem Beginn zusehends an Gewicht gewinnt und im letzten Satz schließlich mit einem langen Solo-Thema die Führung übernimmt. Das Orchester, in einem bemerkenswert lockeren Satz um die Solisten gruppiert, mischt sich als Ganzes oder in Form einzelner Stimmgruppen immer wieder unerwartet in die Auseinandersetzung der Tasteninstrumente ein.
   Im Jahr 1744 wurde Christoph Nichelmann, ein Schüler Johann Sebastian und Wilhelm Friedemann Bachs an der Thomasschule in Leipzig, von Friedrich als zweiter Cembalist engagiert, mit einem wesentlich höheren Salär als sein Kollege C.P.E. Bach! Nichelmann erwarb sich Verdienste in der Entwicklung des Klavierkonzerts, vor allem aber als Verfasser einer Melodielehre von 1755, die im Kontext der gerade im Entstehen begriffenen Berliner Liederschule zu sehen ist.
   Gleichfalls als Theoretiker, besonders auf dem Gebiet des Kontrapunktes, ist Johann Philipp Kirnberger bis in unsere Tage bekannt geblieben. Er war ebenfalls Schüler von J.S.Bach in Leipzig und kam 1751 über Dresden als Geiger an die Berliner Hofkapelle. In Friedrichs Diensten hat er wohl kaum Beachtung gefunden, zumal er mit seinen kontrapunktischen Interessen als Vertreter einer überholten, verzopften Musik galt. 1758 wechselte Kimberger schließlich innerhalb Berlins als Kapellmeister und Musiklehrer zur Schwester des Königs, der ebenfalls musikbegeisterten Prinzessin Anna Amalie. Hier konnte er seine Talente entfalten und baute vor allem eine hochbedeutende Musikbibliothek auf, die sogenannte "Amalienbiliothek", über die uns viele der wichtigsten Autographen von Johann Sebastian Bach überliefert wurden.
   (Über die unveröffentlichten Kompositionen von Nichelmann und Kimberger hat uns die "Akademie für alte Musik Berlin” leider keine Informationen zukommen lassen.)
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0795.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Christoph Nichelmann (1717-1762)
Johann Ph. Kimberger (1721 - 1783)
Carl Philipp E. Bach (1714 -1788)
Friedrich II. von Preussen (1712 -1786)
Carl Philipp E. Bach
Ouverture G-Dur*
für 2 Röten, 2 Oboen, 2 Hörner,
Streicher und Basso continuo
Ouverture - Allegro - Presto
Sinfonie D-Dur* für 2 Hörner, Streicher und Basso continuo
Allegro - Arioso - Tempo di Minuet
Konzert F-Dur*, Wq. 46/H. 408 (Berlin 1740)
für 2 Cembali, 2 Hörner, Streicher und Basso continuo
Allegro - Largo - Allegro assai
PAUSE
Sinfonie D-Dur (komp. 1743) für 2 Flauti traversi, 2 Oboen,
2 Hörner, Streicher und Basso continuo
Allegro assai - Andante (espressivo) -Scherzando - Allegro
Konzert Es-Dur, Wq. 47/H. 479
(Hamburg 1788?)
für Cembalo, Hammerklavier,
2 Flauti traversi, 2 Hörner,
Streicher und Basso continuo
                               Allegro di molto - Larghetto - Presto
(* nach einer Handschrift der Deutschen Staatsbibliothek Berlin)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>