<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19760401'>01/04/1976</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0393.tif'/>
        <date when='19760401'/>
        <name key='Padovano, Annibale' type='person' role='cmp'>Padovano, Annibale</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Gabrieli, Andrea' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Andrea</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Wert, Giaches de' type='person' role='cmp'>Wert, Giaches de</name>
        <name key='Bryant, Ralph' type='person' role='int'>Bryant, Ralph</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿jfreunöe alter
flfousik
IN BASEL
3.	Konzert
Donnerstag, den 1. April
20.15	Uhr
. ^ . i . ,	Orlando di Lasso, Patrocinium musices, München 1573, Titelholzschnitt von Hans Xd.
       in der Martinskirche
          Als sich Wilhelm V. 1568 mit Renate von Lothringen vermählte, wurde in München ein prachtvolles Fest veranstaltet. Massimo Troiano, ein italienischer Komponist und Höfling, verfasste eine ausführliche Schilderung der Feierlichkeiten in der Form eines Dialogs, der 1569 mit einer italienischen Uebersetzung in Venedig erschien. Dank dieser Beschreibung können wir das Musikleben am Münchner Hof und sogar einzelne Musiker kennen lernen.
           Zu jener Zeit war Orlando die Lasso am Hof für die weltliche Musik verantwortlich. Das Repertoire enthielt weitgehend italienische Werke von Cipriano des Rore, Adrian Willaert und anderen bekannten Komponisten des 16. Jahrhunderts. Die Instrumentali-sten jener Zeit waren im allgemeinen recht vielseitig. So spielten die Violinisten auch Gambe und die Bläser, der Einfachheit halber Flötisten genannt, beherrschten Querflöte, Blockflöte, Dulzaina, Cornamusa und weitere Holzblasinstrumente. Nur die Posaunisten und Sänger waren spezialisierte Musiker.
           Unser Programm bietet einen Ausschnitt der musikalischen Ausschmückung eines Festessens anlässlich der erwähnten Hochzeit, wobei Umfang und Dauer eines solchen Mahls daraus ersehen werden kann, dass die Wiedergabe der gesamten musikalischen Darbietungen den Rahmen eines Konzerts bei weitem sprengen würde. Damit Sie sich den kulinarischen Reichtum der Gänge wenigstens vorstellen können, sind im folgenden Programm einige Hinweise darauf auf genorrmen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aus Troianos Dialog:
Marino: Erzählen Sie mir, wie die Musik bei Tisch gestaltet wurde.
Fortunio: Die ersten Speisen wurden hereingetragen und, nachdem alle Gäste Platz genommen hatten, kamen die Blasinstrumente herein und spielten einmal auf Corna-musas, einmal auf Blockflöten, einmal auf Posaunen und Zinken, einmal auf Querflöten, französische Chansons und andere lustige Stücke bis zum zweiten Gang. Danach kamen Antonio Morari und seine Musiker herein und spielten auf Geigen und manchmal auch auf Gamben französische Chansons, kunstreiche Motetten und Madrigale bis zum letzten Gang. Sobald das Obst gebracht wurde, kam Orlando di Lasso mit seinen Sängern. Diese trugen mit sanften und leisen Stimmen immer wieder andere Werke vor und der Fürst war von ihren schönen Quartetten und Terzetten so begeistert, dass er oft sein Essen völlig vergass und nur noch der Harmonie lauschte.
Nachdem die Prinzen, Fürsten und hohen Bürger versammelt waren, unter ihnen auch der berühmte Albert von Bayern, wurden köstliche Speisen aufgetragen und dazu spielten Blasinstrumente.
Marino: Welche Instrumente wurden gespielt?
Fortunio: Posaunen und Zinken spielten eine Battaglia a 8 von Anibal Organista (Annibale Padovano) und danach Galliarden.
Es folgten als Speisen: 15 Pfauen in Brühe, 45 gebratene Fasanen gefüllt mit Zitronen und Apfelsinen, 15 gebratene Kaninchen und 45 Hasenrücken mit Pfeffersauce, 15 Kapaune in Teig gekocht mit Wurst, Ziegen- Schafs- und Kalbsbrust "alla Lombardia". Hasel-und Auerhüner sowie Ringeltauben, Geflügelbrühe mit Hahnenkämmen und Nieren, als Einlage gefüllte Geflügelbrust in Scheiben. 120 gefüllte Morcheln an süsser Sauce. Forellen in süssem Wein gekocht. Gebratene Krebsschwänze. Milchpudding. Hirsch an schwarzer Sauce mit gehackten Mandeln. 120 Wachteln. Kapaunleber gerollt und gebraten. Neunauge im eigenen Saft geschmort. Kitz in Milch gekocht. Erbsenkuchen.
        Musik: Annibale Padovano, Battaglia
            anonymus	Pavane, Galliarde und Volte
        Zwischenmusik vor dem zweiten Gang: italienische Moreschen
Zweiter Gang
Fortunio: Die Musiker des Illustrissimo von Bayern (Albert III. 3 liessen verschiedene höchst süsse Konzerte hören ... und die nächsten Speisen waren:
Puten im Rohr gebacken, gefüllt mir geschälten Apfelsinen. Wildschweinköpfe mit Orangen im Mund, Petersilie und Pfefferminz, mit Zitronenscheiben. Rebhühner auf Gemüse mit Brühe. Birkenhühner gebraten auf Gemüse mit gelben Würsten und Truthahnsauce. Fasanenbrust in Gallert. 30 Fasanen in "Salsa bastarda". "Kleinigkeiten" mit Trauben, Zucker und Käse gefüllt. 15 Hirschrücken in gelber Sauce mit Schinken und Brotscheiben. Omelett mit Krebsen, Fischleber und anderen Fischinnereien. Reis mit Zucker und Zimt. Gegrillter Hecht mir französischer Sauce. Entbeinte Kapaunen mit Leberfüllung. Klösse und Kapaunenleber. Gebratene Wurtscheiben mit Zucker. Wildschwein in schwarzer Sauce mit kandierten Pinienkernen.
      Musik: Cipriano de Rore	Caro mea
                                            Donc gratus Andrea Gabrieli	Cantiam di Dio
        Zwischenmusik]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dritter Gang
Lämmer gefüllt und gebraten. 500 Austern mit Orangen und Pfeffer. "Capriotada" (Eierspeise) auf Brotscheiben und Fasanenbrust. Apfelkuchen mit Zucker und Zimt "alla Tedesca". Gefüllte Kalbsbrust und Leberwurst. Rollbratenscheiben in schwarzer Sauce mit Pistaziennüssen. Fleischkrapfen, 200 Hühner, Klösse mit Beilagen. Suppe "alla Italiana". Schnepfen mit Sauce Imperiale. 50 Ringeltauben mit Kopfsalat und Blutwurst, Forellenauflauf. Halbierte Ziegen- und Lämmerköpfe.
      Musik: Cipriano de Rore	Anchor che col partire
           Thomas Crequillon	Petit fleur
           Orlando di Lasso	Susan ung jour
          Cipriano de Rore	Anchor ..
        Zwischenmusik Die Gänge 4 bis 6 werden ausgelassen Siebenter Gang
Birkhühner gekocht mit Pflaumen, Rosinen, Pinienkernen und Gewürzen. 60 Drosseln und Turteltauben mit Beilagen. 90 Paatelletti. 45 Rebhühner gebraten mit zerkleinerten Orangen. Forellen in Gallert. Ravioli mit Leber und Quark. Forellenschwänze in Zitronen eingelegt. Fasanen, Rebhühner, Schnepfen mit Wurst in Brühe. Hirsch zungen in Malvasier. 30 Fasane gekocht mit Schinken überbacken. Gekochtes Kalbfleisch mit Petersilie. 120 Hirschpasteten.
Musik: Cipriano de Rore
Giaches de Wert Zwischenmusik
 «Descendi in hortum j Calami
 v^issimulare etiam Dialogo
Achter Gang
1500 Austern. Geflügelinnereien in Gallert. Fenchel in Essig und anderes Gemüse. Birnenmus, Käse, Oliven aus Spanien und von einer Sorte, die noch nie in München gegessen wurde. Pistazien, Quittenkuchen. Weichkäse mit Kräutern, Milch mit Hohnig, Gebäck. Fasanenbrust in Gallert. Austern. Trauben. Muscheln mit Salz und Pfeffer. Artischocken. 650 Austern, gebraten mit einer Sauce. Trüffel in Weisswein gekocht mit Orangensaft. 15 Birnenkuchen. Granatäpfel. Mandeln und Pinienkerne geschält und in Rosenwasser gewaschen. Quitten in süssem Wein gekocht mit Zucker und Zimt. Kastanien mit Pfeffer und Rosenwasser. Haselnüsse in Rosenwasser gewaschen und geröstet.
Musik: Cipriano de Rore Orlando di Lasso
Alla dolce ombra Celebrans
Ausführende: Sänger und Instrurrentelisten der Schola Cantorum Basiliensis und Ralph Eriant, Zink und Posaune. Einstudierung: Studio der frühen
             Musik.
Eintritt für Mitglieder frei. Karten für Nichtmitglieder zu Fr. lo.35 [Jugendliche, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 5.75) im Vorverkauf beim Musikhaus "au ccncert", Aeschenvorstadt 24, und an der Abendkasse.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/
mm
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>