<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19430228'>28/02/1943</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0519.tif'/>
        <date when='19430228'/>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Geering, Arnold' type='person' role='int'>Geering, Arnold</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Sumpf-Refardt, Marie' type='person' role='int'>Sumpf-Refardt, Marie</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
1. Haoskonzert
                   Sonntag, 28. Februar 1943, 20 Uhr
                    Vortragssaal dos Kunstmuseums (Eingang Dufourstrasae)
Lieder von Ludwig Senfl
                      dargeboten von der
Schola Canforum Basiliensis
                     Ausfuhrende: EUa Scherz-Meieter (Sopran), Maria Helbling (Alt), Max Meili (Tenor), Arnold Geering (Bafi).
                       Valerie Kägi, Marie Sumpf-Refardt (Blockflöte), August Wen-zinger (Blockflöte, Viola da gamba), Marianne Majer, Maya Wenzinger (Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute).
                      Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
Programm mit Text 50 Cts.
Eintritt: Mitglieder frei, Nichtmitglieder Fr. 3.30]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Ludwig Senfl um 1488—1542/43
«Wann ich des Morgen> früeh auf steh’» fünfstimmig (instrumental) vierstimmig (Singstimmen und Instrumente)
«Ach Eislein, liebes Elselein» (a cappella)
«Ich stuend an einem Morgen» fünfstimmig (Tenor und Instrumente) vierstimmig (instrumental)
«Es taget vor dem Walde»
fünfstimmig (Sopran, Tenor und Instrumente) fünfstimmig (Tenor, Baß und Instrumente) vierstimmig, mit «Ach Elslein» (instrumental) sechsstimmig, mit «Ach Elslein» und «Wann ich des Morgens früeh aufsteh’» (Singstimmen und Instrumente)
fünfstimmig, mit «Fortuna» (Singstimmen und Instrumente)
«Will niemand singen» (instrumental)
«Lust hab’ ich ghabt zuer Musica» (Tenor und Instrumente)
«A, freundlichs Weib» (a cappella)
«Ein Maidlein zue dem Brunnen gieng» 1,	.. .
«Im Maien»	/(a Cappe,'a)
«Es ging ein Landsknecht über Feld» (Baß und Instrumente)
«Nun grücB dich Gott» (Singstimmen und Instrumente)

Texte und Anmerkungen
LUDWIG SENFL
„Wann Ich des Morgens früeh aufsteh'"
2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV (Deutsche Lieder, Bd. II, herausgegeben von Arnold Geering und Wilhelm Altwegg), Nr. 48, S. 74.
„Wann Ich des Morgens früeh aufsteh"'
Tenor Wann ich des Morgens früeh aufsteh’ und in meins Vaters Stüblein geh’, so kumbt mein Lieb und beut mir ein’n guten Morgen.
Sopran Ein gueter Morgen ist bald dahin.
         Ich wünsch’ meim Buelen ein’n stäten Sinn darzue ein freies Gmüete.
Alt	Hätt’ ich ein’n Buelen, als mancher hat,
         ich wollt’ ihm aufbinden sein gelbes Haar mit eitel brauner Seiden.
Bass Ich wollt’s ihm aufbinden in rotes Gold.
         Ich bin meinem Buelen von Herzen hold.
          Ich könnt’ ihr 1 nit holder werden.
1	vielleicht ihm = dem Buelen
Sopran, Alt, Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute. L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 47, S. 72.
„Ach Elslein, liebes Elselein'*
«Ach Elslein, liebes Elselein,	««Das bringt mir großen Schmerzen,
wie gern war’ ich bei dir!	herzallerliebster Gsell.
So sein zwei tiefe Wasser	Red’ ich von ganzem Herzen,
wohl zwischen dir und mir.»	hab’s für groß Ungefäll.»»
                      «Hoff’, Zeit werd’ es wohl enden, hoff’, Glück werd’ kommen drein, sich in alls Guets verwenden,
                        Herzliebstes Elselein!»
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
Gesellige Zeit I, Nr. 58, S. 86 (Bärenreiter-Ausgabe 615).
„Ich stuend an einem Morgen“
Ich stuend an einem Morgen
heimlich an einem Ort *,
da hätt’ ich mich verborgen,
ich hört’ klägliche 2 Wort’
von einem Fräulein3 hübsch und fein,
das stuend bei seinem Buehlen:
Es mueßt gescheiden 4 sein.
«Herzlieb, ich hab’ vernummen, du wöllst von hinnen schier.
Wann willt du wieder kummen?
Das sollt du sagen mir.»
««Nun merk’,mein feins Lieb, was ich sag’: Mein Zuekunft 6 tuest du fragen — weiß weder Stund’ noch Tag.»»
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Das Fräulein weinet sehre, sein Herz was Unmuets voll:
 So gieb mir Weis’ und Lehre, wie ich mich halten soll!
 Für dich, so setz’ ich all mein’ Hab’, und willt du hie beleihen, verzehr6 dich Jahr und Tag.
                                 (3 von 7 Strophen)
1	in einer Ecke 3 klagende * junger adligen Dame * geschieden 5 nach meiner Wiederkunft * ich ernähre und erhalte dich
Tenor (gesungen), 3 Blockflöten, Gambe, Lpute.
 L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 3, S. 7.
„Ich stuend an einem Morgen"
Viola da gamba, Lante.
 L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 5, S. II.
„Es taget vor dem Walde"
Es taget vor dem Walde:
 Stand üf, Kätterlin!
Die Hasen laufen balde:
 Stand üf, Kätterlin.
Melodie im Sopran und Tenor.
Sopran, Tenor (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
 Lose Blätter der Musikantengilde, Nr. 69 (Kallmeyer).
„Es taget vor dem Walde"
Es taget in der Aue,
Stand üf, Kätterlin!
Schöns Lieb, laß’ dich anschauen!
 Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiahö, du bist min, sö bin ich din:
 Stand üf, Kätterlin!
Melodie im Tenor und Baß.
Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II (Deutsche Lieder, Bd. I, herausgegeben von Arnold Geering und Wilhelm Altwegg), Nr. 30, S. 37; Sing- und Spielmusik, Beilage Nr. 30 zu «Volkslied und Hausmusik» (Hug).
„Es taget vor dem Walde" (Tenor) — „Ach Elslein, liebes Elselein" (Sopran)
 2 Blockflöten, Laute.
 L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 7, S. 13; Lose Blätter der Musikantengilde, Nr. 69 (Kallmeyer); A. Schering, Geschichte der Musik in Beispielen, Nr. 85, S. 80 (Breitkopf und Härtel).
 Es taget vor dem Holze,
 Stand üf, Kätterlin!
 Die Jäger hürnen stolze,
 Stand üf, Kätterlin!
 Holder Buehl, heiahö, du bist min, sö bin ich din:
 Stand Üf, Kätterlin!
(2. und 3. Strophe)
 Holder Buehl, heiahö!
 Du bist min, sö bin ich din:
 Stand üf, Kätterlin.
(1. Strophe)

„Es läget vor dem Walde — Ach Elslein, liebes Elselein — Wann ich des Morgens IrQeh aufsteh'"
Alt Ach Elslein, liebes Elselein,	Tenor Es taget vor dem Walde:
wie gern war’ ich bei dir!	Stand üf, Kätterlin!
So sein zwei tiefe Wasser	Die Hasen laufen balde:
wohl zwischen dir und mir.	Stand üf, Kätterlin.
                                                     Holder Buehl, heiahö!
                                                       Du bist min, so bin ich din: Stand üf, Kätterlin.
      Bass Wann ich des Morgens früeh aufsteh’
                Und in meins Vaters Stüblein geh’,
so kumbt mein Lieb und beut mir ein’n gueten Morgen.
Alt, Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, Gambe, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 32, S. 41.
„Es taget vor dem Walde (Alt und Tenor) — Fortuna (Instrumental)“
Es taget in der Aue,
Stand üf, Kätterlin!
Schöns Lieb, lass’ dich anschauen!
Stand üf, Kätterlin!
Holder Buehl, heiahö, du bist min, sö bin ich din:
Stand üf, Kätterlin!
Alt, Tenor (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute. L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 10, S. 18.
 Es taget vor dem Holze, Stand üf, Kätterlin!
 Die Jäger hürnen stolze, Stand Üf, Kätterlin!
 Holder Buehl, heiahö, du bist min, sö bin ich din: Stand üf, Kätterlin!
„Will niemand singen"
2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 53, S. 89.
„Lust hab* ich ghabt suer Musica"
Lust hab’ ich ghabt zuer Musica von Jugend auf wie noch bisher, von erst ut, re, mi, fa, sol, la geübt, darnach durch weiter Lehr’ kam es darzue, daß ich kein Rueh’
mehr haben mocht’; dann nur im Gsang stuend mein Begier.
Da half nichts für:
aus dem erfolgt der erst’ Anfang.
Und bald 1 ich das ergriffen hätt’, daß ich kunnt’ von mir selber wohl den Gsang verstehn, darnach ich tät mehr fragen, wie dann einer soll, dem solichs liebt 2
und sich selbs3 üebt,
daß er erlang’ den rechten Grund.
Hueb 1 mich darzue
spat und auch frue,
ze dienen wohl, wie ich nur kunnt’.
Isaac, das was der Name sein.
Halt’ wohl, es werd’ vergessen nit, wie er sein Kompositz so fein und klar hat gsetzt, darzue auch mit Mensur5 geziert.
Dardurch probiert 6,
noch heutigs Tags sein Lob und Kunst verhanden ist.
Herr Jesus Christ,
teil’ ihm dort mit göttlicher Gunst!
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0522.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Liebt 7 mir auch sehr für ander Ding, das man jetz treibt in dieser Welt.
 Dann wer’s versteht, der acht’s 8 nit ring, wiewohl es nit eim jeden gfällt.
 Liegt mir nit an8;
 1 sobald 2 gefällt mischen Feinheiten
 3 selbst
 hob
                         erwiesen, bewährt bekümmert mich nicht 10 wenn 11 behelfe
 Tenor (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute
 L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 36, S. 56.
 weil10 ich nur han
die Gnad’ und Gunst des Herren mein,
 so acht’ ich’s nit,
 und bhilf11 mich mit,
will Gott mein Tag’ drumb dankbar sein.
(4 von 12 Strophen)
 - bestrebte mich 5 mit allen rhyth-7 ist mir lieb 8 achtet es 8 das
„A, freundlich* Weib"
A, freundlichs Weib, ich sag’ und schreib’ von dir mit Fleiß, gieb 1 Lob und Preis dein’r weiblich Zier, daß du mit Gier sueßlichen hell aus zarter Kehl’ künstlichen singst: so ich’s erhör’, mir Freuden bringst.
All’s mein Gemüet dein’r werten Güet’, glaub’, nit vergißt — du bis gewißt 2 — wo ich nur kann, mit Züchtcn schon 3 dienstlichen sein dir und den Dein’n, was müglich ist: wann 4 du billich zue loben bist.
1 ich gebe 2 sei ganz gewiß 3 Adverb von schön 6 vernehme 1 oder das 8 willst 8 ertönt es
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. II, Nr. 69, S. 115.
Aus treuem Gunst 5 dich ziert dein Kunst und edle Stimm’ die ich vernimm 6 lieblichen zart, daß’s 7 hat ein’ Art.
Sing, wie du willt 9, lustlich erhillt 8 von deinem Mund: Bewahr’ dich Gott zue aller Stund’!
  4 denn 8 Wohlwollen
,Ein .Maidlein zue dem Brunnen gieng“
Ein Maidlein zue dem Brunnen gieng, und das was säuberlichen, begegnet ihm ein Jüngling g’ring *, er grüeßt sie züchtiglichen.
Sie setzt’ ihr Krüeglein neben sich und fragt’ ihn, wer er wäre.
Er kußt’s 2 an ihren roten Mund:
«Ihr seid mir nit unmäre 3.
Tret’t here, tret’t here!»
Das Maidlein trägt Pantoffel an, darin tuet’s einher schnappen 4; wer ihm nit recht zuesprechen kann, dem schneid’t es bald ein Kappen 5.
Kein Tuech daran wird nit gespart,
1	leichtfertig, lose 2 küßte 3 nicht gleichgültig = herzlich willkommen 4 ein-
herklappern 5 schneidert eine Narrenkappe 8 sie kann einem 7 auf artige Weise waschen = mitspielen 8 wenn 8 willst bleiben 10 Name hier nicht lür das spröde, sondern das zutunliche und zugleich dickwangige Mädchen 11 brauchen
12 gleich 13 Lebe wohl, fahre hin! 14 zuerst
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 39, S. 62; F. Jöde, Das Chorbuch, Teil III, S. 125 (Kallmeyer); A. Wassermann, 10 Lieder von L. Senfl, S. 21.
 kann eim 8 gar höflich zwagen 7, sagt, sie woll’ nimmer unser sein, sie hab’ ein’n ändern Knaben:
 ««Lass’ traben, lass’ traben!»»
 «Fahr’ hin, fahr’ hin, mein Maidlein fein, weil 8 du hie nit wilt beiten 8 es sind hie noch mehr Druselein <0, gen Rom dörf 11 wir nit reiten.
 Wir han noch Maidlein dir geleich 12. All’s Glück tue dich bewahren13!
 Wer weiß, wen es zuem ersten 14 reut? Dein’r Spottwort tue nit sparen:
 «Lass’ fahren, lass’ fahren!»

„Im Maien"
Im Maien, im Maien hört man die Hahnen 1 kraien 2.
Du bist mir lieber denn der Knecht, du tuest mir meine alte Recht.
Pumb, Maidlein, pumb!
Ich freu’ mich dein ganz umb und umb, wo ich freundlich zue dir kumm, hinter dem Ofen und umb und umb.
Freu’ dich, du schönes Bauernmaidl, ich kumm, ich kumm, ich kumm!
1	Hähne 2 krähen
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 76, S. 120; A. Wassermann, S. 24.
„Es ging ein Landsknecht Uber Feld"
Es ging ein Landsknecht über Feld in aller Maß wie vor, er hätt ein Beutel und kein Geld.
Dannoch noch viel weiter mehr in aller Maß wie vor.
Heia ho, gut Heinrich 1, Enzian 2,
Spezian3, Agermunt4 und Rüebkraut5 Lohrkeß 6, Tannzapfen, Achselkolben7,
Dittelkolben 8 und die breiten Dockenblätter0 waren wohlgetan.
Ho, ho, ho, sie will kramen.
1	Chenopodium bonus Henricus 2 Gentiana lutea 3 Arzneikraut (?) 4 Acker-
mennig, Agrimonia J Rübstöckel, Levisticum officinale 6 Daphne laureola (?)
' Achseldolde, Axillaria ambella 8 Tüttel — Rohrkolben, Typha 9 Docke —
Puppe; Dockenblätter — Blätter verschiedener Rumex-Arten
Baß (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 22, S. 36.
„Nun grUess dich Gott“
             Nun grüeß dich Gott, du edler Saft! und hast du’s Gugel1 g’funden, du gibst 2 uns Freud’, auch Muet und Kraft, und hast du’s Gugel und wilt du’s Gugel und hast du’s Gugel funden.
            Frisch auf, Rebhans im Mäntelein3! und hast du’s Gugel g’funden, die Gugel mueß gewaschen sein, und hast du’s Gugel und wilt du’s Gugel und hast du’s Gugel funden.
 Er kam für eines Wirtes Haus, in aller Maß wie vor, die Wirtin schaut zum Fenster aus. Dannoch ...
 Ich weiß nit, was er ihr verhieß in aller Maß wie vor, daß sie den Riegel dannen stieß. Dannoch ...
 Es seinde zwölf Monat im ganzen langen Jahre.
 Das sagen uns die Weisen ganz und gar fürwahre.
 Ein jeder hat sein eigen Art, einer der zehrt, der ander spart. Pumb, Maidlein, pumb! usw.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0523.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Er getzt das Gläslein an sein * Mund, und hast du’s Gugel g’funden, er trinkt ihn aus bis auf den Grund, und hast du’s usw.
          Zuletzt fiel einer unter Bank, und hast du’s Gugel g’funden, den ändern ward’ die Zung’ zue lang, und hast du’s usw.
          Ade, ade, zue gueter Nacht, und hast du’s Gugel g’funden, wir haben Gugel z’wegen bracht 5 und hast du’s usw.
                                           (5 von 8 Strophen)
1	scherzhaft = Schlucken, Kehle 2 so gibst du 3 d. h. der Wein im Faß oder
Becher 4 seinen 5 zu wegen gebracht = uns verschafft
Sopran, Alt, Tenor, Baß (gesungen), 2 Blockflöten, 3 Gamben, Laute.
L. Senfl, Sämtliche Werke, Bd. IV, Nr. 15, S. 27.
Werden Sie Mitglied der „Freunde alter Musik in Basel“ / Sie haben große Vergünstigungen zum Besuch der Konzerte.
Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 10.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—, für Freimitglieder mit freiem Eintritt zu allen Veranstaltungen mindestens Fr. 25.—.
Anmeldung an die Aktuarin, Frau Elisabeth Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>