<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19520610'>10/06/1952</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0685.tif'/>
        <date when='19520610'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Olsen, Derrik' type='person' role='int'>Olsen, Derrik</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Shann, Edgar' type='person' role='int'>Shann, Edgar</name>
        <name key='Gold, Alexander' type='person' role='int'>Gold, Alexander</name>
        <name key='Bouchet, Henri' type='person' role='int'>Bouchet, Henri</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
2 Konzerte___
            der Schola Cantorum Basiliensis
                   Sommer 1952, 10. und 15. Juni
                   Kartenbezug für jedes Konzert zu Fr. 4.60, 5.75 und 6.90 ab
                   3.	Juni bei Hug & Co., Freie Strasse 70a, Basel, und an der Abendkasse.
                   Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 40.—) können ihre Karten ab
                    30.	Mai auswählen; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 15.—, Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—) können je eine ermässigte Einzelkarte zu Fr. 2.70, 3.80 oder 4.95 ab
                    31.	Mai beziehen.
Programmheft 60 Rappen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0686.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Einführung
Das Musikalische Opfer gehört zu Bachs berühmtesten, aber nicht zu seinen bekanntesten Werken. Seine Berühmtheit verdankt es dem äusseren Anlass, dem Besuch Bachs bei Friedrich dem Grossen am 7. und 8. Mai 1747 in Potsdam, wo der «alte Bach» vom König ein Fugenthema erhielt und es sofort zur Verwunderung der Anwesenden durchführte. «Ich bemerkte aber gar bald, dass wegen Mangels nötbiger Vorbereitung, die Ausführung nicht also gerathen wollte, als es ein so treffliches Thema erforderte. Ich fassete demnach den Entschluss und machte mich sogleich anheischig, dieses recht Königliche Thema vollkommener auszuarbeiten.» In Kupfer gestochen und mit einer Widmung versehen, der diese Sätze entnommen sind, sandtM Bach schon nach zwei Monaten den Anfang der Ausarbeitung dem König als «ei™ Musicalisches Opfer». Das Werk besteht aus einer Gruppe von zwölf Sätzen in kunstreichem Kontrapunkt, die den ersten, und aus einer Triosonate, der besonderen Huldigung an den flötenblasenden König, die den zweiten Teil unserer Aufführung bildet. In der Nachbarschaft der Goldberg-Variationen, der kanonischen Veränderungen über «Vom Himmel hoch» und der Kunst der Fuge entstanden, ist das Musikalische Opfer keineswegs «musikalische Akrobatik», sondern eine Schöpfung in der kontrapunktischen Sprache des späten Bach, in der er alles und genau das sagen konnte, was er sagen wollte. Auch heute können wir mit einem Zeitgenossen darin «das Fremde und von dem Fugenschlendrian so sehr abgehende Wesen» bewundern. Das Tripelkonzert in a-moll wird Bach Anfang der 1730er Jahre geschrieben haben, als er in Leipzig den Telemannschen Musikverein leitete. Den zauberhaften Mittelsatz entnahm er der Orgelsonate in d-moll, den ersten Satz entwickelte er aus einem Praeludium für Klavier und den dritten aus der zugehörigen Fuge, «eine Umgestaltung von förmlich schwindelerregender Kunst und Grossartigkeit» (Spitta).
Die vier Werke des zweiten Konzertes stammen aus Händels früher Schaffenszeit. Von der Flötensonate, die mit zwei ändern als «Hallenser» Sonate bezeichnet wird, vermutet man, sie sei vielleicht schon in Halle entstanden, wo Händel seine Jugend verlebte. Die Kantate, das Hauptwerk des Programms, ist in den Italienaufenthalt von 1706—1710 zu setzen, ebenso wie die ihr vorangestellte Ouvertüre, die mit der zum «Trionfo dei Tempo» (Rom 1708) verwandt ist und als eine ältere Fassung betrachtet werden kann. Das Concerto grosso, das vierte der «Oboenkonzerte» (im Unterschied von den bekannteren zwölf Konzerten für Streichinstrumente op. 6)M ist 1716 in London zum erstenmal gespielt worden. Als Beethoven 1824 die FragIP vorgelegt wurde, wen er für den grössten Komponisten halte, der je gelebt, soll er augenblicklich geantwortet haben: «Händel, für den beuge ich meine Knie.» Bachs Altersgenosse ist aber ein grösser Unbekannter geblieben. Von den hundert Bänden der Gesamtausgabe wird vielleicht ein Fünftel aufgeführt und dieser nicht allzu häufig. Den Gründen der Vernachlässigung kann hier nicht nachgegangen werden. Lieber wollen wir uns über den neuen Beitrag zum unbekannten Werke dieses unbekannten Grossen freuen. Er gilt nicht dem «Engländer» und Oratorienmeister, sondern dem «Italiener» und Opernkomponisten Händel.	W. N.
       l.	Konzert
                                  Dienstag, 10. Juni, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
                              Ausführende: Joseph Bopp (Flöte), Walter Kägi, Rodolfo Felicani, Hans J. Benda, Christine Heman (Violine), Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller (Viola da gamba), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Valerie Kägi (Cembalo).
                                 Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger
        PROGRAMM
   Johann Sebastian Bach	Musikalisches Opfer (siehe nächste Seite)
   1685—1750
                                   Konzert a-moll für Flöte, Violine, Cembalo, Streicher und Generalbass
                                   Allegro / Adagio, ma non tanto, e dolce / Allabreve
                                   Flöte solo: Joseph Bopp; Violine solo: Walter Kägi; Cembalo solo: Valerie Kägi
    Querflöte Greve, Mannheim, 18. Jahrhundert; Streichinstrumente in alter Mensur; Cembalo Glaser, Jena.
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Johann Sebastian Bach	Musikalisches Opfer, c-moll, für Flöte,
                                                    Streicher und Cembalo
                Ricercar (dreistimmige Fuge): Cembalo
                Canon perpetuus (Kanon in der Doppeloktave, Thema in der Mittelstimme): Violine, Bratsche, Violoncello
                Canon (cancricans) a 2 (Krebskanon, Kanon in rückläufiger Bewegung): zwei Violinen
                Canon a 2 (Kanon im Einklang, Thema im Bass): zwei Violinen, Violoncello
               Canon a 2 per motum contrarium (Kanon in der Umkehrung, Thema in der Ober^ stimme): Flöte, Violine, Bratsche
               Canon a 2 per augmentationem contrario motu (Kanon in der Vergrösserung und Umkehrung, Thema in der Mittelstimme): Violine, Bratsche, Violoncello
                 Canon (circularis per tonos) a 2 (Kanon in der Oberquinte, in Ganztönen aufsteigend): Violine, Bratsche, Violoncello
                Fuga canonica in epidiapente (dreistimmige Fuge, die beiden Oberstimmen im Kanon in der Oberquinte): Flöte, Cembalo
                Canon perpetuus (Kanon in der Umkehrung): Flöte, Violine und Generalbass (Violoncello, Cembalo)
                Canon quaerendo invenietis a 2 (Rätselkanon in der Umkehrung): Cembalo
                Canon a 4 (Rätselkanon im Einklang und in der Doppeloktave): drei Violinen, Violoncello
                 Ricercar a 6 (gechsstimmige Fuge): Flöte, zwei Violinen, Bratsche, Viola da gamba, Violoncello, Contrabass, Cembalo
                 Sonate für Flöte, Violine und Generalbass (Violoncello, Cembalo) Largo / Allegro / Andante / Allegro
                4

2.	Konzert
                               Freitag, IS. Juni, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
                            Ausführende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Derrik Olsen (Bariton); Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger, Hans J. Benda, Christine Heman (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger, Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Joseph Bopp (Flöte), Edgar Shann, Alexander Gold (Oboe), Henri Bouchet (Fagott), Valerie Kägi (Cembalo)
                             Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger
      PROGRAMM
Georg Friedrich Händel	Concerto grosso op. 3, Nr. 4, F-dur, für zwei Oboen,
1685—1759	Fagott, Streicher und Generalbass
                            Adagio - Allegro - Adagio / Andante / Allegro / Allegro
                              Sonate e-moll für Flöte und Generalbass Adagio / Allegro / Grave / Minuet
                            Ouvertüre B-dur für zwei Oboen, Fagott, Streicher und Generalbass
                           Kantate «Apollo e Da/ne» für Sopran und Bariton, Flöte, zwei Oboen, Fagott, Streicher und Generalbass
Querflöte Greve, Mannheim, 18. Jahrhundert; Streichinstrumente in alter Mensur; Cembalo Glaser, Jena.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georg Friedrich Handel
Rezitativ (Apollo)
La terra e liberata, la Crecia e veodicata,
Apollo ha vinto!
Dopo tanti terrori e tante stragi che desolaro e spopolaro i regni giace Piton per la mia mano estinto. Apollo ha trionfato,
Apollo ha vinto!
Arie (Apollo)
Pende il ben dell’universo da quest’ arco salutar.
Di mie lodi il suol rimbombe ed appresti I’ecatombe al mio braccio tutelar.
Rezitativ (Apollo)
Ch’il superbetto Amore
de la saette mie ceda a la forza;
ch’omai piü non si vanti
de la punta fatal d’aurato strale;
un gol Piton piü vale
che mille accesi e saettati amanti.
Arie (Apollo)
Spezza l’arco e getta l’armi Dio dell’ozio e dei piacer; come mai puoi tu piagarmi, nume ignudo e cieco arcier.
Arie (Dafne)
Felicissima quegt’alma ch’ama sol la libertä.
Non v’e paee non v’e calma per chi gciolto il cor non ha.
Rezitativ (Apollo und Dafne)
(Apollo) Che voce! che beltä!
          questo suon, questa vista il cor trapassa;
         Ninfa!
(Dafne) Che veggo? ahi lassa; e chi sarä costui, che mi sorprege.
(Apollo) Io son un Dio,
          ch’il tuo bei volto accese. (Dafne) Non conogco altri Dei
          fra queste gelve, che la sola Diana;
          non t’accostar divinitä profana.
Kantate «Apollo e Dafne» für Sopran und Bariton, Flöte, zwei Oboen, Fagott, Streicher und Generalbass
Die Erde ist befreit, Griechenland ist gerächt, Apollo hat gesiegt! Nach so vielen Schrecken und solchem Gemetzel, das die Königreiche verwüstete und entvölkerte. Endlich liegt Python durch meine Hand vernichtet. Apollo hat triumphiert, Apollo ist Sieger!
Von diegem erlösenden Bogen	M
kommt nun Gutes für die Welt.	^
Bereitet das Opfer!
Es dröhne die Erde!
Lobet, preiset meinen schützenden Arm!
Der kleine stolze Amor
weiche vor meiner Kraft zurück!
Er darf nicht mehr sich rühmen seineg goldenen Pfeil»!
Python erlegt zu haben gilt mehr als Tausende in Liebe zu entflammen.
Gott der Müsse und der Lust, zerschlage Deinen Bogen, wirf von Dir die Waffen, nie wirst Du mich verwunden,
Du nackter, blinder Schütze!
Wahrhaft glücklich ist die Seele, die nur Freiheit schätzt und liebt.
Keine Ruh und keinen Frieden, wenn das Herz nicht frei sich fühlt.
Welche Stimme! Welche Schönheit! Dieser Anblick, dieser Klang durchbohrt mein Herz.
O Nymphe!
O ich Unglückselige! Was »ehe ich? Wer überrascht mich?
Ein Gott ist es, der für Dein schönes Antlitz sich entflammt.
Keinen Gott kenne ich in diesen Wäldern ausser Diana.
Nähere Dich nicht, Entweiher!

(Apollo) Di Cintia io son fratel:	Der Bruder der Cynthia bin ich.
      s’ami la suora	Liebst Du die Schwester, so habe, o
         abbi, o bella, pietä di chi t’adora. Schöne, Erbarmen für Deinen Anbeter.
   Arie (Dafne)
   Ardi adori e pregbi invano, solo a Cintia io son fedel.
   Alle fiamme del germano,
   Cintia vuol ch’io sia crudel.
   Rezitativ (Apollo und Dafne) (Apollo) Che crudel!
   (Dafne) Ch’importuno!
   (Apollo) Cerco il fin de’miei mali.
•Dafne) Ed io lo scampo.
Apollo) Io mi struggo d’amor. (Dafne) Io d’ira avampo.
   Duett (Apollo und Dafne)
   Una guerra ho dentro il seno che soffrir piü non si puo.
   Ardo, gelo Temo e peno
   s’all’ ardor non metti freno pace aver mai non potrö.
   Rezitativ (Apollo)
   Placati al fin, o cara, la beltä che m’infiamma sempre non fiorirö, cid che natura di piü vago formö, passa e non dura.
   Arie (Apollo)
   Come rosa in su la spina presto viene e presto va.
   Tal con fuga repentina passa il fior della beltä.
   Rezitativ (Dafne)
   Ah ch’un Dio non dovrebbe
   altro amore seguir ch’oggetti eterni,
   perirä finirä caduca polve
   che grata a te mi rende,
   ma non giä la virtü che mi difende.
   Arie (Dafne)
   Come in ciel benigna stella di Nettun placa il foror.
   Tal in alma onesta e bella la ragion frena l’amor.
Umsonst schmachtest Du und bittest, nur der Cynthia bin ich treu.
Für die Liebe ihres Bruders befiehlt mir Cynthia Grausamkeit.
O	Grausame!
Wie lästig!
Ich suche das Ende meiner Pein. Und ich entfliehe Dir!
Ich verzehre mich in Liebe.
In Zorn bin ich entbrannt.
Diese Hölle in meiner Brust kann ich fast nicht mehr ertragen.
Ich brenne, ich friere, ich fürchte, ich leide,
keine Buh werd’ ich mehr haben, wenn Du bändigst nicht die Glut.
Beruhige Dich endlich, Teuerste! Die Schönheit, die mich begeistert, wird nicht ewig blühen.
Das Schönste geht rasch vorbei, und nichts ist von langer Dauer.
Wie eine Bose schnell blüht und vergeht, unversehens geht die Blume der Schönheit vorbei.
Ein Gott soll ewige Dinge verfolgen.
In Staub wird enden, was Du jetzt liebst. Doch ohne Ende ist die Tugend, die mich beschützt.
Wie ein gütiger Stern die Wut Neptuns beruhigt, so die Vernunft die Leidenschaft in einer edeln Seele.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rezitativ (Apollo und Dafne)
(Apollo)	Odi la mia ragion.
(Dafne)	Sorda son io.
(Apollo)	Orso e tigre tu sei.
(Dafne)	Tu non sei Dio.
(Apollo)	Cedi all’amor o proverai la forza
(Dafne)	Nel sangue mio questa tua fiamma smorza.
Höre mich an.
Taub bin ich.
Du bist ein Tiger!
Du bist kein Gott.
Weiche der Liebe und Du wirst meine Kraft spüren.
In meinem Blute verlöscht Deine Flamme.
Duett (Apollo und Dafne)
(Apollo) Deh lascia adolcire quelPaspro rigor.
(Dafne) Piü tosto morire che perder l’onor.
(Apollo) Deh! cessino l’ire, o dolce mio cor!
(Dafne) Piü tosto morire che perder Ponor.
Lass die Strenge!
Lieber sterben als die Ehre verlieren. Lass den Zorn, o liebes Herz!
Lieber sterben als die Ehre verlieren.
Rezitativ (Apollo und Dafne)
(Apollo) Sempre t’adorerö.
(Dafne) Sempre t’aborrirö.
(Apollo) Tu non mi fuggirai.
(Dafne) Si che ti fuggird.
(Apollo) Ti seguirö; correrö, volerö sui paBsi tuoi
            piü veloce dei sole esser non puoi.
Ewig liebe ich Dich!
Ewig verabscheue ich Dich!
Du wirst mir nicht entgehn.
Ich werde vor Dir fliehen.
Ich werde Dich verfolgen, ich werde nach Dir fliegen,
Du kannst nicht schneller als die Sonne
Arie (Apollo)
Mie piante correte, mie braccia stringete l’ingrata belta.
La tocco, la cingo, la prendo, la stringo, ma, ma qual novitä, che vidi, che mirai? Cieli! destino, che sara mai!
Dafne, dove sei tu? che non ti trovo, qual miracolo nuovo ti rapisce, ti cangia e ti nasconde?
Che non t’offenda mai dei verno il gelo ne il folgore dal cielo tocchi la sacra e gloriosa fronde.
Arie (Apollo)
Cara pianta co’miei pianti il tuo verde irrigherd, de’tuoi rami trionfanti sommieroi coronerö; se non posso averti in seno,
Dafne almeno sovra il crinti porterd.
Seid schnell, meine Füsse, seid kraftvoll, meine Arme! Ich fasse sie, die undankbare Schöne! Ich fasse sie, ich spüre sie. Doch — welche Neuheit, was erblick’ich, was seh’ ich? O Himmel, o Schicksal, was ist’s, was ich sehe! Daphne, wo bist Du? Ich finde Dich nicht! Was ist das^^ Wunder, das Dich entführt, Dich wan-^^p delt, Dich verhüllt? Nie berühre dies heilige und ruhmreiche Laub weder der Frost des Winters, noch der Blitz des Himmels.
Teure Pflanze, ich werde mit meinen Tränen Dein grünes Laub benetzen, mit Deinen Zweigen nur grosse Helden schmük-ken. Da ich Dich nicht, o Daphne, an meine Brust drücken kann, werde ich Dich ewig in meinem Haar tragen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>