<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='20001103'>03/11/2000</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Theodorskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0305.tif'/>
        <date when='20001103'/>
        <name key='Matteo da Perugia' type='person' role='cmp'>Matteo da Perugia</name>
        <name key='Zacara da Teramo, Antonio' type='person' role='cmp'>Zacara da Teramo, Antonio</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Hayne van Ghizeghem' type='person' role='cmp'>Hayne van Ghizeghem</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Ries, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Ries, Ferdinand</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Memelsdorff, Pedro' type='person' role='int'>Memelsdorff, Pedro</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Gosfield, Avery' type='person' role='int'>Gosfield, Avery</name>
        <name key='Biggi, Francis' type='person' role='int'>Biggi, Francis</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Form, Michael' type='person' role='int'>Form, Michael</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Gutmann, Veronika' type='person' role='int'>Gutmann, Veronika</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Kowalczyk, Agnieszka' type='person' role='int'>Kowalczyk, Agnieszka</name>
        <name key='Taillard, Pierre-André' type='person' role='int'>Taillard, Pierre-André</name>
        <name key='Torbianelli, Edoardo' type='person' role='int'>Torbianelli, Edoardo</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Theodorskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S!
Generalprogramm
2000/2001
Basel
nde Alter Musik Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Das FAMB-Generalprogramm 2000/2001 im Überblick:
Freitag 03. 11. 2000
Konzert I	20.15h
Theodorskirche Basel
Donnerstag 14. 12. 2000
Konzert II	20.15h
Predigerkirche Basel
Mittwoch 24.01.2001
Konzert III 20.15h Martinskirche Basel
Freitag	02. 02. 2001
Extrakonzert I 20.15h Kunstmuseum Basel mit historischem Essen
Donnerstag 22. 03. 2001
Sonderanlass 1 8.00h / 20.15h Musikmuseum Basel
Montag 02. 04. 2001
Extrakonzert II 20.15h Martinskirche Basel
Montag 07. 05. 2001
Konzert IV 20.15h Casino Basel,
Hans Huber-Saal
Musik um 1400 Missa Cantilena
Ensemble Mala Punica Leitung: Pedro Memelsdorff
Musik um 1300 Lo mio servente core
Musik zur Zeit Dantes Ensemble Lucidarium Leitung: Avery Gosfield und Francis Biggi
J'ai pris amours
Werke aus dem "Odhecaton A" von Ottaviano Petrucci (1501) Ensemble Les Flamboyants Leitung: Michael Form
Baises moy
Werke aus "Canti B" und "Canti C" von Ottaviano Petrucci (1502 und 1504)
Ensembles der SCB Leitung: Anthony Rooley
Kloster - Gefängnis -Museum
Führung im neuen Musikmuseum durch Dr. Veronika Gutmann mit Musikbeispielen
Le Parnasse Fran^ais
Werke von M. Marais und J.-Ph. Rameau
La Cetra Barockorchester Basel Leitung: Jordi Savall
Der Hirt auf dem Felsen
Werke von F. Ries, L. Spohr,
F. Schubert und C. M. v. Weber Sopran: Agnieszka Kowalczyk Klarinette: Pierre-Andre Taillard, Fortepiano: Edoardo Torbianelli]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Liebe FAMB-Mitglieder, sehr geehrte Damen und Herren,
Mit einem herzlichen "Willkommen zur neuen Saison" legen wir Ihnen nachfolgend das Jahresprogramm 2000/
2001	vor. Diese 58. Spielzeit unseres Vereins beschert den Mitgliedern und dem musikalischen Basel wieder eine Fülle neuer Programm-Ideen, angefangen bei "Musik zur Zeit Dantes" bis hin zur "jungen", romantischen Klarinette im frühen 19. Jahrhundert - Werke der musikalischen "Weltliteratur" und Künstler von internationalem Rang, die ohne die "Freunde alter Musik" in unserer Stadt nicht zu hören wären.
Einen besonderen Akzent setzen wir dieses Mal auf der epochalen Bedeutung nicht eines Komponisten, sondern eines Druckers und Verlegers: Ottaviano Petrucci erfand in Venedig um 1500 den Notendruck mit beweglichen Typen und führte damit tiefgreifende Änderungen in der musikaliaschen Überlieferung, im Musizieren und Komponieren herbei. Diesen Wandlungen spüren verschiedene Konzerte eines kleinen "Petrucci-Festivals" nach, von denen zwei im Rahmen des FAMB-Abonnements zur Aufführung kommen: Unser Konzert III bringt ausschliesslich Musik aus der berühmten Petrucci-Sammlung von 1501, dem "Odhecaton", und Sonderkonzert I, ein Wandelkonzert mit historischem Essen im Kunstmuseum Basel, konzentriert sich auf die Folge-Sammlungen. Diese beiden Konzerte rahmen ein wissenschaftliches Symposium und Ausbildungskurse der Schola Cantorum Basiliensis zum Thema "Petrucci 1 501 - 2001" sowie einige andere Konzerte ein, die der Aufmerksamkeit unserer Mitglieder empfohlen seien, damit neben vielen Einzel-"highlights" auch einmal ein so besonderes Gebiet zusammenhängend und intensiv erkundet werden kann.
Um diesen "Petrucci"-Schwerpunkt herum gruppieren sich einerseits die Konzerte I und II, die bis zum Ablauf des Jahres 2000 den Programm-Reigen "Musik aus Zeiten der Jahrhundertwenden" komplettieren, andererseits die Abende mit späterer Musik sowie eine Führung im neuen Musikmuseum durch dessen Direktorin Dr. Veronika Gutmann, Mitglied des Vorstands unseres Vereins. Wegen der

beschränkten Platzzahl müssen wir Sie zu diesem Anlass, obwohl wir ihn doppelt führen, um Ihre Anmeldung bitten. Dass wir für das Extrakonzert II das neue Barockorchester Basel "La Cetra" und als dessen Dirigenten Jordi Savall gewinnen konnten, den langjährigen Viola da gamba-Lehrer der Schola Cantorum Basiliensis und erfolgreichen Leiter des Ensembles "Hesperion XXI'', bereichert unser Jahresprogramm in besonderem Mass.
Die Generalversammlung unseres Vereins wird am 29. Januar 2001 zur gewohnten Zeit um 1 8.30 Uhr in der SCB stattfinden. Darin wird ein neuer Kassier zu wählen sein, da Herr Marc Ducommun, der diese Tätigkeit 20 Jahre lang souverän ausgeübt hat, von seinem Amt zurückzutreten gedenkt. Auch Frau Dr. Barbara Begelsbacher wird nach ähnlich langer Zugehörigkeit den Vorstand verlassen. Diesen verdienten Vorstandsmitgliedern gebührt der herzlichste Dank für ihren jahrelangen selbstlosen Einsatz für unsere Sache.
Wir wünschen allen FAMB-Mitgliedern und allen interessierten Gästen eine schöne und interessante Saison 2000/2001 mit vielen neuen Erlebnissen auf dem riesigen und immer differenzierteren Gebiet der sogenannten "Alten Musik"!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. des. Thomas Drescher Dr. Veronika Gutmann Martin Hug
Markus Jans Hans-Martin Linde Hans Linnartz Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann
Veranstaltungsbüro:
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http://www.muskabas.ch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
Spielformen der Chanson um 1500
Zu Petruccis "Harmonice Musices Odhecaton A" (Venedig 1501)
Mit der Jahreszahl 1 501 verbindet sich für die Geschichte der Musiküberlieferung ein entscheidender Wandel: Ottaviano Petrucci veröffentlicht in Venedig seinen "Odhecaton", die erste Sammlung mehrstimmiger gedruckter Musik. Damit wird der traditionellen Verbreitung von Musik in Handschriften ein neues Medium an die Seite gestellt, das schnell die Vorrangstellung einnehmen soll. Heute, 500 Jahre später, ist uns Musikdruck - inzwischen durch zahlreiche technische Veränderungen gegangen - eine Selbstverständlichkeit, und an die handschriftliche Verbreitung von Musik erinnern wir uns in der Regel nur selten.
Petrucci war ursprünglich Buchdrucker. Trotz dieser Vorbildung brauchte er Jahre intensivster Arbeit, um eine Technik zu entwickeln, die es erlaubte, auch Musik zu drucken. Denn diese stellt besondere Ansprüche gegenüber der einfachen Aneinanderreihung der Lettern eines Buches: Die Notenschrift folgt nicht nur der horizontalen Schreibbewegung, sondern sie wird durch den Melodieverlauf und bestimmte Notenzeichen (Ligaturen) zum Einbezug auch der Vertikalen gezwungen. Ausserdem gewinnt diese Zeichensetzung ihren Sinn nur durch eine weitere Ebene, das darunterliegende Liniensystem. In der Verbindung von Musik und Text liegt zudem eine zusätzliche technische Herausforderung.
Ein weiterer Anspruch ergibt sich aus der Art des Umgangs mit einer Musikaufzeichnung. Im Gegensatz zu den Freiheiten beim Lesen eines Buches - man kann zurückblättern, innehalten und nachdenken, oder auch die Seifen nur überfliegen - ist der ausübende Musiker in jeder Einzelheit an den durch den Notentext vermittelten Zeitablauf gebunden. Entsprechend klar muss dessen Darstellung sein. (So sind z.B. die Abstände zwischen den einzelnen Notentypen nicht überall gleich: Gruppen von schnelleren Notenwerten stehen oft dichter zusammen als längere Werte, vgl. Abb. 1).
Petrucci nimmt sich die aus mehreren Arbeitsgängen bestehende Herstellung von Handschriften zum Vorbild und druckt, diesen entsprechend zunächst nur die Notenlinien. In einem zweiten Arbeitsgang werden Schlüssel, Vorzeichen und Text, im letzten - mit beweglichen Metalltypen - die Noten gedruckt. Dieses dreimalige Bedrucken derselben Seite erforderte allerhöchste handwerkliche Genauigkeit.
Neben dem rein technischen Aspekt liegt die Bedeutung des "Odhecaton" vor allem auch in seinem Inhalt begründet. In diesem “Buch der hundert Lieder" befinden sich drei- und vierstimmige Sätze, die bis auf wenige Ausnahmen auf französischen Chansons beruhen. Diese sind aber - der Tradition italienischer Handschriften des späten
15.	Jahrhunderts entsprechend - nur mit dem Textanfang, der die Her-
kunft der jeweiligen Komposition andeutet, versehen (vgl. Abb. 1). Da nun kaum anzunehmen ist, dass die italienischen Musiker die französischen Texte besser gekannt hätten als die Franzosen selbst, in deren Chansonniers die vollständigen Texte einen selbstverständlichen Teil der Überlieferung darstellen (vgl. Abb.2), lässt sich auf eine instrumentale Ausführung der Musik im "Odhecaton" schliessen. Darüber hinaus sind nur die wenigsten Sätze dieser Sammlung tatsächlich genaue Übernahmen der Chansons. Der Verlust des Textes und damit die Befreiung von dessen poetischer Form eröffnet neue Möglichkeiten der kompositorischen Auseinandersetzung. Und es zeigt sich, dass die ursprünglichen Chansons vor allem als Grundlage oder auch nur als „Material" für Bearbeitungen und neue Kompositionen dienten. Bisweilen besteht dabei nur noch ein hauchdünner Faden zur eigentlichen Chanson.
So wird z.B. den ursprünglich drei Stimmen einer Chanson (wie in Abb.2) eine vierte hinzukomponiert; Material aus zwei Chansons wird kombiniert und in eine neue Komposition gefasst; nur eine Stimme wird beibehalten und dient als Ausgangspunkt für einen neuen Satz (Abb. 1 im Vergleich mit Abb.2); zwei Stimmen bleiben erhalten und werden Teil eines neuen vierstimmigen Satzes; usw.
Der "Odhecaton" steht damit für einen Qualitätssprung innerhalb der Musikgeschichte: von einer ursprünglich sekundären Aufführungspraxis, nämlich französische Chansons textlos, als rein musikalische Gebilde zu erfahren, geht ein kompositorischer Anreiz aus, der letztlich zum in der Musikgeschichte ersten umfangreichen Repertoire selbständiger Instrumentalmusik führt. (Mit den 1502, bzw. 1503/04 gedruckten "Canti B numero cinquanta" und "Canti C numero cento cinquanta“ sind dies ca. 300 Sätze.) Mit der Vorrangstellung, die Petrucci gerade diesem Repertoire - neben den bewährten Formen von Messe und Motette - am Anfang seiner Tätigkeit einräumt, wird einerseits dessen Beliebtheit deutlich. (Petrucci wird mit seinem ersten Druck nicht bewusst ein finanzielles Risiko eingegangen sein.) Andererseits liegt darin auch quasi eine "offizielle Anerkennung".
Die Auseinandersetzung mit der französischen Chanson, wie sie sich in den drei erwähnten Drucken zeigt, scheint sich gleichzeitig auch darin zu erschöpfen. Im 16. Jahrhundert weist nur noch die paradoxe Bezeichnung "Canzona" (ital. Lied) für eine Instrumentalkomposition auf die beschriebenen Zusammenhänge hin.
Und die französische Chanson selbst? - Innerhalb der im 15. Jahrhundert weitgehend verbindlichen Form mit einer texttragenden Oberund zwei (unterschiedlich besetzten) instrumentalen Unterstimmen (vgl. Abb. 2) wändelt sich die Kompositionsweise dahingehend, dass auch die Textierung der Unterstimmen möglich wird. Dies wird zur Norm:
Im 16. Jahrhundert sind von vornherein alle Stimmen textiert, und die Chanson ist mehr und mehr vor allem vierstimmig (vgl. Abb. 3). Auch solche Sätze finden sich - ohne Text - im "Odhecaton".]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Um 1500 befinden wir uns damit an der Schwelle zu neuen Klangvorstellungen: Gegenüber den gemischten Klängen der Chansons des 15. Jahrhunderts treten homogene Instrumentengruppen (für Sätze wie die jenigen des "Odhecaton") bzw. reine Vokalensembles (für die textierten Chansons) in den Vordergrund.
Im Konzert vom 24. Januar steht die Musik aus dem "Jubilar” im Zentrum, umgeben von Sätzen aus Handschriften, die mit dem "Odhecaton" inhaltlich verbunden sind. Auf diese Weise kommt die Vielfältigkeit der Ausdrucksformen einer so kleinen Form wie der Chanson eindrücklich zur Geltung. Ich wünsche allen Konzertbesuchern für dieses selten zu hörende, trotz der französischen Titel vor allem italienische Konzert viel Freude.
Karin Paulsmeier

  Abb. 2: Paris, Bibi. Nationale, Res. Vmc., ms. 57, fol. 71' - 72
Abb. 3: Bruxelles, Bibi. Royale, ms. 228, fol. 11'- 12]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Freitag, 3. November 2000
              20.15 Uhr
                Theodorskirche Basel
          Musik um 1400 Missa Cantilena
               Ensemble Mala Punica Leitung: Pedro Memelsdorff
Die Wiederverwendung musikalischen Materials ist dem Mittelalter geläufig, auch das problemlose Neben- und Ineinander von weltlicher und geistlicher Sphäre lässt sich in allen Bereichen mittelalterlichen Lebens nachzeichnen. Darüber hinaus handelt es sich bei diesen frühesten Parodiesätzen aber auch um eine raffinierte Konstruktion intertextueller Bezüge. Die weltlichen Lieder bringen neue Nuancen in die entsprechenden liturgischen Sätze, verleihen ihnen eine weitere Sinnebene. Weltliche Liebe verwandelt sich in "Agape" und das Sehnen nach der Dame in das Sehnen nach dem Himmelreich.
Matteo da Perugia verblüfft unter anderem durch das Spiel mit Mikrointervallen, die in der Originalnotation kenntlich gemacht sind. Er war vielleicht einer der Letzten, welche diese Art der Chromatik kultivierten. Zacara da Teramo, der scharfsinnige Kommentator geistlicher Texte, spielt virtuos mit den Stilen. Der französische "subtile" Stil des späten 14. Jahrhunderts ist ihm ebenso vertraut wie der neue Ballatenstil eines Codex Lucca aus dem frühen 15. Jahrhundert. Neben den Werken von Matteo und Zacara erklingen anonyme Werke aus verschiedenen weniger bekannten Handschriften.
Das Ensemble Mala Punica hat sich mit Werken des späten 14. und frühen 15. Jahrhunderts, welche zum Teil den Ruf schwer verständlicher Musik hat, durch extreme, innovative und zum Teil auch diskussionswürdige Interpretationen einen internationalen Namen gemacht.
Nicoletta Gossen

Konzert II Donnerstag, 14. Dezember 2000
              20.15 Uhr
Predigerkirche Basel
           Musik um 1300 Lo mio servente core
                 Musik zur Zeit Dantes
                Ensemble Lucidarium
                  Leitung: Avery Gosfield & Francis Biggi
In Dantes "Divina Commedia" spielt die Musik eine wichtige Rolle. In der Hölle gibt es bezeichnenderweise gar keine Musik, nur Lärm, Schreie und Gepolter. Die Musik kehrt erst dort wieder, wo Dante und sein Gefährte, der antike Dichter Virgilius, die Schrecken der Hölle verlassen und ihren Aufstieg auf den Berg des Purgatoriums beginnen. Die sühnenden Seelen werden immer wieder liturgische Monodien singend angetroffen. Das Paradies schliesslich ist ein Ort der Musik, des Gesang und des Jubilus.
Leider sind uns keine Werke erhalten, die sich direkt mit Dante in Verbindung bringen lassen. Wir wissen jedoch, dass er eine sehr grosse Bewunderung für die Kunst der Trobadors, der Dichter-Musiker des 1 2. und 1 3. Jahrhunderts im Süden Frankreichs, hatte. Einem ihrer grössten begegnet Dante im Purga-torium - Arnaut Daniel. Dante hat an dieser Stelle sogar die Sprache der Trobadors, das Okzitanische, innerhalb seines florentinischen Textes verwendet.
Das Ensemble Lucidarium hat sich in der Aufführung wie der Erforschung auf die italienische Musik des Trecento spezialisiert.
Nicoletta Gossen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III Mittwoch, 24. Januar 2001
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
              J'ai pris amours
               Werke aus dem "Othecaton A" von Ottaviano Petrucci (1501)
                Ensemble Les Flamboyants Leitung: Michael Form
Als es dem Wahlvenezianer Ottaviano Petrucci vor 500 Jahren erstmals gelang, die von Johannes Gutenberg erfundene Buchdrucktechnik mit beweglichen Lettern auf die musikalische Literatur zu übertragen, war dies eine Pionierleistung im doppelten Sinne. Zum einen sollte er die Vorreiterrolle Venedigs für den Musikdruck der Renaissance begründen; zum anderen iniziierte er mit seinem Erstlingswerk, der Harmonice Musices Odhecaton A von 1501, einen ungeahnten Aufschwung der instrumentalen Aufführungspraxis in Oberitalien. Die im Odhecaton enthaltenen Sätze sind nämlich allesamt 'Lieder ohne Worte'. Wir werden in unserem Konzert die ursprünglichen, meist dreistimmigen Chansons der berühmtesten burgundisch-niederländischen Komponisten der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts, wie Hayne van Gizeghem, Jacob Obrecht und Josquin des Pres, den textlosen Odhecaton-Versionen gegenüber stellen. Dabei bedienen wir uns einer farbigen Instrumentalbesetzung mit drei unterschiedlichen Ensembles aus Violen, Flöten und Zupfinstrumenten. Anhand von zeitgenössischen ikonographischen Zeugnissen versuchen wir, alle Konstellationen dieses reichhaltigen, um 1500 verwendeten Instrumentariums auszuloten, um so Petruccis spezifisch italienischer Retrospektive auf die Musik der "ultramontani" gerecht zu werden.
Michael Form
Extrakonzert I Freitag, 2. Februar 2001
20.15 Uhr
               Kunstmuseum Basel
            Baises moy
                Werke aus "Canti B" und "Canti C" von Ottaviano Petrucci (1502 und 1504)
                 Ensembles der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Anthony Rooley
Dieser besondere Abend in der Atmosphäre des Kunstmuseums verbindet die Freuden des Ohres und aes Gaumens: In den Pausen des Konzerts werden - gegen eine Kollekte am Ausgang -Getränke und Speisen nach historischen Vorbildern aus der Zeit um 1500 gereicht, die Alain Moirandat, der phantasievolle Könner auf diesem Gebiet, gestaltet. Die kürzeren musikalischen Programme, dargeboten an verschiedenen Orten des Museums, konzentrieren sicn auf die Petrucci-Drucke "Canti B" und "Canti C", die weniger bekannt sind als Petruccis erste Edition "Odhecaton A" und in erster Linie das damals beliebte Repertoire der niederländischen Chanson-Komponisten enthalten. Anthony Rooley stellt die besten Ensembles seines Jahreskurses an der Schola Cantorum Basiliensis vor. Sein Interpretations-Ansatz in diesem Abschluss-Konzert der Basler "Petrucci-Festtage" ergänzt denjenigen des Ensembles "Les Flamboyants" im Erörfnungskon-zert vom 24. Januar auf interessante Weise, da er davon ausgeht, dass es sich bei diesen Kompositionen um ein genuin vokales Repertoire handelt.
Peter Reidemeister
Kollekte zur Deckung der Unkosten für das historische Essen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sonderanlass Donnerstag, 22. März 2001
               18.00	und 20.15 Uhr Musikmuseum (Im Lohnhof 9, Basel)
             Kloster - Gefängnis - Museum
                Führung im neuen Musikmuseum durch Dr. Veronika Gutmann mit Musikbeispielen
Das neue Musikmuseum liegt im denkmalgeschützten Bereich des Gebäudekomplexes Lohnhof am Leonhardskirchplatz. In den drei Ausstellungsgeschossen wurde die vorgegebene Raumstruktur des 1 835 eingerichteten und 1995 aufgehobenen Gefängnisses beibehalten. Die gesamte Anlage geht auf das im 1 2. Jahrhundert von Augustiner Chorherren gegründete Kloster St. Leonhard zurück; der erste Kirchenbau entstand bereits zwischen 1060 und 1070.
Jedes der drei Ausstellungsgeschosse ist einem thematischen Schwerpunkt gewidmet. Musik in Basel (Erdgeschoss) vermittelt Musikinstrumente aus fünf Jahrhunderten entsprechend ihrem musikalischen oder sozialen Kontext. Darunter ist auch das Thema "Alte Musik in neuer Zeit” zu finden.
Konzert, Choral und Tanz (1. Obergeschoss) bestimmen als musikalische Gattungen die Gruppierung der Instrumente und werden zum Beispiel unter "Kammermusik des Barock", "Musik in Kloster und Kirche" oder "Saxophon" präsentiert.
Mit Parade, Feier und Signale (2. Obergeschoss) werden die Anlässe thematisiert, bei denen die meisten der hier ausgestellten Instrumente gespielt wurden. Als Beispiel möge die "Fürstliche Repräsentation” dienen, die durch wertvolle Nürnberger Trompeten aus dem 1 8. Jahrhundert und zeitgenössische Kesselpauken dargestellt wird.
Im Dachgeschoss befindet sich ein Mehrzweckraum und im Erdgeschoss ein kleiner Raum für spätere Wechselausstellungen.
Veronika Gutmann
Für diesen geschlossenen Sonderanlass bitten wir um Ihre Anmeldung auf 18.00 oder 20.15 Uhr mittels Ankreuzen auf dem Einzahlungsschein des Mitgliederbeitrags I

Extrakonzert II Montag, 2. April 2001
              20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
             Le Parnasse Fran^ais
                M. Marais: Alcione - Orchestersuite J.-Ph. Rameau: Les Boreades - Orchestersuite
                La Cetra Barockorchester Basel Leitung: Jordi Savall
Entscheidenden Anteil an den Erfolgen der französischen "tragedie lyrique", wie sie Jean-Baptiste Lully und Philippe Quinault im 17. Jahrhundert schufen, hatte der hohe Anteil an Ballettmusiken, in denen nicht nur die Tänzer, sondern auch das grosse Orchester glanzvolle Wirkung entfalten konnte.
Mit solchen Tanzstücken in Form von Suiten aus Marin Marais' Erfolgsoper "Alcione" von 1706 und Jean-Philippe Rameaus letzter Oper "Les Boreades" von 1764 werden von "La Cetra" zwei zeitlich weit auseinanderliegende Beispiele dieser sehr spezifisch französischen Tradition aufgeführt. Die grosse Besetzung und die ausserordentlich hohen Ansprüche an musikalische und ensembletechnische Qualitäten sind auch heute noch eine Herausforderung für die ausführenden Musiker. Für die Zuhörer erzeugt der Wechsel von Tanzsätzen mit originellen programmatischen Stücken eine abwechslungsreiche Revue, in der die Oper gewissermassen in konzentrierter Form vorbeizieht, wobei die Darstellung von Fabelwesen und Naturgewalten ein unverzichtbarer Bestandteil des Tableaus ist.
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Montag, 7. Mai 2001
              20.15 Uhr
               Casino Basel, Hans Huber-Saal
              Der Hirt auf dem Felsen
                 Werke von F. Ries, L. Spohr,
                F. Schubert und C. M. v. Weber
Sopran:	Agnieszka Kowalczyk
                  Historische Klarinette: Pierre-Andre Taillard Fortepiano:	Edoardo Torbianelli
Als der Nürnberger Instrumentenbauer Johann Christoph Denner (oder wem sonst dieses Verdienst zukommt) kurz nach 1700 die Klarinette erfand, ging es ihm darum, den hellen, lauten und zudem schwierig zu erzeugenden Ton der Clarintrompete durch eine etwas weichere, etwas stillere, spieltechnisch etwas einfacher realisierbare Klangfarbe zu ersetzen. Der Name des Instruments verrät die Intention: "Klarinette” bedeutet dem Wortsinn nach "kleines Clarino".
In diesem Sinne machten Händel und Rameau von dem neuen Instrument Gebrauch. Spätere Komponisten - allen voran Mozart mit seinen großen Klarinettenkompositionen - forderten ihm einen weiteren Klangraum und dunklere Klangfarben ab, so daß gegen Ende des Jahrhunderts Daniel Schubart den besonderen Klangcharakter der Klarinette mit "in Liebe zerflossenes Gefühl, - so ganz der Ton des empfindsamen Herzens" umschreiben konnte.
Kein Wunder also, daß die Klarinette zu einem Lieblingsinstrument der Romantiker wurde. Carl Maria von Weber und Louis Spohr schrieben Konzerte und Kammermusik für befreundete Klarinetten-Virtuosen, und Franz Schubert schuf mit seinem berühmten "Hirt auf dem Felsen” das romantische Arioso-Lied der Klarinettenliteratur.
Dagmar Hoffmann-Axthelm
DANK
Die Zeiten im Kulturleben werden in unseren Jahren nicht leichter. Alle Konzertveranstalter haben steigende Kosten und sinkende Einnahmen zu verzeichnen -und dabei wissen wir doch alle: Qualität hat ihren Preis...
Auch für die FAMB wäre es schön, neue Mitglieder
zu gewinnen, um die gesteckten Ziele auf hohem Niveau erreichen zu können.
Wir wären Ihnen dankbar, wenn Sie Mitglied bleiben, Mitglied werden oder neue Mitglieder zum Beitritt inspirieren würden.
Die FAMB sind statutengemäß der "Kreis um die Schola Cantorum Basiliensis". Uber die direkte Kosten-Nutzen-Rechnung hinaus können Sie mit Ihrer Mitgliedschaft eine effiziente Förderung der Arbeit von SCB und FAMB bewirken, - eine Unterstützung, die in einer schwierigen Zeit besonders geschätzt wird.
Bei allen neuen Gönnermitgliedern bedanken wir uns mit dem Geschenk einer ebenfalls neuen C'D aus der Reihe "Schola Cantorum Basiliensis -Documenta", die auf ein FAMB-Konzert des Jahres 1999 zurückgeht:
            Barbara Strozzi (1619 - ca. 1677) Arie, lamenti e cantate
              Ensemble "Musica Fiorita"
            Susanne Ryden, Sopran]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AUS DEN STATUTEN DES VEREINS DER "FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL”:
Artikel 2: Zweck:
Der Verein "Freunde alter Musik in Basel" (FAMB) hat zum Zweck, das Interesse an der alten Musik zu erweitern, ihre künstlerische Pflege zu fördern und ernsthafte Bestrebungen zu unterstützen, die sich für die Wiederbelebung der alten Musik einsetzen.
Entsprechend dieser Zielsetzung sieht der Verein eine seiner Hauptaufgaben in der Sammlung und Erweiterung des Kreises um die Schola Cantorum Basiliensis (SCB), die seit ihrer Gründung im Jahre 1933 und nach der Fusion mit Musikschule und Konservatorium Basel im Jahre 1954 als Abteilung der Musik-Akademie der Stadt Basel diesem Ziele dient. Der Verein FAMB unterstützt daher die Schola Cantorum Basiliensis in jeder ihm gut scheinenden Art und Weise, ideell und finanziell.
Er führt zu diesem Zweck Konzerte und sonstige Veranstaltungen durch und engagiert dafür in erster Linie die Konzertgruppen der Schola Cantorum Basiliensis. Er kann aber auch andere Ensembles und einzelne Künstler verpflichten, sofern sie ähnliche Zwecke wie die SCB verfolgen und für eine künstlerisch einwandfreie Wiedergabe im Rahmen der Anforderungen, welche an die Konzerte der FAMB gestellt werden, Gewähr bieten.

MUSIK-AKADEMIE DER STADT BASEL
500 Jahre Ottaviano Petrucci Musik - Druck - Musikdruck
Ein Symposium der Schola Cantorum Basiliensis 24. - 26. Januar 2001
Referenten
Bonnie J. Blackburn (Oxford) Dinko Fabris (Bari)
Martin Kirnbauer (Basel) Birgit Lodes (München)
William Prizer (S. Barbara, CA) Anthony Rooely (London)
Martin Staehelin (Gättingen) Giulio Cattin (Venedig)
David Fallows (Manchester) John Kmetz (New York) Jeremy Noble (London)
Joshua Rifkin (Cambridge, MA)
Weitere Konzerte:
Donnerstag, 25.1.2001 20.15h
Barzelette
Frottole aus den Sammlungen Petruccis Ensemble "Retrover” (Ltg. Markus Tapio)
Italienische Lautenmusik des frühen 16. Jahrhunderts
                               Peter Croton, Laute
"The Earle his Viols"
Evelyn Tubb & Anthony Rooley
Josquin Desprez:
Missa La Sol Fa Re Mi
Sänger der Schola Cantorum Basiliensis
Lauten-Duo
Karl-Ernst Schröder Crawford Young
Anmeldung:
Mittwoch, 24. Januar 2001, 13.00 - 13.45 Uhr,
Voranmeldung nicht erforderlich
FAMB-Gönnermitglieder haben freien Eintritt zu den Vorträgen des Symposiums.
Informationen:
Musik-Akademie der Stadt Basel, Claudia Schärli,
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel
Telefon: +41-61-264 57 57 Fax: +41-61-264 57 49
e-mail: famb@musakabas.ch Internet: http://www.unibas.ch/mab
Freitag,
18.00h
Samstag,
20.15h
Sonntag,
vormittags
Sonntag,
20.15h
 26.1.2001
 27.1.2001
 28.1.2001
 28.1.2001]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alles, was
M
usi
ik
O
*
Blasinstrumente Compact Discs Digital Keyboards Musiknoten und -bücher Flügel und Klaviere Saiteninstrumente Schlaginstrumente Musiksoftware Ticket vor verkauf Videos Werkstätten Zubehör
M u s i k H u g
Basel, Freie Strasse 70, Telefon 061 272 33 90 www.musikhug.ch

Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 1 20.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können reduzierte Einzelkarten für die beiden Extrakonzerte bei Musik Hug beziehen. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen! Für zusätzliche Karten bitte den Vorverkauf benützen!
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extra konzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 25-(für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.-Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel,
Telefon 061-272 33 95.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 2000/2001
bitten wir bis spätestens zum 29. September 2000 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http://www. musakabas.ch/scb/]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Mit Dank für die freundliche Unterstützung
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0317.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>