<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='19560316'>16/03/1956</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0041.tif'/>
        <date when='19560316'/>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Holzbauer, Ignaz' type='person' role='cmp'>Holzbauer, Ignaz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Stamitz, Carl' type='person' role='cmp'>Stamitz, Carl</name>
        <name key='Rosetti, Antonio' type='person' role='cmp'>Rosetti, Antonio</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Baumgartner, Paul' type='person' role='int'>Baumgartner, Paul</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Guilleaume, Margot' type='person' role='int'>Guilleaume, Margot</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Wer Mozart auch nur ein bißchen entdeckt hat und dann von ihm zu reden versucht, kommt leicht in ein scheinbar überschwengliches Stammeln. Sören Kierkegaard ist es so ergangen, der einmal gedroht hat, er werde «die ganze Geistlichkeit vom Küster bis zum Konsistorium in Bewegung setzen», um sie zu der Anerkennung zu veranlassen, daß unter allen großen Männern Mozart zuoberst stehe - widrigen Falles er «austreten», sich von «ihrem Glauben» scheiden und eine Sekte gründen werde, «die nicht bloß Mozart am höchsten verehrt, sondern überhaupt nur ihn verehrt». Aber hat ihn nicht schon der gemessene Goethe alseininder Musik unerreichbares «Wunder» bezeichnet? Und ist es nicht unzähligen anderen, weniger berühmten Leuten so gegangen, daß ihnen auch bei aufgeschlossenem Vergleich mit allerlei früheren oder späteren Meistern im Blick auf Mozart Worte wie «einmalig», «unvergleichlich», «vollendet» durch den Kopf und über die Lippen gingen? Es wird schon etwas dran sein. Könnte man nur sagen: was eigentlich! Es könnte nämlich sein, daß man Mozart rühmt und eigentlich Beethoven oderSchubert meint, deren Bestes er in den Werken seiner letzten Zeit weithin vorweggenommen hat. Oder bei den Werken des jüngeren und mittleren Mozart eine der von ihm aufgenommenen Stilformen des musikalisch ja auch sonst so unerhört fruchtbaren 18. Jahrhunderts. Der Versuch ist
 in neuererZeit gewagt und durchgeführt worden, sein ganzes Werk (ganz ähnlich wie es dem Alten und Neuen Testament widerfahren ist!) im Blick auf die Fülle der Anregungen auseinanderzulegen, die er in seinen früheren wie in seinen späteren Jahren empfangen und verarbeitet hat: von den Söhnen J S. Bachs und zuletzt auch von diesem selbst, von Händel und Gluck, von Joseph und Michael Haydn, aber auch von so und so vielen heute kaum mehr bekannten deutschen, italienischen, französischen Komponisten. War er vielleicht gerade darin «einmalig», daß er so gar kein Neuerer,'kein Revolutionär, nichts Besonderes sein, sondern nur eben in und aus dem Strom der Musik seiner Zeit leben und selber musizieren, nur eben sie als sein nun allerdings unverkennbar Eigenes zum Klingen bringen, daß er nur eben als Schüler -und nun gerade als solcher «unvergleichlich» - Meister sein konnte und wollte? Und ging es vielleicht nicht nur um die Musik seinerzeit? Sollte der mit keinem anderen zu verwechselnde Urton des früheren und des späteren Mozart mit dem Urton der Musik überhaupt identisch sein ? Sollte er diesen in seiner überzeitlich gültigen Gestalt getroffen und angeschlagen haben?. . .
 Mozart ist universal. Man staunt immer wieder, was alles bei ihm zu Worte kommt: der Himmel und die Erde, die Natur und der Mensch, die Komödie und die Tragödie, die Leidenschaft in allen ihren Formen und dertiefste innere Friede, die Jungfrau Maria und die Dämonen, das Hochamt der Kirche, die wunderliche Feierlichkeit der Freimaurer und der Tanzsaal, die dummen und die gescheiten Leute, die Feiglinge und die (wirklichen oder scheinbaren) Helden, die Getreuen und die Ungetreuen, die Aristokraten und die Bauern, Papa-geno und Sarastro. Und er scheint für alle nicht nur etwas, sondern jeweils alles übrig zu haben : Regen und Sonnenschein über diese wie jene. Das spiegelt sich, wenn ich recht höre, in der überaus liebevollen, aber immer wie absichtslos notwendig wirkenden Art, in der er das Verhältnis zwischen der menschlichen Singstimme oder (in den Konzerten) dem jeweilig herrschenden Solo-Instrument und den begleitenden (nein, in der Regel nie bloß begleitenden) Streichern und Bläsern zu gestalten und zu ordnen pflegt. Kann man genug auf das lauschen, was sich gerade in Mozarts Orchester zuträgt, regt und bewegt, was da alles unerwartet und immer am rechten Ort herangeholt und in seiner besonderen Höhe oder Tiefe und Klangfarbe zu Ehren gebracht wird, wie wenn in einer kleinen Auswahl derganze Kosmos insSingen käme? Indem offenbar der Mensch Mozart eben den Kosmos vernommen hat und ihn - er selbst nur in der Funktion eines Mediums - zum Singen bringt! Man kann das schon «unvergleichlich» nennen.
 Karl Barth im Zwingli-Kalender 1956 Verlag Friedrich Reinhardt, Basel
    05   V-   
    N    0    
    C    -o   
    CÖ   0    
E   £    
0   N    E    
c   v_   0    
0   0    ■O   
    -*-•      
+-* C    CÖ   
E   3    <    
    C         
0   0    £    
co  C    co   
c   o    3    
    co        
0             
c   0         
c   Q_   0    
:0       u    
    c    05   
    0         
0   ■O   
CO       :3   
CÖ  0         
CG       o    
         co   
c   I.   co   
         H--- 
    IO   3    
’co      i-   
         0    
D   L.   CG   
    Ll        
v_  c    c    
C
<D
C
o
X.
O 0
Ll	c
c	0
>	3
_	N
0
-c z
Ü (0 UJ
i!
0
O	0
- >	C
CS U)	Q)
0) 2	T3
■Q -H	3
 © CO	C
 iT 05	0
 u-	i_
-C	-C
 ü) CO	(Ö
 T3 “3	“3
 ■o
0
 ü>
1
  05
   CÖ
   v_
   -4-*
 C 0 <D GO
  .E 0 0
 fl -o V
  0 CO
  cö ®
 c Q
  0 .* ~o I
 0
 +* 5
 E	co
 o ©
 -c -s
 o Cu
 CO	-C .
 -	T3 tß
 ©	0 C
 CD	-m 0
 ^	5 »
 t«	cn “
 ■+-* - 0
 CO	< -D
  CO
 i e
  -Q
   05
  ■o
  c
 3 C ' —
 0
   CO
 N
 0
  0 r
  0
  N C
   __ o
  0 * -O c 0 0
 So
 c
 o >
 05 "0 © ~ »- 0 •t: > 0
 _Q
  CO 0
 E
  :cö
  CO
3
N
 E
 o
  "ö
 <15 CÖ ~ T3 "5 r
  ■o
  4)
  0 . cq .tj :0
  -*-> 05 c
  05 LU
 E #
 5 £
 o>
 E
 v
  o	tr»	©
 o	©	S
 —	c
 ^	O)	o
 0	^
 -C	0
 o	v	■-
 ~	T3
  CO	T3
 O	c	•-
 Q-	0	£ k.
 0
C	o
 <15	O) CÖ
 E	cö c
 f—	■+-'
m	CO
_ c
 j w c £ ® -o **-
 cf E 0
 c -C v-0—05
 C Cg c
 c in c
 :0 ^5 0
 _ N >
 .c	o
2	$
 05	3
 :0	“
   3 N CO 0 _ £ N CO
 £
 c
 -Q
 CD
 lO
 05
v_
  :3
 0
 O)
  :<0
 0
 .O
k.
 0
  TD
  <U
 05
+-*
i
 0
 E
  _C
 0
 c
 0
  05
_	3
0	<
JZ	JO
Cö	m
 _ N	u
 0 05	05
 ■h u	r
c	O
0	0
in	^
 =	§ ®
 05	.
 ts	O
 N	CO
 r	-q
 0	0 N
 C	T3
 £	5
 •	0
 E	0 .
 0	—
 TD	05 .
 k-	ÄS ■
 O	S *
>	'
 r-	00
 o
 O	^ -
 r-	CÖ .
 — C
 05 CÖ
 o „
  v-	i_
 3	0
 ■O	=
  1-	O
  0	CD
  co
 5 |
 M -s
 I
  05 ^ CO 3
 0 cö OG ‘
 0
 Ll
 0
0
05 05 05
  05 05 3 = ^ 0 -Q
 CG
 0
 0
E .
 c co
  ■6 <	10
  r- 0	05
  ■g -O	05
 * c	^ 0
  ~a
 c
 2
 k.
 0
 51 CL t3
 o ^2 S
 L C -0 0 <
  r- 4-« ■■ H.
  0) fl)
 O) £
 c U
 3 V) T3 TJ « ^ E oi c ♦; < S k. 3 N
 Die Abbildung zeigt einen Ausschnitt aus dem Ölbild eines unbekannten Malers (1777), das nur in einer Kopie für Padre Martini in Bologna erhalten ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
Musik altert nicht. Oder wer möchte Mozart als einen alten Meister bezeichnen? Und doch begehen wir dieses Jahr die 200. Wiederkehr seines Geburtstages, und es wird wenig Konzertsäle geben, in denen seine Werke nicht erklingen werden.
Das Mozartjahr gab den Freunden alter Musik in Basel, dank deren Arbeit die Musik vom Mittelalter bis zum Anfang des 19. Jahrhunderts in ihrem ursprünglichen Klang vernommen werden kann, das Thema zum neuen Programm: «Mozart und seine Zeit». Verständlich zu machen, in welcher musikalischen Umwelt Mozart gelebt, gelernt und gearbeitet hat; von welchen Vorgängern und Zeitgenossen er ausgegangen ist; was auf ihn musikalisch gewirkt und, vor allem, was er aus den Vorbildern gemacht hat - das stellte sich den Freunden alter Musik als verlockende Aufgabe. Die neben Werken Mozarts zur Aufführung kommenden Kompositionen von Haydn, Johann Christian und Philipp Emanuel Bach, Schobert, Stamitz, Boccherini und anderen stehen in naher Beziehung zur Musik Mozarts und machen den Beziehungs-, aber auch Einfallsreichtum seiner eigenen Kunst deutlich.
Ihren besonderen Reiz jedoch erhalten diese Konzerte durch ihre Wiedergabe mit Instrumenten aus Mozarts Zeit. Sie sind im Klang von heutigen Instrumenten verschieden. Besonders wertvoll neben Streich- und Blasinstrumenten in alter Mensur sind zwei Hammerflügel, der eine eine Meisterkopie des vom berühmten Wiener Klavierbauer Anton Walter gebauten Flügels aus Mozarts Besitz, der andere ein originaler Flügel des noch berühmteren Augsburger Klavierbauers Johann Andreas Stein aus dem Jahre 1792. Nicht museale Pedanterie, sondern der Wunsch nach einer möglichst treuen Wiedergabe, die Mozart und seine Zeit nichtvom Zuhörer wegrückt, vielmehrihn mitten in diese Welt stellt, hat die Freunde alter Musik bewogen, diese selten gespielten, wertvollen Instrumente heranzuziehen.
Dasselbe gilt von der Wahl der Konzerträume: dadurch, daß die Konzerte im Haus zum Kirschgarten, im Kreuzgang und im Münstersaal des Bischofshofs durchgeführt werden, kommt der Besucher in den Genuß einer hauskonzertähnlichen, fast privaten Atmosphäre. Nicht ein zufälliges Publikum, sondern ein Kreis wirklicher Musikfreunde findet sich in ihrzusammen.
So bietet das Programm der Freunde alter Musik eine willkommene. fast notwendige Ergänzung zu den ändern Darbietungen des Mozartjahres. Wer in den Genuß der im folgenden einzeln aufgeführten Konzerte kommen will, sichert sich seinen Platz am vorteilhaftesten durch den bescheidenen Beitrag, der ihn in den Kreis der Freunde alter Musik aufnimmt, oder bestellt sich frühzeitig Karten beim Musikhaus Hug.
Mozart und seine Zeit
Freitag, 16. März
20.15	Uhr, Münstersaal des Bischofshofs
Schola Cantorum Basiliensis: Joseph Bopp (Traversflöte), Rodolfo Felicani,
Wolfgang Neininger (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello),
Fritz Wörsching (Gitarre), Eduard Müller (Cembalo)
Kammermusik mit Flöte, Gitarre und Cembalo
Carl Philipp Emanuel Bach, Flötentrio;
Padre Martini, Cembalosonate;
Luigi Boccherini, Gittarenquintett;
Ignaz Holzbauer, Flötenquintett
Dienstag, 15. Mai
20.15	Uhr,
Kirschgartenmuseum
Paul Baumgartner (Mozartflügel),
Rodolfo Felicani (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello)
Kammermusik mit Hammerklavier
Wolfgang Amadeus Mozart,
Klaviertrio
Klaviersoli
Klavierquartett
Freitag,15. Juni
20.15	Uhr
Kreuzgang des Münsters
Schola Cantorum Basiliensis: Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger (Violine),
Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello)
Musik für Streichquartett
Streichquartette von Pietro Nardini, Franz Anton Rosetti, Carl Stamitz, Joseph Haydn
November
 Münstersaal des Bischofshofs
Margot Guillaume (Sopran), Valerie Kägi, Fritz Neumeyer (Mozartflügel)
Klavierlieder und Sonaten für ein und zwei Klaviere
Johann Christian Bach, Sonate für zwei Klaviere; Johann Friedrich Reichardt, Lieder mit Klavier;
Johann Schobert, Klaviersonate;
Wolfgang Amadeus Mozart, Lieder mit Klavier,
Sonate für zwei Klaviere
Es wird geprüft, ob im Herbst zusätzlich ein Sonderkonzert mit einem auswärtigen Ensemble durchgeführt werden kann.
 Der Vorstand
der Freunde alter Musik in Basel setzt sich zusammen aus:
Dr. Jean Druey (Präsident) Prof. Dr. Werner Kaegi, (Vizepräsident)
Dr. Karl Hoffmann (Kassier) Frau Trudi Hoffmann-Boller, (Aktuarin)
Fräulein Edith Büchi, (Sekretärin)
Paul Baumgartner
Dr. med. Ernst Buchmann
Dr. Paul Gessler
Dr. David Linder
Dr. Walter Nef
Dr. h.c. Paul Sacher
Frau Elisabeth Stalder-Suter
Frau Antoinette Vischer
Alfred Von der Mühll
Frau Hildegard Zai
Sekretariat Leonhardsstraße 4 Telephon 242051]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>