<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19550526'>26/05/1955</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0746.tif'/>
        <date when='19550526'/>
        <name key='Scheidt, Samuel' type='person' role='cmp'>Scheidt, Samuel</name>
        <name key='Franck, Melchior' type='person' role='cmp'>Franck, Melchior</name>
        <name key='Pfleger, Augustin' type='person' role='cmp'>Pfleger, Augustin</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Crafoord, Jan' type='person' role='int'>Crafoord, Jan</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Nordenfelt, Eva' type='person' role='int'>Nordenfelt, Eva</name>
        <name key='Lohr, Ina' type='person' role='int'>Lohr, Ina</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
     Kirchenkonzert
          (3. Hauskonzert)
                                                 Donnerstag, 26. Ma! 1955, 20.15 Uhr Historisches Museum BarfUsserkirche
     Weissagung, Leidens- und Auferstehungsgeschichte in der Musik des 17. Jahrhunderts
                                        Schola Cantorum Basiliensis
                                        Das Ensemble für Kirchenmusik, Jan Crafoord, Gertrud Flügel, Angelo Viale (Viola da gamba), Valerie Kägi (Cembalo),
                                          Eva Nordenfeit (Cembalo-Continuo), Leitung: Ina Lohr
Programm mit Text 60 Cts.
             Eintritt für Mitglieder des Vereins der «Freunde alter Musik in Basel» und des Vereins für das Historische Museum frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel und Jugendliche unter 20 Jahren Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70a, und an der Abendkasse.
             Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.-, für Freimitglieder Fr. 40.-, für Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel Fr. 10.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin Frau T. Hoffmann-Boller, Allschwiler-weg 53, Binningen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0747.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         PROGRAMM
 Samuel Scheidt 1587—1654
Choral «Christe, der du bist Tag und Licht»
Melchior Franck	Sieben Motetten über «Das trostreiche 53. Kapitel aus dem
 um 1573—1639 Propheten Jesaja»
Samuel Scheidt	Choral «Jesus Christus, unser Heiland»
Augustin Pfleger	Passionsmusik
  gest. nach 1681
Samuel Scheidt	Choral «Jesus Christus, unser Heiland, der den Tod über-
wand»
 Heinrich Schütz 1585—1672
Geistliches Konzert «Weib, was weinest du?»
             Samuel Scheidt	Choral «Erschienen ist der herrliche Tag»
             Heinrich Schütz	Motette «Ich weiss, dass mein Erlöser lebet»
             Samuel Scheidt	Choral «Der du bist drei in Einigkeit»
              Instrumente:
              Bassgambe, Frankreich, Ende 17. Jahrhundert Bassgambe Pieter Bombouts, Amsterdam 1723 Kontrabassgambe Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
              Cembalo, Kopie nach Andreas Rückers, Antwerpen 1623 (angefertigt im Pianohaus Rück, Nürnberg)

Zur Einführung
Die vokale Kirchenmusik des 17. Jahrhunderts ist so eng mit dem Bibelwort verbunden, dass ihre Verwendung ausserhalb des Gottesdienstes ihrem Wert kaum gerecht wird. Es ist darum für unser Konzert der Versuch gemacht worden, die vertonten Schriftlesungen so mit auch heute noch gesungenen Liedern zu verbinden, dass das eine Hauptanliegen des evangelischen Gottesdienstes, Hören auf Gottes Wort und Antworten mit einem Liede, mindestens angedeutet ist. Die Möglichkeit dazu geben die erstaunlich kunstvollen Begleitsätze, die Samuel Scheidt 1650 in seinem Görlitzer Tabulaturbuch erscheinen liess. Sein Instrumentalsatz ist dem Vokalsatz eines Melchior Franck verwandt. Man kann eine Motette von Franck auf dem Tasteninstrument spielen, ebenso gut wie man einen Orgelsatz von Scheidt vierstimmig singen könnte. Was die geistliche Motette dem weltlichen Madrigal verdankt, die vierstimmige Deklamation mit oft kühner Chromatik und erstaunlicher Verschiebung im Rhythmus dort, wo ein Wort oder ein Satz unsere Aufmerksamkeit verlangt, macht Scheidt dem begleiteten Gemeindelied dienstbar. Scheidt notierte seine Instrumentalsätze auf vier Systeme in Sopran-, Alt-, Tenor- und Baßschlüssel, was ihrer gesanglichen Stimmführung entspricht.
Bedeutend schwerer fällt es, die kirchlichen Vokalwerke des Grossmeisters Heinrich Schütz in den Bestand ihrer Zeit einzuordnen. Die musikalische Darstellung der Begegnung Christi mit Maria Magdalena wäre ohne den Einfluss der Oper nicht denkbar. Es gibt viele solche Dialoge im 17. Jahrhundert, aber kaum je wurde diese Dichte an Ausdruckskraft mit den einfachsten Mitteln in so vollendeter Art erreicht. In der Motette «Ich weiss, dass mein Erlöser lebet» übernimmt Schütz die Kompositionstechnik der Palestrinazeit, zu der er sich 20 Jahre später, im Vorwort zur Geistlichen Chormusik von 1648, nachdrücklich bekannt hat. Aber die kurze Motette lässt sich trotzdem nicht in eine Stilgruppe einreihen. Sie steht einzigartig da in der gewaltigen Glaubenskraft, die Schütz auch heute durch seine Musik vermittelt.	Ina Lohr]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0748.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Texte
             Samuel Schaidt «Christe, der du bist Tag und licht»
                                  Choral, einstimmig mit Cembalo
                                        Christe, der du bist Tag und Licht,
                                        Vor dir ist, Herr, verborgen nichts;
                                       Du väterlichen Lichtes Glanz,
                                    Lehr uns den Weg der Wahrheit ganz.
Wolfgang Meuslin, 1526.
             Melchior Franck Das trostreiche 53. Kapitel aus dem Propheten Jesaja
Sieben Motetten für vierstimmigen Chor a cappella
                Siehe, mein Knecht wird weislich tun und wird erhöhet und sehr hoch erhaben sein. Gleichwie sich viel an dir ärgern werden, weil seine Gestalt hässlicher ist denn andrer Leute und sein Ansehen, denn der Menschenkinder, aber also wird er viel Heiden besprengen, dass auch Könige werden ihren Mund vor ihm zuhalten. Denn welchen nichts davon verkündiget ist, dieselben werden’s mit Lust sehen; und die nichts davon gehöret haben, die werden’s merken.
              Aber wer glaubet unsrer Predigt, und wem wird der Arm des Herren offenbart? Denn er schoss auf vor ihm wie ein Reis und wie ein Wurzel aus dürrem Erdreich. Er hatt’ keine Gestalt noch Schöne; wir sahen ihn, aber da war keine Gestalt, die uns gefallen hätte. Er war der Allerverachtest und Unwertest voller Schmerzen und Krankheit. Er war so veracht’, dass man das Angesicht vor ihm verbarg, darum haben wir ihn nichts geacht.
               Fürwahr, er trug unsre Krankheit und lud auf sich unsre Schmerzen. Wir aber hielten ihn für den, der geplagt und von Gott geschlagen und gemartert wäre. Aber, er ist um unsrer Missetat willen verwundet und um unsrer Sünde willen zerschlagen. Die Strafe liegt auf ihm, auf dass wir Frieden hätten, und durch seine Wunden sind wir geheilet.
                Wir gingen alle in der Irre wie Schafe, ein jeglicher sah auf seinen Weg; aber der Herr warf all unser Sünd auf ihn. Da er gestraft und gemartert ward, tat er seinen Mund nicht auf, wie ein Lamm, das zur Schlachtbank geführet wird, und wie ein Schaf, das verstummet vor seinem Scheerer und seinen Mund nicht auftut.
               Er ist aber aus der Angst und Gericht genommen; wer will seines Lebens Länge aus-reden? Denn er ist aus dem Lande der Lebendigen hinweggerissen, da er um die Missetat meines Volks geplagt war. Und er ist begraben wie die Gottlosen, und gestorben wie ein Reicher, wiewohl er niemand Unrecht getan hat, noch Betrug in seinem Munde gewesen ist. Aber der Herr wollt ihn also zerschlagen mit Krankheit.
               Wenn er sein Leben zum Schuldopfer gegeben hat, so wird er Samen haben und in die Länge leben, und des Herren Vornehmen wird durch seine Hand fortgehen. Dar-

um, dass seine Seele gearbeitet hat, wird er seine Lust sehen und die Fülle haben. Und durch sein Erkenntnis wird er, mein Knecht, der Gerechte, viel gerecht machen; denn er trägt ihre Sünden.
Darum will ich ihm grosse Menge zur Beute geben, und er soll die Starken zum Raube haben, darum, dass er sein Leben in Tod gegeben hat und den Uebeltätern gleich gerechnet ist und er vieler Sünde getragen hat und für die Uebeltäter gebeten.
Samuel Scheidt «Jesus Christus, unser Heiland»
                       Choral, einstimmig mit Cembalo
                           Jesus Christus, unser Heiland,
                         Der von uns den Gotteszorn wandt,
                          Durch das bitter Leiden sein Half er uns aus der Höllen Pein.
Martin Luther, 1524.
Augustin Pfleger Passionsmusik
                       für Singstimmen, zwei Streichinstrumente und Continuo
Ach, dass ich Wassers genug hätte in meinem Haupt und meine Augen Tränenquellen wären, dass ich Tag und Nacht beweinen möchte Jesum den Gekreuzigten.
Ihr Töchter von Jerusalem, weinet nicht über mich, sondern weinet über euch selbst und über eure Kinder.
Und sie kreuzigten ihn an der Stätte Golgatha und zween Uebeltäter mit ihm, einen zur rechten, den ändern zur linken Hand, Jesum aber mitten inne; und die Schrift ist erfüllet, die da saget: Er ist unter die Uebeltäter gerechnet. Und es war die dritte Stunde, da sie ihn kreuzigten. Jesus aber sprach: Vergib ihnen, denn sie wissen nicht was sie tun.
                          Bös ist der Sünder Schuld,
                          Gross ist das toll Verbrechen,
                         Doch grösser Gottes Huld,
                          Die böses nicht will rächen,
                          Denn Jesus, Gottes Sohn,
                         Am Kreuze Bitt legt ein.
                       Drum muss das böse Tun Aus Lieb vergeben sein.
Pilatus aber schrieb eine Ueberschrift: Jesus von Nazareth, der Juden König. Da sprachen die Hohenpriester der Juden zu Pilato: Schreibe nicht: Der Juden König, sondern, dass er gesagt habe: Ich bin der Juden König. Pilatus antwortet: Was ich geschrieben hab, das hab ich geschrieben.
                     Schau, Jesus ist König am Kreuze geschrieben,
                     Ist König auch mitten im Kreuze geblieben.
                    Drum würd er auch heute noch Königsamt führen,
                      Uns lieben, in Frieden und Freuden regieren.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Da nun Jesus seine Mutter sähe und den Jünger, den er lieb hatte, spricht er zu seiner Mutter: Weib, siehe, das ist dein Sohn. Darnach spricht er zu dem Jünger: Siehe, das ist dein’ Mutter.
                           Dies ist des Jesus Tun,
                          Die Waisen zu verpflegen,
                       Dem Weib den Sohn,
                         Dem Sohn die Mutter zuzulegen.
                          Und wenn gleich dieser ein Den ändern lassen sollt,
                           So	will er uns doch sein Selbst treu und ewig hold.
Aber der Uebeltäter einer, der mit ihm gehenkt war, sprach zu Jesu: Herr, gedenke an mich, wenn du in dein Reich kommest. - Wahrlich, ich sage dir, heut wirst du mit mir im Paradeis sein.
                          Den Christen wahrlich Leid ist Freud,
                          Heut sterben wahrlich leben heut,
                           Denn Jesus leitet uns mit Fleiss
                           Auf der schweren Todesreis’ ins Paradeis.
*
Und um die neunte Stunde rief Jesus laut und sprach: Eli, Eli, lama asabathani, mein Gott, mein Gott, warum hast du mich verlassen?
                          0 Hölle, Not, o Tod, von Gott Gottes Sohn ist gar verlassen.
                        Um deine Sünd, du Menschenkind,
                          Ach, tu die Sünden hassen.
Darnach, als Jesus wusste, dass schon alles vollbracht war, dass die Schrift erfüllet würde, sprach er: Mich dürstet.
                           Hirsche, die ein Schlang’ gebissen Schrein nach frischen Wasserflüssen.
Jesus auch leid’t Durst und schreit,
                           Ihn, von Herzenslieb erhitzet,
Der vom Schlangenbisse schwitzet,
                           Dürst’ nach unser Seligkeit.
Und bald lief einer unter ihnen hin, nahm einen Schwamm und füllet ihn mit Essig und Isopen und hielt ihm’s dar zum Munde und tränket ihn. Da nun Jesus den Essig genommen hatte, sprach er: Es ist vollbracht.
                            Wohl, die Erlösung ist erfüllt,
Gottes heisser Zorn gestillt.
                          Wie er das Heil bedacht gesagt,
So	hat es Jesus wahr gemacht.
                             Es ist vollbracht.
Und abermal rief er laut: Vater, ich befehl meinen Geist in deine Hand!

                          Jesus sterbend hat gegeben Geist und Leben Seinem Vater in die Hand.
                          Lasset uns auch unser Seelen ihm befehlen,
                          Denn er hilft am letzten End.
 Und als er das gesaget, neiget er das Haupt und gab seinen Geist auf.
                         O Lamm Gottes unschuldig,
                         Am Stamm des Kreuzes geschlachtet.
                           Allzeit gefunden geduldig,
                         Wiewohl du wurdest verachtet.
                          All Sünd hast du getragen,
                          Sonst müssten wir verzagen.
                          Erbarme dich unser, o Jesu.
                           Gib uns deinen Frieden, o Jesu.
                          (Aus Jeremia 8, 23 und den vier Evangelien, Dichter der Chortexte unbekannt)
 Samuel Scheidt «lesus Christus, unser Heiland, der den Tod überwand»
                    Choral, einstimmig mit Cembalo
 1. Jesus Christus, unser Heiland,	2. Der ohn Sünden war geborn
Der den Tod überwand,	Trug für uns Gottes Zorn,
Ist auferstanden,	Hat uns versöhnet,
Die Sünd hat er gefangen.	Dass Gott uns sein Huld gönnet.
Kyrie eleison.	Kyrie eleison.
                     3. Tod, Sünd, Leben und Gnad,
                          Alls in Händen er hat.
                          Er kann erretten Alle, die zu ihm treten.
                            Kyrie eleison.
                                                 Martin Luther, 1524.
Heinrich Schütz «Weib, was weinest du?»
                     Geistliches Konzert für vier Singstimmen und Continuo
 «Weib, was weinest du?» — «Sie haben meinen Herrn weggenommen, und ich weiss nicht, wo sie ihn hingelegt haben.» — «Maria!» — «Rabbuni!» — «Rühre mich nicht an, denn ich bin noch nicht aufgefahren zu meinem Vater. Ich fahre auf zu meinem Vater und zu eurem Vater, zu meinem Gott und zu eurem Gott.»
                                                          (Johannes 20, 13, 16, 17)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0750.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samuel Scheidt
«Erschienen ist der herrliche Tag»
Choral, einstimmig mit Cembalo
Erschienen ist der herrliche Tag, Dran niemand gnug sich freuen mag: Christ, unser Herr heut triumphiert, Sein Feind er all gefangen führt. Halleluja.
Die Sonn, die Erd, all Kreatur,
Alls, was betrübet war zuvor Das freut sich heut an diesem Tag, Da der Welt Fürst hernieder lag. Halleluja.
Heinrich Schütz	«Ich weiss, dass mein Erlöser lebet»
                             Motette für sechsstimmigen Chor a cappella
Ich weiss, dass mein Erlöser lebet, und er wird mich hernach aus der Erden auferwecken. Und ich werde mit dieser meiner Haut umgeben werden und werde in meinem Fleisch Gott sehen, denselben werd ich mir sehen, und meine Augen werden ihn schauen, ich und kein Fremder.
(Hiob 19, 25-27)
Samuel Scheidt	«Der du bist drei in Einigkeit»
                              Choral, einstimmig mit Cembalo
1.	Der du bist drei in Einigkeit,	2. Des Morgens, Gott, dich loben wir,
Ein wahrer Gott von Ewigkeit:	Des Abends auch beten vor dir,
Die Sonn mit dem Tag von uns weicht,	Unser armes Lied rühmet dich
Lass leuchten uns dein göttlich Licht.	Jetzund, immer und ewiglich.
                        3.	Gott Vater, dem sei ewig Ehr,
                         Gott Sohn, der ist der einig Herr,
                        Und dem Tröster, Heiligen Geist,
                        Von nun an bis in Ewigkeit.
                                                 Martin Luther, 1543.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>