<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='19600117'>17/01/1960</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0053.tif'/>
        <date when='19600117'/>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Mondonville, Jean-Joseph Cassanéa de' type='person' role='cmp'>Mondonville, Jean-Joseph Cassanéa de</name>
        <name key='Anglebert, Jean-Henry d&apos;' type='person' role='cmp'>Anglebert, Jean-Henry d'</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Coprario, John' type='person' role='cmp'>Coperario, John</name>
        <name key='Jenkins, John' type='person' role='cmp'>Jenkins, John</name>
        <name key='Lawes, William' type='person' role='cmp'>Lawes, William</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Ricciotti, Carlo' type='person' role='cmp'>Ricciotti, Carlo</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Graun, Johann Gottlieb' type='person' role='cmp'>Graun, Johann Gottlieb</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Frydén, Lars' type='person' role='int'>Frydén, Lars</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Baumgartner, Paul' type='person' role='int'>Baumgartner, Paul</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Brown, Wilfried' type='person' role='int'>Brown, Wilfried</name>
        <name key='English, Gerald' type='person' role='int'>English, Gerald</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Schmitt, Helmut' type='person' role='int'>Schmitt, Helmut</name>
        <name key='Schaller, Paul' type='person' role='int'>Schaller, Paul</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Sreunöe alreriltuftf in Bafel
*/j//
Amm + He* tiiymämf 4/<m fr“
»*»■ <** 4><* -3U M*1**"'
«w 4im /rA*~ *"
 <L
. I
   i.Mm'rua '■
GENERALPROGRAMM
I960]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Der Vorstand unseres Vereins hat sich bemüht, Ihnen auch im Konzert jahr I960 ein gehaltvolles Generalprogramm zu bieten. Die vorgesehenen vier Konzerte werden Ihnen Gelegenheit geben, sowohl selten zu hörende Musik aus dem späteren Mittelalter, als auch solche aus der Generalbaßzeit kennenzulernen. Besonderes Interesse dürfte das Programm des Extrakonzertes erwecken, in dem unter anderem die einst Ludwig van Beethoven gehörende Querflöte zu hören sein wird. — Wir möchten nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlichen Dank auszusprechen. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Dr. jean Druey (Präsident)
Prof. Dr. Werner Kaegi (Vizepräsident)
Dr. Karl Hoffmann (Kassier)
Frau Trudi Hoffmann-Boller (Aktuarin)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Gessler Dr. David Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Elisabeth Stalder-Suter Frau Antoinette Vischer Alfred Von der Mühll
Zum Generalprogramm i960	^Mitglieder
  Das Hauptanliegen des Vereins der «Freunde alter Musik in Basel» besteht darin, das Interesse an der alten Musik zu erweitern und immer von neuem den Blick auf die reichen musikalischen Schätze vergangener Jahrhunderte zu lenken. In unserer von Lärm erfüllten Zeit dürfte die Beschäftigung mit der intimen Klangwelt der alten Musik als wohltuendes und beglückendes Erlebnis empfunden werden. Wenn der Konzertbesucher gar zu eigenem Musizieren angespornt werden könnte, dann wäre das höchste Ziel solcher Bestrebungen erreicht.
   Im Anschluß an das letzte Jahr mögen in diesem Konzertzyklus zunächst bestens bekannte Namen aus dem 17. und 18. Jahrhundert zu ihrem Recht kommen. Im ersten Konzert erklingen Kammermusikwerke von Couperin, Rameau und ändern altfranzösischen Komponisten. Das Programm der zweiten Veranstaltung vermittelt altenglische und altitalienische Musik und läßt den Klang der Kleinorgel (eines sogenannten «Positivs») und der Viola da gamba hervortreten, wogegen im dritten Konzert, bei bedeutend verstärktem Instrumentarium, konzertante Musik des Dixhuitieme zu hören sein wird.
   Das Extrakonzert steht ganz im Zeichen Ludwig van Beethovens. Joseph Bopp wird Beethovens Querflöte in Basel erstmals öffentlich zu klingendem Leben erwecken, während Paul Baumgartner auf einem Hammerflügel der Beethovenzeit Klaviermusik und, im Verein mit den übrigen Mitwirkenden, Kammermusikwerke dieses Komponisten vortragen wird.
   Im Herbst erwartet unsere Mitglieder mit der Aufführung von Guillaume de Machauts einziger Messe ein beinahe einmaliges Erlebnis. Das musikalische Oeuvre des aus Nordfrankreich stammenden Dichterkomponisten, der von 1300 bis 1377 lebte, weist eigentlich nur weltliche Kompositionen auf. Umso reizvoller dürfte es sein, sich einmal in die geistige Welt von Machauts Messe vertiefen zu können.
                                          Hans Peter Schanzlin
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 20.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musikakademie Fr. 10.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 40.—. Dieser höhere Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und gibt ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
,J\iitgliederbeiträge für I960
bitten wir, im Hinblick auf das erste Konzert vom 17. Januar, bis spätestens 7. Januar auf unser Postcheck-Konto Basel V 16145 ein-zahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, rechtzeitig vor dem 17. Januar per Nachnahme zu erheben.
cAnmeldungen zur ^Mitgliedschaft^
sind zu richten an Frau Trudi Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53. Binningen, Telephon 38 61 35.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
 Sonntag, den 17. Januar, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Altfranzösische Kammermusik ^
Couperin, Marais, Mondonville, d’Anglebert, Rameau
Lars Fryden (Stockholm), Violine, Hannelore Müller (Basel), Viola da gamba, Gustav Leonhardt (Amsterdam), Cembalo
II
Montag, den 22. Februar, 20.15 Uhr, im Hans-Huber-Saal des Stadtcasinos
Musik für Kleinorgel und Viola da gamba
Coperario, Gibbons, Jenkins, Lawes, Frescobaldi, Legrenzi
Das Viola da gamba-Quartett der Schola Cantorum Basiliensis (August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Johannes Koch), Eduard Müller, Orgel
III
Dienstag, den 26. April, 20.15 Uhr, im Hans-Huber-Saal des Stadtcasinos
Konzertante Musik des 18.Jahrhunderts
Pergolesi, Telemann, Graun, Scarlatti
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: Joseph Bopp (Traversflöte), Hans-Martin Linde (Blockflöte, Traversflöte), Rodolfo Felicani, Walter Kägi, Wolfgang Neininger, Christine Heman, Heidi Leisinger (Violine), Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller (Violoncello), August Wenzinger (Viola da gamba), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo)

IV
Sonntag, den 2. Oktober, 20.15 Uhr, in der Theodorskirche
Guillaume de Machaut, La messe de Notre-Dame ^
(1364 ?)
Deller-Consort, ein kleiner Chor, Musiker der Schola Cantorum Basiliensis
EXTRAKONZERT
Montag, den 16. Mai, 20.15 Uhr, im Hans-Huber-Saal des Stadtcasinos
Kammermusik von Ludwig van Beethoven
Cellosonate, Flöten-Serenade, Klaviersonate, Klaviertrio
Joseph Bopp (Beethovenflöte), Rodolfo Felicani (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Paul Baumgartner
(Hammerflügel)
Verantwortlich für die Aufführungen:
August Wenzinger
Das Titelbild zeigt die Flöte Ludwig van Beethovens mit Briefen Erzherzog Eugens von Habsburg, der die Flöte 1933 Felix Weingartner zum 70. Geburtstag geschenkt hat. Sie ist als kostbare Leihgabe in der Sammlung alter Musikinstrumente des Historischen Museums Basel, Leonhardsstraße 8, ausgestellt und wird in unserem Extrakonzert erstmals in Basel öffentlich gespielt.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>