<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19611029'>29/10/1961</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0059.tif'/>
        <date when='19611029'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Zelter, Carl Friedrich' type='person' role='cmp'>Zelter, Carl Friedrich</name>
        <name key='Reichardt, Johann Friedrich' type='person' role='cmp'>Reichardt, Johann Friedrich</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Virgiliano, Aurelio' type='person' role='cmp'>Virgiliano, Aurelio</name>
        <name key='Francesco da Milano' type='person' role='cmp'>Francesco da Milano</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Ferrabosco, Alfonso' type='person' role='cmp'>Ferrabosco, Alfonso</name>
        <name key='Holborne, Antony' type='person' role='cmp'>Holborne, Antony</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Jenkins, John' type='person' role='cmp'>Jenkins, John</name>
        <name key='Young, William' type='person' role='cmp'>Young, William</name>
        <name key='Weiss, Silvius Leopold' type='person' role='cmp'>Weiss, Silvius Leopold</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Ward, John' type='person' role='cmp'>Ward, John</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Wilbye, John' type='person' role='cmp'>Wilbye, John</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Brena, Jörg' type='person' role='int'>Brena, Jörg</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Sheppard, Honor' type='person' role='int'>Sheppard, Honor</name>
        <name key='Thomas, Mary' type='person' role='int'>Thomas, Mary</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Worthley, Maxwell' type='person' role='int'>Worthley, Maxwell</name>
        <name key='Tear, Robert' type='person' role='int'>Tear, Robert</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Baumgartner, Paul' type='person' role='int'>Baumgartner, Paul</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Hucke, Helmut' type='person' role='int'>Hucke, Helmut</name>
        <name key='Singer, Julien' type='person' role='int'>Singer, Julien</name>
        <name key='Fauquex, Hubert' type='person' role='int'>Fauquex, Hubert</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Niedecker, Gustav' type='person' role='int'>Niedecker, Gustav</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Schneidewind, Helmut' type='person' role='int'>Schneidewind, Helmut</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Strauss, Ulrich' type='person' role='int'>Strauss, Ulrich</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Hoever, Helmut' type='person' role='int'>Hoever, Helmut</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Grahe, Konrad' type='person' role='int'>Grahe, Konrad</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Sreunöe ölterüTuftftnBafd
GENERALPROGRAMM
1961/62]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Der Vorstand unseres Vereins ist bestrebt, Ihnen auch in der kommenden Saison 1961/62 wiederum mit einem gediegenen und abwechslungsreichen Generalprogramm aufzuwarten und Ihnen damit Freude und Genuß zu bereiten. Die vorgesehenen vier regulären Konzerte und das Extrakonzert vermitteln Ihnen selten zu hörende Musik vom Beginn der Neuzeit bis zum Ende des 18. Jahrhunderts. Die als Ausführende auftretenden Mitglieder der Schola Cantorum Basiliensis und einige ausländische Künstler bürgen für eine erstklassige Wiedergabe der auserlesenen Werke. -Wir möchten nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlichen Dank auszusprechen. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
Dr. Jean Druey (Präsident)
Prof. Dr. Werner Kaegi (Vizepräsident)
Dr. Hans Lucas Sarasin (Kassier und Aktuar)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. David Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Elisabeth Stalder-Suter Frau Antoinette Vischer Alfred Von der Mühll Dr. h. c. August Wenzinger
Zum Generalprogramm 1961/62
Plato hat im «Staat» die heute besonders aktuell erscheinende Bemerkung gemacht, man solle sich vor der Einführung einer neuen musikalischen Gattung hüten; denn Änderungen in den Prinzipien der Musik zögen Wandlungen in den Grundfesten des Staates nach sich. Wenn in der Einführung zum Generalprogramm der «Freunde alter Musik» an diese bemerkenswerte Äußerung erinnert wird, so besteht durchaus nicht die Absicht, die Problematik der modernen Musik aufzugreifen und den Wert überlieferter Formen entsprechend ins Licht zu rücken. Denn es liegt auf der Hand, in umgekehrtem Sinne zu argumentieren, nämlich, daß sich die Staatsformen bei fast allen Völkern stets gewandelt hätten, so daß auch tiefgreifende Umbildungen in den musikalischen Grundformen die Folge sein müssen. So ist es ja auch, was braucht man dies zu betonen? Weniger bewußt wird uns aber das große Ausmaß der Wandlungen im Bereiche der Musik im Laufe der Jahrhunderte. Erinnern wir uns zum Beispiel an die vor einem Jahr im Rahmen unserer Konzerte aufgeführte Machaut-Messe! Zahlreich waren die Stimmen, die den Vergleich mit Werken unserer Zeit zogen und den alten Franzosen «moderner» (womit gemeint war: fremdartiger) empfanden als zum Beispiel Strawinsky.
   Es ist ein großes Verdienst der Schola Cantorum Basiliensis und des musikalischen Gestalters unserer Konzertprogramme, dem Basler Publikum in die geschichtlichen Entwicklungen und Wandlungen der europäischen Musik schon einen umfassenden Einblick gegeben zu haben. Für die Aufstellung weiterer interessanter Programme solle man nicht in Sorge sein, erklärten mir die maßgebenden Herren.
   Wenn Plato der Musik einen so tiefgreifenden Einfluß auf die Staatsform der Völker zubilligt, so wissen wir auch die historischen Aspekte unserer «alten Musik» im Rahmen der übrigen geschichtlichen Entwicklungen zu würdigen. Die zu Gehör kommenden Werke sind rein als Musik meist so schön und als Kunst so bereichernd - sind Sie nicht auch meiner Meinung? - daß wir nicht bangen müssen, diese Seite des Konzertgenusses komme gegenüber einer historisierend intellektuellen Komponente zu kurz.
Jean Druey
I
Sonntag, 29. Oktober 1961,20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Musik um Haydn
Barytontrios von Haydn, Lieder von Haydn, Reichardt, Zelter
Jürg Brena (Baß), Johannes Koch (Baryton), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Valerie Kägi (Hammerklavier)
II
Montag, 13. November 1961, 20.15 Uhr, im Münstersaal des Bischofshofs
Solomusik für Viola da gamba und Cembalo
Italienische, englische und französische Komponisten des 16. und 17. Jahrhunderts
August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba), Eduard Müller
(Cembalo)
III
Sonntag, 21. Januar 1962, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Madrigale und Chansons
Janequin, Lasso, Marenzio, Monteverdi, Dowland, Gibbons, Ward, Weelkes, Wilbye
Deller-Consort: Eileen Poulter, Mary Thomas (Sopran), Alfred Deller (Counter-Tenor), Wilfred Brown, Edgar Fleet (Tenor), Maurice Bevan
(Bariton)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
Freitag, 2. März 1962, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Wolfgang Amadeus Mozart
Flötensonaten und Klavierwerke Joseph Bopp (Traversflöte), Paul Baumgartner (Hammerflügel)
Brandenburgische Konzerte Nr. 1 und Nr. 2 und andere Werke
Verstärkte Konzengruppe der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung August Wenzinger): Hans-Martin Linde (Blockflöte), Rodolfo Felicani, Christine Heman, Walter Kägi, Heidi Leisinger, Wolfgang Neininger (Violine), Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller, August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo) und weitere
EXTRAKONZERT
Freitag, 11. Mai 1962, 20.15 Uhr, in der Martinskirche
Johann Sebastian Bach
Mitwirkende
Änderungen Vorbehalten

KjMitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 20.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 10.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 40.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und gibt Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
<JMitgliederbeiträge für 1961/62
bitten wir, im Hinblick auf das erste Konzert vom 29. Oktober 1961, bis Ende September auf unser Postcheckkonto Basel V 16 145 ein-zahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, per Nachnahme zu erheben.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik», Leonhardsstraße 4, Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>