<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19450928'>28/09/1945</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Liestal, Evangelische Kirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0575.tif'/>
        <date when='19450928'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Pidoux, Pierre' type='person' role='int'>Pidoux, Pierre</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Liestal, Evangelische Kirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
    Kirtitikimrt
                                                           (Anstelle des 3. Hauskonzertes)
                                                     Freitag, 28. September 1945, 20.15 Uhr Evangelische Kirche Liestal
    Gtisllitheflimk
                                              Maria Helbling, Rapperswil (Alt), August Wenzinger, Basel (Viola da gamba, Violoncello), Pierre Pidoux, Lausanne (Orgel)
            Programm mit Text 50 Cts.
             Kintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 3.30 im Vorverkauf bei Hug & Co. und an der Abendkasse. Mitglieder des Organistenverbandes Baselland gegen Vorweisen der Mitgliederkarte Fr. 1.— Ermäßigung.
             Jahresbeitrag für Freimitglieder Fr. 25.— (freier Eintritt zu allen Konzerten mit Vorbezugsrecht), für Mitglieder Fr. 10.—, für l’ersonen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.— (freier Eintritt zu den Hauskonzerten, Ermäßigung für die öffentlichen Konzerte,).
         Zugverbindungen : Basel ab 18 53 19.30	Liestal ab 22.34 23.24
Liestal an 19.07 19.51	Basel an 22.48 23.45
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0576.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Dietrich Buxtehude 1637—1707
Johann Sebastian Bach
1685—1750
Benedetto Marcello
1686—	1739
Francois Couperin 1668—1733
 „Te Deum“ für Orgel
 Praeludium — Te Deum laudamus (Herr Gott, dich loben wir) — Te martyrum candidatus lau-dat exercitus (die theuren Märt’rer allzumal) — Tu devicto mortis aculeo (Du hast dem Tod zerstört sein’ Macht) — Pleni sunt coeli et terra (Dein’ göttlich Macht und Herrlichkeit)
  Kantate „Jubilate Dominou für Alt, Viola da gamba . und Continuo	"
  Triosonate Nr. 2, c-moll, für Orgel Vivace - Largo - Allegro
  Psalm 15 „Signor, dall' empia gente“ für Alt, Violoncello und Continuo
  Aus der „Messe ä l'usage des couvents“ für Orgel 1er Couplet du „Gloria“: Et in terra pax (Plein
                             jeu)
 2e Couplet: Benedicimus te (Petite fugue sur le Cromorne)
  3e Couplet: Glorificamus te (Duo sur les Tierces) 4e Couplet: Domine Deus, Kex coelestis (Basse de trompette)
 5e Couplet: Domine Deus, Agnus Dei (Cromorne en Taille)	(
 7e Couplet: Quoniam tu solus sanctus (Dialogue sur les Tierces et la Basse de Trompette)
 9e (dernier) Couplet: Amen (Dialogue sur les grands jeux)
                 (In Klammern die originalen Angaben für die Registrierung)

Texte
Dietrich Buxtehude
Jubilate Domino omnis terra: cantate et exsultate et psallite! Psallite Domino citha-ra, cithara et voce psalmi. In buccinis et voce tubae jubilate in conspectu regi Domini!
Benedefto Marcello
Signor dall’ empia gente che m’assal d’ogni intorno, deh! pietoso, mi 8aIva, poiche in te solo ogni mia speme 6 posta. Ho sempre detto: il mio Signor tu sei perche il retto oprar mio di tua clemenza e dono; e pur d’uopo non hai profitto delle rette opre mie. Per quelli poi che meco uniti denno nella terra promessa a' te esser santi, mirabile rendesti in loro e illustre il tuo volere e’l mio. Crebbero lor le infer-mitad’ amare onde questa mortal misera vita 6 da ogni parte cinta, e lo spron queste furo onde veloce per accostarsi a te mossero il passo ed io non gli ho adu-nati perchfe il sangue delle vittime bagni l’are profane di estranieri Dei.
Pera ogni lor memoria e si tolga dal mon-do il nome ancor dell’empio culto im-mondo.
Tu, mio Signor, tu solo sei la mia eredi-tade, la mia allegrezza e in te, tu che mi stabilisci nel possesso del regno che pro-mettesti a me. Nulla vedi piü illustre e di piü grande di quella parte a me toc-cata in sorte e della erediti ch’a me tu doni.
Kantate „Jubilate Domino"
Jauchzet dem Herrn alle Welt, singet, rühmet und lobet! Lobet den Herrn mit Harfen, mit Harfen und Psalmen. Mit Trompeten und Posaunen jauchzet vor dem Herrn, dem Könige! Psalm 98, 4—6.
Psalm 15 „Signor, dall' empia gente"
Herr, vor dem verruchten Volk, das mich bestürmt von ringsumher, errette mich, ach, erbarmungsvoller; denn auf dir allein ruht all meine Hoffnung. Ich sagte immer: mein Herr bist du, denn mein rechtes Tun ist deiner Barmherzigkeit Gabe; und doch hast du nimmer Gewinn aus meinen guten Werken. Für jene, die mit mir vereint, im verheissenen Land dir heilig sein werden, wunderbar und herrlich hast du in ihnen deinen Willen und den meinen gestaltet. Es vermehrten sich ihnen die bittern Leiden, wovon dieses eiende sterbliche Leben allseits umringt ist, und der Ansporn waren diese, daß sie schnell den Schritt bewegten, sich dir zu nähern, und ich habe sie nicht versammelt, damit das Opferblut die unheiligen Altäre fremder Götter benetze.
Jede Erinnerung an sie gehe unter und aus der Welt werde auch der Name des gottlosen und unreinen Dienstes getilgt.
Du mein Herr, du allein bist mein Erbteil, meine Freude ist in dir, der du mich einsetzest in den Besitz des Reiches, das du mir versprachst. Nichts Herrlicheres und Größeres sieht man als jenen Teil, der mir zugefallen ist, und als das Erbteil, das du mir schenkst.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Benedetto tu, o Signore, che dell’alta tua sapienza col diviDO almo splendore la mia raente illuminasti e nell’aspra oscura notte del corrotto mondo insano tra la turba degli affetti, ond’fe l’alto tuo volere decreto ch’io fossi cinto, il mio cor tu regolasti
Co«i fra rei perigb' e pene amare, come a solo mio lume, fisui in te gli occhi miei tenn’io mai sempre, e tu fosti sostegno alla mia destra. Perciö riempiesi il cor d1 giubilo e in lieti cantici i labbi scioglesi, e il corpo fragile ora riposasi nella certis-sima speranza ch’abbia tosto a risorgere.
No, tu non lascierai ch’el Santo tuo diletto giammai la prigionia dell’alma veda, nfe del corpo corrotto le fracide reliquie avermi in preda. Deila vita il retto calle tua clemenza insegna a me, onde fia che lieto esulti il mio cor d’alta allegrezza nel veder-mi inanzi a te. E alla tua destra in si felice stato con eterno piacer sarö beato.
Ins Italienische übertragen von Ascanio Gius-tiniani.
Gepriesen du, o Herr, der du durch deine hohe Weisheit mit dem erhabenen göttlichen Glanz meinen Geist erleuchtetest und in der bittern, dunkeln Nacht der verdorbenen und törichten Welt in dem Gewühl der Leidenschaften, von denen ich nach deinem hohen Willen rings bedrängt werde, mein Herz lenktest
So zwischen bösen Gefahren und bittrer Not, hielt ich meine Augen als auf mein einziges Licht fest auf dich gerichtet immerdar und du warst die Stütze zu meiner Rechten. Deshalb füllt sich das Herz mit Jubel und zu frohen Gesängen lösen sich die Lippen, und der zerbrechliche Leib ruht jetzt aus in der sicheren IIoffnung) daß er bald auferstchen werde.
Nein, du wirst es nicht zulassen, daß dein geliebter Heiliger jemals das Gefängnis der Seele* sieht, noch daß die faulen Reste des zerfallenen Körpers mich zur Beute haben werden. Des Lebens rechten Weg lehrt mich deine Barmherzigkeit; deshalb wird es geschehen, daß fröhlich mein Herz frohlocket vor hoher Freude, wenn ich mich vor dir sehe. Und zu deiner Rechten werde ich in solcher Glückseligkeit mit ewigem Gefallen selig sein.
•	die Hölle]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>