<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19971018'>18/10/1997</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0272.tif'/>
        <date when='19971018'/>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Kelterborn, Rudolf' type='person' role='cmp'>Kelterborn, Rudolf</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Jacopo da Bologna' type='person' role='cmp'>Jacopo da Bologna</name>
        <name key='Tromboncino, Bartolomeo' type='person' role='cmp'>Tromboncino, Bartolomeo</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Verdelot, Philippe' type='person' role='cmp'>Verdelot, Philippe</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Festa, Costanzo' type='person' role='cmp'>Festa, Costanzo</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Merula, Tarquinio' type='person' role='cmp'>Merula, Tarquinio</name>
        <name key='Grandi, Alessandro' type='person' role='cmp'>Grandi, Alessandro</name>
        <name key='Vesi, Simone' type='person' role='cmp'>Vesi, Simone</name>
        <name key='Cazzati, Maurizio' type='person' role='cmp'>Cazzati, Maurizio</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Strauss, Christoph' type='person' role='cmp'>Strauss, Christoph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Marcello, Alessandro' type='person' role='cmp'>Marcello, Alessandro</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Schaller, Irmgard' type='person' role='int'>Schaller, Irmgard</name>
        <name key='Gwilt, Richard' type='person' role='int'>Gwilt, Richard</name>
        <name key='Medlam, Charles' type='person' role='int'>Medlam, Charles</name>
        <name key='Chariston, Terence' type='person' role='int'>Chariston, Terence</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Rosenzweig, Heidrun' type='person' role='int'>Rosenzweig, Heidrun</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Tubéry, Jean' type='person' role='int'>Tubéry, Jean</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Teichmanis, Daniela' type='person' role='int'>Teichmanis, Daniela</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Genera Iprogrc 1997/1«
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Von den Czerny-Etuden bis zu den M eistersingern, vom Köchelverzeichnis bis zum .Jazzlexikon:
        Unsere Musikalienabteilung.
         Ob Musiklehrer, Schüler, Opernsängerin, Pop-Gitarrist, Musikwissenschaftler oder Chordirigent: Noten brauchen alle. Und nicht irgendwelche, sondern eben die Ausgabe von Köhler revidiert oder mit der Kadenz von Joachim oder in der Urfassung von anno dazumal oder für Elektrobass solo.
        In unserer Musikalienabteilung weiss man, wovon Sie sprechen. Oder was Sie lesen oder spielen möchten.
M u s i k H u g
          Basel, Freie Strasse 70 Telefon 061/272 33 90

Das FA MB-Generalprogramm 1997/98 im Überblick:
Samstag
18.10.97
Dienstag
11.11.97
Mittwoch
10.12.97
Dienstag
13.1.98
Freitag
27.3.98
Dienstag/
Donnerstag
26./28.5.98
20.15h, Martinskirche Basel Konzert I
Europäische Kammermusik aus zwei Jahrhunderten London Baroque
20.15h, Martinskirche Basel
Extrakonzert I
"Si com' al canto"
Italienische Vokalmusik der Renaissance Rudolf Kelterborn Vier Sonette für vier Stimmen (Uraufführung)
Hilliard Ensemble
20.15h, Martinskirche Basel Konzert II
Ave Maris Stella
Marianische und Advents-Musik aus der Zeit von Claudio Monteverdi Ensemble La Fenice
Maria Cristina Kiehr, Sopran
20.15h, Martinskirche Basel Konzert III
Christoph Strauss (1580 - 1631):
Missa Maria concertata a 9 (Wien 1631) Motetten (Wien 1613)
Concerto Palatino
Leitung: Bruce Dickey, Charles Toet
20.15h, Hans Huber-Saal Casino Basel Konzert IV
Johann Sebastian Bach und Italien
Musik für Oboe vonJ.S. Bach und venezianischen Meistern Katharina Arfken, Oboe Ensemble circumflexus
20.15h, Elisabethenkirche Basel Extrakonzert II
Alessandro Scarlatti (1660 - 1725):
Agar et Ismaele Esiliati (Oratorium, Rom 1683)
Studierende der Schola Cantorum Basiliensis Leitung:	Jesper Christensen
Gestik:	Sharon Weller
Ausstattung: Carlos Harmuch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sehr geehrte Damen und Herren,
Wir begrüssen Sie herzlich zur Konzertsaison 1997/98!
                   Aus der geschichtlichen Erkenntnis der Wandelbarkeit aller Dinge dürfen wir als Musikliebhaber neugierig in wenigstens zwei Richtungen blicken: Im Zurückschauen und -hören in unsere Geschichte gelangen wir stets zu besserem Verständnis und werden an Erlebnissen reicher, und als heutige Menschen werden wir mit jedem Moment einer spannenden Zukunft teilhaftig. Wir stehen zwischen dem Gestern und Morgen in einer gedanklichen Polarisation einerseits, und die innere Verbindung von Alt und Neu andererseits entwickelt sich für uns auf Grund von Reflexion und Vision zu einer real machbaren Erfahrung.
                   Wir alle wissen und wünschen, dass die Alte Musik bisweilen aufregend neu klingt, wenn sie aus einer neugewonnenen Perspektive mit einer un-er-hörten Interpretation daherkommt. Gewiss -nicht alle musikalischen Experimente auf diesem Gebiet werden in alle Ewigkeit Bestand haben, aber die kontinuierliche Auseinandersetzung mit der geschichtlichen Vorgabe hat in einem starken halben Jahrhundert gewaltig viel bewegt und ihrerseits schon wieder Geschichte geschrieben! In unserer musikalischen Rezeption ist der Wandel vielleicht die einzige Konstante und somit die Garantie für immer neue Möglichkeiten des Hörens und Geniessens...
                  Die neue Saison haben wir unter das Motto "Könner brauchen Gönner" gestellt; dieser Satz lässt sich für Sie als Mitglieder der Freunde alter Musik in Basel leicht auch umkehren: Gönner brauchen Könner! Oder abwandeln Könner brauchen Kenner! In jedem Falle haben wir uns wieder um ein abwechslungsreiches und farbiges Programm bemüht, das Musik aus sieben Jahrhunderten enthält und uns in verschiedenste Sparten führen wird.
                   Den Anfang macht London Baroque, seit vielen Jahren durch phantasievolle Konzerte und hervorragende CD-Einspielun-gen weltweit bekannt. Gleiches gilt auch für das Hilliard Ensemble, das bei uns die Uraufführung "Vier Sonette für vier Stimmen" von Rudolf Kelterborn (ein Auftragswerk der FAMB) neben italienische Madrigale stellen wird (Extrakonzert I). Vor Weihnachten gastiert dann (mit entsprechender Musik) La Fenice in Basel. In jüngster Zeit ist diese Gruppe - mit der Sängerin Maria Cristina Kiehr - auffallend häufig mit Auszeichnungen der Medien bedacht worden und bereist mittlerweile den ganzen Kontinent.

                  Das neue Jahr werden wir mit einem "neuen" Komponisten beginnen! Christoph Strauss (1580 - 1631) war Hoforganist und Kapellmeister am Stephansdom in Wien, und wir dürfen auf diese Ausgrabung des Concerto Palatino unter Bruce Dickey und Charles Toet freudig gespannt sein.
                 Die neue Oboenlehrerin der Schola Cantorum Basiliensis, Katharina Arfken, präsentiert sich den FAMB mit einem Instrumentalprogramm, begleitet vom Freiburger Ensemble circumflexus, mit Werken von Johann Sebastian Bach und venezianischen Meistern. Den Abschluss der Saison feiern wir erstmals in der Elisabethenkirche mit dem Oratorium "Agar et Ismaele Esiliati" von Alessandro Scarlatti aus dem Jahre 1683 (Extrakonzert II).
               Halten Sie uns bitte die Treue und bleiben oder werden Sie Gönnermitglied! Denn Könner brauchen Gönner... Wir freuen uns mit Ihnen auf eine spannende Konzertsaison!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. Barbara Begelsbacher Dr. Veronika Gutmann
Geschäftsführung: Meinrad Schweizer Sekretariat:
Freunde alter Musik in Basel Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232 CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
Martin Hug Hans-Martin Linde Hans Linnartz Dr. Regula Rapp Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Kultur*
II
Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Oratorium - Oper in der Kirche?
Einige Anmerkungen zu unserem Extrakonzert II
                   Das Oratorium, ein sakrales Werk, das in der Regel aus zwei Teilen besteht und dramatische, erzählerische und meditative Elemente umfasst, hat seinen Ursprung im Rom der Gegenreformation. Der aus Florenz stammende Priester Filippo Neri führte mit seiner 1554 gegründeten "Congregatione dellOratorio" regelmässige Stunden im Gebetssaal, lateinisch: Oratorium, italienisch: oratorio, ein. Bei diesen "Essercitii spirituali" hörte man neben Lesungen, Gesprächen und Predigten auch Musik, "laude" oder "madrigali spirituali". Später wurden dramatische Erzählungen aus der Bibel oder aus dem Leben der Heiligen in musikalischer Form präsentiert - zum Teil unter Mitwirkung eines Evangelisten oder eines sogenannten "testo" (= Zeugen), der die Geschichte erzählt. Die Libretti stammten von bekannten Dichtern und Opernlibrettisten, und Komponisten wie Carissimi, Stradella und Alessandro Scarlatti wurden alsbald beauftragt, diese Libretti in Musik zu setzen.
                   Ein französischer Musiker namens Andre Maugars, der 1639 Rom bereiste, erlebte im Oratorium San Marcello eine solche Aufführung mit. Er staunte sehr über einen musikalischen Stil, den es in Frankreich zu dieser Zeit nicht gab, den "stile recitatif". Diese Gesangsart war in Emilio de' Cavalieris geistlicher Oper “Rappresentazione di anima e di corpo" (1600) im Oratorio des Filippo Neri zum ersten Mal erklungen, und sie sollte die Gattung Oratorium für alle Zeiten beeinflussen.
                    Nach einer Motette, so berichtet Maugars, spielten die Instrumentalisten "une tres bonne Symphonie. Le voix apres chantoient une Histoire du Viel Testament, en forme d'une comedie spirituelle... Ensuite un des plus celebres predicteurs faisoit l'exhortation, laquelle finie, la musique recitoit l'Evangile du jour... les chantres imitant parfaitement bien les divers personnages que rapporte l'Evangeliste." Über zwei Jahrhunderte später, in den “Monatsheften für Musik-Geschichte" 1 878, teilt ein Autor namens Wasielewski Maugars Reisebericht einem deutschen Publikum mit und "übersetzt" die Passage folgendermassen: "Nachher sang man eine Geschichte des alten Testaments in Form eines Wechselgesprächs... Jeder Sänger repräsentirte eine Figur der Erzählung und drückte vollkommen gut die Bedeutung der Worte aus... Darauf hielt einer der berühmtesten Redner eine ermahnende Ansprache, und nachdem dieselbe beendet war, recitirte die Musik das Evangelium des Tages... die Sänger stellten sehr wohl die verschiedenen Figuren dar...”. "Imitieren", "darstellen": obwohl die Oratorien ohne Szene und Kostüme stattfanden, finden wir in diesem zeitgenössischen Bericht doch Hinweise darauf, dass während
der Aufführung in irgendeiner Form agiert wurde.
                    Im 18. Jahrhundert traf man sich nicht mehr im frommen Kreis in einem Gebetssaal, sondern genoss die Oratorien-Aufführungen in der üppigen Umgebung von Kardinalpalästen. Herr von Uffenbach, der 1715 Rom einen Besuch abstattete, schwärmte von der Schönheit des Raumes, den Stimmen der Kastraten und genoss in der Pause statt einer Predigt "liqueurs, gefrohrene sachen, confect, und caffe in quantität..., die hizigen italiener... klopfeten auch in die hände wenn etwas zu ende ging doch auf den dazwischen gelegten vielmahl doppelten mantel, damit man es nicht hörte, und solches gegen den respect wäre, und nur in theatris erlaubt ist."
                  In Wien entstand am Hofe Leopolds I. und seiner Söhne eine szenische Form des Oratoriums. Das einteilige "sepolcro" wurde an Gründonnerstag und Karfreitag mit Aktion und in Kostümen in den kaiserlichen Familienkapellen präsentiert. Die szenische Ausschmük-kung besorgte der Hof-Bühnenmaler Ludovico Burnacini in Form eines bemalten Prospekts, der in der Kapelle aufgestellt wurde und der Aktion als Hintergrund diente.
                    Allen, die an der "historischen Aufführungspraxis'' der Vokalmusik des 17. und 1 8. Jahrhunderts interessiert sind, bieten sich die Oratorien in ihren vielfältigen Ausprägungen als reiche dramatische Quellen an. Die grossen Helden aus der Mythologie kennen wir, jetzt wird uns die Möglichkeit gegeben, die Helden aus der Bibel und die vielen Heiligen agieren zu sehen und dabei einen wichtigen Teil des geistigen und sozialen Lebens dieser Zeit zu entdecken. Das sakrale Drama wiederzubeleben ist unser Ziel.
Sharon Weller]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0276.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Samstag, 18. Oktober 1997
               20.15 Uhr
                  Martinskirche Basel
             Europäische Kammermusik aus zwei Jahrhunderten London Baroque
                      Irmgard Schaller, Violine Richard Gwilt, Violine Charles Medlam, Violoncello Terence Chariston, Cembalo
                 Europäische Kammermusik aus dem 17. und 1 8. Jahrhundert steht auf dem Programm von London Baroque, dem 1978 gegründeten und weltweit renommierten Ensemble mit der Stammbesetzung 2 Violinen, Violoncello und Cembalo, dessen Repertoire vom späten 16. Jahrhundert bis zu Haydn und Mozart reicht. Im Mittelpunkt steht die Sonate in den verschiedensten Ausprägungen und Besetzungen, jene variable Gattung, die Johann Gottfried Walter auf der Höhe der Zeit in seinem Musikalischen Lexikon (1732) beschreibt: "von sonare oder suonare, lauten, klingen; ist ein vor Instrumente, insonderheit aber vor Violinen gesetztes gravitätisches und künstliches Stück, so in abgewechselten adagio und allegro bestehet." Unser Sonatenprogamm reicht von Arcangelo Corellis ernster, mehrteiliger Sonata da chiesa, welche ihre Inspiration aus der geistlichen Polypho-nie bezieht, bis hin zum intimen und anmutigen Dialog zwischen zwei Violinen, den Carl Philipp Emanuel Bach über den Basso continuo setzte, der das Fundament barocker Kammermusik bildete - europaweit.
Extrakonzert I Dienstag, 1 1. November 1997
20.15 Uhr
                  Martinskirche Basel
   "Si com' al canto"
   Italienische Vokalmusik der Renaissance
   Rudolf Kelterborn Vier Sonette für vier Stimmen
humanismus 96 mit instrumentalen Präambeln und Reflexionen ad libitum Uraufführung
I	(komponiert 1997 im Auftrag der
                       Freunde alter Musik in Basel)
                 The Hilliard Ensemble (London)
                       Instrumentalsten der Schola Cantorum Basiliensis Einstudierung: Hopkinson Smith,
                                      Heidrun Rosenzweig
                      Das Programm "Si com' al canto" beinhaltet italienische Vokalmusik des 14. bis 16. Jahrhunderts und bietet einen Streifzug durch die frühe Geschichte des Madrigals. Als bedeutendste Form weltlicher Musik diente es zwei Jahrhunderte lang als Plattform kompositorischen Experimentierens par excellence. So ist der Titel unseres Abends gleichlautend mit einem Stück aus der Feder von Jacopo da Bologna (etwa 1 340 - 1 360); wir hören die Musik des am Mantuaner Hof berühmt gewordenen Bartolomeo Tromboncino und dessen Vorbild Guillaume Dufay; etliche Vertonungen sind den Madrigalbüchern der beiden Niederländer Philippe Verdelot und | Jacques Arcadelt (Venedig 1533 und 1539) entnommen, in welchen sich auch Madrigale des Italieners Costanzo Festa finden. Die Kunst des bedeutendsten Madrigalkomponisten um 1550, Cipriano de Rore, rundet den 'historischen' Programmteil ab.
             Gewissermassen als Kontrapunkt zur frühen italienischen ''Grandezza'1 dürfen wir auf die Uraufführung der "Sonette für vier Stimmen" von Rudolf Kelterborn gespannt sein. Mit Texten von Francesco Petrarca, Georg Trakl, Emily Dickinson, Robert Browning u.a., begleitet von instrumentalen Vor- und Zwischenspielen (Präambeln und Reflexionen), verspricht dieser Abend ein aufregendes Erlebnis zu werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert II	Mittwoch, 10. Dezember 1997
               20.15 Uhr
                  Martinskirche Basel
               Ave Maris Stella
                  Marianische und Advents-Musik Werke von Merula, Grandi, Vesi, Cazzati, Monteverdi, Marini u.a.
               Maria Cristina Kiehr, Sopran Ensemble La Fenice (Paris)
               Leitung: Jean Tubery, Zink
                  Nach dem Beginn des alten Kirchenlieds "Ave Maris Stella" - "Meerstern, ich Dich grüsse" hat das Ensemble La Fenice sein Programm genannt, das zwei Tage nach dem traditionellen Hochfest Mariae Empfängnis (8. Dezember) italienische Musik des 17. Jahrhunderts präsentiert. Die Verehrung Mariens, ein wichtiges Element der Gegenreformation, wurde von den italienischen Komponisten keineswegs als eine Aufgabe angesehen, die asketische Zurückhaltung verlangte. Die geistliche Musik, und speziell die der Gottesmutter geweihte, bediente sich im Zeitalter der seconda prattica und der Oper nicht weniger sinnlicher und malerischer Töne, und die musikalischen Mittel waren dieselben wie in den weltlichen Kompositionen. Da finden sich Echo-Wirkungen ebenso wie wortausdeutende Madrigalismen. Diese Musik lebt von der Kunst, der Delikatesse und Innigkeit, mit der sie interpretiert wird. Das von dem Zinkenisten Jean Tubery gegründeten Ensemble La Fenice hat sich ganz dem 17. Jahrhundert verschrieben.
                    La Fenice heisst auf deutsch Phönix, der mythologische Vogel, der sich aus der Asche erhebt und somit die Wiedergeburt und den ewigen Kreislauf symbolisiert. Und das Anliegen der Musikerin-nen und Musiker von La Fenice ist es, durch ihre Leidenschaft für die prunkvolle, speziell die in und für Venedig geschriebene Musik dieser Zeit viele zu unrecht vergessene Meister "aus der Asche zu erheben".

Konzert III	Dienstag, 13. Januar 1998
                20.15	Uhr Martinskirche Basel
               Christoph Strauss (ca. 1580 - 1631)
                 Missa Maria concertata a 9 (Wien 1631) Motetten (Wien 1613)
               Concerto Palatino
                Leitung: Bruce Dickey, Charles Toet
                   Christoph Strauss entstammt einer Wiener Musikerfamilie und ist - soweit bekannt - kein Vorfahr der Walzerkönige des
19.	Jahrhunderts. Er komponierte in der aufregenden Zeit des Stilwandels um 1600 und konnte als kaiserlicher Hoforganist und späterer Kapellmeister am Stephansdom aus der reichen italienischen Musiktradition Wiens schöpfen. Während sein Druck von 1613 noch eher dem alten motettischen Satz verpflichtet ist, setzt er in seiner "Missa Maria concertata" - die einem monumentalen Messendruck von 1631 entstammt - die neuen Mittel des konzertierenden Stils gekonnt ein, wobei seine reichen Instrumentationsangaben für die heutige Praxis von besonderem Interesse sind.
                    Dieses Konzert kleidet eine hauptsächlich historisch wahrgenommene Musiker-Persönlichkeit erstmals in ihr eigenes, ausgesprochen prächtiges Klanggewand.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0278.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV	Freitag, 27. Marz 1998
                20.15	Uhr
                  Hans Huber-Saal Casino Basel
               Johann Sebastian Bach und Italien
                  Musik für Oboe von J.S. Bach und venezianischen Meistern
              Katharina Arfken, Oboe Daniela Teichmanis, Solovioline Ensemble circumflexus (Freiburg)
                  Die Oboe nimmt in J.S. Bachs Werken eine besondere Stellung ein. Sie war mit ihrem klaren, gesanglichen Ton ein bevorzugtes Soloinstrument in seinen Obligatoarien, Sinfonias und in verschiedenen Solokonzerten.
                    Grossen Einfluss auf das Schaffen J.S. Bachs hatte die italienische Musik, insbesondere diejenige Antonio Vivaldis. Johann Nikolaus Forkel schreibt in seiner 1 802 erschienen Bachbiographie, der Komponist habe die Werke der Italiener studiert und analysiert, und sie hätten ihm als Modelle für seine eigenen Werke gedient.
                    "[Bach] fing bald an zu fühlen”, so Forkel, "daß es mit dem ewigen Laufen und Springen nicht ausgerichtet sey, daß Ordnung, Zusammenhang und Verhältniß in die Gedanken gebracht werden müsse, und daß man zur Erreichung solcher Zwecke irgendeiner Art Anleitung bedürfe. Als eine solche Anleitung dienten ihm die damahls neu herausgekommenen Violinkonzerte von Vivaldi. Er hörte sie so häufig als vortreffliche Musikstücke rühmen, daß er dadurch auf den glücklichen Einfall kam, sie sämtlich für sein Clavier einzurichten."
                 Dies war auch beim Oboenkonzert des Venezianers Alessandro Marcello der Fall. Bach nahm sogar einige kleinere kompositorische Veränderungen vor und versah den langsamen Mittelsatz mit seinen eigenen Verzierungen.
                  Die Gegenüberstellung der Kompositionen des Thomaskantors mit denen seiner italienischen Zeitgenossen Vivaldi und Marcello in diesem Programm soll die innere Verbindung ihrer Werke aufzeigen.

Extrakonzert II Dienstag, 26. Mai und
                 Donnerstag, 28. Mai 1998 jeweils 20.15 Uhr Elisabethenkirche Basel
               Alessandro Scarlatti (1660 - 1725) Agar et Ismaele Esiliati
                 (Oratorium, Rom 1683)
                  Sängerinnen und Sänger sowie ein Orchester der Schob Cantorum Basiliensis Leitung:	Jesper Christensen
           Gestik:	Sharon Weller
             Ausstattung: Carlos Harmuch
                 Nach zahlreichen BarockOpern in den FAMB-Konzerten der letzten Jahre (z.B. Cesti's TOrontea" 1990, Literes' "Los Elementos" 1992, Monteverdi's "L'Orfeo“ 1993 u.a.m.) stellt diese Einstudierung der SCB den Versuch dar, auch der Gattung Oratorium durch den Vortrag mit sängerischer Gestik, Mimik, "Bühnenbild" und Beleuchtung zu eindringlicher Wirkung zu verhelfen: Die Integration von Hörbarem und Sichtbarem führt zur Steigerung des Ausdrucks und Intensivierung der Wahrnehmung - das Oratorium "lernt” von der Oper. Forschung und Aufführungspraxis haben seit geraumer Zeit dieses neue Gebiet der "Cheironomie" entdeckt, und Sharon Weller gehört zu den wenigen Spezialistinnen, die es praktizieren und lehren. Während das italienische Oratorium des 17. Jahrhunderts aus dem Geist der Gegenreformation entstanden ist und als Aufführungsort entweder das "Oratorium" (den Betsaal) von Bruderschaften, den fürstlichen Palast oder die katholische Kirche erfordert, strahlen die heutigen Basler Kirchen eher die Atmosphäre der Reformation als die der Gegenreformation aus, - es ist schwer, in dieser Stadt den passenden Raum für unsere Aufführung zu finden. Zum ersten Mal in ihrer nunmehr 55-jährigen Geschichte sind die Freunde alter Musik in der Elisabethenkirche zu Gast.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0279.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Spezielles Angebot für unsere Gönner-Mitglieder
Die Schob Cantorum Basiliensis führt von 30. Januar bis 1. Februar 1998 ein Symposium an der
Arp SchnitgerOrgel
                       der Kartäuserkirche im Basler Waisenhaus
durch. Hervorragende Organisten sind an einer Orgel zu hören, die seit 1994 die Basler "Orgellandschaft'' bereichert, die aber -trotz ihrer Reputation in Fachkreisen - vielen Freunden der Alten Musik noch nicht bekannt ist. Die Mittags- und Abendkonzerte dieses Symposiums geben ideale Gelegenheit zur Begegnung mit diesem Instrument und "seiner" Musik, nämlich der Musik der Norddeutschen Orgelschule des 17. Jahrhunderts bis hin zu den grossen Werken J.S. Bachs.
Freitag, 12.15- 1 3.00 Uhr Mittagskonzert (1) 
30.1.98  Stef Tuinstra (Groningen)            
         20.15 Uhr Orgelabend             (2) 
         Marc Schaefer (Straßburg)            
Samstag, 12.15- 1 3.00 Uhr Mittagskonzert (3) 
31.1.98  Ein Ensemble der SCB                 
         20.15 Uhr Orgelabend             (4) 
         Andrea Marcon (Treviso)              
Sonntag, 20.15 Uhr Orgelabend             (5) 
1.2.98   Hans van Nieuwkoop (Alkmaar)         
 Die regulären Eintrittspreise betragen Fr. 20 - für die Abendkonzerte und Fr. 10.- für die Mittagskonzerte.
Zu diesen 5 Konzerten sind die Gönner-Mitglieder der FAMB gegen Vorweisen des Gönner-Ausweises herzlich eingeladen.
 Änderungen Vorbehalten

Könner brauchen Gönner!
Wenn Sie Interesse an unserer Arbeit haben und zu den Förderern der Alten Musik in Basel gehören möchten, werden Sie bitte Gönnermitglied!
Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 150.-.
Er berechtigt zum freien Eintritt zu den regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten. Für das Extrakonzert II bitten wir auf dem Einzahlungsschein das gewünschte Datum anzukreuzen.
Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 100.-, Personen unter 20 Jahren, Studierende und Lehrlinge Fr. 50.-. Sie haben freien Eintritt zu den regulären Konzerten und können reduzierte Einzelkarten für die Extrakonzerte I + II im Vorverkauf bei Musik Hug beziehen. (Der grüne Postabschnitt der getätigten Einzahlung des Mitgliederbeitrags muss auf Verlangen an der Billettkasse vorgewiesen werden. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen!) Für zusätzliche Karten benützen Sie bitte den Vorverkauf.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.- (für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.-Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel, Telefon 061-271 23 23
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1997/98
bitten wir bis spätestens zum 22. September 1997 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags (Gönnermitglied, Mitglied oder Student) werden Ihnen die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
können an das Sekretariat der
„Freunde alter Musik in Basel", Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 gerichtet werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                    ■
 , /, ,i *L * :	- «* ' - * -r-r
                                ■	"
                                                        ■
- ■	V ■ v. v-Y:; ■ v-:Y '-.I-Y " ■ 'YY,-:. >: '■.;'•■/ ://Y-vY' x'v;^Y Y;YyY:\-cYY' ■ ' YY: ■'• Y'Y:'
.V	y- Y:--’/;^:Vv:"Y-,■■':■ y;y^v
■ Y-.YY> Y' ;Y Y-V^.Y.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>