<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19920520'>20/05/1992</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Foyer des Theaters Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0820.tif'/>
        <date when='19920520'/>
        <name key='Peyró, José' type='person' role='cmp'>Peyró, José</name>
        <name key='Literes Carrión, António' type='person' role='cmp'>Literes Carrión, António</name>
        <name key='Ragni, Nadia' type='person' role='int'>Ragni, Nadia</name>
        <name key='Jakobi, Regina' type='person' role='int'>Jakobi, Regina</name>
        <name key='Figureido, Nicolau de' type='person' role='int'>Figureido, Nicolau de</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Malek, Angela' type='person' role='int'>Malek, Angela</name>
        <name key='Pedro, Isabel' type='person' role='int'>Pedro, Isabel</name>
        <name key='Tamarit, Rosamaria' type='person' role='int'>Tamarit, Rosamaria</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Foyer des Theaters Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Antonio de Literes "Los Elementos"
Eine Produktion des Studios für historisches Musiktheater der Schola Cantorum Basiliensis
50. Saison
4. Konzert
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Programmheft herausgegeben von der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS (©1992)
 Figurine auf der Vorderseite des Umschlages: Die Zeit, Figurinen im Text: Feuer, Wasser, Luft und Erde.
Zeichnungen von Carlos Harmuch	|

 Prolog:
 La Paz Universal o Auto del Lirio y la Azucena
 (Der universale Friede, oder,
 Spiel von der Schwertlilie und der weißen Lilie) vertont 1701
 -	Ausschnitte -
 Musik von Joseph Peyro Text von Pedro Calderön de la Barca
Los Elementos
Opera armonica al estilo italiano
 (Die Elemente Oper im italienischen Stil) geschrieben ca. 1704/05
 Musik von Antonio de Literes Text von einem unbekannten Autor
 Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo Konzertmeisterin: Chiara Banchini Inszenierung, Bühnenbild und Kostüme: Carlos Harmuch Dramaturgie, historische Konzeption und musikologische Forschung: Juan Bautista Otero
 Eine Produktion des „Studio für historisches Musiktheater“ der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS im Rahmen der Konzerte der „FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL“. Aufführungen am 20. und 21. Mai 1992, jeweils 20.15 Uhr, im Foyer des Theaters Basel.
  ' Zwischen den beiden Werken findet keine Pause statt!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mitwirkende
Prolog
Joseph Peyro/Calderon de la Barca, „La Paz Universal“
Angel/Engel:
La Paz/Frieden:
El Ocio/Muße:
La Justicia/Gerechtigkeit:
La Fama/Ruhm:
La Discordia/Z wietracht:
La Guerra/Krieg:
El Brazo Eclesiästico/der geistliche Arm der Kirche („Seelsorge“):
El Brazo Seglar/der weltliche Arm der Kirche (Inquisition):
Musiker (Chor):
Anna Freivogel Maria Gessler Juan Bautista Otero Anna Freivogel Maria Rosa Tamarit Mignon Zwart Andreas Schmidt
Andreas Martin
Christophe Deslignes
Caroline Rilliet, Sabine Lutzenberger,
Burga Schall, William Lombardi
Witte Maria Weber, Verena Wachter-Barroso,
Christiane Jacobi, Markus Schikora
Antonio de Literes, „Los Elementos“
El Fuego/Feuer:
El Agua/Wasser:
El Ayre/Luft:
La Tierra/Erde:
La Aurora/Morgenröte:
El Tiempo/Zeit:
Chor
Korrepetition und Choreinstudierung: Sprachliche Einstudierung:
Isabel Pedro Nadia Ragni Angela Malek Regina Jacobi Maria Rosa Tamarit Sharon Weller
Angela Feiger, Maria Gessler, Verena Wachter-Barroso, Witte Maria Weber Celia Berbel, Sabine Lutzenberger,
Caroline Rilliet
Anna Freivogel, Christiane Jacobi, Burga Schall, Mignon Zwart
Christophe Deslignes, William Lombardi, Andreas Schmidt, Markus Schikora
Nicolau de Figueiredo, Andrea Scherer Maria-Cristina Kiehr, Maria Rosa Tamarit
Das Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
Trompeten:
Schlagzeug:
Blockflöten:
Oboen:
Marie-Louise Weiss
Matthias Würsch, Luz Martin (Kastagnetten), Marco Capelli (Tambourin)
Avery Gosfield, C6cile Roumy Randall Cook, Barbara Ferrara

Violine 1:
Violine 2:
Viola:
Violoncello:
Violone:
Dulcian:
Gitarre, Theorbe: Harfe:
Cembalo (Continuo):
Chiara Banchini (Soli), Minna Arkkola
Claudia Petersen, Ursula Pachlatko
Veronika Strehlke, Dorothee Winzeier,
Stephanie Pfister, Vedran Brkanovic
Kathrin Bopp, Marie-Liesse Barau
Käthi Gohl (Continuo, Soli), Ulrike Schaar
Claire Pöttinger
Rogerio Gongal ves
Dolores Costoyas, Eduardo Egüez
Heidi Rosenzweig
Andrea Scherer
 Musikalische Leitung: Konzertmeisterin:
 Nicolau de Figueiredo
 Chiara Banchini
Inszenierung:
Inszenierung, Bühnenbild und Kostüme: Carlos Harmuch
Dramaturgie, historische Konzeption und musikologische Forschung: Regie-Assistenz:
Bühne. Maske und Kostüme: Bühnenbild:
Bühnenmalerei und Requisiten: Kostümschneiderei:
Maske:
Umbauarbeiten:
Technik:
Beleuchtung:
Inspizienz:
Juan Bautista Otero Zelia Brandao
Theo Bücher, Jos6 Miguel Tafula Hansjörg Studer Celia Berbel Marlies Huber
Angelo Esmanhotto, Jakob Meier Andreas Gisler, Ralf Kranzmann, Michel Schmassmann Anton Hoedl, Roland Heid Christopher Zimmer
Organisation. Texte:
Sekretariat und Koordination:	Claudia Schärli
Öffentlichkeitsarbeit:	Dr. Regula Rapp
Redaktion der Texte & des Notenmaterials: Thomas Drescher Übersetzungen:	Andreas Schmidt, Christian Ragni,
                                         Juan Bautista Otero, Thomas Drescher Erstellung der Notenvorlage:	Veli-Markus Tapio
Wir danken Dr. Irene Andres, Karin Paulsmeier, Maria Jos6 Ruiz, Selma Studinger sowie Ramon Andres, Maarten Ekhard Greve und Victor Haeussler für ihre Hilfe in der Vorbereitung dieser Produktion.
           f\
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0823.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Resume von „La Paz Universal“
Anmerkung: Aus dem Originaltext von Calderön haben wir die vertonten Teile herausgenommen und in eine sinnvolle Reihenfolge gebracht, die die Handlung des gesamten Stückes in Umrissen deutlich macht. Die kursiven Partien werden in unserer Aufführung dargestellt.
Abschnitt 1:
       „Die Zwietracht“ stellt sich als Ursprung des inneren Konfliktes des Menschen vor und „der Krieg“ als äußerer Ausdruck dieses inneren Kampfes. Die Zwietracht zeigt mit magischen Kräften dem Krieg eine erste Vision der Zukunft: In ihr betet Clodoveo, König des „natürliches Gesetzes“ (dies meint die „natürliche“ Erbfolge der Bourbonen) zu Gott und bittet ihn um seine Unterstützung. Als er nämlich zum König gesalbt wurde, fiel das Salböl aus den Händen des Bischofs, was ihm das Volk als schlechtes Vorzeichen ausgelegt hat. Da erscheint ein Engel als Abgesandter des Himmels und verkündet ihm Gottes Hilfe auf sein Flehen.
       Danach stellt die Zwietracht dem Krieg eine zweite Vision vor: Rudolf, König des „Gesetzes der Gnade“ (dies meint den nicht ererbten Anspruch der Habsburger auf den spanischen Thron), befindet sich bei dunkler Nacht in einem Sturm und betet um Licht, das ihm die Orientierung ermöglicht Die Musiker des Himmels verkünden das Ende der Finsternis mit der Ankunft des „Friedens". Dieser versichert Rudolf, daß er durch die Vereinigung der Lilien (Bourbon) und der weißen Lilien (Habsburg) regieren wird.
       Die Zwietracht teilt dem Krieg ihren Wunsch mit, diese glückliche Vereinigung durch die Verstärkung der feindlichen Anlässe zwischen beiden Familien zu verhindern.
Abschnitt 2:
       In Folge erscheint die „Muße“, ein Vasall der Zwietracht, und verkündet die Ankunft des „weltlichen Arms“, der Inquisition, gesandt vom katholischen König aus dem Hause Habsburg. Dieser fordert die Gefolgschaft der Zwietracht ein, welche sich jedoch weigert und ihm den Krieg erklärt. Sie versichert sich der Unterstützung des „kirchlichen Armes“ - in Realität des Ministers für Glaubensfragen des bourbonischen Königs - und kündigt an, daß der weltliche Arm bald kommen werde um seinerseits den Krieg zu erklären. So beginnt der Kampf zwischen beiden Familien und ihren kirchlichen Gefolgsleuten.
       Der Frieden wirft sich sterbend vor die Füße der Zwietracht, die ihn zurückweist. Die Muße kommt, den Frieden zu unterstützen und begleitet ihn in die Verbannung. Sie gehen zusammen weg und kommen zuerst ins „neue Sälen" (Jerusalem; dies bezeichnet den königlichen Palast von „Buon Retiro", Residenz der Habsburger in Madrid), wo Sie um Einlaß und Hilfe bitten. Die „Gerechtigkeit" öffnet das Tor und der Frieden besingt die Schönheit Marias, der Königin und Herrscherin in diesem Palast. Trotzdem werden sie abgewiesen und ziehen in den Garten der Lilien (Frankreich/Bourbonen). Dort stellen sie dem Sohn von Clodoveo (Ludwig XIV.) das Portrait Maria Theresias vor, der Tochter des Königs der Gnade (Habsburg). Der Frieden besingt die Schönheit der künftigen Königin.
Abschnitt 3
       Clodoveo wirft die beiden trotzdem hinaus. Muße und Frieden gehen schließlich zum Volk, das im Krieg steht, um es um Hilfe zu bitten. Der geistliche und der weltliche Arm akzeptieren die
Freunde Alter Musik Basel
vielfachen Wünsche des Volkes und fördern die Vereinigung der beiden Lilien durch die Hochzeit des Sohnes von Clodoveo (Ludwig XIV.) mit der Tochter des Königs der Gnade (Rudolf). Die Zwietracht und der Krieg werden vertrieben und sie verbünden sich mit der Muße, die ebenfalls aus dem neuen Königreich des Friedens verbannt wird. Es erscheint der „Ruhm" (La Fama), um allen die glückliche Verbindung zwischen den beiden Geschlechtern bekannt zu geben, die sonst immer im Kampf miteinander lagen. Schließlich findet die königliche Hochzeit statt, vor den in Prostration daliegenden Figuren Krieg, Muße und Zwietracht. Die übrigen Beteiligten feiern den glücklichen Anlaß.
Rlsuml von „Los Elementes“
Handelnde Figuren sind: Feuer, Wasser, Erde, Luft, Morgenröte und Zeit.
       Luft, Erde und Wasser stellen sich vor und rufen ihre Bewohner auf, mit ihnen gemeinsam den erwarteten Beginn des Tages zu feiern. Da betritt das Feuer die Szene und fordert vor allem vom Wasser, sich seinem Licht und seiner Macht zu unterwerfen. Die beiden gegensätzlichen Elemente geraten miteinander in Kampf und ziehen Erde und Luft mit in die Auseinandersetzung hinein. Besonders das Feuer gibt sich als machtbesessenes Element zu erkennen, das mit Hilfe des Lichtgottes Apoll die Vorherrschaft über alle Kräfte des Lichtes erreichen will. Die Morgenröte tritt mit einem Lamento auf, ihre Stimme kommt ungehört als Echo zurück. Die nachfolgende Zeit malt ein düsteres Bild über den Zustand der Erde, wenn das Sonnenlicht fehlt.
       Das Feuer macht nochmals seine Absicht deutlich, alle Formen des Lichts zu beherrschen. Die Kampf der Elemente erreicht seinen Höhepunkt., doch greifen sie sich mit so ebenbürtigen Kräften an, daß keines von ihnen den Sieg erringen kann. Die Zeit beklagt sich über das Lärmen des Krieges, das ihre Ruhe stört und betont gleichzeitig ihre völlige Unbeeinflußbarkeit. Daraufhin verkündet sie das Nahen des heraufziehenden Tages. Erde und Luft malen sich aus, wie ihre Natur durch die Einwirkung des Sonnenlichtes wieder zum Leben erwachen wird. Das Wasser ruft die Götter um Unterstützung an.
       Da erscheint nochmals die Morgenröte und verkündet endlich die Ankunft des Tages. Wasser, Erde und Luft geben ihre Freude darüber zu erkennen. Die Luft verhöhnt die schwachen Kräfte des Feuers gegenüber der Sonne. Sie meldet dann die Ankunft der Sonne, mit der das Tageslicht wieder erscheint Alle vier Elemente begrüßen den Tagesanbruch und das Erwachen der Natur. Sogar das Feuer besinnt sich darauf, daß es sowohl verbrennen kann, als auch nützliche Helligkeit spenden. Die Morgenröte schließt sich dem Lobpreis des Tages an.
       Das Schlußwort spricht die Zeit in einer Arie mit nur schwer deutbarem Inhalt. Sie nimmt wohl direkt Bezug auf die geschichtlichen Ereignisse des spanischen Erbfolgekrieges, die dem allegorischen Spiel zu Grunde liegen und läßt erkennen, daß erst die Zukunft erweisen wird, ob die Trennung (der Habsburger vom spanischen Thron?) ein verdienter Erfolg war.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0824.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Historische Anmerkungen zu „La Paz Universal“
       Die endgültige Etablierung der Oper als Gattung in Spanien, erfolgte gegen Ende des 17. Jahrhunderts, parallel zum Höhepunkt anderer Gattungen der Bühnenmusik, wie etwa der „Zarzuela“ (einer Art Singspiel). Sie hatte jedoch keinen formalen Einfluß auf die Darstellung der anderen Abschnitte größerer Festlichkeiten, bei denen die Oper nur der Teil des ganzen Spektakels war. Die Opern, wie auch die Zarzuelas, folgten gewöhnlich auf eine „Loa“, ein Preisgedicht auf den Adligen oder König, dem das Fest gewidmet war, oder es ging ein „Auto“, ein Spiel, voraus, das in direkter Beziehung zu den nachfolgenden Werken stand. Nach der Oper beschloß ein „fin de Fiesta“, ein Ballet, die ganze Vorstellung.
       Die Gattung des geistlichen Spiels erreichte ihren Höhepunkt mit Calderön de la Barca. Es stellte die verschiedenen Konflikte zwischen den Mächten jener Zeit dar, als da waren: Kirche, König, Adel und Volk. Das übergeordenete Thema waren immer die Beziehungen zwischen der menschlichen Existenz und Gott. Im Gegensatz zur „Loa armonica“ - dem kurzen musikalischen Preislied - war das „Auto“ eines der wichtigeren theatralischen Formen des spanischen Barock. In der Tat wurden die „Autos“ Calderöns wieder aufgegriffen und für andere politische Gelegenheiten umgeschrieben, besonders während der letzten Jahre der Regierungszeit des Habsburgers Karl II. und am Anfang des 18. Jahrhunderts, nach der Krönung des ersten Bourbonen in Spanien, Philipps V.
       „La Paz Universal o Auto del lirio y la azucena“, 1660 von Calderön verfaßt, war eines dieser alten Stücke, deren man sich gerne wieder bediente. In unserem Fall nahm es Joseph Peyro auf, um die Ankunft und Krönung Philipps V. in Madrid im Jahr 1701 zu feiern. Peyro, Musiker und Komponist, wurde im Königreich Aragon geboren, vermutlich kurz nach 1650. Er entfaltete eine rege Aktivität als Autor von musikalischen Bühnenwerken für verschiedene Theatergruppen in Valencia, Mallorca, Granada und Madrid, besonders zwischen 1701 und 1720. Während dieser Periode schrieb er unter anderem Musik für acht Komödien und zwei geistliche Spiele von Calderön, mitdem er wahrscheinlich vor dessen Tod im Jahr 1680 noch in direktem Kontakt stand. Dies läßt auch die Machart seiner Musik vermuten, deren einfache Harmonien und gut gebaute Strukturen der außerordentlichen szenischen Beweglichkeit von Calderöns Theater Raum gaben. Hinzu kamen die flinken Auftritte des Chores („cuatros“ in der Terminologie aus der Zeit Calderöns), eine limitierte, aber delikate Instrumentation, besonders in den Arien, und lebendige Dialoge, die deklamiert oder gesungen wurden.
      „La Paz Universal“ stellt in der reichen und doch subtilen barocken Sprache die alte Rivalität der mächtigsten europäischen Königshäuser des 17. Jahrhunderts, der Habsburger und der Bourbonen, um die spanische Krone dar. Beiden ist je ein Teil der ebenfalls miteinander konkurrierenden kirchlichen Mächte zugeordnet: der „kirchliche Arm“ (sozusagen die „christliche Seelsorge“) den Bourbonen und der „weltliche Arm“ (die Inquisition), den Habsburgem. Diese beiden Teilgewalten und das Volk fordern Frieden von den beiden rivalisierenden Königen und dem Adel.
      Das Ende dieses Prologs, die Hochzeit zwischen dem Bourbonen Ludwig XIV. und der Habsburgerin Maria Theresia (aus der spanischen Linie), das heißt, die erhoffte Vereinigung beider Familien, ist die beste Vorstellung des Ideals von Frieden und Harmonie. Eine Hochzeit zwischen beiden Geschlechtern wäre in Wahrheit auch die hypothetische Lösung für jenen späteren dramatischen Abschnitt in der spanischen Geschichte gewesen, in dem beide Königshäuser um den spanischen Thron kämpften. Eben jene Auseinandersetzung ist auch das bia von Literes’ „Los
6	^
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0825.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Elementos“, doch in seinem Libretto wird die frühere Lösung nicht einmal angedeutet. Die Kontroverse zwischen Habsburgem (die weiße Lilien, „Azucenas“, im Wappen führen) und Bourbonen (mit Schwertlilien, „lirios“, im Wappen) um den spanischen Thron mündete, wie bekannt, in den verheerenden spanischen Erbfolgekrieg.
Juan Bautista Otero
Antonio de Literes (1673-1747)
Ein Komponist in Diensten der Habsburger und Bourbonen
       Antonio de Literes stammte aus Arta auf Mallorca und wuchs während der Regierungszeit des Königs Karl II. auf, des letzten Habsburgers auf dem spanischen Thron.
       Seine musikalische Ausbildung als Violoncellist und Komponist erhielt Literes am „Real Colegio de Niflos Cantorcicos“ in Madrid und wurde 1693 in die königliche Kapelle aufgenom-men. Kurz darauf fand er Anstellung als erster Violoncellist und bald danach als Kapellmeister. Dieses Amt versah er zehn Jahre in Vertretung von Sebastiän Durön, der aus politischen Gründen 1706 bis 1720 in der Verbannung lebte. In die Zeit von Literes’ Kapellmeistertätigkeit fällt auch die Krönung Philipps V. im Jahr 1701, mit dem das Geschlecht der Bourbonen in Spanien zur Blüte kam.
       Mit der Ankunft dieses französischen Monarchen geriet die königliche Kapelle in eine doppelte Krise. Einerseits erhielt sie die Auflage, zahlreiche italienische Musiker in ihre Reihen aufzunehmen und italienisches Repertoire einzuführen, andererseits stoppte der König die Lohnzahlungen an die Kapellmitglieder. Diese Situation zwang die Musiker dazu, sich ihren Lebensunterhalt anderweitig zu verdienen. Sie veranstalteten Konzerte für die adligen Häuser und das reiche Bürgertum oder komponierten Werke nach dem Geschmack der damals mächtigsten Familien. In dieser schwierigen politischen und sozialen Situation, zu der noch die Wirren des spanischen Erbfolgekrieges hinzu kamen, komponierte Literes seine wichtigsten Bühnenwerke. Es entstanden zahlreiche Zarzuelas, größtenteils mit dem Librettisten Josö de Cafiizares sowie die Opern „Dido y Eneas“ und „Los Elementos“. Der Text dieses letzten Werkes, das zwischen 1704 und 1705 geschrieben wurde, stammt von einem unbekannten Autor. Er gehörte wahrscheinlich der Familie der hocharistokratischen Auftraggeber an, des Herzogspaares von Medina de las Torres, für die Literes in dieser Zeit öfter tätig war.
       Die letztn Jahre des Meisters liegen im Dunkeln. Immerhin weiß man, daß er bis mindestens 1743 als erster Violoncellist und Komponist an der königlichen Kapelle tätig war, doch nahm seine Aktivität als Komponist nach 1725 spürbar ab.
       Literes eignete sich in seinen Bühnenwerken ein agiles musikalisches Konzept an, das an den dramatisch-bewegten Stil Calderöns angelehnt war. Seine Kompositionstechnik war hinsichtlich struktureller und harmonischer Elemente tief in der musikalischen Tradition Spaniens verwurzelt und ging mit den neuen Formen der italienischen Musik eine fruchtbare Verbindung ein.
Juan Bautista Otero
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0826.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿„Los Elementos“ und das historische Umfeld Spaniens in der Zeit um 1700
         Während der zweiten Hälfte des 17. Jahrhunderts wurde Spanien von König Karl II. aus dem Hause Habsburg regiert. In den letzten Jahren seiner Herrschaft entschloß er sich, zu Gunsten des Herzogs Philipp von Anjou, einem Enkel Ludwigs XIV., abzudanken. Dies tat er in der vergeblichen Absicht, das spanische Königreich, wie es in den vergangenen Jahrhunderten in Europa und in der neuen Welt von den Habsburgem erobert worden war, als Einheit zu bewahren.
         Die Krönung Philipps V., des ersten bourbonischen Königs in Spanien, provozierte die Abwendung der bisher alliierten Mächte England, Holland und Österreich, die Spanien gemeinsam den Krieg erklärten. Der legitime spanische Thronfolger, Erzherzog Karl (später Kaiser Karl VI. von Österreich), wurde von den Mitgliedern des Bündnisses gegen den regierenden spanischen König (England, Portugal, Holland) in der Fremde zum spanischen König gekrönt
         Der junge Philipp, kaum 20 Jahre alt, heiratete Maria Luisa von Savoyen, die mit ihrer starken Persönlichkeit schon kurz nach der Hochzeit sämtliche Entscheidungen des Königs dominierte. Der melancholische Charakter Philipps war- zum Spott des ganzen Hofes - verbunden mit plötzlichen Anfällen außergewöhnlicher Libido in einer beinahe pathologischen Form. Erst als er im Krieg aktiv wurde, legten sich diese Züge etwas. Hier erhielt er den Beinamen „der Tapfere“. In genauer Kenntnis dieser Umstände sandte Ludwig XIV. eine Hofdame zur Königin Maria Luisa, in der Absicht, die Entscheidungen und Befehle des Königspaares zu beeinflussen. Es handelte sich um die Prinzessin von Ursinos, die „Aura“ im Text von „Los Elementos“. Der beachtliche Einfluß der Franzosen auf die spanische Politik wurde vom Finanzminister Jean Orry (im Text: „el Jilguero“/Distelfink), der ebenfalls von Ludwig XIV. geschickt wurde, maßgeblich unterstützt. Dazu gesellten sich die sehr ungeschickten Ratschläge des höchsten kirchlichen Würdenträgers in Spanien, des Kardinals Portocarrero. Die meisten Adligen und der größte Teil des Volkes mißtraute jedoch den politischen und ökonomischen Reformen des neuen Geschlechts, weshalb sie Erzherzog Karl unterstützten.
         „Los Elementos“, eine Oper, die im Auftrag der Herzöge von Medina de las Torres geschrieben wurde, einer der drei mächtigsten Adelsfamilien Spaniens, diente mit ihrer faszinierenden und geheimnisvollen Sprache zweifellos als politisches Pamphlet für die Sache Erzherzog Karls (personifiziert im ,,Agua“/Wasser). Die Oper machte Philipp V. („Fuego“/Feuer) lächerlich und bezog auch Stellung gegen Maria Luisa (,,Air“/Luft).
         Die wirtschaftliche Unterstützung des Adels erlaubte es Erzherzog Karl, sich mit einer Armee nach Lissabon einzuschiffen, um einen Zweifronten-Krieg gegen Philipp V. zu entfachen: im Norden von Katalonien aus und im Süden von der Estremadura her. Die Königreiche Katalonien, Aragon und Valencia unterstützten schließlich Karl, obwohl sie auch Zugeständnisse von Philipp V. erhielten. 1704 empfingen sie Karl mit seinen Schiffen in Barcelona, der zwei Jahre später einen Sieg in Salamanca erringen konnte und danach endlich in Madrid einzog. Die Gegenreaktion Ludwigs XIV. in der Unterstützung seines Enkels ließ nicht lange auf sich warten und hatte weitreichende Folgen für die Konflikte Spaniens mit dem restlichen Europa. Am Ende der Auseinandersetzungen wurde schließlich Philipp V. als spanischer König anerkannt. Eigentlich war es jedoch das kastilische Volk, das dem König half, die verlorenen Gebiete wieder zurück zu gewinnen.
         Das Ende des spanischen Erbfolgekrieges kam aber erst 1714, nach dem Tod der Königin Maria Luisa und dem Sieg von Philipp V. gegen den letzten Widerstand Kataloniens und der Balearischen Inseln.
8

         „Los Elementos“ ist eine Oper ohne dramatischen Schluß. Der Grund liegt darin, daß die politische Lösung des Konfliktes, nämlich die Erbfolge auf dem spanischen Thron, noch nicht in Sicht war, als Literes das Stück vertonte. Es ist eine präzise Beschreibung jener einzigartigen Periode spanischer Geschichte, in der das Land zwei Könige gleichzeitig besaß, von denen aber keiner die Herrschaft ausüben konnte. Aus diesem Grund zeigt sich jedes „Element“ sowohl individuell wie als integrierter Teil eines umfassenden historischen Prozesses. Keines der „Elemente“ kann isoliert eine Lösung herbeiführen, weil damals eine solche einfach nicht denkbar war; in diesem Sinn zeichnet der Librettist dieses außergewöhnliche sozialhistorische Bild in einer außergewöhnlichen Sprache nach.
Der Schlüssel einer musikalischen Allegorie auf der Basis der Geschichte
         Der Librettist der allegorischen Oper wählte das alte, auf Empedokles zurückgehende Thema von den vier Elementen, um damit verschiedene dramatische Lösungen für die komplexen Umstände im Spanien seiner Zeit anbieten zu können. Er kombinierte die abstrakte Ebene der vier klassischen Elemente (Feuer, Wasser, Luft, Erde) mit der historischen Wirklichkeit, indem er -verschlüsselt -eine Personifizierung der Konfliktgegner innerhalb der unterschiedlichen politischen und sozialen Schichten Spaniens wagte. Den traditionellen Eigenschaften jedes Elementes fügte der Autor weitere, ungewöhnliche Attribute bei, um die Darstellung der hochgestellten Persönlichkeiten zu verdeutlichen. Nur auf diesem Hintergrund können manch paradoxe Anlagen erklärt werden, die den Elementen im Textverlauf zugeordnet werden.
        Dieses Element stellt Philipp V. dar. In seinen Auftritten zeigt es dessen stolzen Charakter, seine Unreife, seine Selbstsucht bis an die Grenze des Pathos, und darüber hinaus -schon beinahe ins Lächerliche gezogen - seine Gleichgültigkeit gegenüber Staatsproblemen. Die Inaktivität in Regierungsgeschäften kompensierte er miteinerungewöhnlichen sexuellen Aktivität (das Feuer ist gefräßig!), belacht von seinem eigenen Hofstaat („las Flores“/Blumen). Trotzdem ist er stark und steckt voll kriegerischer Energie, wie der erste Auftritt des Elements deutlich macht. Der Krieg war wohl das einzige Mittel, mit dem Philipp V. seine mentale Unausgeglichenheit auspendeln konnte, die schließlich gegen Ende seines Lebens tatsächlich in pathologische Demenz mündete. Das,.Feuer“ setzt immer auf die Unterstützung des lichtbringenden Apolls -hinter dem sicher sein Großvater Ludwig XIV. zu sehen ist - um die Macht auf Erden, das heißt in ganz Spanien, zu erringen.
         Die Oper beginnt mit einem Auftritt der Luft, in der die Königin Maria Luisa von Savoyen zu sehen ist die tatsächliche Regentin Spaniens. Sie befindet sich in ihrem Palast, der „Erde“, stellt ihre Macht zur Schau und verheißt den Beginn einer idyllischen Periode des Friedens, die mit der Etablierung eines Herrschers einhergehen wird. Doch die Königin, die schon kurz nach der Hochzeit Philipp V. vollständig beherrschte, zeigt trotz ihrer Intelligenz und ihres starken Charakters eine gew Schwäche. Denn sie wird immer begleitet von der geschickten Prinzessin
Das Feuer
Die Luft
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0827.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿von Ursinos (im Text; „Aura“/Sphäre), der Abgesandten Ludwigs XIV., die sie stets kontrolliert und steuert. Dabei sind die Auftritte dieser „Figur“ in der Oper immer positiven Charakters: Sie setzt sich für die Wiederherstellung des Friedens ein, kündigt die goldene Periode an und hilft die Probleme zu lösen, in welchen sich Spanien befindet (sie vertreibt den Nebel!), indem sie sich für die Einsetzung des rechtmäßigen Königs und die Beendigung des Krieges engagiert.
Die Luft selbst - die Königin - steuert der Oper die verschiedenen politischen Aspekte bei, die sich aus der Auseinandersetzung um die spanische Erbfolge ergeben. Erst sehr spät wird sie dem Einfluß der französischen Krone entzogen. In der Oper spielt sie eine Marionettenrolle, kontrolliert durch den Finanzminister Jean Orry (im Text: „el Jilguero“/Distelfink), den Kardinal Portocarrero (im Text: „un Ave“/Vogel) und die besagte Prinzessin von Ursinos ,,Aura“/Sphäre).
Das Wasser
        Das Wasser bildet den Gegensatz zu den Elementen Feuer und Luft und steht für Erzherzog Karl aus dem Haus Habsburg. In der positiven Beschreibung dieses Elements offenbart sich die Position des Autors selbst, nämlich als Parteigänger Habsburgs, der für die Wiederherstellung der Herrschaft dieses Geschlechts in Spanien wirbt. Das Wasser zeigt sich als ein sehr einflußreiches Element, dem die Blumen („las flores“), die den Hochadel repräsentieren, sowie die Blätter, Stämme und Äste (Adel und gehobenes Bürgertum) ergeben sind. Karl/ Agua“ bittet diese Klientel um materielle und moralische Unterstützung bei seinem Kampf gegen den Bourbonen-König Philipp/„Fuego“. Mit Hilfe des Tributes der Blumen/des Adels und der Felder-die das Volk vorstellen - wird der Habsburger das spanische Volk aus dieser aussichtslosen Krise herausführen. Hier spätestens erweist sich die Oper als Pamphlet gegen die Bourbonen. Das Wasser zeigt alle seine Kräfte in der Gestalt des Meeres, das gegen das stolze Feuer/Philipp kämpft und versucht, dessen Macht zu brechen. An dieser Stelle sei daran erinnert, daß Karl seine Armee tatsächlich auf Schiffen übers Meer nach Lissabon brachte. „El agua“/Karl ist ein ausgeglichenes Element, geliebt vom Volk (Blumen, Bäume, Felder etc.), dessen volle Unterstützung er braucht, damit seine Krönung der Geschichte eine positive Wendung gibt
Die Erde
        Die Erde als Hauptbetroffene des Kampfes zeigt sich als Mutterelement: unbeweglich, aufnahmebereit, aber eifersüchtig über ihren Machtbereich wachend, im stolzen Bewußtsein ihrer großen Reichtümer. Hierin legt sie eben jene würdige Haltung an den Tag, die für das spanische Volk charakteristisch ist Die Erde ist eigentlich Spanien selbst. Trotz der zu erduldenden Schmerzen des Krieges erträgt sie ihr Schicksal mit Ergebenheit, wie zum Beispiel die Ankunft eines fremden Königs mit seinem Gefolge. Sie leidet mit an den Schmerzen ihrer Bewohner, verursacht durch den Kampf der Bourbonen auf ihrem Territorium. So siegt der kalte Nordwind, „el Cierzo“, zunächst über den warmen Südwind, „el Favonio“, der als Referenz für das südliche Gebiet der Estremadura und damit für Karls Einflußbereich steht.
        Die Erde ist ein passives Element, gleichsam objektiv und unfähig zu handeln. Sie versinnbildlicht die komplexe Situation, in welcher sich Spanien zu jener Zeit befindet, und sie fordert in einer Arie das Volk auf, die ökonomische und soziale Stagnation zu beenden, die durch den Krieg der beiden Könige eingetreten ist.
10

Die Morgenröte
         Sie stellt die Verbindung zwischen den vier Elementen und der Zeit her, indem sie dieser als Bote der Hoffnung dient und ihre Vorhersagen einlöst. Sie verkündet den Tag, das Aufgehen der Sonne, und damit das Ende des trostlosen Zustandes ohne König. Sie geht der Gerechtigkeit der Zeit auch musikalisch voran mit einem eindrucksvollen Lamento („Ay Amor...“). Will man versuchen, die Morgenröte, deren Rolle mehr symbolischen Charakter hat als die der anderen Figuren, ebenfalls historischen Personen zuzuordnen, so bieten sich gleich mehrere Möglichkeiten an. Einerseits könnte sie Mariana de Austria vorstellen, die regierende Königin Spaniens bis zum Tode Karls II., der ein großer Teil des Adels nachtrauerte. Der melancholische Grundzug der Rolle mag diese Deutung unterstützen. Andererseits kann aber auch die Herzogin von Medina de las Torres dahinter stehen, für deren Geburtstag die Oper geschrieben wurde. Sie ist das Idealbild einer höfischen „Dame“, repräsentativ für die ganze spanische Aristokratie, die die Rückkehr der Habsburger mit ihren Reichtümem wünschte.
Die Zeit
         Die zwei ersten Auftritte der Zeit versetzen den Zuhörer in jene politische Situation, die die Elemente verschlüsselt wiedergeben und fassen die Auswirkungen der historischen Ereignisse zusammen. Zuerst zeigt sie den beklagenswerten Zustand der Erde (Spaniens), wenn die Sonne nicht mehr scheint (der König nicht mehr herrscht). Danach sagt sie die Ankunft der Sonne voraus, geleitet von der Morgenröte. Es soll dies Erzherzog Karl (das Wasser) sein, der die furchtbaren Folgen des Krieges beendet Hier ist auf der historischen Ebene einer der wichtigsten Momente der Oper erreicht, weil an dieser Stelle der denkbare Schluß für das Drama skizziert wird, die Bestätigung der Hoffnung auf die Ankunft eines Königs. Die fast gespenstische Rolle der Zeit, omnipräsent und doch nicht greifbar, setzt schließlich auch den Schlußpunkt der ganzen Oper und verweist darauf, daß erst der Verlauf von Jahrhunderten zur rechten Beurteilung der geschichtlichen Ereignisse führen wird.
Die musikalische Konzeption im Kontext der Zeit
         In der Tat wirkten sich die politischen Geschehnisse der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts, die in der Oper angedeutet werden, auch auf die materiellen Verhältnisse und die Arbeitsbedingungen von Antonio de Literes aus. Hierdurch wurden auch Stil und Struktur des Werkes geprägt.
         Die Unterbrechung der Lohnzahlungen an die Mitglieder der königlichen Kapelle dauerte sehr lange, verursacht durch die großen Summen, die der König in den Krieg investieren mußte. Die kleinen aber unregelmäßigen Arbeiten für die mächtigen Adelsfamilien (die Herzöge von Olivares, Osuna sowie Medina de las Torres) garantierten immerhin eine sofortige Bezahlung seiner Kompositionen und Konzertauftritte. Zudem war das adlige Publikum - anders als der Hof
-	offen für Neuheiten der spanischen Musiker.
        Literes nutzte mit zwei Werken diese besonderen Möglichkeiten: mit „Los Elementos“ und mit „Dido y Eneas“. Beide Male kombiniert er seine Bühnenwerke mit der Gattung „ä la mode“, der Oper. Gleichzeitig konnte er mit diesen Arbeiten die Aufmerksamkeit des Hofes auf sich lenken und den (^ienischen Vorlieben Philipps V. in der Öffentlichkeit mit Ironie und Kritik
                                                                                                 11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0828.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿begegnen: Der erklärende Zusatz zu „Los Elementos“: „Opera armonica al estilo italiano“ ist ein klarer Hinweis darauf. Der offensichtlichen formalen Neuheit, die die Oper für Spanien bedeutete, setzte Literes eine raffinierte Tradition seines Landes entgegen, die darin bestand, musikalische Bühnenwerke vor dem königlichen Hof mit einer Truppe aufzuführen, die ausschließlich aus Sängerinnen bestand. In Spanien kannte man seit der Zeit Lope de Vegas im 16. Jahrhundert die Möglichkeit, Rollen mit dem „falschen“ Geschlecht zu besetzen. Dieser Kunstgriff erfuhr eine letzte Blüte gegen Ende des 17. und zu Beginn des 18. Jahrhunderts, besonders in Madrid, Barcelona und Valencia. In diesen Städten wurden durch Theatergruppen, die nur aus Frauen bestanden, mit großem Erfolg zahlreiche musikalische Bühnenwerke aufgeführt. Dieser historische Kontext erklärt die ungewöhnliche Tatsache, daß Literes sechs Soprane für „Los Elementos“ benutzt. Lediglich im Chor kommt eine Tenorstimme vor. Natürlich war die Wirkung, daß Sängerinnen offensichtliche Männerrollen wie das „Wasser“ oder das,Feuer“ darstellten, bewußt kalkuliert.
Die „surrealistische“ Sprache der Musik
         Für die Aufführung einer Oper wie „Los Elementos“ war Literes wahrscheinlich genötigt, einen großen Teil der Mitglieder der königlichen Kapelle Philipps V. zu Hilfe zu nehmen. Jedoch mußte er auf die Sänger des Ensembles verzichten, weil er mit deren Vorsteher im Streit um die Kapellmeisterstelle lag. Dies mag ein Grund dafür sein, warum Literes auf die oben beschriebene Frauenbesetzung zurückgegriffen hat. Die königliche Kapelle zählte damals sieben Organisten, zwei Harfenspieler, ein Archiliuto, sechs Violinen, zwei Bratschen, zwei oder drei Violoncelli, einen Kontrabaß, vier Fagotte (Dulciane), zwei Trompeten, zwei Oboen, Flöten und Hörner.
         Im Unterschied zur französischen und italienischen Musiktradition, für die der starke Einsatz der Streicher charakteristisch war, benutzte man in Spanien vorzugsweise Blasinstrumente, vor allem Oboen, Fagotte, Hörner und Trompeten, verbunden mit einem reichlichen Einsatz von Schlaginstrumenten. Die aus dieser ungewöhnlichen Zusammenstellung resultierende Klangfarbe ist eines der charakteristischen Kennzeichen spanischer Musik im 18. Jahrhundert. Literes schrieb sogar vor, daß die Hörner die Geigenstimmen bei einfachen Abschnitten verdoppeln müßten.
        Eine weitere Eigenheit von „Los Elementos“ ist die außerordentliche rhythmische Vielfalt der Musik. Häufig finden sich abrupte metrische Wechsel zwischen Zweier- und Dreiergruppierungen sowie Polyrhythmen, die einander in atemberaubender Weise jagen. Sie verleihen dem Werk vor allem in den Chören eine überraschend ausdrucksvolle Kraft.
         Die intelligente Kombination traditioneller spanischer Harmonien - die während der ganzen Oper die Sehnsucht nach der goldenen Zeit der Herrschaft durch die Habsburger wach halten - mit gewagten und unerwarteten Chromatisierungen auf der Basis des Textes und des inhaltlichen Programmes (besonders in den Terzetten, Duetten und Arien der Oper), mußten den Zuhörer der damaligen Zeit in einen etwas außerwirklichen Zustand versetzen. Er war hin- und hergerissen zwischen zwei Welten, die eine historische Distanz trennte, sowie zwischen zwei Ebenen: Die eine stellt jedes einzelne Element abstrakt dar, die andere läßt die Elemente in die Rollen historischer Gestalten schlüpfen. So entsteht ein lebendiges geschichtliches Bild, eingebettet in die zwei Wesensbereiche des barocken Menschen: die Symbolik und die Realität. Beides wird durch Literes' geniale musikalische Sprache - im Sinne des Worts - surreal und zeitlos.
^^Tuan Bautista Otero
12

 Ayrc
 Tierra
Tierra/Ayre
Coro
Ayre/Tierra
Coro
Agua
LOS ELEMENTOS
Text von einem unbekannten Autor
 Frondosa, apacible estancia, verde esperanza florida, blando hospedaje del alba, vistoso catre del dia.
 Pomposo, f6rtil albergue, de bruta esmeralda rica, noble pensil donde el aura risueno aljöfar destila.
 Dichtbelaubter, ruhiger Aufenthalt, grüne keimende Hoffnung, weiche Herberge der Morgendämmerung, prächtiges Ruhebett des Tages.
 Prunkhafte und fruchtbare Unterkunft, reich an ungeschliffenen Smaragden, edler Lustgarten, dort wo ein Lufthauch freudig Tautropfen spendet.
Moradores de estas playas, hudspedes de estas riberas, alerta, aplaudid el dia, despertad, que el alba llega, y su luz celebren con cUusulas tiemas los dulces sonidos y suaves cadencias, las flores tributen el ämbar que albergan, los ramos se agiten, que el aura se acerca, los prados se rian, las hojas se muevan.
Bewohner dieser Strände,
und ihr, die ihr an diesen Gestaden beherbergt seid, begrüßt freudig den Tag.
Erwacht, auf daß die Morgendämmerung komme.
Heißt ihr Licht
mit lieblichen Klängen,
weichen Rhythmen
und süßen Kadenzen willkommen.
Die Blumen mögen den Amber entbieten
den sie bergen,
die Zweige sich bewegen,
damit der Morgenwid sich nähere.
Die Auen sollen lachen, die Blätter sich bewegen;
y el rüstico rumor, de tanla lira bastardo, vegetable armonioso, matizado boscaje, vulgo hermoso, de cuanto ocupa el orbe el aire tira.
und die Luft trägt das ländliche Stimmengewirr wohlklingender Pflanzen und des schön schattierten Gebüschs, die den Erdkreis bedecken.
     Y	asi le festejen, celebren y sirvan, con tiemos arrullos y suaves caricias, pues reverentes aves le gorjean
cuando rendidos pajaros le trinan.
So sollen sie den Tag feiern, preisen und ehren mit zartem Getändel und weichen Liebkosungen.
Und wenn die ergebenen Vögel ihm ihr Tirilieren weihen,
so soll auch das ehrerbietige (niedere) Federvieh sein Zwitschern erklingen lassen.
    La tierra con flores, el fuego que anima, el viento goijeos, el agua la risa.
A al rapido sonido de mi aliento
Die Erde bringt Blumen, das Feuer belebt, der Wind gibt sein Säuseln und das Wasser sein Lachen.
Zum schnellen Klang meines Atems
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0829.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Fuego
Agua/Fuego
despcrtarin las flores apacibles, susurrando con blando movimiento los ramos y los troncos insensibles, la venida del soi vaticinando, unos con rudo estilo, y otros cantando.
        Olmo apacible, que en voz perceptible el susto mitiga del pÄlido horror, de la noche severa las sombras opacas, que su centro envia, al salir el soi en la luz se enciendan, que su ardor abriga.
         Mas si fuese la planta fugitiva, siempre verde y esquiva la adorada de Apolo, para que se halle solo que humilde dedique reverenle, de esmeraldas uni das, con sus hojas tejidas su cullo diferente sin que asi se equivoque lo rendido, pues cuanto fuere aplauso le es debido.
        Fuego encendido sea el diamante: de luz cambiante, rico y lucido, haga brillante su ardor flamante lo que es florido.
        Y	pues soy el agua, y pues soy el fuego, la espuma salada fatigue los remos, porque en la ardiente fragua reprima en los crislales su arrogancia.
Y	aunque no haya materia combustible, donde esgrima mis iras imtadas, fatigando las ondas mis volcanes los piilagos undosos serin Hamas,
erwachen die sanftmütigen Blumen, es murmeln mit sanften Bewegungen die Zweige und die gefühllosen Stämme ,
Sie sagen die Ankunft der Sonne voraus,
die einen mit rauhen Klängen, die anderen mit
Gesängen.
Die sanftmütige Ulme lindert mit vernehmbarer Stimme die Furcht und das Grauen.
Ehe düsteren Schatten,
der finsteren Nacht,
sollen sich am Licht
des Sonnenaufganges entzünden,
damit dessen Glut
uns vor ihnen beschütze.
Jedoch, obwohl diese flüchtige,
immergrüne und scheue Pflanze
der Liebling Apolls ist,
muß sie sich, um alleine zu bestehen,
demütig und ehrerbietig
-	mit einer Menge von Smaragden
an den Blättern -
einem anderen Kult unterwerfen,
damit der Tribut nicht mißverstanden werde;
denn aller Beifall gebührt ihr.
Wie entflammtes Feuer soll der Diamant sein: mit wechselndem Leuchten, reich und klar.
Sein feuriger Glanz soll alles, was blüht, zum Leuchten bringen.
Ich bin das Wasser, ich bin das Feuer,
Die salzige Gischt ermüdet die Ruder und die brennende Esse
presst sich anmaßend auf die kristallenen Gläser.
Und obwohl es keine brennbare Materie gibt, an der ich meinen wütenden Zorn auslassen kann, bezwingen meine Vulkane die Wogen, die Meere werden zu Flammen.
•

Ayre
Tierra
y al oir el estruendo de las voces contrapuestas y encontradas, fuego, agua que el fuego se anega, agua, fuego que el agua se abrasa, las furias sedientas incendios exhalan si el agua despide sus olas rizadas, e hidröpico el fuego, que nunca se sacia, sus raudales los bebe, pero no se apaga.
El aire soy que aliento la armonia, que condensaron los vapores frios, y vagando los päramos umbrios todo a mi respiraciön se desvia; los negros arreboles sin el dia de sombras van Uenando los vacios, pero el espacio con los soplos mfos las nieblas va dejando que lenia, pues cuando el soi de mi regiön se aleja, a sustituir benövolo me deja.
Surque halaguena la esfera dorada del aura suave los dulces orgullos, y luego que ocupe su hermosa morada, descanse y sosiegue con blandos amillos.
No, no podrä, pues en mis senos intrincados
esiarän los incendios embozados,
y mis incultas brenas
abullarän las sombras con sus penas,
y pues que soy la tierra a quien influyen
los astros, que en su ausencia sustituyen,
faltandoles la luz a tan las flores,
que otro cielo adomaban sus colores
en la noche confusa y tenebrosa,
el suave olor, fragancia deliciosa,
al campo no saluda,
aunque el cdfiro blando le sacuda.
         De flores vestida, la tierra alerida con ceiio erizado, que el cierzo entumece, marchita e impide, por mäs que el favonio
Man hört das Gewirr der Stimmen,
-	gegensätzlich und doch vereint -Feuer und Wasser: wie das Feuer ertrinkt!
Wasser und Feuer: wie das Wasser verbrennt!
Die dürstenden Furien speien Flammen, wenn das Wasser seine gekräuselten Wellen ausschickt.
Und das unersättliche Feuer trinkt durstig dessen Fluten, doch es erlöscht nicht.
Ich bin die Luft und helfe der Harmonie, die die kalten Dämpfen niedergeschlagen hat.
Und wenn ich über die schattigen ödlande streife, muß alles meinem Atem weichen.
Die schwarzen Wolken werden die ödnis mit Schatten füllen.
Doch das Gebiet mit meinen Winden
verjagd die Nebel, die es gab;
und wenn die Sonne sich von meinen Gegenden
entfernt,
läßt sie mich an ihrer Stelle wohlwollend zurück. Durchquere freudig die goldene Sphäre, den anmutigen Stolz des weichen Lüftchens.
Und nachdem sie ihre schöne Wohnung einnimmt, ruhe aus und entspanne mit sanften Wohllaut.
Nein, es darf nicht sein, daß auf meiner (vielförmigen) Oberfläche die Brände weiter lodern und meine zerklüfteten Gebirge mit ihren Felsen die Schatten noch vergrößern.
Ich bin doch die Erde, gelenkt von den Sternen, die mich in Abwesenheit der Sonne leiten.
So vielen Blumen, fehlt nun das Licht, die einst
durch einen anderen Himmel ihre Farbenpracht
darboten. In der wirren und finsteren Nacht,
grüßt nicht die Wiesen
ihr sanfter und köstlicher Duft,
obwohl der milde Westwind sie zärtlich bewegt.
Gekleidet in Blumen blickt die Erde, vor Kälte erstarrt, mit finsterer Miene drein, denn der Nordwind lähmt, macht welk und hemmt.
Wie sehr auch der milde Südwind,
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0830.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿risueno y templado	freudig und sanft,
aromas les mueva su aliento,	mit seinem Hauch ihren Duft verteilt,
en las hojas se mira ya helado.	man sieht in den Blauem den schon Frost sitzen.
Coro
Aurora
Tiempo
Fuego
         Y	en tan triste confusiön, las ya repetidas voces con destemplados suspiros la ausencia le lloren.
       |Ay Amor! |Ay Amor! qui tiema se escucha la respiraciön, qui dulce, qui suave el eco veloz, del aire formado me vuelve la voz, haciendo armonia la repeticiön.
         Sienta la Tierra Cuando el soi oscurece sus reflejos siendo los funestos lutos las sombras que viste el hemisfeno.
         Llore el ocaso, y cuando ya se apaguen sus incendios, las exequias le canle la fünebre regiön de que va huyendo.
         Gima y suspire, y sus deliquio« vaya padeciendo, que, si la luz se apaga, no le sirve su adomo lisonjero.
         Y	pues de nada sirve, que faltando la luz todo fallece.
        Al desmayar sus rayos trepiten sus influjos, pues que mueren.
Mas en la oscura noche el Mongibelo oculto desabroche las hipöcritas llamas rigurosas, que, volando a su acento belicosas, cuando en su esfera vagan una vez encendidas no se apagan.
Y	pues mi ardiente hoguera
In solch trauriger Verwirrung beklagen die soeben gehörten Stimmen mit rauhen Seufzern deren (der Sonne) Abwesenheit.
Ach Geliebte, ach Geliebte!
Wie zärtlich hört man
den Atem,
wie süß, wie sanft
das flinke Echo,
von der Luft geformt,
kehrt mir die Stimme zurück
Wohlklang gibt ihr
die Repetiton.
Bedaure die Erde!
Wenn die Sonne ihre Strahlen verdunkelt, werden die Schatten, die die Hemisphäre verhüllen, zu unheilvollen Trauerfloren.
Beklage den Untergang der Sonne! denn wenn ihre Strahlen verlöschen, singt das düstere Land, aus dem sie floh, die Exequien.
Stöhne und seufze!
Und erdulde dein Schicksal, denn wenn das Licht verlöscht, kann es dir nicht zur Zierde dienen.
Und schließlich hilft nichts mehr!
Denn wenn das Licht fehlt, muß alles vergehen.
Sind ihre (der Sonne) Strahlen erloschen, erlahmen auch ihre Einflüsse, bis sie letztendlich ersterben.
Doch in der dunklen Nacht öffnet sich der Ätna
und schickt seine falschen, unerbittlichen Flammen aus. Sie züngeln unter kriegerischem Lärm durch seinen Wirkungskreis;
und einmal entzündet, sind sie nicht mehr zu löschen. Mein flammendes Fen<r soll

AyreAierca/
Agua
Tiempo
en los cuatro elementos reverbera, hasta que Apolo luminoso venga, la presidencia de las luces tenga.
          Sedienta de influjos, al soi ha bebido mi altiva arroganda ardores flamantes; por entre las sombras el fuego ha esparcido los rayos hermosos de luces brillantes
          Iras fatales fulminan los contrarios elementos, mas, tan igualcs se embisten, que conciertan el estruendo; lidian dentro del compäs donde suenan contrapuestos, duro golpe los sonidos, dulce ruido con los ecos.
         Y	el fuego tenaz, que gime voraz; la tierra pesada, ya cruje irritada; el mar proceloso que va caudaloso; y triste el acento del aire violento,
los torpes movimientos destemplados volviendo va en bcmoles y irinados, acordando las iras en el viento porquc sirva de enojo su instrumento.
          Y	aunque intente la fatiga, ilusiön, horror o miedo, contad, confusos rumores, interrumpir mi sosiego.
          Ni el audaz, altivo orgullo, de furiosos elementos podrä entibiar mi airogancia, ni entorpecermi denuedo;
que exento a las impresiones, y a sus influjos adversos, reservado el tiempo dura sin que nadie acabc al tiempo; y pues que ya en el Oriente preludios de luz advierto, vuestras fur^^Hvidando
die Führung der Lichter übernehmen und sich mit Hilfe des strahlenden Apoll in den vier Elementen widerspiegeln.
Dürstend nach Einflüssen hat mein stolzer Hochmut bei der Sonne neue Glut getrunken.
Und mitten in die Schatten hat das Feuer schöne Strahlen
gleißenden IJchtes ausgestreut.
In erbittertem Zorn
toben die gegensätzlichen Elemente,
doch so ebenbürtig greifen sie einander an,
daß das Getümmel zum Gleichklang wird;
sie kämpfen im Takt
doch klingt das gegensätzlich;
die Klänge harten Schlagens,
das Echo süßen Lärmens.
Gefräßig ächzt
das unbeugsame Feuer,
die gewichtige Erde
knarrt irritiert;
das stürmische Meer
kommt mit seinen Wasserfluten.
Der traurige Zustand der heftigen Luft,
verwandelt die plumpen, unharmonischen Bewegungen in Moll und in Triller.
Sie vereinigt den Zorn (der Elemente) mit dem Wind, damit er ihrem Unmut als Instrument diene.
Trotz Ermüdung,
Täuschung, Grauen und Furcht, versucht ihr, wirre Stimmen, meinen Frieden zu stören!
Doch der dreiste, hochmütige Stolz der wütenden Elemente kann weder meine Arroganz mäßigen, noch meinen Eigensinn lähmen.
Denn unerreichbar für ihre Druck und ihre feindlichen Einflüsse besteht die Zeit,
ohne daß einer je sie beenden könnte.
Und da ich schon im Osten
die Vorboten des Lichtes bemerke,
sage ich, euren Zorn
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0831.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿vayan mis voces diciendo.
mißachtend, folgendes:
Tierra
Coro
Ayre
         Risuena la aurora, del soi precursora, su luz vaticina borrando la noche; los negros celajes de vasto vapor, que temen su ruina, mirando que Apolo por ella el ardor sus rayos fulmina.
Y	pues la luz del dia que amanece, las isperas escarchas entemece,
y de varios matices y colores se registra el adomo de las flores, que en las verdes alfombras esparcidas, pareciendo pintadas, son nacidas.
Las aves, que su noble arquitectura albergan en la triste noche oscura, al mirar a la aurora cada cual con su pico la enamora, pues le rinden las flores y las aves fragancias dulces y armom'as suaves.
         Rompa la tierra la cärcel de esmeralda entumecida, que las flores enciena; y su fragancia unida derrame en la campana, y cuando el soi la bana le cante agradecida.
Y	sus acordes fragancias le tribute agradecida:
la tierra vistosas flores, y el roci'o tiema risa,
        porque compitan, porque celebren, porque anhelen al dia los floridos aromas, las escarchas marchius.
Y	pues ya se desvian los vapores, que en la funesta noche se animaron, y en sus densas tinieblas se cuajaron para escändalo torpe de las flores.
Freudig kündigt Aurora, die Vorbotin der Sonne, deren Licht an, die Nacht verdrängend.
Sie tilgt das dunkle Gewölk, voll massiger Schwaden, das seine Zerstörung fürchtet, da es sieht, wie Apollo für sie die Glut seiner Strahlen schleudert.
Dann wird das Licht des werdenden Tages den Rauhreif auftauen.
Und in zahlreichen Schattierungen und Farben
wird die Pracht der Blumen offenbar,
die, einem Gemälde gleich,
sich über die grünen Teppiche ausgestreut haben.
Die Vögel, die in der finsteren Nacht
ihre edle Baukunst bewahrten,
machen Aurora, wenn sie sie sehen,
den Hof, ein jeder mit seinem Schnabel.
Dann geben ihr Blumen und Vögel süße Düfte und weiche Harmonien.
Möge die Erde den Kerker aus starren Smaragden aufbrechen, der die Blumen einschließt, und dann ihren gemeinsamen Duft über die Lande verteilen.
Und wenn die Sonne sie bescheint, singen sie ihr Lieder der Dankbarkeit.
Ihre gemeinsamen Düfte
entbieten ihr dankbar:
die Erde mit prachtvollen Blumen,
der Tau mit zärtlichem Lachen,
um zu wetteifern,
um zu feiern,
um mit blühenden Düften
den Tag zu ersehnen,
das Ende des Frostes.
Doch schon weichen die Dämpfe, die in der unheilvollen Nacht lebendig wurden und die sich in schwärzester Finsternis ausbreiteten, und zur dumpfen Empörung der Blumen %

Agua
Aurora
convirtiendo en aplauso los horrores. Alegres los jilgueros que callaron, con su destreza los picos entonaron sus enfäticas cläusulas de amores, y a soplos de la luz que el aire envi'a hicieron con su allento la armonia, porque mis voces imitando vayan los melros que tan dulcemente cnsayan
         En brazos del alba surcaba la esfera el dulce jilguero.
         En discreto idioma, que canto cromaticos, forma blando concepto de triste bemol, que halaga y suspende su ruido halagüeno.
Deidades, que en el monte bipartido le prestiis armonia al dios de Apolo, porque sirva desde hoy de fijo polo premiando con su canto vuestro odio, ya que suenan los plectros acordados vuestra atenciön os pido; y de mi voz llamados, esu vez os convido porque obsequisas le mandeis a Clio que mi acento corrija, y a mi ritara suave la dirija.
         De vosotras lo fio, que asf podr6 alentarme y en aplauso lan alto dedicarme.
Suenen los clarines, toquen instrumentos, y en cliusulas tiemas y suaves acentos envi'en sus ecos los dulces violines.
        Dormida fatiga despierta a mis ecos, que el torpe letargo del alba va huyendo.
         Quedilo, silencio, que se oye apacible volver el acento.
(durch ihr Weichen) den Schrecken zur Freude wandelten.Beschwingt fangen die Distelfinken, die bisher schwiegen, kunstfertitig an zu singen und lassen Liebeslieder erklingen.
Und mit der Hilfe des Lichtes, ausgesandt von der Luft, verschmilzt ihr Atem zu Harmonie, denn meine Stimmen imitierend, erklingen die Strophen, die sie so lieblich erproben.
In den Armen der Morgendämmerung durchquerte der sanfte Distelfink die Sphäre.
In einem geheimnisvoll-geistvollen Idiom
das chromatisch erklingt
formt er trauriges Moll,
zu einem weichem Tonfall,
um mit seinem schmeichelnden Singen
zu erfreuen und Staunen zu machen.
Dir Götter, die ihr auf dem zweigeteilten Berge dem göttlichen Apoll die Harmonie verliehen habt, damit er ab heute als fester Pol diene und seinen Gesang mit eurer Anteilnahme kröne. Jetzt, da die Instrumente schon gestimmt sind, erbitte ich eure Aufmerksamkeit.
Euch rufe ich an und lade diesmal ein,
Clio Gefälligkeiten zu erweisen, auf daß sie meine Stimmung hebe und meine Kythara sanft leite.
Euch bitte ich,
mich dadurch zu ermuntern,
daß ihr mein großes Vorhaben mit Beifall bedenkt.
Erschallt ihr Trompeten, erklingt ihr Instrumente!
In zarten Liedern, mit sanften Weisen senden die süßen Violinen ihre Klänge aus.
Schläfrige Mattigkeit, mach dich auf, erwache von meiner Stimme auf daß die schändliche Schlafsucht der Morgendämmerung weiche.
Schweigt! Stille!
Daß man vernehme,
die ruhige Rückkehr des Echos.
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0832.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Del blando halago del aura Das süße Schmeicheln der Morgenröte     
al rumor a cor de vuelve.  verkehrt den Lärm in Wohlklang.         
siendo el bostezo fragante Das wohlige Gähnen                      
la serial de que amanece.  sei das Zeichen des beginnenden Tages.  
Quedito, silencio.         Schweigt! Stillei                       
Del aliento la armonia     Der Atem der Harmonie                   
apacible flores mueve      bewegt sanft die Blumen,                
y del contaclo las luces   und durch die Berührung des Lichts      
acordes suenan y alegres.  erklingen sie in Freude und Wohlklang.  
Quedito silencio           Schweigt! Stille!                       
El mövil diamante          Der wogende Diamant                     
de espuma rizada.          aus gekräuseltem Schaum,                
del hielo erizada          starr vor Frost,                        
en campo volante,          irrt auf dem Lande umher.               
del alba es amante,        Er bereichert                           
pues ya la enriquece.      die geliebte Morgendämmerung,           
Y cuando amanece           und wenn es tagt,                       
las luces que envi'a.      schmücken seine Lichter,                
con perlas que crfa        ihre Strahlen                           
sus rayos guamece.         mit selbstgeschaffenen Perlen.          
Aqueste hemisferio         Man sucht sie, diese Hemisphäre,        
y duro obelisco,           diesen harten Obelisk,                  
que sirve de aprisco       der so vielen Lebewesen                 
a tanto viviente,          zum Schulze dient.                      
si busca, si siente        Man fühlt sie schon.                    
el hermoso farol           den schönen Quell des Lichts,           
el bello arrebol,          das schöne Morgenrot,                   
del alba la borre          das die Schatten, der Dämmerung löscht, 
la sombra que corre        die eilends der Sonne                   
huyendo del soi.           zu entfliehen suchen.                   
Mi esfera recibe           Meine Sphäre empfängt                   
el plumado velamen,        die gefiederte Schwinge                 
que vuela al examen        die zur Prüfung                         
del cetro que vive         des herrschenden Szepters fliegt.       
en donde percibe           Dort bekommt sie                        
del alba divina            das ungewohnte Licht                    
la luz peregrina.          der göttlichen Morgendämmerung.         
y Apolo brillante.         Und der strahlende Apoll                
la llama volante           schleudert die fliegenden Flammen       
de rayos fulmina.          seiner Strahlen.                        
La llmida hoguera          Das furchtsame.                         
y llama medrosa,           ängstliche Feuer                        
al frio quejosa.           beklagt die Kälte &                     
Coro
Ayre
Tierra
Ayre
Tierra
Ayre/Tierra
Ayre
Coro
         del hielo severa, si ya reverbera, y la luz que arde del soi es alarde, padezca desmayos y tema sus rayos, pues luce cobarde.
Y	pues tierra, agua y aire
         con sus trofeos, con el fuego se aviven
         sus lucimientos.
Flores, aves, fuentes, rios, oid los acentos mfos.
Prados, montes, riscos, selvas, escuchad mis ardientes finezas. Aves, que el aire girais, por qui no trinais.
Fuentes, que el prado correis, por qui os suspendeis.
Y	a la luz que madruga, por qui no cantais,
si en cuna de plata al soi le meceis.
Mas ya se escucha el estruendo del carro del soi, que aguijan golpes de luz con que Apolo las sombras apaga, los rayos aviva, y dejändose ver de la atalaya, empinado penacho y cumbre altiva, la hieren veloces sus rayos primero, porque es la primera que su ardor registra.
         Y	asi el canto de las aves y el aroma de las flores, con armomas suaves, con apacibles olores, ofrezcan sus voces graves y tri buten sus colores.
des eisigen Frostes.
Sein brennendes Licht ist doch nur ein anmaßendes Nachahmen der Sonne.
Es muß seine Schwäche spüren
und die Strahlen der Sonne fürchten,
als Feigling wird es schließlich erscheinen.
Dann steigern Erde, Wasser und Luft mit ihren Trophäen im Spiegel des Feuers ihre wütende Erscheinung.
Ihr Blumen, Vögel, Quellen und Flüsse: hört meine Lieder.
Ihr Wiesen, Felder, Berge und Wälder: vernehmt mein brennendes Kosen.
Ihr Vögel, die ihr die Luft durchquert,
Warum singt ihr nicht?
Ihr Quellen, die ihr die Auen durcheilt, warum haltet ihr euch zurück?
Das Licht der Morgenfrühe, warum besingt ihr es nicht, wenn ihr schon die Sonne in einer silbernen Wiege ehrt?
Angekündigt von Lichtstrahlen, hört man schon den Sonnenwagen, mit denen Apollo die Schatten tilgt und das Licht entfacht.
Man sieht ihn vom Wachturm aus,
steil wie ein Berg und hoch wie die Wolken.
Ihn treffen zuerst die schnellen Strahlen, denn er ist der erste, der wahmimmt ihr Licht.
Auf diese Weise bieten die Vögel ihren Gesang,
die Blumen ihren Duft,
ihre festlichen Stimmen
und Farben dar,
mit sanften Harmonien
und zarten Wohlgerüchen,
Tierra
Selvas vestidas de varios colores, en^Mde las flores
Ihr Wälder, in
verschiedene Farben gekleidet, worin die Blumen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0833.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿se ven esparcidas.     ausgestreut sind.                                 
si sois advertidas.    seid ihr weise.                                   
verted vuestro olor.   so vergießt euren Duft,                           
pues ya esa fragancia  damit dieser Wohlgeruch                           
os dan esplendor.      euch Schönheit verleihe.                          
alfombra de flores     Einen Teppich aus Blumen                          
tribute la tierra.     entbietet die Erde                                
de varios matices      in zahlreichen Farbtönen                          
de luces y estrellas.  von Lichtem und Sternen.                          
Si voces repiran       Wenn die Stimmen                                  
mis suaves alientos,   der Elemente                                      
de los elementos       meinen sanften Odem einalmen,                     
la sombras retiran,    tilgen meine leuchtenden Strahlen                 
y alegres se miran     die Schatten.                                     
vistiendo el color     Sie zeigen sich heiter                            
mis rayos brillantes   und schmücken die Farben                          
con luz superior,      mit schönstem Licht.                              
y llena de influjos    Und voll des Ansehens                             
la luz peregrina       preist das wunderbare Licht                       
del alba que nace      der Morgendämmerung                               
celebre su dia.        den Tag.                                          
Los siglos ha unido    Was die Jahrhunderte vereint haben,               
que el tiempo divide.  trennt nun die Zeit                               
La dicha que mide      Fortuna ermißt.                                   
lo que ha conseguido.  ob das Erreichte                                  
si lo ha merecido      verdient war.                                     
culpable es error.     Dafür das Glück zu beschuldigen, wäre ein Fehler, 
que el mirito grande   denn das große Verdienst                          
es el premio mayor.    ist der höchste Auszeichnung.                     
Instantes abracen      Augenblicke umfassen                              
los siglos enteros     ganze Jahrhunderte,                               
en que aplausos logren wenn der Beifall                                  
sus meredmientos.      so groß wie ihr Verdienst ist.                    
Textbearbeitung:	Übersetzung:
Ramon Andr6s und Juan Bautista Otero Andreas Schmidt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0834.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Einige Schlüssel in Stichworten zur allegorischen Sprache von „Los Elementos“
Elemente:
El Aura/der Morgenwind: Apollo:
Las Aves/die Vögel:
El Jilguero/der Distelfink: Los Pajaros/
(niederes) Federvieh:
Las Flores/die Blumen:
Las Hojas/die Blätter:
Los Troncos & Ramos/ Stämme & Äste:
Los Prados/die Wiesen:
Los Vientos/die Winde:
El Sol/die Sonne:
El Dia/der Tag:
El Alba/die Morgendämmerung: El Ocaso/die Dämmerung:
Las Escarchas/dcr Rauhreif:
Los Olores, Las Fragancias/ die Düfte:
Las Piedras preciosas/ wertvolle Edelsteine.
Los Trinos, Arrayos, Gorjeos/Tiriüeren,
Schnurren, Jauchzen:
Los Ardorcs/die Glut:
La Noche/die Nacht:
Las Sombras/die Schatten:
Los Vapores/die Dämpfe:
siehe die Erläuterungen im ausführlichen Text.
Steht für die Prinzessin von Ursinos, Hofdame der Königin Maria Luisa von Savoyen und vertraute Abgesandte von Ludwig XIV.
Ludwig XIV., Großvater Philipps V., der seinen Enkel gegen Erzherzog Karl unterstützte.
Kardinäle und Bischöfe, besonders Kardinal Portocarrero, ein unbeholfener Ratgeber der Königin.
Jean Orry, Finanzminister und ebenfalls Abgesandter von Ludwig XIV.
Priester und zugleich Politiker, die teils die bourbonische Herrschaft, teils die Habsburger unterstützen.
Der Hochadel, dessen Neigung zu einer Partei zwar unbestimmt ist, der aber die materiellen Mittel besitzt, um einen der Rivalen entscheidend zu unterstützen. Adel und Ritterschaft, die bereit zum Kämpfen sind.
Familien aus Adel und Bürgertum, die bereit sind, den König zu unterstützen. Vertritt einerseits das Volk, das die Herrschaft der Habsburger wiederherstellen will, andererseit sind dies Orte des Friedens, auf denen nicht gekämpft wird.
Die politischen Einflüsse. Einerseits hinsichtlich geographischer Einflußbereiche (Nordwind: „ElCierzo",Südwind: „El Favonio“), anderseits Herrschaftsbereiche bezeichnend (im Norden: Frankreich und Bourbon, im Süden Habsburg mit Erzherzog Karl, dessen Armee von der Estremadura aus angreift).
Einer der beiden Könige im Krieg, nämlich jener, der schließlich die Regentschaft antreten wird.
Die ersehnte Periode des Friedens und des festlichen Glanzes.
Sie steht für die Zukunft: die Hoffnung auf die auf gehende Sonne und den Tag. Ein Augenblick, den das Volk sich herbeisehnt.
Das Ende der strahlenden goldenen Periode Spaniens, die mit dem Ende der spanischen Habsburger zusammenfällt.
Politische Neutralität, die gleichzeitig ein Ende des Kampfes, aber keine Lösung in der Thronfolge bringt.
Die wertvollsten Tributleistungen der Aristokratie.
Amber und Smaragde, die zu den wertvollen Tributleislungen zählen, sowie Diamanten, die die verdiente Souveränität der Könige bedeuten.
Reaktionen, die als Lobpreis auf den jeweiligen Herrscher zu verstehen sind.
Oft im Sinn des seltsamen Verhallens und der sexuellen Anfälle Philipps V., zeigt aber auch seine Begeisterung für den Krieg.
Periode des Krieges, ohne Perspektive auf eine Lösung.
Die Intrigen der Abgesandten Ludwigs XIV. sowie die schlechte Lage, die durch den Krieg entsteht.
Negative Auswirkungen des Krieges, steht ebenso für die seelisch-mentalen Probleme Philipps V.
23]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0835.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Curricula
Carlos Harmuch absolvierte ein Architekturstudium sowie eine Ausbildung als Schlagzeuger, bevor er sich der Bühne zuwandte. Fasziniert von verschiedenen Ausdruckstechniken im Spannungsfeld zwischen Körper und Musik führte sein Weg zum Musiktheater. Seit einigen Jahren setzt er barocke, aber auch moderne musikdramatische Werke in Szene. Er arbeitete am Theaterhaus in Stuttgart, am Internationalen Opemstudio in Zürich, in Madrid, Barcelona, in seiner Heimat Brasilien und natürlich schon mehrfach in Basel, wo er auch eüiche szenische Aufführungen für die Schola Cantorum gestaltete. Er betreut mehrere Inszenierungsklassen, so in Bern, Strasbourg und an der Schola Cantorum Basiliensis.
Juan Bautista Otero stammtaus Madrid. Er studierte Gesang und Musikwissenschaft in Barcelona und London. Seit 1987 setzt er sein Gesangsstudium in der Schweiz fort. Er gab die vierbändige spanische Ausgabe des „Larousse de la Musique“ heraus, verfaßte zahlreiche Artikel für Lexika und Musikzeitschriften in Spanien und veröffentlichte eine ganze Reihe spanischer Musik des 18. Jahrhunderts in Faksimile-Editionen, darunter auch die erste Ausgabe von „L’Arbore di Diana“ von Martin y Soler und „Los Elementos“ von Antonio de Literes, die den Anstoß zur vorliegenden Produktion gab. Otero studiert zur Zeit Gesang an der Schola Cantorum Basiliensis. Ein Schwerpunkt seiner Konzerttätigkeit liegt auf der spanischen Barockmusik, der er sich besonders mit dem Ensemble „Beatus Ille“ widmet.
Nicolau de Figueiredo stammt aus Brasilien, erhielt dort eine Ausbildung als Pianist und absolvierte anschließend am Conservatoire Supdrieur in Genf mit großem Erfolg ein Studium als Cembalist und OrganisL Er bildete sich dann bei Scott Ross weiter. Neben seiner erfolgreichen Tätigkeit als Tasteninstrumentenspieler, die ihn in viele Länder West- und Osteuropas sowie nach Brasilien führte, begann er schon früh als Korrepetitor und musikalischer Leiter vokaler und instrumentaler Ensembles zu arbeiten. Sein starkes Interesse für Deklamation und szenische Darstellung führte ihn zum Musiktheater. Seither arbeitete er zusammen mit Ren6 Jacobs, Michel Corboz, Christophe Coin und anderen in Produktionen barocker Opern. In Bern und Strasbourg sowie an der Schola Cantorum Basiliensis betreut er derzeit verschiedene Opemklassen als musikalischer Leiter.
Bisherige Produktionen des „Studios für historisches Musiktheater“ der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
1981
1982
1983
1984
1985
1986
1987
1988
1989
1990
1991
1992
Jean-Philippe Rameau: „Dardanus“ (Tragödie lyrique) im Theater Basel, Kleine Bühne Regie: Filippo Sanjust, Choreographie: Shirley Wynn, Musikalische Leitung: Alan Curtis
„Le grazie d’amore; Hoftänze der Renaissance“ in der Reithalle des Wenkenhofs, Riehen Regie: Charles Garth, Musikalische Leitung: Sterling Jones
Das große Passionsspiel aus der Handschrift „Carmina Burana“ in der Barfüsserkirche.
Spielleitung: Hannes Müller, Musikalische Leitung: Thomas Binkley und
Domenico Mazzocchi: „La Catena d’Adone“ (Römische Oper) im Großen Saal der Musik-Akademie Basel (konzertante Aufführung)
Musikalische Leitung: Ren6 Jacobs
Christoph Willibald Gluck: „Le Cinesi“ (Eine Opemserenade) im Großen Saal der Musik-Akademie Basel, Regie und Choreographie: Shirley Wynne, Musikalische Leitung: Ren6 Jacobs
Georg Friedrich Händel: „Apollo e Dafne“ und „The Choice of Hercules“ in der Barfüsserkirche Gestische Einstudierung: Ruth-Eve Ronen, Musikalische Leitung: Hans-Martin Linde
Christopher Gibbons/Matthew Locke: „Cupid and Death“ (Masque) in der Martinskirche Szenische und musikalische Einstudierung: Anthony Rooley, Emma Kirkby, Helga Hill.
Adam de la Halle: „Le Jeu de Robin et Marion“ (ein Singspiel) in der Barfüßerkirche Spielleitung: Hannes Müller, Choreographie: Erika Schneiter Musikalische Leitung: Thomas Binkley
und
Giovanni Bononcini: „Polifemo“ (Oper in einem Akt) in der Orangerie des Schlosses Charlottenburg (Berlin)
Regie: Hannes Müller, Musikalische Leitung: Renfi Jacobs
Orazio Vecchi u.a.: „Die Heirat des Pantalone“ (Commedia deU’arte) in der Barfüßerkirche
Leitung: Anthony Rooley und Titino Carrara
und
Michel L’Affilard & Jean-F6ry R6bel: „Bergeres e Bacchanls“ (Französische Barocktänze um 1700) Regie und Choreograpie: Erika Schneiter, Musikalische Leitung: Hajo Bäß
Jean-Philippe Rameau: Ausschnitte aus „Platfie“ (Comddie-Ballet) im Großen Saal der Musik-Akademie Basel
Regie: Richard Levitt und Carlos Harmuch, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
Antonio Cesti: „L'Orontea“ (Venezianische Oper) in Zusammenarbeit mit dem Theater Basel auf der Großen Bühne des Theaters
Regie: Renate Ackermann, Musikalische Leitung: Ren6 Jacobs
„Ewiva la BurleUa“ (Opem-Intermezzi von A.Scarlatti bis W.A.Mozart) auf der Kleinen Bühne des Theaters Basel
Regie: Carlos Harmuch und Richard Levitt, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
Antonio de Literes: „Los Elementos“ (Allegorische Oper in einem Akt) und Joseph Peyro: „La Paz
Universal“ nach Calderön (Ausschnitte) im Foyer des Theaters Basel
Bühnenbild und Regie: Carlos Harmuch, Musikalische Leitung: Nicolau de Figueiredo
25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0836.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Inhalt:
Mitwirkende	2
R6sum6 von „La Paz Universal“	4
R6sum6 von „Los Elementos“	5
Historische Anmerkungen zu „La Paz Universal“,
von Juan Bautista Otero	6
Antonio de Literes (1673-1747). Ein Komponist in Diensten der Habsburger und Bourbonen,
von Juan Bautista Otero	7
„Los Elementos“ und das historischeUmfeld Spaniens in der Zeit um 1700,
von Juan Bautista Otero	8
Libretto von „Los Elementos“ Spanisch/Deutsch	13
Einige Schlüssel zur allegorischen Sprache in „Los Elementos",
von Juan Bautista Otero	23
Curricula	24
Bisherige Produktionen des „Studios für historisches
Musiktheater“ der Schola Cantorum Basiliensis	25]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0837.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0838.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>