<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19940428'>28/04/1994</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0869.tif'/>
        <date when='19940428'/>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Förster, Georg' type='person' role='cmp'>Förster, Georg</name>
        <name key='Steffens, Johann' type='person' role='cmp'>Steffens, Johann</name>
        <name key='Albert, Heinrich' type='person' role='cmp'>Albert, Heinrich</name>
        <name key='Rathgeber, Valentin' type='person' role='cmp'>Rathgeber, Valentin</name>
        <name key='Lechner, Leonhard' type='person' role='cmp'>Lechner, Leonhard</name>
        <name key='Schein, Johann Hermann' type='person' role='cmp'>Schein, Johann Hermann</name>
        <name key='Koslowsky, Johanna' type='person' role='int'>Koslowsky, Johanna</name>
        <name key='Norin, Susanne' type='person' role='int'>Norin, Susanne</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Jochens, Wilfried' type='person' role='int'>Jochens, Wilfried</name>
        <name key='Schreckenberger, Stephan' type='person' role='int'>Schreckenberger, Stephan</name>
        <name key='Junghänel, Konrad' type='person' role='int'>Junghänel, Konrad</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert III
Donnerstag, 28. April 1994, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Ist heute vom Madrigal die Rede, so denkt man sofort an italienische oder auch englische Madrigale, kaum aber an deutsche. Dabei hat das italienische Madrigal in Deutschland eine ähnlich starke Wirkung ausgeübt wie in England und sich überaus grösser Beliebtheit erfreut. Kein anderes Land ausser Italien hat eine solche Fülle von italienischen Madrigalen gedruckt. Und die bedeutendsten deutschen Komponisten der Zeit wie Lasso, Hassler, Lechner oder Schütz schrieben italienische Madrigale.
       Aber in noch stärkerem Masse hat das italienische Madrigal Spuren im deutschen Lied hinterlassen. Wird der Begriff Madrigal auch kaum verwendet, so sind die Einflüsse in den "Neue Teutsche Gesang“ von Hassler oder den "Neue Teutsche Lieder" von Lechner doch unverkennbar. Heinrich Albert, Schüler und Vetter von Schütz, nennt seine Lieder “Arien", die überwiegend - wie auch sein 1 2-teiliger Zyklus "Musicalische Kürbishütte" - von den Bedrängnissen des dreissig-jährigen Kriegs geprägt sind. Einer der Höhepunkte des Madrigalschaffens in Deutschland sind die 3-stimmigen "Musica boscareccia” und die 5-stimmigen "Diletti pastorali“ von Johann Hermann Schein.
       Amor und Cupido - diese Figuren ziehen sich wie ein roter Faden durch die Programmfolge. Direkt entnommen sind sie der Madrigalsammlung von Johann Hermann Schein, den "Diletti pastorali". Stellvertretend stehen sie aber mit der gleichen Berechtigung für die italienischen Madrigale von Heinrich Schütz oder für die Lieder eines Senfl oder Lechner. Im Jahre 1590 erschien in Venedig Giovanni Battista Guarinis Schäferspiel, die Tragicommedia pastorale "II pastor fido“. Dieses Werk hat unzählige Komponisten in allen Teilen Europas dazu angeregt, Textabschnitte daraus in Madrigalen zu vertonen. Schein liess sich sogar soweit davon animieren, dass er in der Tradition Guarinis eigene Texte dichtete und sie dann vertonte.
(Die Texte der Lieder und Madrigale sind am Eingang des Konzerts erhältlich.)
       CANTUS CÖLLN, ein solistisch besetztes Vokalensemble, wurde im Jahre 1987 von dem bekannten Lautenisten Konrad Junghänel gegründet. In nur wenigen Jahren hat es dieses Ensemble geschafft, sich in die Gruppe der weitbesten Gesangsensembles einzureihen.
       Den Mittelpunkt der musikalischen Arbeit bildet der Bereich der deutschen und italienischen Vokalmusik aus Renaissance und Barock. Besonders die deutsche Vokalmusik dieser Epoche, der sich bisher kaum jemand ernsthaft angenommen hat, bietet einen ungeahnten Reichtum hervorragender Kompositionen, von denen CANTUS CÖLLN bereits einige in sein Repertoire aufgenommen und dem Publikum mit überragendem Erfolg vorgestellt hat. So wurde bereits die erste Schallplatteneinspielung des Ensembles mit den “Diletti pastorali" vonJ.H. Schein mit internationalen Schallplattenpreisen ausgezeichnet.
       CANTUS CÖLLN hat sich bei den zahlreichen Auftritten auf internationalen Festspielen in Eurpoa (u.a. Berlin, Herne, Stuttgart, Utrecht, Innsbruck, Breslau, Budapest, Tel Aviv) einen ausgezeichneten Namen gemacht, woraufhin dann auch Einladungen nach Asien und Amerika folgten.
      Rundfunkaufnahmen - besonders mit dem WDR in Köln -und regelmässige Schallplattenaufnahmen, die aus einer langfristig angelegten Zusammenarbeit mit der Deutschen Harmonia mundi-BMG hervorgehen, tun ein Weiteres für das internationale Renommee dieses Ensembles.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMOR UND CUPIDO Lieder und Madrigale in Deutschland
Heinrich Schütz	Feritevi, viperetti mordaci
(1585-1672)	Fiamma ch'allaccia
Ludwig Senfl	Entlaubet ist der Walde
(1486 - 1543)	Es hett ein Biedermann ein Weib
Georg Förster	Vitrum nostrum gloriosum (1510- 1568)
Jofchifn Steffens	Orpheus die Harfen schlug
(1 joO - 1616)	Der Kuckuck auf dem Zaune sass
                             Musik von alters ist geehrt
Heinrich Albert	Eine musikalische Kürbishütte
(1604 - 1651)	(Liederzyklus in 1 2 Teilen)
Valentin Rathgeber	Von der Solmisation in der Music
(1682- 1750)
           PAUSE
Heinrich Schütz	Selve beate
                             D'orrida selce alpina
Leonhard Lechner	Gott bhüte Dich
(1553 - 1606)	Ein Musicus wollt fröhlich sein
Johann Hermann Schein Cupido blind, das Venuskind (lscR6 - 1630)	Frischauf, ihr Klosterbrüder mein
                          O	Sternäugelein Kickehihi, Kakakanei Aurora schön mit ihrem Haar
CANTUS CÖLLN
Johanna Koslowsky	Sopran
Susanne Norin	Alt
Gerd Türk	Tenor
Wilfried Jochens	Tenor
Stephan Schrechenberger	Bass
Leitung: Konrad Junghändel	Laute
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS aufgenommen und am
Sonntag, 5. Juni 1994, um 21.30 Uhr gesendet.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>