<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19820323'>23/03/1982</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0475.tif'/>
        <date when='19820323'/>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Graf, Helen' type='person' role='int'>Graf, Helen</name>
        <name key='Lanz, Felix' type='person' role='int'>Lanz, Felix</name>
        <name key='Usami, Mikoto' type='person' role='int'>Usami, Mikoto</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL 4. Konzert
   Dienstag, 23. März 1982
   20.15	Uhr in der Martinskirche
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0476.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AUSFUEHRENDE
Renö Jacobs (Testo)
Kurt Widmer (Christus) Graham Pushee (Pilatus)
Helen Graf (Ancilla) Felix Lanz (S. Pietro) Mikoto Usami (Giudeo)
Die Basler Madrigalisten, Leitung: Fritz Näf
Sopran:
Annemarie Burkhard Helen Graf Elisabeth Mattmann Christa Mosimann Tenor:
Felix Lanz Gerhard Lehmann Robert Specht Mikoto Usami
Alt:
Marta Henking Yvonne Naef Verena Zacher
Bass:
Günther Enzian Hans Peter Oppliger Peter Rietz Kari Senn
Das Streicherensemble der Schola
1.	Violine:
Trix Landolf Karin von Gierke Irmgard Huntgeburth Ursula Maurer Viola:
Janice DiBiase Sterling Jones Marcial Moreiras Violone:
Brian Franklin
Basso Continuo:
Phoebe Carrai Brett Leighton
Cantorum Basiliensis:
2.	Violine Emil io Moreno Christine Brodbeck Charlotte Klingenberg Toshiko Shishido
Violoncello:
Phoebe Carrai Elisabeth Goettsche
(Cembalo)
(Theorbe)
(Violoncello), Aline Parker (Orgel), Yasunori Imamura
INSTRUMENTE
Streichinstrumente in alter Mensur
Theorbe nach Mateo Sellas, Venezia 1640, von Mathias Durvie Renaissance-Truhenorgel und Cembalo in italienischer Bauweise von Bernhard Fleig, Basel
TITELBILD
Umkreis von Hans Holbein d.Ae.: Kreuzigung Christi mit Maria und Johannes; Kupferstichkabinett Basel
HINWEISE
Freitag, den 14. Mai 1982, 20.15 Uhr, im Grossen Saal der Musik-Akademie :
Domenico Mazzocchi (1592-1665), "La Catena d'Adone". Konzertante Aufführung der Oper von 1626 im Rahmen des "Studios für historisches Musiktheater" der Schola Cantorum Basiliensis. Leitung: Ren£ Jacobs.
Interessenten für eine Mitgliedschaft können sich an das Sekretariat der FAMB, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22, int. 21) wenden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0477.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM UND TEXTE
Antonio Lotti um 1667-1740
Adoramus te, Christe, et benedicimus tibi, quia per sanctam Crucem et passionem tuam redemisti mundum.
Antonio Lotti
Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam; et secundum multitudinem miserationum tuarum dele iniquitatem meam.
Amplius lava me ab iniquitate mea et a peccato meo munda me; quoniam iniquitatem meam ego cognosco, et peccatum meum contra me est semper.
Tibi soli peccavi et malum coram te feci, ut iustificeris in sermonibus tuis et vincas cum iudicaris.
Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum, et in peccatis concepit me mater mea.
Ecce enim veritatem dilexisti,
incerta et occulta sapientiae tuae manifestasti mihi.
Adsperges me hysopo, et mundabor; lavabis me, et super nivem dealbabor.
Auditui meo dabis gaudium et laetitiam, et exsultabunt ossa humiliata.
Averte faciem tuam a peccatis meis et omnes iniquitates meas dele; cor mundum crea in me, Deus,
et spiritum rectum innova in visceribus meis;
ne prolcias me a facie tua
et spiritum sanctum tuum ne auferas a me;
redde mihi laetitiam salutaris tui et spiritu principali confirma me.
Docebo iniquos vias tuas, et impii ad te convertentur.
Libera me de sanguinibus, Deus Deus salutis meae, et exsultabit lingua mea iustitiam tuam.
Domine, labia mea aperies,
et os meum adnuntiabit laudem tuam.
Quoniam, si voluisses sacrificium, dedissem utique holocaustis non delectaberis.
Sacrificium Deo spiritus contribulatus:
cor contritum et humiliatum, Deus, non despicies.
Benigne fac, Domine, in bona voluntate tua Sion, ut aedificentur muri Ierusalem.
Tune acceptabis sacrificium iustitiae, oblatio-nes et holocausta;
tune imponent super altare tuum vitulos.
Adoramus Te
Wir verehren dich, Christus, und wir loben dich, denn du hast durch das heilige Kreuz und dein Leiden die Welt erlöst.
Miserere mei, Deus (Psalm 50)
Gott, sei mir gnädig nach deiner Güte und tilge meine Sünden nach deiner grossen Barmherzigkeit.
Wasche mich wohl von meiner Missetat und reinige mi^jh von meiner Sünde.
Denn ich erkenne meine Missetat, und meine Sünde ist immer vor mir.
An dir allein habe ich gesündigt und übel vor dir getan, auf dass du recht behaltest in deinen Worten und rein bleibest, wenn du gerichtet wirst.
Siehe, ich bin in sündlichem Wesen geboren, und meine Mutter hat mich in Sünden empfangen.
Siehe, du hast Lust zur Wahrheit, die im Verborgenen liegt; du lässest mich wissen die heimliche Weisheit.
Entsündige mich mit Jsop, dass ich rein werde; wasche mich, dass ich schneeweiss werde.
Lass mich hören Freude und Wonne, dass die Gebeine fröhlich werden, die du zerschlagen hast.
Verbirg dein Antlitz von meinen Sünden und tilge alle meine Missetaten.
Schaffe in mir, Gott, ein reines Herz und gib mir einen neuen, gewissen Geist. Verwirf mich nicht von deinem Angesicht und nimm deinen heiligen Geist nicht von mir.
Tröste mich wieder mit deiner Hilfe, und mit einem freudigen Geist rüste mich aus.
Ich will die Uebertreter deine Wege lehren, dass sich die Sünder zu dir bekehren. Errette mich von den Blutschulden, Gott, der du mein Gott und Heiland bist, dass meine Zunge deine Gerechtigkeit rühme. Herr, tue meine Lippen auf, dass mein Mund deinen Ruhm verkündige.
Denn du hast nicht Lust zum Opfer - ich wollte dir's sonst wohl geben und Brandopfer gefallen dir nicht.
Die Opfer, die Gott gefallen, sind ein geängsteter Geist; ein geängstet und zerschlagen Herz wirst du, Gott, nicht verachten.
Tue wohl an Zion nach deiner Gnade; baue die Mauern zu Jerusalem.
Dann werden dir gefallen die Opfer der Gerechtigkeit, die Brandopfer und ganzen Opfer; dann wird man Farren auf deinem Altar opfern.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0478.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alessandro Scarlatti 1660-1725
Passio domini nostri Iesu Christi secundum Joannem. In illo tempore
18,1.	egressus est, Iesus cum discipulis suis trans torrentem Cedron, ubi erat hortus, in quem introivit ipse, et discipuli eius
2.	Sciebat autem Iudas, qui tradebat eum, locum; quia frequenter Iesus convenerat illuc cum discipulis suis.
3.	Iudas ergo, cum accepisset cohortem et a pontificibus et pharisaeis ministros, venit illuc cum lanternis et facibus et armis.
4.	Iesus itaque sciens omnia, quae Ventura erant super eum, processit et dixit eis:
Quem quaeritis?
5.	Responderunt ei: Iesum Nazarenum. Dicit eis Iesus: Ego sum. Stabat autem et Iudas, qui tradebat eum, cum ipsis.
6.	Ut autemdixit eis: 'Ego sum', abierunt retrcrsum et ceciderunt in terram.
7.	Iterum ergo interrogavit eos: Quem quaeritis? Illi autem dixerunt: Iesum Nazarenum.
8.	Respondit Iesus: Dixi vobis quia ego sum; Si ergo me quaeritis, sinite hos abire.
9.	Ut impleretur sermo, quem dixit: 'Quia, quos dedisti mihi, non perdidi ex eis quem-quam'.
10.	Simon ergo Petrus habens gladium eduxit eum et percussit pontificis servum et abscidit auriculam eius dexteram. Erat autem nomen servo Malchus.
11.	Dixit ergo Iesus Petro: Mitte gladium tuum in vaginam: calicem,quem dedit mihi Pater, non bibam illum?
12.	Cohors ergo et tribunus et ministri Iudaeorum comprehenderunt Iesum et ligaverunt eum
13.	et adduxerunt eum ad Annam primum; erat enim socer Caiphae, qui erat pontifex anni illius.
14.	Erat autem Caiphas qui consilium dederat Iudaeis, quia expedit unum hominem mori pro populo.
15.	Sequebatur autem Iesum Simon Petrus et alius discipulus. Discipulus autem ille erat notus pontifici et introivit cum Iesu in atrium pontificis.
Passio domini nostri Iesu Christi secundum Ioannem
Die Leiden unsers Herren Jesu Christi, nach dem Evangelisten Johannes. In jener Zeit
18,1.ging Jesus hinaus mit seinen Jüngern über den Bach Kidron; da war ein Garten, darein ging Jesus und seine Jünger.
2.	Judas aber, der ihn verriet, wusste den Ort auch; denn Jesus versammelte sich oft daselbst mit seinen Jüngern.
3.	Da nun Judas zu sich hatte genommen die Schar und der Hohenpriester und Pharisäer Diener, kommt er dahin mit Fackeln, Lampen und mit Waffen.
4.	Wie nun Jesus wusste alles, was ihm begegnen sollte, ging er hinaus und sprach zu ihnen Wen suchet ihr?
5.	Sie antworteten ihm: Jesum von Nazareth. Jesus spricht zu ihnen: Ich bin's! Judas aber, der ihn verriet, stand auch bei ihnen.
6.	Als nun Jesus zu ihnen sprach: Ich bin's! wichen sie zurück und fielen zu Boden.
7.	Da fragte er sie abermals: Wen suchet ihr? Sie aber sprachen: Jesum von Nazareth.
8.	Jesus antwortete: Ich habe es euch gesagt, dass ich es sei. Suchet ihr denn mich, so lasset diese gehen!
9.	Auf dass das Wort erfüllet würde, welches er sagte: Ich habe der keinen ■verloren, die du mir gegeben hast.
10.	Da hatte Simon Petrus ein Schwert und zog es aus und schlug nach des Hohenpriesters Knecht und hieb ihm sein rechtes Ohr ab. Und der Knecht hiess Malchus.
11.	Da sprach Jesus zu Petrus: Stecke dein Schwert in die Scheide! Soll ich den Kelch nicht trinken, den mir mein Vater gebeben hat?
12.	Die Schar aber und der Oberhauptmann und die Diener der Juden nahmen Jesum und banden ihn
13.	und führten ihn zuerst zu Hannas; der war des Kaiphas Schwiegervater, welcher des Jahrs Hoherpriester war.
14.	Es war aber Kaiphas, der den Juden riet, es wäre gut, dass ein Mensch würde umgebracht für das Volk.
15.	Simon Petrus aber folgte Jesu nach und ein anderer Jünger. Dieser Jünger war dem Hohenpriester bekannt und ging mit Jesu hinein in des Hohenpriesters Palast.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿16.	Petrus autem stabat ad ostium foris. Exivit ergo discipulus alius, qui erat notus pontifici, et dixit ostiariae et introduxit Petrum.
17.	Dicit ergo Petro ancilla ostiaria: Num-quid et tu ex discipulis es hominis istius? Dicit ille: Non sum.
18.	Stabant autem servi et ministri eius ad prunas, quia frigus erat, et calefaciebant se; erat autem cum eis et Petrus stans et calefaciens se.
19.	Pontifex ergo interrogavit Iesum de discipulis suis et de doctrina eius.
20.	Respondit ei Iesus: Ego palam locutus sum mundo; ego semper docui in synagoga et in templo, quo omnes Iudaei conveniunt, et in occulto locutus sum nihil.
21.	Quid me interrogas? interroga eos, qui audierunt quid locutus sim ipsis; ecce hi sciunt quae dixerim ego.
22.	Haec autem cum dixisset, unus assistens ministrorum dedit alapam Iesu dicens: Jic respondes pontifici?
23.	Respondit ei Iesus: Si male locutus sum, testimonium perhibe de malo; si autem bene, guid me caedis?
24.	Et misit eum Annas ligatum ad Caipham pontificem.
25.	Erat autem Simon Petrus stans et calefaciens se. Dixerunt ergo ei: Nujiquid
et tu ex discipulis eius es? Negavit ille et dixit: Non sum.
26.	Dicit ei unus ex servis pontificis, cognatus eius cuius abscidit Petrus auri-culam: Nonne ego te vidi in horto cum illo?
27.	Iterum ergo negavit Petrus, et statim gallus cantavit.
28.	Adducunt ergo Iesum a Caipha in praeto-torium. Erat autem mane. Et ipsi non introierunt in praetorium, ut non conta-minarentur, sed ut manducarent pascha.
29.	Exivit ergo Pilatus ad eos foras et dixit: Quam accusationem affertis adversus hominem hunc?
30.	Responderunt et dixerunt ei: Si non esset hic malefactor, non tibi tradidissemus eum.
31.	Dixit ergo Pilatus: Accipite eum vos et secundum legem vestram iudicate eum. Dixerunt ergo Iudaei: Nobis non licet inter-ficere quemquam.
16.	Petrus aber stand draussen vor der Tür. Da ging der andere Jünger, der dem Hohenpriester bekannt war, hinaus und redete mit der Türhüterin und führte Petrus hinein.
17.	Da sprach die Magd, die Türhüterin, zu Petrus: Bist du nicht auch dieses Menschen Jünger einer? Er sprach: Ich bin's nicht.
18.	Es standen aber die Knechte und Diener und hatten ein Kohlenfeuer gemacht, denn es war kalt, und wärmten sich. Petrus aber stand bei ihnen und wärmte sich.
19.	Aber der Hohepriester fragte Jesum um seine Jünger und um seine Lehre.
20.	Jesus antwortete ihm: Ich habe frei öffentlich geredet vor der Welt; ich habe allezeit gelehrt in der Schule und ln dem Tempel,datalle Juden Zusammenkommen, und habe nichts im Verborgenen geredet.
21.	was fragst du mich darum? Frage die darum, die gehört haben, was ich zu ihnen geredet habe; siehe, diese wissen, was ich gesagt habe.
22.	Als er aber solches redete, gab der Diener einer, die dabeistanden, Jesu einen Backenstreich und sprach: Sollst du dem Hohenpriester also antworten?
23.	Jesus antwortete: Habe ich übel geredet, so beweise es, dass es böse sei; habe ich aber recht geredet, was schlägst du mich?
24.	Und Hannas sandte ihn gebunden zu dem Hohenpriester Kaiphas.
25.	Simon Petrus aber stand und wärmte sich.
Da sprachen sie zu ihm: Bist du nicht seiner Jünger einer? Er leugnete aber und sprach: Ich bin's niaht.
26.	Spricht einer von des Hohenpriesters Knechten, ein Qefreunder des, dem Petrus das Ohr abgehauen hatte: Sah ich dich nicht im Garten bei ihm?
27.	Da leugnete Petrus abermals, und alsbald krähte der Hahn.
28.	Da führten sie Jesum von Kaiphas vor das Richthaus. Und es war früh; und sie gingen nicht in das Richthaus, auf dass sie nicht unrein würden, sondern Ostern essen möchten.
29.	Da ging Pilatus zu ihnen heraus und sprach: Was bringet ihr für Klage wider diesen Menschen?
30.	Sie antworteten und sprachen zu ihm: Wäre dieser nicht ein Uebeltäter, wir hätten dir ihn nicht überantwortet.
31.	Da sprach Pilatus zu ihnen: So nehmet ihr ihn hin und richtet ihn nach eurem Gesetz. Da sprachen die Juden zu ihm: Wir dürfen niemand töten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿32.	Ut sermo Iesu impleretur, quem dixit significans qua morte esset moriturus.
33.	Introivit ergo iterum in praetorium Pilatus et vocavit Iesum et dixit ei: Tu es rex Iudaeorum?
34.	Respondit Iesus: A temetipso hoc dicis, an alii dixerunt tibi de me?
35.	Respondit Pilatus: Nu»quid ego Iudaeus sum? Gens tua et pontifices tradiderunt te mihi: quid fecisti?
36.	Respondit Iesus:' Regnum meum non est de hoc mundo. Si ex hoc mundo esset regnum meum, ministri mei utique decertarent ut non traderer Iudaeis; nunc autem regnum meum non est hinc.
37.	Dixit itaque ei Pilatus: Ergo rex es tu? Respondit Iesus: Tu dicis quia rex sum ego.
Ego in hoc natus sum et ad hoc veni in mundum, ut testimonium perhibeam veritati: omnis qui est ex veritate audit vocem meam.
38.	Dicit ei Pilatus: Quid est veritas?
Et, cum hoc dixisset, iterum exivit ad Iudaeos et dicit eis: Ego nullam invenio in eo causam.
39.	Est autem consuetudo vobis ut unum di-mittam vobis in Ifescha; vultis ergo dimittam vobis regem Iudaeorum?
40.	Clamaverunt ergo rursum omnes dicentes:
Non hunc sed Barabbam. Erat autem Barabbas latro.
19,1.	Tune ergo apprehendit Pilatus Iesum et flagellavit.
2.	Et milites plectentes coronam de spinis imposuerunt capiti eius et veste purpurea circumdederunt eum.
3.	Et veniebant ad eum et dicebant: Ave, rex Iudaeorum; et dabant ei alapas.
4.	Exivit ergo iterum Pilatus foras et dicit eis: Ecce adduco vobis eum foras, ut cognosca-tis quianunquam invenio in eo causam.
5.	Exivit ergo Iesus portans coronam spineam et purpureum vestimentum. Et dicit eis: Ecce homo.
32.	(Auf dass erfüllet würde das Wort Jesu, welches er sagte, da er deutete, welches Todes er sterben würde.)
33.	Da ging Pilatus wieder hinein ins Richthaus und rief Jesum und sprach zu ihm: Bist du der Juden König?
34.	Jesus antwortete: Redest du das von dir selbst, oder haben’s dir andere von mir gesagt?
35.	Pilatus antwortete: Bin ich ein Jude? Dein Volk und die Hohenpriester haben dich mir überantwortet. Was hast du getan?
36.	Jesus antwortete: Mein Reich ist nicht von dieser Welt. Wäre mein Reich von dieser Welt, meine Diener würden kämpfen, dass ich den Juden nicht überantwortet würde; aber nun ist mein Reich nicht von dannen.
37.	Da sprach Pilatus zu ihm: So bist du dennoch ein König? Jesus antwortete: Du sagst es, ich bin ein König. Ich bin dazu geboren und in die Welt gekommen, dass ich für die Wahrheit zeugen soll. Wer aus der Wahrheit ist, der höret meine Stimme.
38.	Spricht Pilatus zu ihm: Was ist Wahrheit?
Und da er das gesagt, ging er wieder hinaus zu den Juden und spricht zu ihnen: Ich finde keine Schuld an ihm.
39.	Ihr habt aber eine Gewohnheit, dass ich euch einen auf Ostern losgebe; wollt ihr nun, dass ich euch der Juden König losgebe?
40.	Da schrieen sie wieder allesamt und sprachen: Nicht diesen, sondern Barabbas Barabbas aber war ein Mörder.
19,1.	Da nahm Pilatus Jesum und geisselte ihn.
2.	Und die Kriegsknechte flochten eine Krone aus Dornen und setzten sie auf sein Haupt und legten ihm ein Purpurkleid an
3.	und sprachen: Sei gegrüsst, lieber Juden-königl und gaben ihm Backenstreiche.
4.	Da ging Pilatus wieder heraus und sprach zu ihnen: Sehet, ich führe ihn heraus zu euch, dass ihr erkennet, dass ich keine Schuld an ihm finde.
5.	Also ging Jesus heraus und trug eine Dornen kröne und ein Purpurkleid. Und er spricht zu ihnen: Sehet, welch ein Mensch’.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6.	Cum ergo vidissent eum pontifices et ministri, clamabant dicentes: Crucifige, cru-cifige eum. Dicit eis Pilatus: Accipite eum vos et crucifigite; ego enim non invenio in eo causam.
7.	Responderunt ei Iudaei: Nos legem habe-mus, et secundum legem debet mori, quia Filium Dei se fecit.
8.	Cum ergo audisset Pilatus hunc sermonem, magis timuit.
9.	Et ingressus est praetorium iterum et dixit ad Iesum: Unde es tu? Iesus autem responsum non dedit ei.
10.	Dicit ergo Pilatus: Mihi non loqueris? Nescis quia potestatem habeo crucifigere te et potestatem habeo dimittere te?
11.	Respondit Iesus: Non haberes potestatem adversum me ullam, nisi tibi datum esset desuper. Propterea qui me tradidit tibi maius peccatum habet.
12.	Et exinde quaerebat Pilatus dimittere eum. Iudaei autem clamabant dicentes: Si hunc dimittis, non es amicus Caesaris, omnis enim qui se regem facit contradicit Caesari.
13.	Pilatus autem, cum audisset hos sermones, adduxit foras Iesum et sedit pro tribunali
in loco, qui dicitur Lithostrotos, hebraice autem Gabbatha.
14.	Erat autem parasceve Paschae hora quasi sexta. Et dicit Iudaeis: Ecce rex vester.
15.	Illi autem clamabant: Tolle, tolle crucifige eum. Dicit eis Pilatus: Regem vestrum crucifigam? Responderunt pontifices: Non habemus regem nisi Caesarem.
16.	Tune ergo tradidit eis illum ut crucifi-geretur.
Susceperunt autem Iesum et eduxerunt eum.
17.	Et baiulans sibi crucem, exivit in eum, qui dicitur Calvariae, locum, hebraice autem Golgotha,
18.	ubi crucifixerunt eum; et cum eo alios duos hinc et hinc, medium autem Iesum.
19.	Scripsit autem et titulum Pilatus et posuit super crucem. Erat autem scriptum:
Iesus Nazarenus Rex Iuadeorum.
20.	Hunc ergo titulum multi Iudaeorum lege-runt, quia prope civitatem erat locus ubi crucifixus est Iesus, et erat autem scriptum hebraice, graece et latine.
21.	Dicebant ergo Pilato pontifices Iudaeorum: Noli scribere rex Iudaeorum, sed quia ipse dixit: Rex sum Iudaeorum.
6.	Da ihn die Hohenpriester und die Diener sahen, schrieen sie und sprachen: Kreuzige! kreuzige! Pilatus spricht zu ihnen: Nehmt ihr ihn hin und kreuzigt ihn; denn ich finde keine Schuld an ihm.
7.	Die Juden antworteten ihm: Wir haben ein Gesetz, und nach dem Gesetz soll er sterben; denn er hat sich selbst zu Gottes Sohn gemacht.
8.	Da Pilatus das Wort hörte, fürchtete er sich noch mehr
9.	und ging wieder hinein in das Richthaus und spricht zu Jesu: Woher bist du? Aber Jesus gab ihm keine Antwort.
10.	Da sprach Pilatus zu ihm: Redest du nicht mit mir? Weisst du nicht, dass ich Macht habe, dich zu kreuzigen, und Macht habe, dich loszugeben?
11.	Jesus antwortete: Du hättest keine Macht über mich, wenn sie dir nicht wäre von oben-herab gegeben; darum, der mich dir überantwortet hat, der hat grössere Sünde.
12.	Von dem an trachtete Pilatus, wie er ihn losliesse. Die Juden aber schrieen und sprachen: Lässt du diesen los, so bist du des Kaisers Freund nicht; denn wer sich zum König macht, der ist wider den Kaiser.
13.	Da Pilatus das Wort hörte, führte er Jesum heraus und setzte sich auf den Richtstuhl an der Stätte, die da heisst Hochpflaster, auf hebräisch aber Gabbatha.
14.	Es war aber der Rüsttag auf Ostern, um die sechste Stunde. Und er spricht zu den Juden: Sehet, das ist euer König!
15.	Sie schrieen aber: Weg, weg mit dem! kreuzige ihn! Spricht Pilatus zu ihnen: Soll ich euren König kreuzigen? Die Hohenpriester antworteten: Wir haben keinen König denn den Kaiser.
16.	Da überantwortete er ihn, dass er gekreuzigt würde.
Sie nahmen aber Jesum und führten ihn hin.
17.	Und er trug sein Kreuz und ging hinaus zur Stätte, die da heisst Schädelstätte, welche heisst auf hebräisch Golgatha.
18.	Allda kreuzigten sie ihn und mit ihm zwei andere zu beiden Seiten, Jesum aber mitteninne.
19.	Pilatus aber schrieb eine Ueberschrift und setzte sie auf das Kreuz; und war geschrieben: Jesus von Nazareth, der Juden König.
20.	Diese Ueberschrift lasen viele Juden; denn die Stätte war nahe bei der Stadt, da Jesus gekreuzigt ward. Und es war geschrieben in hebräischer, griechischer und lateinischer Sprache.
21.	Da sprachen die Hohenpriester der Juden zu Pilatus: Schreibe nicht: "Der Juden König", sondern dass er gesagt habe: Ich bin der Juden König.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿22.	Respondit Pilatus: Quod scripsi scripsi.
23.	Milites ergo, cum crucifixissent eum, acceperunt vestimenta eius et fecerunt quattuor partes, unicuique militi partem, et tunicam. Erat autem tunica inconsutilis desuper contexta per totum.
24.	Dixerunt ergo ad invicem: Non scindamus eam, sed sortiamur de illa cuius sit; ut Scrptura impleretur dicens: 'Partiti sunt vestimenta mea sibi et in vestem meam mise-runt sortem' . Et milites quidem haec fecerunt.
25.	Stabant autem iuxta crucem Iesu mater eius et soror matris eius Maria Cleophae et Maria Magdalena.
26.	Cum vidisset ergo Iesus matrem et discipulum quem diligebat, dicit matri suae: Mulier, ecce filius tuus;
27.	deinde dicit discipulo: Ecce mater tua. Et ex illa hora accepit eam discipulus in sua.
28.	Postea sciens Iesus quia iam omnia con-summata sunt, ut consummaretur Scriptura,
dixit: Sitio.
29.	Vas ergo erat positum aceto plenum; illi autem spongiam plenam aceto hysopo circum-ponentes obtulerunt ori eius.
30.	Cum ergo accepisset Iesus acetum, dixit: Consummatum est. Et, inclinato capite, tradi— dit spiritum.
31.	Iudaei ergo, quoniam parasceve erat, ut non remanerent in cruce corpora sabbato (erat enim magnus dies ille sabbati), rogaverunt Pilatum ut frangerentur eorum crura et tolle-rentur.
32.	Venerunt ergo milites, et primi quidem fregerunt crura et alterius qui crucifixus est cum eo.
33.	Ad Iesum autem cum venissent, ut vide-runt eian iam mortuum, non fregerunt eius crura,
34.	sed unus militum lancea latus eius aperuit et continuo exivit sanguis et aqua.
35.	Et qui vidit. testimonium perhibuit, et verum est testimonium eius. Et ille seit quia vera dicit, ut et vos credatis.
36.	Facta sunt enim haec ut Scriptura impleretur: 'Os non comminuetis ex eo'.
37.	Et iterum alia Scriptura dicit: 'Videbunt in quem transfixerunt'.
22.	Pilatus antwortete: Was ich geschrieben, habe, das habe ich geschrieben.
23.	Die Kriegsknechte aber, da sie Jesum gekreuzigt hatten, nahmen sie seine Kleider und machten vier Teile, einem jeglichen Kriegsknechte ein Teil, dazu auch den Rock. Der Rock aber war ungenäht, von obenan gewirkt durch und durch.
24.	Da sprachen sie untereinander: Lasset uns den nicht zerteilen, sondern darum losen, wes er sein soll. (Auf dass erfüllet würde die Schrift, die da sagt: "Sie haben meine Kleider unter sich geteilt und haben über meinen Rock das Los geworfen.") Solches taten die Kriegsknechte .
25.	Es stand aber bei dem Kreuze Jesu seine Mutter und seiner Mutter Schwester, Maria, des Kleophas Weib, und Maria Magdalena.
26.	Da nun Jesus seine Mutter sah und den Jünger dabeistehen, den er liebhatte, spricht er zu seiner Mutter: Weib, siehe, das ist dein Sohnl
27.	Darnach spricht er zu dem Jünger: Siehe, das ist deine Mutterl Und von d«er Stunde an nahm sie der Jünger zu sich.
28.	Darnach, da Jesus wusste, dass schon alles vollbracht war, dass die Schrift erfüllet würde, spricht er: Mich dürstet!
29.	Da stand ein Gefäss voll Essig. Sie aber füllten einen Schwamm mit Essig und legten ihn um einen Jsop und hielten es ihm dar zum Munde.
30.	Da nun Jesus den Essig genommen hatte, sprach er: Es ist vollbracht! und neigte das Haupt und verschied.
31.	Die Juden aber, dieweil es der Rüsttag war, dass nicht die Leichname am Kreuze blieben
den Sabbat über (denn desselben Sabbats Tag war gross), baten sie Pilatus, dass ihre Beine gebrochen und sie abgenommen würden.
32.	Da kamen die Kriegsknechte und brachen dem ersten die Beine und dem ändern, der mit ihm gekreuzigt war.
33.	Als sie aber zu Jesu kamen und sahen, dass er schon gestorben war, brachen sie ihm die Beine nicht;
34.	sondern der Kriegsknechte einer öffnete seine Seite mit einem Speer, und alsbald ging Blut und Wasser heraus.
35.	Und der das gesehen hat, der hat es bezeugt, und sein Zeugnis ist wahr; und dieser weiss, dass er die Wahrheit sagt, und dass auch ihr glaubet.
36.	Denn solches ist geschehen, dass die Schrift erfüllet würde: "Ihr sollt ihm kein Bein zerbrechen."
37.	Und abermals spricht eine andere Schrift: "Sie werden sehen, in welchen sie gestochen haben."]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>