<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19751027'>27/10/1975</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Haus zum Kirschgarten (Elisabethenstr. 27)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0121.tif'/>
        <date when='19751027'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Gassmann, Florian Leopold' type='person' role='cmp'>Gassmann, Florian Leopold</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Padovano, Annibale' type='person' role='cmp'>Padovano, Annibale</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Gabrieli, Andrea' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Andrea</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Wert, Giaches de' type='person' role='cmp'>Wert, Giaches de</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Pollarolo, Carlo Francesco' type='person' role='cmp'>Pollarolo, Carlo Francesco</name>
        <name key='Quagliati, Paolo' type='person' role='cmp'>Quagliati, Paolo</name>
        <name key='Uccellini, Marco' type='person' role='cmp'>Uccellini, Marco</name>
        <name key='Selma y Salaverde, Bartolomé de' type='person' role='cmp'>Selma y Salaverde, Bartolomé de</name>
        <name key='Turini, Francesco' type='person' role='cmp'>Turini, Francesco</name>
        <name key='Machy, de' type='person' role='cmp'>Machy, de</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Gaultier, Denis' type='person' role='cmp'>Gaultier, Denis</name>
        <name key='Forqueray, Antoine' type='person' role='cmp'>Forqueray, Antoine</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Weckmann, Matthias' type='person' role='cmp'>Weckmann, Matthias</name>
        <name key='Albinoni, Tomaso Giovanni' type='person' role='cmp'>Albinoni, Tomaso</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Linder, Klaus' type='person' role='int'>Linder, Klaus</name>
        <name key='Figueras, Pilar' type='person' role='int'>Figueras, Pilar</name>
        <name key='Gea, Ana' type='person' role='int'>Gea, Ana</name>
        <name key='Robbins, Alice' type='person' role='int'>Robbins, Alice</name>
        <name key='Smith, Sally' type='person' role='int'>Smith, Sally</name>
        <name key='Thornton, Barbara' type='person' role='int'>Thornton, Barbara</name>
        <name key='Bagby, Benjamin' type='person' role='int'>Bagby, Benjamin</name>
        <name key='Hokin, Harlan' type='person' role='int'>Hokin, Harlan</name>
        <name key='O&apos;Dette, Paul' type='person' role='int'>O'Dette, Paul</name>
        <name key='Linder, Klaus' type='person' role='int'>Linder, Klaus</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Stuurop, Alda' type='person' role='int'>Stuurop, Alda</name>
        <name key='Peters, Wiel' type='person' role='int'>Peters, Wiel</name>
        <name key='Möller, Wouter' type='person' role='int'>Möller, Wouter</name>
        <name key='Linder, Klaus' type='person' role='int'>Linder, Klaus</name>
        <name key='Linder, Klaus' type='person' role='int'>Linder, Klaus</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Reidemeister, Peter' type='person' role='int'>Reidemeister, Peter</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Bach, Gottfried' type='person' role='int'>Bach, Gottfried</name>
        <name key='Bryant, Ralph' type='person' role='int'>Bryant, Ralph</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Maiben, Dana' type='person' role='int'>Maiben, Dana</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Zehnder, Jean-Claude' type='person' role='int'>Zehnder, Jean-Claude</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Koopman, Ton' type='person' role='int'>Koopman, Ton</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Csapó, Eva' type='person' role='int'>Csapó, Eva</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Rogers, Nigel' type='person' role='int'>Rogers, Nigel</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Badertscher, Margrit' type='person' role='int'>Badertscher, Margrit</name>
        <name key='Stiftner, Walter' type='person' role='int'>Stiftner, Walter</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Huber, Heinrich' type='person' role='int'>Huber, Heinrich</name>
        <name key='Jaton, Jean-Claude' type='person' role='int'>Jaton, Jean-Claude</name>
        <name key='Sackmann, Werner' type='person' role='int'>Sackmann, Werner</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Maiben, Dana' type='person' role='int'>Maiben, Dana</name>
        <name key='Moreno, Emilio' type='person' role='int'>Moreno, Emilio</name>
        <name key='Joubert-Kägi, Ursula' type='person' role='int'>Joubert-Kägi, Ursula</name>
        <name key='Schündler, Ruth' type='person' role='int'>Schündler, Ruth</name>
        <name key='Jappe, Dorothea' type='person' role='int'>Jappe, Dorothea</name>
        <name key='Rüfenacht, Christine' type='person' role='int'>Rüfenacht, Christine</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Zehnder, Jean-Claude' type='person' role='int'>Zehnder, Jean-Claude</name>
        <name key='Fortino, Sally' type='person' role='int'>Fortino, Sally</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Haus zum Kirschgarten (Elisabethenstr. 27)'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0122.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Der Vorstand der Freunde alter Musik möchte Sie mit dem vorliegenden Generalprogramm zur neuen Konzertsaison einladen. Wie immer haben wir uns bemüht, einen abwechslungsreichen und doch geschlossenen Zyklus von Konzerten mit alter Musik zusammenzustellen. Dabei sind zwei altbewährte Grundsätze der Programmgestaltung einmal mehr verwirklicht worden: mit dem Quartetto Esterhazy aus Amsterdam konnte ein renommiertes Gastensemble verpflichtet werden, und mit der Martinskirche, dem Dom in Arlesheim und dem Münstersaal des Bischofshofes wurden die Aufführungsorte wieder im Rahmen des Möglichen dem jeweiligen Programm angepaßt.
   Das erste Konzert ist der Kammermusik des Rokoko gewidmet und wird vom Quartetto Esterhazy auf historischen Streichinstrumenten und von Michel Piguet, Rokoko-Oboe, bestritten. Wie Johann Sebastian Bach eigene Instrumentalwerke für verschiedene Besetzungen bearbeitete, wird das zweite Konzert an einigen Beispielen vorführen, und der dritte Abend bringt musikalische Einlagen der Hochzeit Wilhelms IV. von 1568. Die Reihe der regulären Konzerte schließt mit italienischen Sonaten und Kantaten aus dem 17. Jahrhundert. Dieses Konzert wird wegen des knappen Platzangebots im Münstersaal zweimal durchgeführt. Das Extrakonzert wird in Zusammenarbeit mit den Domkonzerten Arlesheim veranstaltet und bringt Magnificat-Vertonungen von Schütz, Bach und Albinoni, und das Podiumskonzert ist ganz dem mittelalterlichen französischen Dichtermusiker Guillaume de Machaut gewidmet. Wir freuen uns besonders, Ihnen dieses Jahr ausnahmsweise auch einen Sonderzyklus bieten zu können: Klaus Linder wird auf einem Hammerflügel der Geschwister Stein aus dem Jahre 1800 sämtliche Klaviersonaten von Mozart interpretieren. Dank des großzügigen Entgegenkommens des Historischen Museums steht uns für diese Konzerte der prächtige Rahmen des Kirschgarten-Museums zur Verfügung.
   Wir wünschen Ihnen mit diesem Jahresprogramm viel schönes musikalisches Erleben in der bevorstehenden Saison. Zugleich danken wir Ihnen für Ihre Treue gegenüber unserm Verein.
   Interessenten für eine Mitgliedschaft finden alle notwendigen Angaben auf der Rückseite dieses Programms.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Bernhard Wyss (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident) Werner Christen (Kassier)
Fräulein Esther Neth (Sekretärin)
Prof. Dr. Wulf Arlt Kurt Deggeller
 Prof. Dr. Friedhelm Döhl Hans-Martin Linde Klaus Linder Frau Vera Oeri-Hoffmann Prof. Dr. Hans Oesch
Zum Generalprogramm 1975 / 76
 Freunde alter Musik traten gleich auf den Plan, als die Musikhistoriker entdeckten, daß es schon vor Johann Sebastian Bach Musik gegeben hatte, die als lebendiges Zeugnis vergangener Musikkulturen verstehen zu lernen sich lohne. Den Freunden dieser gehobenen Schätze genügte es indes nicht, daß nur studiert und ediert, gewissermaßen von einem Sarg in einen ändern umgebettet wurde; sie waren überzeugt, daß diese alte Musik aufführbar sei und Teil unseres Musiklebens werden müsse. Der nachexpressionistischen Generation erschienen diese neu erlebten klingenden Zeugen einer großen Vergangenheit gar wertvoller als die Werke der in Agonie liegenden spätromantischen Tradition. Da hatte man es mit einer bekenntnisfreien Funktionskunst zu tun, die anders organisiert ist als die damals verpönte des 19. Jahrhunderts, einer Kunst, die ungebrochen lebendig erschien, so lebendig, daß sie denn auch bald den Historismus der k Philologen und Antiquare zu überwinden vermochte und einen Siegeszug f antrat, der bis zum heutigen Tag fortdauert.
 Als die Stunde der alten Musik geschlagen hatte, lag das Programm ihrer Wegbereiter auf der Hand. Heute, da das einst unbekannte musikalische Terrain materiell weitgehend erschlossen und die Begeisterung der Schatzgräber verebbt ist, scheint man sich da und dort zu fragen, was den Freunden alter Musik denn überhaupt noch zu tun übrig bleibt. Man ist sich bewußt, daß es sinnlos ist, aesthetische Konserven zu produzieren, daß es nicht angeht, die ehemalige echte Begeisterung zur Mode oder gar zur künstlerischen Weltanschauung werden zu lassen, und daß es auch nicht darum gehen kann, sich durch den Einsatz für alte Musik ein Alibi zu verschaffen, sich nicht mit den künstlerischen Problemen der Gegenwart auseinandersetzen zu müssen.
 Mir scheint, in einem wesentlichen Punkte hätte sich seit den Pionier-Tagen von damals nichts geändert. Heute wie damals läßt sich der Zugang zu alter Musik, diese geistige Horizonterweiterung, nur in lebendiger Wechselwirkung zwischen Wissenschaft und Praxis, nur im Zusammengehen von Musikologen und Künstlern bewerkstelligen. Freilich, die Wissenschaft und die Künstler — sie haben sich beide beträchtlich verändert. Geblieben aber ist das weite und noch keineswegs explorierte Feld, auf dem sich Wissenschaft und Praxis begegnen, wo jede der beiden Disziplinen ihr Selbstverständnis auf dem Stand der Gegenwart zu formulierten hat.
 Basel besitzt optimale Möglichkeiten für eine auf die Praxis bezogene Musikwissenschaft beziehungsweise eine wissenschaftlich orientierte musikalische Praxis. Man ist sich dieser Tatsache sowohl an der Schola Cantorum Basiliensis als auch an der Universität bewußt. Die «Freunde alter Musik in Basel» stehen diesen beiden Institutionen vermittelnd zur Seite: den Dialog zwischen Wissenschaft und Praxis zu fördern und die Bereitschaft zum schöpferischen Experiment zu wahren, ist ihre eigentliche Funktion, ist ihre vornehme Pflicht.	Hans Oesch
I.
Freitag, 12. Dezember 1975, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Musik des Rokoko
Mozart, Gassmann, Ariaga, Boccherini
Michel Piguet (Rokoko-Oboe), Quartetto Esterhazy: Jaap Schröder, Aida Stuurop, Wiel Peters, Wouter Möller (Streichinstrumente in alter Mensur)
II.
Dienstag, 3. Februar 1976, 20.15 Uhr, Martinskirche
^Johann Sebastian Bach als Bearbeiter eigener Werket
BWV 1027,1030,1039 u.a.
Hans-Martin Linde und Peter Reidemeister (Traversflöten),
Michel Piguet (Barockoboe), Jordi Savall (Viola da gamba), Gottfried Bach (Cembalo)
III.
Donnerstag, 1. April 1976, 20.15 Uhr, Martinskirche
^ Musik der Renaissance
Musikalische Einlagen der Hochzeitsfeierlichkeiten für Wilhelm IV. von Bayern (1568)
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis unter der Leitung des Studios der frühen Musik
IV.
Mittwoch und Donnerstag, 21. und 22. April 1976,20.15 Uhr, im Münstersaal
Italienische Sonaten und Kantaten des 17. Jahrhunderts
Andrea v. Ramm (Gesang), Jaap Schröder (Violine in alter Mensur), Michael Jappe (Violoncello in alter Mensur), Jean-Claude Zehnder (Cembalo)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAKONZERT
Sonntag, 23. Mai 1976,20.15 Uhr, im Dom Arlesheim
«Magnificat»
Schütz: Deutsches Magnificat, Bach: Kantate BWV 10,
Albinoni: Magnificat
Eva Csapo, Andrea v. Ramm, Nigel Rogers, Kurt Widmer (Gesang), Instrumentalisten und das Vokalensemble der Schola Cantorum Basiliensis, Leitung: Hans-Martin Linde
PODIUMSKONZERT
Sonntag, 16. November 1975,17.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Guillaume de Machaut
 Motetten, Rondeaux, Balladen, Virelais, Lai de la Fonteinne
 Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis unter der Leitung des Studios der frühen Musik
  Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert und zum Podiumskonzert.
  Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und dem Extrakonzert.
  Die Mitgliederbeiträge für 1975/76
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 12. Dezember 1975 stattfindenden ersten Konzert (bzw. vor dem 27.Oktober 1975, wenn Sie beabsichtigen, ein vergünstigtes Abonnement für den Sonderzyklus zu beziehen) auf unser Postcheckkonto Basel 40 - 16 145 einzahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert und für das Podiumskonzert. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
  c.Anmeldungen zur Mitgliedschaft_>
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4,4051 Basel (Telefon 25 57 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Srcunbe alter STIufH in Bafel
SONDERZYKLUS
in Zusammenarbeit mit dem Historischen Museum im Kirschgarten-Museum
Die Klaviersonaten von Wolfgang Amadeus Mozart
Klaus Linder, Hammerflügel (Geschwister Stein, Wien 1800)
Vier Abende:
Jeweils Montag, den 27. Oktober 1975,17. November 1975,
15. Dezember 1975,12. Januar 1976, um 20.15 Uhr.
Abonnemente zu Fr. 50.— (Mitglieder der Freunde alter Musik, des Vereins für das Historische Museum Basel, Lehrer und Schüler der Musik-Akademie, Jugendliche, Schüler und Studenten Fr. 35.-) beim Musikhaus «au concert», Aeschenvorstadt 24 (Telefon 23 11 76).
Einzelkarten, soweit verfügbar, zu Fr. 12.- (10.-) im Vorverkauf und an der Abendkasse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>