<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19490529'>29/05/1949</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0632.tif'/>
        <date when='19490529'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Perotinus' type='person' role='cmp'>Perotinus</name>
        <name key='Alfonso X., Rey de Castilla (el sabio)' type='person' role='cmp'>Alfonso X., Rey de Castilla (el sabio)</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Lantins, Arnold de' type='person' role='cmp'>Lantins, Arnold de</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Dunstaple, John' type='person' role='cmp'>Dunstaple, John</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Dammonis, Innocentius' type='person' role='cmp'>Dammonis, Innocentius</name>
        <name key='Spataro, Giovanni' type='person' role='cmp'>Spataro, Giovanni</name>
        <name key='Ponce' type='person' role='cmp'>Ponce</name>
        <name key='Cabezón, Antonio de' type='person' role='cmp'>Cabezón, Antonio de</name>
        <name key='Brudieu, Juan' type='person' role='cmp'>Brudieu, Juan</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Arty-Rahier, Andrée' type='person' role='int'>Arty-Rahier, Andrée</name>
        <name key='Deroubaix, Jeanne' type='person' role='int'>Deroubaix, Jeanne</name>
        <name key='Letroye, René' type='person' role='int'>Letroye, René</name>
        <name key='Mertens, Franz' type='person' role='int'>Mertens, Franz</name>
        <name key='Ackere, Albert van' type='person' role='int'>Ackere, Albert van</name>
        <name key='Bouquette, Suzanne' type='person' role='int'>Bouquette, Suzanne</name>
        <name key='Hecke, Rachel van' type='person' role='int'>Hecke, Rachel van</name>
        <name key='Hecke, Christophe van' type='person' role='int'>Hecke, Christophe van</name>
        <name key='Bauwens, Alphonse' type='person' role='int'>Bauwens, Alphonse</name>
        <name key='Podolski, Michel' type='person' role='int'>Podolski, Michel</name>
        <name key='Beugnier, Henri' type='person' role='int'>Beugnier, Henri</name>
        <name key='Cape, Safford' type='person' role='int'>Cape, Safford</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LC.
Freunde alter Musik in Basel
3 Konzerte
               Pro Musica Antiqua, Brüssel Schola Cantorum Basiliensis
                     Sommer 1949, 29., 31. Mal, 1. Juni
                       Kartenbezug (Einzelkarten und Mitgliederabonnemente) bei Hug & Co., Freie Straße 70 a, Basel, und an der Abendkasse (nur Einzelkarten).
                          Einzelkarten für jedes Konzert zu Fr. 3.30, 4.40, 5.50 ab 23. Mai.
                      Mitgliederabonnemente (nur im Vorverkauf): Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 25.—) erhalten ihre Mitgliederabonnemente ab 19. Mai; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 10.—, resp. Fr. 5.—) können ein Mitgliederabonnement zu Fr. 4.40, 6.60, 8.80 (oder je eine ermäßigte Einzelkarte zu Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 20. Mai beziehen.
Programmlieft Fr. 1.—]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schola Canforum Basiliensis
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                      Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
               Fächer und Lehrer
                         Sologesang: Max Meili, Dr. Arnold Geering, Ursula Dietschy. Singunterricht in Klassen für Musikfreunde: Ursula Dietschy. Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
                        Hausmusik: Ina Lohr, Ursula Dietschy.
                       Chorübungen und Hausmusik für Kinder: Marianne Majer. Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer, Elli Rohr. Querflöte des IS. Jahrhunderts: Joseph Bopp.
                         Das Violinspiel im 17. und 18. Jahrhundert: Rodolfo Felicani, Gertrud Flügel, Walter Kägi, Marianne Majer.
                         Das Violoncellospiel im 17. und 18. Jahrhundert: August Wenzinger. Viola d’amore: Gertrud Flügel.
                        Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
                        Streichermusik: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Laute (Gitarre): Fritz Wörsching.
                        Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
                         Clavichord: Valerie Kägi.
                         Orgel: Eduard Müller.
                        Ensemble (vokal und instrumental): Ina Lohr, August Wenzinger. Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller, Elli Rohr, Ursula Dietschy. Praktische Hebungen: Ina Lohr, Ursula Dietschy, Elli Rohr. Gehörbildung am Kinderlied: Elli Rohr.
                        Verzierungslehre: Dr. Arnold Geering, August Wenzinger. Formenlehre: Dr. Walter Nef.
                         Stil- und Literaturkunde der alten Gesangsmusik: Dr. Arnold Geering. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
                        Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr.
                        Instrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
                         Einführung in die alte Notation: Dr. Arnold Geering, Dr. Walter Nef. Interne Abteilung
                 Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächem, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
                 Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli, je fünfzehn bis sechzehn Wochen. Beginn des Wintersemesters 1949/50: Montag, 17. Oktober.
                  Prospekt, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.

Freunde alter Musik in Basel
et Konzerte
            Pro Musica Antiqua, Brüssel Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1949, 29., 31. Mai, 1. Juni
Sonntag, 29. Mai, 20.15 Uhr
                   Predigerkirehe (Totentanz)
                1.	Konzert, Geistliche Musik des Mittelalters und der
                            Renaissance
                              Pro Musica Antiqua, Brüssel
Dienstag, 31. Mai, 20.15 Uhr
                   Hans Hubersaal des Stadtcasinos
               2.	Konzert, Kammermusik mit Hammerklavier
                              Schola Cantorum Basiliensis
Mittwoch, 1. Juni, 20.15 Uhr
                   Hans Hubersaal des Stadtcasinos
               3.	Konzert, Konzertante Musik mit Hammerklavier
                              Schola Cantorum Basiliensis]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Zur Einführung
                La musique du moyen äge et de la renaissance est jeune, non pas de la jeunesse des primitifs et des barbares, mais de celle qui caracterise l’epanouissement d’une civilisation neuve, animee des principes a la fois simples et puissants, et gros des virtualites les plus raffinees. La civilisation d’alors etait eprise de spiritualite et de beaute comme celle du XIXe siecle etait passionnee de Science et de mecanique, et sa force creatrice, portee par sa nature meme vers un genre de beaute tres epuree et comme divinisee, a realise cet ideal en musique ainsi que dans les autres arts.
                 Qu’attendaient de la musique, avant tout, les hommes de ces temps? Ils la voulaient douce, belle, harmonieuse : qu’en eile se reflete l’harmonie et l’ordre que Dieu a poses a la base de sa creation. Ces siecles de foi et d’amour contemplaient Dieu dans son oeuvre, dans son Fils et dans son Eglise, et 1’äme, toute remplie de ces aper^us divins, voulait imiter le Createur, et faire oeuvre a son tour d’ordre, d’harmonie et de beaute.
                L’homme contemple Dieu, et, dans la lumiere divine, il se contemple lui-meme. Bien sür, la musique du moyen äge et de la renaissance n’est pas uniquement tournee vers les cieux. Mais sans parier de la musique profane — laquelle possede son esprit propre, tout en participant au meme ideal de beaute que celui qui regit la musique sacree — disons seulement que les sentiments humains, d’ordre religieux ou autre, sont exprimes par la musique de ces temps d’une maniere merveilleuse-ment profonde, mais que cette expression se place sur le plan general, universel, et pour ainsi dire, objectif, se destinguant ainsi de fa^on tres nette d’avec un autre genre d’expression — particuliere, individuelle, et subjective — a laquelle la musique romantique nous avait Habitues.
                                      *
                 La grande musique sacree du XHIe siecle, concretisee surtout dans les Organa, est eminemment decorative et plastique. Les arabesques de ses envolees sonores res-semblent aux jaillissements de l’architecture gothique, aux scintillements des vitraux des cathedrales. Cette tradition se continue au XlVe siecle dans la M«sse de Guillaume de Machaut, l’une des ceuvres les plus feeriques, les plus irreelles, qui soient. Tout en conservant dans cette oeuvre une fantaisie inouie, Machaut apporte une diversification, et un raffinement rythmique qu’ignoraient les Organa. Au XVe siecle, Dufay fait entrer dans le grand courant de la tradition frangaise et anglaise une harmonie et un lyrisme appris dans la divine terre d’Italie. Dunstable, qui lui-meme avait influence Dufay, maintient dans une grande partie de son ceuvre les conceptions rationalisantes des Frangais. En meme temps, il a fait sienne, sans doute par le truchement d’hommes comme Johannes Ciconia, la douceur italienne. Ce-pendant, sa musique est encore tout impregnee de l’esprit gothique : eile est pleine de ces allees et venues, de ces perspectives, de ces echappees sur de multiples plans, qui expriment l’äme, qui traduisent la vie, et qui resument le style de l’architecture gothique.
                 Cette grande musique sacree, nous la trouvons, deux generations plus tard, chez Josquin des Pres, l’un des compositeurs les plus geniaux, les plus divers, qui
                  2

4
aient existe. .Tosquin tient encore du moyen äge par la complexite de son art. D’autre part, son eblouissante technique contrapuntique, son esprit plus ter-restre, peut-etre plus sentimental, incarnent et orientent ä la fois l’ere nouvelle. Le XVIe siecle apporte avee soi une certaine normalisation, un certain classi-cisme. Jean Brudieu, ce Frangais devenu Espagnol, nous erneut par la douceur et la profondeur exceptionnelle de son sens mystique. On peut dire sans crainte de se tromper qu’il a touche au sublime. Le genie fulgurant de ce Roland de Lassus — qui, de par la merveilleuse justesse qu’il a su atteindre dans le domaine de l’expression, s’est affranchi de toute limitation temporelle, et qui possede un secret d’ecriture gräce auquel il a realise un tissu sonore d’une luminosite unique — eclate avec une force devant laquelle on ne peut que se taire et adorer. Lui qui a excelle dans tous les genres, parvient cependant ä son apogee Hans ses Motets. On demeure confondu en presence de sa comprehension geniale des textes de la liturgie, et de la maniere transcendante dont il a su traduire ses intuitions en musique. Les Motets de Roland de Lassus constituent sans contredit l’un des sommets les plus eleves de l’art musical.
A cote de la grande musique sacree, il y a la petite. Motets, chants sacres des menestrels, des troubadours et des trouveres, du XHIe ; petits motets du XVe ; laudes italiennes ou espagnoles de la pcriode 1500. Ces «euvres, souvent tres belles, et pleines d’intimite, sont particulierement emouvantes dans leur simplicite. Reste la musique instrumentale. L’on sait que la musique du moyen äge et de la renaissance etait partagee entre les voix et les instruments ; que les deux ordres collaboraient tres souvent ; et que des oeuvres plus specialement destinees aux voix etaient frequemment jouees par les seuls instruments — l’on transcrivait meme des fragments de messe pour le luth. Parmi les ceuvres inscrites au programme et jouees par les instruments, deux — In saeculum artifex et In tua memoria — sont des compositions originairement destinees ä une execution voeale-instrumentale. Les autres sont des pieces de musique pure, du genre ricercar ou fantasia, qui, de tous temps, ont ete admises ä l’eglise.
*
La musique sacree du moyen äge et de la renaissance est un art qui celebre l’amour divin. Pour ce faire, eile a traduit en termes de pure beaute ce que la creature humaine a entrevu des secrets celestes. Conscient de sa misere, mais ebloui par les splendeurs d’en haut, l’homme d’alors a chante, avec Petrarque et Dufay :
                       Amor mi spinge a dir di te parole,
                       Soccorri a la mia guerra,
                        Bench’i’ sia terra, e tu del ciel Regina.
Safford Cape.
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Andree Arty-Rahier (Sopran), Jeanne Deroubaix (Alt), Rene Letroye (Tenor), Franz Mertens (Tenor), Albert van Ackere (Bariton).
Suzanne Bouquette (kleine Harfe), Rachel van Hecke (Diskantfiedel), Jean-Christophe van Hecke (Tenorfiedel), Alphonse Bauwens (Tenorfiedel), Michel Po-dolski (Laute), Henri Beugnier (Blockflöte).
            Musik des Mlilelalters und der Renaissance
 Motette «In saeculum artifex» (Diskantfiedel, Tenorblockflöte, Laute)
Anonym 13. Jahrh.
Cuillaume de Machaut ge«t. 1377
Arnold de Lantins gest. um 1430
Conductus «Ave verum corpus» (zwei Singstimmen)
Geistliches Spielmannslied «A la clarte» (Tenor, kleine Harfe, Tenorfiedel)
Organum triplum «Virgo» (drei Singstimmen)
 Cantiga de Sancta Maria «Beneyto Foi» (Bariton, Diskantfiedel, Tenorblockflöte, Laute)
Organum duplum «Benedicamus Domino» (drei Singstimmen)
Instrumentalsatz In saeculum viellatoris (Diskantfiedel, Diskantblockflöte, Laute)
nAgnus Dei» aus der Krönungsmesse (Singstimmen und Instrumente)
Motette «In tua memoria» (Tenorblockflötc, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute)

1. Konzert
Sonntag, 29. Mai, 20.15 Uhr Predigerkirche (Tolentanz)
Ausfuhrende: Pro Musica Antiqua, Brüssel
Leitung: Safford Cape
PROGRAMM
Anonym 13. Jahrh.
Anonym 13. Jahrh.
Anonym 13. Jahrh.
Perotin um 1200
Alfons der Weise 1226—1284
Anonym 13. Jqhrh.
Guillaume Dufay gest. 1474
John Dunstahle gest. 1453
 Canzone «Vergine bclla» (Alt, drei Fiedeln)
Motette «Veni Sancte Spiritus» (Sopran, Alt, zwei Tenöre)
Jakoh Obrecht gest. 1505
 Ricercar (Tenorhlockflöte, Diskantfiedel, Tenorfiedtl)
Josquin des Pres gest. 1521
Deploration sur la mort d’Ockeghem (Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß)
Anonym um 1500
Geistliches Lied «Ave virgo» (Tenorhlockflöte, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute)
Innocentius Dammonis um 1500
Johannes Spatarius 1458—1541
Ponce um 1500
 Drei Lauden (Sopran, Alt, Tenor, Baß) Weihnachtslaude «Tutti debiam cantare»
 Passionslaude «Tenebrae factae sunt»
 Osterlaude «Alegria, alegria»
Antonio de Cahezon 1510—1566
Juan Brudieu gest. 1591
 Instrumentalsatz «Die nobis Maria» (Tenorhlockflöte, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln)
Introitus der Totenmesse (Sopran, Alt, Tenor, Baß)
Diego Ortiz gest. 1553
Orlando di Lasso 1532—1594
Recercada (Tenorhlockflöte, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute)
Motette «Non vos me eligistis» (Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß)
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe dritte Umschlagseite.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Anonym	Motette «In saeculum artifex»
Diskantfiedel, Tenorblockflöte, Laute.
H. Angles, El codex musical de Las Huelgas, Bd. III, S. 223.
Anonym
Ave verum corpus natum De Maria Virgine,
Vere passum, imrnolatum In cruce pro homine.
Cujus latus perforatum Vere fluxit sanguine: Esto nobis praegustatum Mortis in examine.
0 dulcis,
0 pie,
0 Fili Mariae.
Conductus «Ave verum corpus»
Sei gegrüßt, wahrer Leib, geboren von der Jungfrau Maria, der du wahrhaft gelitten hast, am Kreuze für den Menschen geopfert wurdest.
Dessen durchbohrte Seite wahrhaft von Blut strömte: mögen wir dich genossen haben, wenn der Tod uns prüft.
O süßer,
0 guter,
0 Sohn der Maria.
Zwei Singstimmen.
H. Angles, El codex musical de Las Huelgas, Bd. III, S. 272, Nr. 19.
Mit Conductus wird, wie schon der Name andeutet, ein liedähnlicher Geleit- oder Einleitungsgesang bezeichnet, der in zunächst einstimmiger, dann mehrstimmiger Form im mittelalterlichen Gottesdienst vom 11. bis zum 13. Jahrhundert vielfache Verwendung fand.
Anonym
A la clarte qui tout enlumina nostre grant tenebror,
A la dame qui si grand mecine a contre toute doulor,
Dovient venir trestuit li pecheor Et devenir si sarjant nuit et jor.
N’autrui ne doit nus douner Son euer, son cors ne s’amor,
Fors ä la douce mere au Creator,
Virge pucele et de si saint ator,
Rose novele et des dames la flor.
Geistliches Spielmannslied «A la clart£*
Zu dem Licht, das unser tiefes
Dunkel überstrahlt,
zu der Frau, die jedem Schmerze
Linderung weiß,
sollen alle Sünder kommen,
ihr zu dienen Tag und Nacht.
Keinem dürft ihr Herz und Leib und Liebe schenken,
als nur ihr, der süßen Mutter unseres Schöpfers,
Jungfrau, Magd, von heil’ger Art, frischer Rose, aller Frauen Blüte.
                 Tenor, kleine Harfe, Tenorfiedel.
                H. Besseler, Musik des Mittelalters und der Renaissance (Bücken, Handbuch der Musikwissenschaft) S. 121, Nr. 80.
                 6

Perotin
Organum triplum «Virgo»
Drei Singstimmen.
Nach einer handschriftlichen Vorlage.
Perotin, zu seiner Zeit als Perotinus Magnus verehrt, war Kapellmeister an der Notre Dame-Katliedrale in Paris und der bedeutendste Vertreter der dortigen Gesangsschule um 1200. Organum ist eine Sammelbezeichnung für die im 9. Jahrhundert au/kommenden frühen Formen der mehrstimmigen liturgischen Musik.
Allons der Weise	Cantiga de Sancta Maria
«Beneylo Foi»
Gesegnet war der Tag Und glückselig die Stunde,
Wo die Jungfrau und Gottesmutter geboren ward.
Und von dieser Geburt Sprach viel Jesaja,
Und prophezeiend sagte er:
Ein Baum werde entsprießen Der Wurzel von Jesse,
Und er werde eine Blüte tragen,
Die durch den Heiligen Geist Gottes Wohnstätte würde.
Bariton, Diskantfiedel, Tenorblockflöte, Laute.
H.	Angles, Les Cantigas del Rei N’Anfös El Savi, S. 50.
Alfons X. von Kastilien trug mit Recht den Beinamen «der Weise». Nicht nur erfocht er glänzende Siege über die Mauren, sondern förderte auch das kulturelle Leben seines Volkes, indem er Poesie, Musik und Wissenschaft mit eigenen wertvollen Beiträgen bereicherte. Unter seinen mit Musik versehenen Dichtungen ragen die «Cantigas de S. Maria», eine Sammlung von Marienliedern, besonders hervor.
Beneyto Foi o dia
E benetfenturada a ora
Que a Virgen Madre de Deus foi nada
E d’aquesta na^en^ia
Falou muit’ Jsaya,
Et prophetando disse Que arvor sayria Ben de rayz de Jesse,
E que tal fror faria,
Que do Sant’ Espirito Le Deus fosse morada.
Anonym	Organum duplum
                                 «Benedicamus Domino»
Drei Singstimmen.
H.	Angles, El codex musical de Las Huelgas, Bd. III, S. 44, Nr. 37.
Anonym	Instrumentalsalz
                                        In saeculum viellatoris
Diskantfiedel, Diskantblockflöte, Laute.
P. Aubry, Cent motets du XHIe siecle, S. 226; J. Wolf, Archiv für Musikwissenschaft, Bd. I, S. 21.
Guillaume de Machaut
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis.
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, dona nobis pacem.
«Agnus Dei»
Lamm Gottes, das du der Welt Sünden trägst, erbarme dich unser.
Lamm Gottes, das du der Welt Sünden trägst, gib »ins den Frieden.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Teil: Sopran, Alt, zwei Tenöre.
2.	Teil: Eine Singstimme, Tenorblockflöte, vier Fiedeln.
3.	Teil: Sopran, Alt, zwei Tenöre.
Nach einer handschriftlichen Vorlage.
Guillaume de Machaut war der größte Musiker Frankreichs am Ausgang des Mittelalters und zugleich ein bedeutender Dichter. Seit 1330 lebte er als Kleriker am Hof des böhmischen Königs Johann von Luxemburg in Prag, später im Dienst der französischen Könige Johann des Guten und Karl V. Er starb 1377 in Reims. Das Hauptgebiet seines Schaffens bildete die weltlich-höfische Musik. Die sog. Krönungsmesse, aus der wir den letzten Satz wiedergeben, gehört zu den frühesten vierstimmigen Vertonungen des Meßordinariums überhaupt.
Arnold de Lantins	Motette «In tua memoria»
Tenorhlockflöte, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute.
Ch. van den Borren, Polyphonia sacra, S. 267.
Arnold de Lantins ist niederländischer Abstammung und ein etwas älterer Zeitgenosse des glanzvollen Dufay. Um 1430 erscheint er als Mitglied der päpstlichen Kapelle in Rom. Mehr erfahren wir nicht über sein Leben.
Guillaume Dufay
Vergine bella, che, di sol vestita, Coronata di stelle, al sornmo sole Piacesti si che’n te sua luce ascose; Amor mi spinge a dir di te parole;
Ma non so’ncominciar senza tu’aita,
E di colui ch’amando in te si pose. Invoco lei, che hen sempre rispose,
Chi la chiamö con fede.
Vergine, s’a mercede Misera estrema de l’umane cose Giammai ti volse, al mio prego t’inchina: Soccorri a la mia guerra;
Bench’i’sia terra, e tu dei ciel regina.
Francesco Petrarca.
Canzone «Vergine bella»
0 Jungfrau schön, umwallt von Sonnenschimmer, im Sternenkranz, so wert der höchsten Sonne, daß all ihr Licht auf dich herabgeflossen, von dir zu reden drängt mich Liebeswonne; doch kann ich’s ohne deine Hülfe nimmer und dess’, der liebend sich auf dich ergossen! Nach ihr begehr’ ich; ihrer ja genossen von je, die gläubig riefen. O Jungfrau, wenn dem tiefen Jammer der Welt sich je dein Herz erschlossen, so neige dich herab zu meinem Flehen, daß mir dein Beistand werde, obwohl ich Erde, Fürstin du der Höhen.
Alt, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln.
G. Dufay, Zwölf geistliche und weltliche Gesänge, Das Chorwerk (Kallmeyer), Heft 19, S. 7; Ch. van den Borren, Guillaume Dufay, S. 305.
Guillaume Dufay, der Zeitgenosse der Brüder van Eyck, geboren um 1400, gehörte von 1428 bis 1437 der päpstlichen Kapelle an, ging dann wahrscheinlich nach Paris, war sieben Jahre lang im Dienste des Herzogs Amadeus VIII. von Savoyen (Gegenpapst von 1439—1448 unter dem Namen Felix V.) und starb als Kanonikus in Cam-brai. Er ist einer der frühesten in der langen Reihe der großen niederländischen Musiker, ein führender Meister seiner Zeit, gleich bedeutend in der geistlichen und weltlichen Musik.
John Dunstable
Sopran:
Veni Sancte Spiritus Et emitte coelitus Lucis tuae radium.
                   Motette «Veni Sancte Spiritus»
                    Komm, o Heilger Geist, bescher’ Uns vom Himmel hoch und hehr Deines Lichtes Strahlenblust.
                 8

Veni pater pauperum, Veni dator munerum, Veni lumen cordium.
Consolator optime,
Dulcis hospes animae, Dulce refrigerium.
In labore requies,
In aestu temperies,
In fletu solatium.
0	lux beatissima,
Reple cordis intima Tuorum fidelium.
Sine tuo numine,
Nihil est in homine,
Nihil est innoxium.
Lava quod est sordidum, Riga quod est aridum, Sana quod est saucium.
Fleete quod est rigidum, Fove quod est frigidum, Rege quod est devium.
Da tuis fidelibus,
In te eonfidentibus, Sacrum septenarium.
Da virtutis meritum,
Da salutis exitum,
Da perenne gaudium.
Alt:
Veni Sancte Spiritus Et infunde penitus Rorem coeli gratiae.
Peccantes humanitus Salva nos divinitus A serpentis facie.
In cuius praesentia Ex tua clementia Tecta sunt pectora.
Nostra servitia Corda poenitentia Tibi fac placita.
Languidorum consolator, Et lapsorum reformator, Mortis medicina,
Peccatorum perdonator Esto noster expurgator Et duc nos ad divina.
Komm, Vater, zu laben uns,
Komm, Schenker der Gaben uns, Komm, du Leuchte jeder Brust.
Bester Helfer dem, der irrt,
Unsrer Seele süßer Wirt,
Süßer, kühler Zufluchtsort:
In der Mühsal Ruhebank,
In der Glut lindernder Trank,
In der Sorge Trost und Hort.
0	beseligendes Licht,
Dring, daß alles Dunkel bricht,
In der Gläubigen Herzen ein.
Ohne deine Gotteskraft
Nichts im Menschen wirkt und schafft
Nichts ist schuldlos, nichts ist rein.
Wasche, was verachtet ist,
Netze, was verschmachtet ist,
Heile, was in Wunden ist.
Beuge, was im Trotz verharrt,
Hege, was im Frost erstarrt,
Lenk, was ungebunden ist.
Gib den gläubig Schauenden,
Den auf dich Vertrauenden Siebenfache Heiligkeit.
Gib den Lohn der Tugend ganz,
Gib des Heiles vollen Glanz,
Gib die ewige Seligkeit.
Deutsch von Friedrich Wolters.
Komm, heiliger Geist, und gieße den Tau der Himmelsgnade ganz in uns ein.
Die wir menschlich sündigen,
rette uns göttlich
vor dem Antlitz der Schlange.
In deiner Gegenwart sind zufolge deiner Güte die Herzen geschützt.
Laß dir unsre Dienste, unsre reuigen Herzen wohlgefällig sein.
Du Tröster der Ermatteten
und Aufrichter der Ausgeglittenen,
Arznei gegen den Tod,
Du Vergeber der Sünden,
sei unser Reiniger
und führe uns zur Gottheit.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tenor:
Mentes tuorurn visita,	Suche die Seelen der Deinen heim,
Imple superna gratia.	erfülle sie mit der Gnade von droben,
  (zweimal wiederholt)
Contratenor:
Veni creator Spiritus,
Mentes tuorum visita:
Imple superna gratia,
Quae tu creasti pectora.
Qui paraclitus diceris,
Donum Dei altissimi,
Fons vivus, ignis, caritas,
Et spiritalis unctio.
Tu septiformis munere,
Dextrae Dei tu digitus.
Tu rite promissum patris,
Sermone ditans guttura.
Accende lumen sensibus,
Infunde amorem cordibus,
Infirma nostri corporis Virtute firmans perpeti.
Hostem repellas longius,
Pacemque dones protinus:
Ductore sic te praevio,
Vitemus omne noxium.
Per te sciamus da Patrem,
Nosramus atque Filium,
Te utriusque Spiritum Credamus omni tempore.
Sopran, Alt, zwei Tenöre.
Denkmäler der Tonkunst in Oesterreich,
Komm, Heiliger Geist, du Schaffender, Komm, deine Seelen suche heim;
Mit Gnadenfülle segne sie,
Die Brust, die du geschaffen hast.
Du heißest Tröster, Paraklet,
Des höchsten Gottes Hochgeschenk, Lebendiger Quell und Liebesglut Und Salbung heiliger Geisteskraft.
Du siebenfältiger Gabenschatz,
Du Finger Gottes rechter Hand,
Von ihm versprochen und geschickt,
Der Kehle Stimm’ und Rede gibst.
Den Sinnen zünde Lichter an,
Dem Herzen frohe Mutigkeit,
Daß wir im Körper Wandelnden Bereit zum Handeln sei’n, zum Kampf.
Den Feind bedränge, treib ihn fort, Daß uns des Friedens wir erfreun Und so an deiner Führerhand Dem Schaden überall entgehn.
Vom Vater uns Erkenntnis gib, Erkenntnis auch vom Sohn zugleich, Uns, die dem beiderseitigen Geist Zu allen Zeiten gläubig flehn.
Deutsch von Johann Wolfgang Goethe.
Bd. VII, 2, S. 203.
                Die Musiktheoretiker des 15. Jahrhunderts künden uns wiederholt von Dunstables weitverbreitetem Ruhm. Um so merkwürdiger ist es, daß wir über das Leben eines Meisters, von dem Dufay und seine Zeitgenossen gelernt haben, nicht viel mehr erfahren als das Todesdatum. Sicher stand er als Musiker im Dienste des Herzogs von Bedford, dem Bruder Heinrichs V. Da jener sich seit 1422 fast ununterbrochen in Frankreich aufhielt, wird auch Dunstable längere Zeit auf dem Festland gewirkt haben. Wahrscheinlich war er auch in Italien.
       Jakob Obrecht	Ricercar
                 Tenorblockflöte, Diskantfiedel, Tenorfiedel.
                 Werken van Jacob Obrecht, 3, Deel 2, S. 50, Nr. 16.
                Jakob Obrecht aus Bergen op Zoom wirkte als Sänger und Kapellmeister teilweise in seiner Heimat, in Bergen op Zoom, Cambrai, Brügge, Antwerpen, teilweise in Ferrara, wo er 1505 starb.
                  10

Josquin des Pr6s
Nymphes des bois, deesses des fontaines, Chantres expers de toutes nations, Changez vos voix fort cleres et haul-taines
En eris tranchantz et lamentations.
Car d’Atropos les molestations Votre Ockeghem par sa rigueur attrape, Le vray tresoir de musieque et ehief d’ceuvre,
Qui de trepas desormais plus n’eschappe, Dont grant doumaige est que la terre cceuvre.
Acoutrez-vous d’abitz de dueil:
Josquin, "Brumel, Pirehon, Compere,
Et plorez grosses larmes d’ceil:
Perdu avez vostre bon pere.
Requieseat in paee, Amen.
D6ploration sur la mort d'Ockeghem
Nymphen der Wälder, Göttinnen der Brunnen, geübte Sänger aller Nationen, ändert eure starken, klaren und hohen Stimmen in lautes Wehklagen, denn euer Ockeghem erfährt die Belästigungen der unerbittlichen Atropos, der wahre Hort der Musik und Meister, der von nun an dem Tode nicht mehr entkommt und für den es schade »ist, daß die Erde ihn zudeckt.
Kleidet euch in Trauer, Josquin, Brumel, Pierchon, Compere, und laßt die Augen überfließen, denn ihr habt euren guten Vater verloren.
Er ruhe in Frieden. Amen.
Requiem aeternam dona eis, Domine,	Ewige Ruhe gib ihnen, Herr, und im-
et lux perpetua luceat eis. Requieseat	merwährendes Licht lasse ihnen leuch-
in paee, Amen.	ten. Er ruhe in Frieden.
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß.
Werken van Josquin des Pres, Motetten, Deel 1, S. 56, Nr. 22.
Josquin des Pres hielt sich meist in Italien auf, in Mailand, Ferrara und Rom, dort in der päpstlichen Kapelle und am Hof des Kardinals Ascanio Sforza, vorübergehend auch in Cambrai und wohl in Paris. Auf seine alten Tage zog er sich in seine Heimat nach Conde in Flandern zurück. Die Zeitgenossen priesen ihn als den Fürsten der Musik. Mit Ockeghem, dessen Tod er in unserer Motette betrauert, ist er in manchem verwandt. Daß er sein Schüler war, kann aber nicht mit Bestimmtheit behauptet werden.
Anonym	Geistliches Lied «Ave Virgo»
Tenorhlockflöte, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute.*
F. A. Barbieri, Cancionero musical de los siglos XV y XVI, Nr. 296, S. 472.
Innocentius Dammonis
Tutti debiam cantare, Far festa cum legreza, Lassando ogni mestezza, Ogni dolore.
Weihnachtslaude «Tutti debiam cantare»
Wir alle wollen singen,
mit Freuden feiern,
alle Traurigkeit
und jeden Schmerz vergessend.
L’e nato el salvatore Che ne farä securi Da quelli lochi scuri Del inferno.
Uns ist der Erlöser geboren, der uns rettet vor jenen dunklen Orten der Hölle.
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0639.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lui fia nostro guerno	Er sei unser Herr,
La vita e vera via,	unser Leben und unser wahrer Weg.
Fuge la pena ria	Er vertreibt die böse Sünde,
A che lo trovo.	damit ich ihn finde.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
K. Jeppesen, Die mehrstimmige italienische Laude um 1500, S. 109, Nr. 64.
Heimat und Lebensdaten des Komponisten lnnocentius Dammonis sind zweifelhaft. Er ist jedenfalls als Mitglied der Salvatorianer-Kongregation zu Venedig nachgewiesen und dürfte 1519 deren Prior gewesen sein. Ob Italiener oder nicht, sicher zeigt er enge Beziehungen zur italienischen Kultur, da er sehr gewandt italienische Lauden gedichtet und ausgeprägt italienisch vertont hat.
Johannes Spatarius
Passionslaude «Tenebrae factae sunt
Tenebrae factae sunt,
Dum crucifixissent Jesum Judei,
Et circa horam nonam Exclamavit Jesus voce magna dicens: Deus, ut quid dereliquisti me?
Et inclinato capite Emisit spiritum.
Exclamans Jesus voce magna ait: Pater, in manus tuas Commendo spiritum meum.
Als sie Jesum gekreuzigt hatten, ward eine Finsternis. Und um die neunte Stunde rief Jesus laut und sprach: Mein Gott, warum hast du mich verlassen?
(Matth. 27, 46). Und neigte das Haupt und verschied.
(Joh. 19, 30).
Jesus rief laut und sprach: Vater, ich befehle meinen Geist in deine Hände.
(Luk. 23, 46).
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
K. Jeppesen, Die mehrstimmige italienische Laude um 1500, S. 4, Nr. 3.
Johannes Spatarius stammt aus Bologna. Bevor er sich der Musik verschrieb, soll er Degenfutterale fabriziert haben. Daraufhin begab er sich in die Lehre des berühmten Theoretikers Ramis de Pareja, wirkte seit 1512 als Kapellmeister an der Petroniuskirche zu Bologna und machte sich in der Folge hauptsächlich durch theoretische Streitschriften einen Namen.
Ponce
                                Osferlaude «Alegria, alegria»
Alegria, alegria,
Cual nunca fue ni se viö Que Jhesus resucitö En este precioso dia.
Oh! alta resurrection! Biena venturada y santa.
Al pueblo malvado espanta De la fe confirmacion.
Ya cumplio la profecia Que por su boca saliö:
«Y resucitare yo,
Dentro de tercero dia.»
El Key que muriö en la cruz Por el ageno pecado,
Sabes que es resucitado
Y	ä las tinieblas dio luz.
Freude ist uns geworden,
Freude, nie gesehen und nie erlebt, Denn Jesus ist auferstanden An diesem herrlichen Tag.
O	hehre Auferstehung,
Reich an Glück und Heiligkeit. Erschrocken ist das böse Volk,
Weil wahr geworden, was die Treuen glaubten.
Nun hat sich erfüllt die Weissagung, Die aus deinem Munde kam:
«Und ich werde in drei Tagen Von den Toten auferstehen.»
Der König, der am Kreuze starb Für die Sünden der ändern,
Weißt du, der ist auferstanden Und brachte Licht in die Finsternis.
                 12

Gocese la compania Que el pecado condeno,
Que Jhesus resucitö En este precioso dia.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
F. A. Barbieri, Cancionero musical de
 Es freut sich die Menschheit,
 Die unter dem Sündenfluche litt, Daß Jesus auferstanden ist An diesem herrlichen Tag.
 siglos XV y XVI, Nr. 289, S. 468.
Antonio de Cabezon	Instrumentaisatz «Die nobis Maria»
Tenorblockflöte, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln.
F. Pedrell, Hispaniae Schola Musica Sacra, Bd. VIII, S. 44.
Das Leben Don Antonio de Cabezons umfaßt ungefähr die Blütezeit der spanischen Musikgeschichte. Er wirkte am Hofe Philipps II. als Organist und Cembalist. Obwohl blind, hat Cabezon gerade als Orgelmeister Hervorragendes geleistet. Der gedanklichen Tiefe und des Gehaltes seiner Werke wegen hat man ihn oft mit Bach verglichen.
Juan Brudieu
                        Introitus der Totenmesse
Requiem aeternam dona eis,
Domine, et lux perpetua luceat eis.
Te decet hymnus, Deus, in Sion, et tibi reddetur votum in Hierusalem: Exaudi orationem meam, ad te omnis caro veniet.
Ewige Ruhe gib ihnen, Herr, und immerwährendes Licht lasse ihnen leuchten.
Dir gebührt der Lobgesang, 0 Gott, in Zion, und dir bezahlt man Gelübde in Jerusalem.
Requiem aeternam ...
 Ewige Ruhe . . .
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
F. Pedrell und H. Angles, Eis Madrigals i la Missa de difunts d’en Brudieu, S. 215.
Die spanisch-nationale Kunst des 16. Jahrhunderts hat in Juan Brudieu einen ihrer hervorragendsten Vertreter. 1540—1576 finden wir ihn als Gesangmeister an der Kathedrale zu Urgel, wo er gleichzeitig auch das Amt eines Priesters versah, hierauf zwei Jahre in Barcelona an S. Maria de la Mar, dann wieder in Urgel an ursprünglicher Stelle als Kapellmeister.
Diego Ortiz	Recercada
Tenorhlockflöte, Diskantfiedel, zwei Tenorfiedeln, kleine Harfe, Laute.
Diego Ortiz, Tratado de glosas . . . (Bärenreiter-Ausgabe 684), S. 107.
Der 1553 herausgegebene «Tratado de glosas» des Spaniers Diego Ortiz, dem das von uns wiedergegebene Ricercar entnommen ist, gehört zu den musikgeschichtlich interessantesten Dokumenten des 16. Jahrhunderts. Das Werk, ein Lehrbuch des Gamben-Stegreifspiels, unterrichtet uns eingehend über die Musizierweise jener Zeit. Sein Verfasser stammt aus Toledo. 1553 war er Hofkapellmeister zu Neapel, 1558 Kapellmeister des Herzogs von Alba. Er scheint beide Aemter gleichzeitig betreut zu haben.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0640.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orlando di Lasso
Molefle «Non vos me elegistis»
Non vos me elegistis, sed ego elegi vos, Ihr habt mich nicht erwählt; sondern et posui vos, ut eatis, et fructum af- ich habe euch erwählt und gesetzt, daß feratis: et fructus vester maneat, Alle- ihr hingehet und Frucht bringet und luja.	eure Frucht bleibe.	(Joh. 15, 16)
                                                 Alleluja.
Sopran, Alt, zwei Tenöre, Baß.
Orlando di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. V, S. 141, Nr. 261.
Orlando di Lasso, einer der Letzten und Größten aus der niederländischen Komponistengeneration, kam schon als Chorknabe in die weite Welt, durch Frankreich bis nach Sizilien hinab, dann nach Mailand, Neapel, Rom und vielleicht auch nach England, wieder zurück nach Antwerpen, von wo ihn der bayrische Herzog Al-brecht V. 1556 an seine Residenz in München berief und vier Jahre später zum Leiter der Hofkapelle erhob. Lassos Künstlertum ist wahrhaft universell. Mit gleicher Meisterschaft beherrscht er die Messenkomposition wie die französische Chanson, die Motette wie die deutsche Liedbearbeitung und das italienische Madrigal.
     2.	Konzert
                           Dienstag, 31. Mai, 20.15 Uhr Hans Hubersaal
                           Auslührende: Schola Cantorum Basiliensis
                              Elsa Scherz-Meister (Sopran), Maria Helbling (Alt), Fritz Neumeyer (Hammerklavier), Rodolfo Felicani (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM Kammermusik mit Hammerklavier
Joseph .Haydn Trio op. 57, Nr. 2, e-moll, für	Klavier, Violine und 1732—1809 Violoncello
                              Allegro moderato / Andante / Rondo (Presto)
                              Schottische Lieder für Sopran,	Alt, Violine, Violoncello und Klavier
                           • «Fiery day is ever mocking»	Sopran, Alt
                            «O Lassie, art thou sleeping»	Sopran
                   «Ye flowery banks»	Alt
                        «What’s this dull town»	Sopran, Alt
                     «While sad I strike»	Sopran
               «flow gently»	Sopran
                    «O teere my love»	Sopran, Alt
                      PAUSE
Wolfgang Amadeus Mozart Fantasie d-moll, K. V. 397, für Klavier 1756—1791
                            Quartett g-moll, K. V. 478, für Klavier. Violine, Bratsche und Violoncello Allegro / Andante / Rondo (Allegro)
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe dritte Umschlagseite.
 15
                                                                                     *]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0641.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 Mittelpunkt des zweiten und dritten Konzertes ist ein etwa 1790 gebauter Hammerflügel von Friderici aus Gera, dessen Klaviere damals sehr geschätzt wurden. Im vierten Buche des ersten Teils von «Dichtung und Wahrheit» erzählt Goethe von einem jungen Menschen namens Pfeil, der bei seinem Vater «Bedienter, Kammerdiener, Sekretär, genug, nach und nach alles in allem gewesen war», später als angesehener Privatlehrer wirkte und seine Schüler auch auf dem Klavier unterrichtete. «Durch diese Neigung zum Klavierspielen ward Pfeil auf die Instrumente selbst geführt, und indem er sich die besten zu verschaffen hoffte, kam er in Verhältnisse mit Friderici in Gera, dessen Instrumente weit und breit berühmt waren. Er nahm eine Anzahl davon in Kommission und hatte nun die Freude, nicht nur etwa einen Flügel, sondern mehrere in seiner Wohnung aufgestellt zu sehen, sich darauf zu üben und hören zu lassen . . . Auch für uns ward ein großer Fridericischer Flügel angeschafft, den ich, bei meinem Klavier verweilend, wenig berührte, der aber meiner Schwester zu desto größerer Qual gedieh, weil sie, um das neue Instrument gehörig zu ehren, täglich noch einige Zeit mehr auf ihre Übungen zu wenden hatte; wobei mein Vater als Aufseher, Pfeil aber als Musterbild und antreibender Hausfreund abwechselnd zur Seite standen.»
                 Auch Leopold Mozart, der Pfeil von einer früheren Konzertreise her kannte, hatte Geschäftsbeziehungcn mit Friderici. Als sich Wolfgang Amadeus im Winter 1777/78 in Mannheim aufhielt, hoffte der fürsorgliche Vater, seinem Sohn mit Pfeils Hilfe vielleicht ein Konzert in Frankfurt zu verschaffen. Diese Hoffnung erfüllte sich nicht. Pfeil lud aber Wolfgang nach Frankfurt ein, worüber Leopold seinem Sohn berichtete: «brächte Dich aber Deine Tour ohnedem dahin (nach Frankfurt), so wäre es für ihn (Pfeil) eines der größten Vergnügen und Du würdest bey ihm eine Sammlung von Instrumenten finden, wo Dir die Wahl wehe tun würde. Er hätte nebst einem großen Fridericischen Flügl — wie unserer — mit 2 Manual, ein ganz neues großes Fortepiano von Mahoni-Holz. N B dieses beschreibt er mir nach der Länge mit den größten Lobsprüchen. Dan ein Clavicord auch von Mahoni-holz, das er nicht für 200 fl. weggeben möchte. Es habe solches als Clavicord schlechterdings seines gleichen nicht: der Discant wäre, als hörte man eine Violin sanft dazu spielen; und die Bässe wie Posaunen, ferner hätte er eine Menge Fortbien im Vorrath, weil er damit handle, alles von Friderici.» Leider ging Wolfgang nicht nach Frankfurt, und wir haben kein Urteil von ihm über Friderici.
                Die Berichte zeigen, daß man in der Zeit Haydns und Mozarts verschiedene Arten von Klavieren spielte: zwei ältere, das gezupfte Cembalo, dessen große Form man gewöhnlich «Flügel» nannte, das zartklingende Clavichord, im Munde der Zeitgenossen oft das «Klavier» schlechthin, und das neue Hammerklavier oder «Fortepiano», das als Hammerflügel und als rechteckiges Tafelklavier oder «Fortbien» gebaut wurde.
                Der Klang eines alten Hammerflügcls ist, wie jedermann hören wird, vom Klang eines modernen Flügels weit entfernt. Auch beim alten Flügel wird die Saite von einem Hammer geschlagen. Aber der Hammerkopf ist nicht mit Filz, sondern mit Leder bedeckt, der Hammer selbst ist leichter und liegt unmittelbar auf dem Hinterende der Taste, während er heute von einem besondern «Hammerstuhl» getragen wird. Ein alter Hammerflügel ist seinem Klang entsprechend zierlicher gearbeitet und äußern Tücken mehr ausgesetzt als ein moderner Flügel mit seiner Metallkonstruktion. Daran müssen Spieler und Hörer denken, und auch etwas anderes dürfen wir nicht vergessen. Wir sind gewohnt, Haydn und Mozart auf dem modernen Flügel zu hören. Auf einem Instrument ihrer Zeit klingen sie für uns neu, vielleicht fremd und überraschend. Wie sich unsere Ohren an den Cembaloklang haben gewöhnen müssen, so müssen sie sich auch an den alten Klavierklang gewöhnen. Freuen wir uns über die seltene Gelegenheit, Haydn und Mozart auf einem Instrument ihrer Zeit zu hören, dargeboten von einem Spieler, der sein eigenes kostbares Instrument mitbringt und sich mit allen Geheimnissen seines Flügels innig vertraut gemacht hat. (Siehe auch S. 22.)
16

Zur Einführung
Texte und Anmerkungen
«Fiery day is ever mocking»
Fiery day is ever mocking Man’s feeble sight;
Darkness eve by eve unlocking Heaven’s casket bright.
Thence the burden’d spirit borrows Strength to meet laborious morrows, Starry peace to soothe his sorrows All through the night.
Planet after planet sparkling All through the night;
Down on Earth, their sister darkling, Shed faithful light.
In our mortal day’s declining,
May our souls, as calmly shining, Cheer the restless and repining,
Till lost in sight.
Schottisches Volkslied.
Der feurige Tag narrt ewig des Menschen schwachen Blick. Dunkelheit erschließt Abend für Abend die strahlende Schatzkammer des Himmels, aus ihr schöpft der bedrückte Geist Kraft, um den mühseligen Tagen zu begegnen, Sternenfrieden, um sein Leid zu lindern durch die ganze Nacht.
Planet um Planet erstrahlt durch die ganze Nacht; hinunter zur Erde, der dunklen Schwester, werfen sie getreu ihr Licht. Mögen im Dahinschwinden unserer sterblichen Tage unsere Seelen, ebenso still leuchtend, die Ruhelosen und Mißvergnügten erquicken, bis sie dem Blick entschwinden.
«O Lassie, art thou sleeping»
O Lassie, art thou sleeping yet?
Or art thou wakin’, I would wit?
For love has bound me hand and foot, And I would fain be in, jo.
O let me in this ae night,
This ae, ae, ae night;
For pity’s sake this ae night,
0 rise and let me in, jo.
Thou hear’st the winter wind and weet, Nae star blinks thro’ the driving sleet; Tak pity on my weary feet,
And shield me frae the rain, jo.
O let me in this ae night . . .
      Her answer
0	teil na me o’ wind and rain,
Upbraid na me wi’ cauld disdain!
Gae back the gait ye cam again,
1	winna let you in, jo.
I	teil you now this ae night,
This ae, ae, ae night;
And ance for a’ this ae night,
I	winna let you in, jo.
0 Mädchen, das ich lieben muß, Schläfst oder wachst du, sage du’s? Denn Liebe band mir Hand und Fuß, Ich möchte gern hinein, Herz!
O laß mich ein nur diese Nacht,
Nur diese, diese, diese Nacht, Erbarmen, ach! nur diese Nacht, Steh auf und laß mich ein, Herz!
Du hörst den wilden Winterwind, Die Sternlein all erloschen sind,
Die Füße müd — Erbarmen, Kind, Schütz hier vor Regen mich, Herz!
0 laß mich ein nur diese Nacht . . .
      Ihre Antwort
O	nicht von Wind und Regen sprich, Nicht kalter Härte zeihe mich! Troll aus dem Tore wieder dich,
Ich lasse dich nicht ein, Herz!
Ich sage dir’s in dieser Nacht,
Ja diese, diese, diese Nacht,
Noch einmal dir in dieser Nacht,
Ich lasse dich nicht ein, Herz!
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿The bird that charm’d his summer-day Is now the cruel fowler’s prey;
Let witless, trusting woman say How aft her fate’s the same, jo.
I	teil you now this ae night . . .
Robert Burns.
Das Vöglein, das sein Herz im Laub entzückt, wird bald des Voglers Raub: Leichtgläubig töricht Weib, o glaub,
Es wird dein Schicksal sein, Herz!
Ich sage dir’s in dieser Nacht ...
Deutsch von Karl Bartsch.
«Ye flowery banks»
Ye flowery banks o’ bonnie Doon,
How can ye blume sae fair?
How can ye chant, ye little birds,
And I sae fu’ o’ care?
Thou’ll break my heart, thou bonnie bird,
That sings upon the bough;
Thou minds me o’ the happy days, When my fause luve was true.
Aft hae I rov’d by bonnie Doon,
To see the wood-bine twine,
And ilka bird sang o’its love,
And sae did I o’mine.
Wi’ lightsome heart I pu’d a rose Frae off its thorny tree:
But my fause luver staw my rose,
And left the thom wi’ me.
Robert Burns.
Du Uferrand des schönen Doon,
Wie frisch und hold hier alles blüht! Wie könnt ihr Vöglein singen doch, Und, ach! mein Herz so trüb und müd!
Du schmetternd Vöglein, das sich freut Im Blütenhag, machst es mir schwer; Du mahnst mich an entflohnes Glück, Entflohn — auf Nimmerwiederkehr!
Oft wandert’ ich am schönen Doon,
Wo Ros’ und Geisblatt sich umschlang, Ein jeder Vogel sang von Lieb’,
Und auch die meine ward Gesang.
Die süße Rose pflückt’ ich ab Vom Dorn, das Herz voll Liebesglück; Die Rose stahl mein falsches Lieb Und ließ mir, ach! den Dorn zurück!
Deutsch von Karl Bartsch.
«What's this dull lown»
What’s this dull town to me? Robin’s not near.
What was’t I wished to see,
What wished to hear?
Where all the joy and mirth Made this town heav’n on earth? Oh they are all fled with thee, Robin Adair.
What made th’assembly shine? Robin Adair.
What made the ball so fine? Robin Adair.
What when the play was o’er, What made my heart so sore? Oh. it was parting with Robin Adair.
18
Was kümmert mich diese langweilige Stadt?
Robin ist nicht hier.
Wen allein wollte ich sehen Und wen hören?
Wohin ist alle Freude und alle Lust, Die diese Stadt zum Himmel auf Erden machten?
Oh, alle sind sie mit dir geflohen, Rohin Adair.
Warum strahlte die Gesellschaft? Deinetwegen, Robin Adair.
Warum war der Tanz so herrlich? Deinetwegen, Robin Adair.
Als das Spiel aus war,
Warum war mein Herz so schwer?
Ach, es war der Abschied von Dir,
Robin Adair.

But now thou’rt cold to me,
Bobin Adair.
But now thou’rt cold to me,
Robin Adair.
 Yet he I lov’d so well Still in my heart shall dwell:
 Oh, I can ne’er forget Robin Adair.
Schottisches Volkslied.
 Jetzt aber bist du kalt gegen mich, Robin Adair.
 Jetzt aber bist du kalt gegen mich, Robin Adair.
 Dennoch, er, den ich so sehr liebte, Er soll weiterhin in meinem Herzen wohnen.
 Ach, ich kann Robin Adair Nimmermehr vergessen.
«While sad I sfrilce»
 While sad I strike the plaintive string Deign, cruel maid, to hear me sing; And let my song thy pride controul, Divine enchantress of my soul!
 Let not thy cruel heart disgr.ace The beauties of thy heavenly face! Thou art my daily thought; — each night Presents Myfauwy to my sight.
Schottisches Volkslied.
«Flow gently»
Flow gently, sweet Afton, among thy green braes,
 Flow gently, I’ll sing thee a song in thy praise;
My Mary’s asleep by thy murmuring stream,
Flow gently, sweet Afton, disturb not her dream.
How pleasant thy banks and green valleys below,
Where wild in the woodlands the prim-roses blow;
There oft as mild ev’ning weeps over the lea,
The sweet-scented birk shades my Mary and me.
Robert Burns.
 Während ich traurig die klagende Saite schlage,
 Grausames Mädchen, höre mich gnädig an,
 Und laß meinen Gesang deinen Stolz überwinden,
 Göttliche Bezauberin meiner Seele.
 Laß nicht dein grausames Herz
 Die Schönheiten deines himmlischen Antlitzes Lügen strafen!
 Du bist mein täglicher Gedanke — jede Nacht
 Bringt mir Myfauwy vor Augen.
 Zieh leis, holder Afton, am grünenden Ried,
 Zieh leis und zum Preis laß dir singen ein Lied;
 Es schläft meine Mary am murmelnden Saum —
 Zieh leis, holder Afton, nicht stör ihren Traum.
 Wie schön deine Ufer, die Täler wie grün,
 Wo wild in dem Walde die Primeln er-blühn,
 Oft, wenn auf die Wiese der Abendtau weint,
 Beschattet die Birke uns beide vereint.
Deutsch von Karl Bartsch.
«O were my love»
O were my love yon lilac fair,
Wi’ purple blossoms to the spring; And I, a bird to shelter there, When wearied on my little wing;
0 wär’ mein Lieb die Fliederblüt’, Erblühend hell im Frühlingshauch,
Und ich das Vögelein, das müd Geworden schlief’ im duftigen Strauch!
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿How I wad mourn, when it was torn By autumn wild, and winter rüde!
But I wad sing on wanton wing,
When youthfu’ May its bloom renew’d.
O gin my love were yon red rose That grows upon the eastle wa’,
And I mysel’ a drap o dew,
Into her bonnie breast to fa’!
Oh, there beyond expression hlest,
I’d feast on beauty a’ the night;
Seal’d on her silk-saft faulds to rest, Till fley’d awa’ by Phcebus’ light.
Robert Burns.
Wie trüg’ ich Leid, wenn Winterszeit Und Herbsttssturm sein Laub zerstreut! Wie säng’ ich dann, wie sprang’ ich dann, Wenn es der junge Mai erneut!
O war’ mein Lieb das Röslein fein,
Das auf dem Schloßwall blüht in Lust, Der Tropfen Tau dann möcht’ ich sein, Der ruht’ an seiner holden Brust!
Wie endlos selig und beglückt,
Wenn ich die Nacht sie herzen müßt’, An seidenweiche Brust gedrückt,
Bis mich die Sonn’ hinweggeküßt!
Deutsch von Karl Bartsch.
J. Haydn, Schottische und wallisische Lieder (Steingräber), Heft I, S. 5; II, S. 10;
I,	S. 7; II, S. 11; II, S. 5; I, S. 8; II, S. 4.
     I Konzert
                           Mittwoch, 1. Juni, 20.15 Uhr Hans Hubersaal Ausführende: Schola Cantorum Basiliensis
                              Maria Helbling (Alt), Walter Kägi, Rodolfo Felicani, Christine Heman, Hans J. Benda, Christopher Schmidt (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Joseph Bopp (Querflöte), Fritz Neumeyer (Hammerklavier).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM Konzertante Musik mit Hammerklavier
Joseph Haydn	Konzert C-dur für Violine und Streicher
1732—1809	Allegro moderato / Adagio / Finale (Presto)
                              Solovioline: Walter Kägi.
                            Kantate «Arianna a Naxos» für Alt und Klavier
                             Divertimento D-dur für Flöte und Streicher Allegro moderato / Menuett / Trio / Andante / Presto
                     PAUSE
Wolfgang Amadeus Mozart Konzert Es-dur, K. V. 449, für Klavier und Streicher 1756—1791	Allegro vivace / Andantino / Allegro ma non troppo
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe dritte Umschlagseite.
21]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0644.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
                Als Joseph Haydn 1789 das e-moll-Klaviertrio und etwa gleichzeitig die Ariadne-Kantate niederschrieb, waren die glanzvollen, musiktrunkenen Zeiten für Esterhäz und Eisenstadt im Sinken begriffen. Bald danach wurde die Hofkapelle aufgelöst und den Mitgliedern der Anstellungsvertrag gekündigt. Einzig Kapellmeister Haydn und sein bester Freund, der berühmte Primgeiger Luigi Tommasini, für welchen er das C-dur-Violinkonzert, sein schönstes Werk dieser Art, komponiert hatte (der ursprüngliche Titel lautet: Concerto per il Violino ex C, fatto per il Luigi), durften bleiben. Jener frühen Schaffensperiode gehört auch unser D-dur-Divertimento an, das wahrscheinlich schon zu Haydns Zeit in Basel aufgeführt wurde. Eine Abschrift, nach der das Stück in unserm Konzert wiedergegeben wird, befindet sich heute in der Musiksammlung des Bandfabrikanten Lukas Sarasin auf der Universitätsbibliothek Basel.
               Nun fehlte dem Meister auf heimatlichem Boden ein seinem Schaffensdrang entsprechendes Betätigungsfeld. Die Vollendung der Trios (op. 57), die der Verleger mit zwei ändern schon 1788 bestellt hatte und deren Veröffentlichung «von vielen mit Schmerzen erwartet» wurde, litt unter der wirtschaftlichen Bedrängnis, in die Haydn damals geriet. «Um Ihre drei Klaviersonaten möglichst gut zu komponieren, war ich gezwungen, ein neues forte piano zu kauffen», schrieb er dem Verleger in der Hoffnung, bei diesem Verständnis und Unterstützung zu erlangen.
               Ein Jahr nach dieser Episode nahm Haydns Lebensbahn jene Wendung, die ihn auf die Höhe des Ruhmes führen sollte. 1790 entschloß sich der bald Sechzigjährige, nach England überzusiedeln. Von London erhoffte er die Anregung für sein höchstes Schaffen. Dort erwartete ihn ungeahnter Beifall und eine soziale und wirtschaftlich unabhängige Existenz. Nicht zufällig stand die Aufführung «seiner lieben Arianna» am Beginn dieser neuen Zeit. In ihr scheint der Abschied vom Festland, wo er Mozart zurücklassen und manche Bindungen des Herzens lösen mußte, sinnbildlich ausgesprochen. Das Stück wirkt dramatisch wahr wie eine Opernszene. Den Hauptteil bildet im Sinne Glucks nicht die Arie, sondern das Rezitativ, welches sogar den einheitlichen Fluß der Arie unterbricht. Die Kantate war das erste Werk, mit welchem Haydn in London wirklichen Erfolg hatte. Sie wurde sogar zum eigentlichen Kassenstück des Jahres 1791.
                Am meisten vielleicht trugen die Bearbeitungen schottischer und wallisischer Volkslieder zur Popularität Haydns in England bei. Sie gehören im wesentlichen dem Jahre 1792 an. Den Anstoß zur Bearbeitung der Weisen gab der unverschuldet in finanzielle Not geratene Musikalienhändler Napier, der Haydn bat, ihm aus der Verlegenheit zu helfen. Einer ersten, zunächst noch keinen Anklang findenden Publikation folgte eine zweite, die der Königin gewidmet war und überall mit Beifall aufgenommen wurde. Sie erregte die Aufmerksamkeit des Verlegers und Volkskundlers George Thomson, der sich längst schon mit der Sammlung von Liedern seiner Heimat beschäftigte und eine Ausgabe davon plante. Als Textbearbeiter gewann er Robert Burns und für die Melodien Pleyel. Letzterer ließ ihn jedoch im Stiche, so daß Thomson sich an Haydn wandte, der mit Freuden zusagte. Mit welcher Begeisterung er sich dieser Aufgabe unterzog, zeigt der früheste erhaltene Katalog seiner Kompositionen. Er verzeichnet gegen vierhundert durchwegs für eine bis zwei Singstimmen mit Begleitung von Violine, Violoncello und Klavier eingerichtete Lieder. Haydn selbst schätzte seine Bearbeitungen so sehr, daß er sie später unter Glas und Rahmen gab und seine Wohnung damit schmückte. (Siehe auch S. 16.)
                22

Joseph Haydn
Arianna a Naxos
Rezitativ:
Teseo mio ben,
Ove sei? Ove sei tu?
Vicino d’averti mi parea, mä un lusinghiero sogno fallace m’in-gannö.
Giä sorge in ciel la rose aurora e l’erbe, e i fior colora Febö uscendo dal mar col crine aurato Sposo, sposo adorato, dove guidasti il pie?
Forse le ferre ad inseguirti chiama il tuo nobile ardor?
Ah vieni, ah vieni, o caro,
ed offrirö piü grata preda a tuoi lacci!
II	cor d’Arianna amante che t’adora costante, stringi con nodo piü tenace, e piü bella la face splenda dei nostro amor.
Soffrir non posso
d’esser da te divisa un sol momento.
Ah di vederti o caro giä mi stringe il desio Ti sospira il mio cor,
Vieni, vieni idol mio!
Arie:
Dove sei mio bei tesoro, chi t’invola a questo cor?
Se non vieni io giä mi moro, ne resisto al mio dolor!
Se pietade avete oh Dei, secondate i voti miei, a me torni il caro ben,
Dove sei? Teseo! Dove sei?
Theseus, mein Geliebter, wo bist du, wo bist du?
Ich glaubte dich nahe, aber ein trügerischer und gauklerischer Traum hat mich betrogen.
Schon breitet sich am Himmel die rosenrote Aurora aus, und Phoebus, mit dem vergoldeten Haupte aus dem Meer steigend, färbt Gras und Blumen —
Gatte, mein angebeteter Gatte, wohin lenktest du deinen Fuß?
Vielleicht treibt dich dein edler Mut, die wilden Tiere zu verfolgen?
Ach komm, Liebster, und ich werde eine dankbarere Beute deinen Schlingen bieten.
Das Herz der liebenden Ariadne, die dich treu verehrt, umschlinge es mit festeren Banden, und schöner leuchte uns das Antlitz aus Liebe.
Ich kann es nicht ertragen, einen Augenblick nur von dir getrennt zu sein.
Ach, schon begehre ich dich wiederzusehen, o Teurer, mein Herz seufzt nach dir, komm, komm, mein Abgott!
Wo bist du, mein schönster Geliebter, wer entreißt dich diesem Herzen? Wenn du nicht kommst, so sterbe ich und werde vor Kummer vergehen.
Wenn ihr Mitleid habt, o Götter, unterstützt mein Flehen, daß mein teurer Geliebter zu mir zurückkehre.
Wo bist du, Theseus, wo bist du?
Rezitativ:
Ma, ä chi parlo? gli accenti Eco ri-pete sol. Teseo non m’ode. Teseo non mi risponde e portano le voci e l’aure e l’onde.
Poco da me lontano esser egli dovria. Salgasi quello che piü dogni altro s’alza
Aber mit wem spreche ich? Den Klagen antwortet nur das Echo. Theseus hört mich nicht. Theseus antwortet mir nicht, und der Wind und die Wellen tragen mein Rufen hinweg.
Er müßte ganz nahe von hier sein. Ich will auf jenen wilden Felsen steigen, der
23]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿alpestre scoglio ivi lo scoprirö. Che miro! oh stelle! misera me! Quest e l’argivo legno! Greci son quelli! Teseo! Ei sulla prora! A m’ingannasse almen, no, no, non m’inganno, ei fugge, ei qui mi lascia in abbandono!
Piü speranza non v’e, tradita io sono! Teseo! m’ascolta! Teseo! mä oime va-neggio i flutti, e i venti, lo involano per sempre agli occhi miei. Ah siete ingiusti o Dei, se l’empio non punite! Ingrato! perche ti trassi dalla morte dunque tu dovevi tradirmi! e le promesse! e i giuramenti tuoi? sperguiro! infido! hai cor di lascarmi?
A chi mi volgo? da chi pietä sperar? giä piü non reggo, il pie vacilla e in cosi amaro istante sento mancarmi in sen l'alma tremante.
Arie:
A che morir vorrei, in si fatal momento, mä al mio crudel tormento mi serba ingiusto il ciel! Misera abbandonata!
Non ho chi mi consola, chi tanto amai, s’invola! Barbaro ed infedel!
sich höher erhebt als alle übrigen, von dort werde ich ihn entdecken. Was sehe ich! O Sterne! Ich Unglückliche! Das ist das Schiff! Griechen sind jene! Theseus, er am Bug! Ach, wenn ich mich doch täuschte, aber nein, ich täusche mich nicht, er flieht und läßt mich hier verlassen zurück!
Es gibt keine Hoffnung mehr, ich bin verraten! Theseus, höre mich. Theseus! Weh mir, ich rede irr. Die Fluten und die Winde entreißen ihn für immer meinen Augen. Ach, ihr seid ungerecht, ihr Götter, wenn ihr den Ruchlosen nicht straft! Undankbarer! Weil ich dich dem Tode entrissen habe, mußtest du mich also verraten? Und die Versprechen! Und deine Schwüre? Meineidiger! Ungetreuer! Hast du das Herz, mich zu verlassen?
An wen wende ich mich, von wem könnte ich Mitleid erhoffen? Ich ertrage es schon nicht mehr, ich schwanke, und in diesem bittern Augenblick fühle ich, wie mein zitternd Herz im Busen aussetzt.
Ach, daß ich sterben könnte in solch entsetzlichem Augenblick, aber zu meiner grausamen Qual zeigt sich mir der Himmel ungerecht. Ich unglückliche Verlassene!
Ich habe niemanden, der mich tröstet. Den ich so sehr liebte, er flieht, der Grausame und Ungetreue!
J. Haydn, Ariane dans l’Isle de Naxos (Simrock, Bonn).
Verzeichnis der verwendeten Instrumente
Pro Musica Antiqua, Brüssel
Diskant-, Alt- und Tenorhlockflöte Robert Goble, Headington 1949 Diskant- und Tenorfiedel Otwin, Hannover 1932, nach Vorlagen aus der Zeit von 1500—1533
Kleine Harfe Arnold Dolmetsch, Haslemcre 1934, irisches Modell mit Messingsaiten Diskantlaute Peter Harlan. Markneukirchen 1934, Modell aus der Zeit um 1500
Schola Cantorum Basiliensis
Querflöte aus Ebenholz, 18. Jahrhundert
Violine Gia. Bapt. Grancino, Mailand 1699, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger
Violine Johann Ulrich Fischer, Landshut 1728, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger (Sammlung S.C.B.)
Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1789, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Bratsche Gedler, 18. Jahrhundert, in Originalmensur Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657
Contrabaß F'ranz Simon, Salzburg 1794 (Sammlung. Otto Lobeck)
Hammerflügel Friederici, Gera um 1790 (Prof. Fritz Neumeyer, Freiburg i. Br.)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>