<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19911127'>27/11/1991</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0813.tif'/>
        <date when='19911127'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Rudolf, von Fenis-Neuenburg' type='person' role='cmp'>Rudolf, von Fenis-Neuenburg</name>
        <name key='Folquet de Marseille' type='person' role='cmp'>Folquet de Marseille</name>
        <name key='Guiot de Provins' type='person' role='cmp'>Guiot de Provins</name>
        <name key='Walther von der Vogelweide' type='person' role='cmp'>Walther von der Vogelweide</name>
        <name key='Vidal, Peire' type='person' role='cmp'>Vidal, Peire</name>
        <name key='Konrad von Würzburg' type='person' role='cmp'>Konrad von Würzburg</name>
        <name key='Espinal, Gautier d&apos;' type='person' role='cmp'>Espinal, Gautier d&apos;</name>
        <name key='Navarre, Thibault de' type='person' role='cmp'>Navarre, Thibault de</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Adam, Paul Gerhardt' type='person' role='int'>Adam, Paul Gerhardt</name>
        <name key='Gosfield, Avery' type='person' role='int'>Gosfield, Avery</name>
        <name key='Peedu, Timo' type='person' role='int'>Peedu, Timo</name>
        <name key='Mattson, Per' type='person' role='int'>Mattson, Per</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
50. Saison
2. Konzert
    Mittwoch, 27. November 1991, 20.15 Uhr Historisches Museum Basel, Barfüßerkirche
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0814.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Stärke der heutigen Schweiz ist ihre Position zwischen den großen europäischen Kulturregionen und politischen Einflußsphären, die ihr eine Vermittler-Rolle besonderer Art Zuwachsen ließ. Das war vor 700 Jahren auf musikalischem Gebiet nicht grundlegend anders.
       Aus den drei Urkantonen sind uns zwar keine schriftlichen musikalischen Quellen erhalten geblieben, doch bieten kulturelle Zentren aus anderen Regionen des heutigen Schweizer Bundesstaates eine Fülle von Zeugnissen der regen Musikkultur zu frühester Zeit. Besonders die Klöster leisteten bedeutende Sammelarbeit, wie am Codex 314 aus Engelberg deutlich wird, in dem gegen Ende des 14. Jahrhunderts Musik älterer Zeiten und verschiedener Überlieferungstraditionen zusammengetragen wurde.
       Einige wichtige Beiträge hat die „Schweiz" zur Entwicklung des deutschen Minnesangs geleistet. Rudolf von Fenis-Neuchätel etwa, dessen Mutter und Gattin wahrscheinlich französischer Herkunft waren, übertrug als Einwohner eines zweisprachigen Grenzgebietes gegen Ende des 1 2. Jahrhundert die Gesänge einiger Trouvers ins Deutsche. Dabei ist nicht ausgeschlossen, daß er manche der französischen Dichter seiner Vorlagen sogar noch persönlich kannte. Unglücklicherweise sind uns aber zu seinen Liedern - wie zu den meisten deutschen Texten jener Zeit - keine Melodien überliefert. Es lag daher nahe, mit der Musik ebenso zu verfahren wie mit der Dichtung und die altfranzösischen Melodien den deutschen Kontrafakta zu unterlegen. Für „Gewan ich ze minnen ie guoten wän' finden sich Entsprechungen bei Folquet de Marseille, „Mit sänge wände ich mine sorgen krenken" wird als Kontrafaktum von Grace Brules „Tant m'a mene force de seignorage' angesehen und bei „Nun ist niht mere min gedinge' handelt es sich in drei Strophen um freie Übersetzungen von Peire Vidals „Pos tornatz sui en Proensa".
       Im 14. Jahrhundert entstand in Zürich schließlich der berühmte Codex Manesse, eine späte Sammelhandschrift des klassischen deutschen Minnesangs und eine der Hauptquellen dieses Repertoires schlechthin. In ihr finden sich auch Lieder des Konrad von Würzburg, von denen manche sogar während seines Aufenthaltes in Basel entstanden sein könnten.
Avery Gosfield/TD

Musik aus der Gründungszeit der Eidgenossenschaft
Codex Engelberg 314
Jube domine benedicere O pfimafium/Hec esl domus domini Ad regnum epulentum/Noster coetus
Rudolph von Fenis-Neuenburg (ca. 1 150 - vor August 1196) Folquet de Marseille (ca. 1150/60- 1231)
Guiot de Provins
(ca. 1 145 - nach 1 208)
Walther von der Vogelweide? (ca. 1170-ca. 1230)
Folquet de Marseille Rudolphe von Fenis-Neuenburg
Rudolphe von Fenis-Neuenburg
Peire Vidal (fl. 1175-1210)
Mit sänge wände ich En chantan m'aven a membrar Molt me mervoil
Ich saz üf eime steine (instrumei
Sitot me soi a tart apercebutz Gewan ich ze minnen ie guoten wan (Kontrafaktur von „Sitot me soi")
Nun ist niht mehr mine gedingen (Kontrafaktur von „Pos Tornatz")
Pos Tornatz sui en Proensa
Pause
AAs. Bamberg Staatsbibi. Lit 1 15
AAs. La Clayette Ms. Bamberg AAs. Cortona 91
In seculum viellatoris (instr.)
In seculum longum (instr.)
Onques n'ama loialment/Molt m'abelist/Flos filius eius Ja n'amerai/Sire Diex/In Seculum
In seculum breve (instr.)
In seculum d'Amiens longum (instr.) In seculum viellatoris (instr.)
Ave, regina gloriosa (instr.) Peccatrice nominata Maddalena Troppo perde'l tempo (instr.)
Konrad von Würzburg (ca. 1225- 1287, Basel) Gautier d'Espinal (vor 1 220 - vor 1272) Thibault de Navarre (1201 -1253)
Asspis ein slang geheissen ist Winter vf der heide blvomen selwet Puis qu'en moi a recouvre seignorie
Robert veez de Perron]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ensemble Lucidorius
Maria - Cristina Kiehr Brigitte Lesne Paul Gerhardt Adam Avery Gosfield Timo Peedu
Per Mattsson
Gesang
Gesang, Schlagzeug Gesanq, Fidel Flöte
Mittelalterliche Zupfinstrumente,
Cittole und Gitterne
Fidel
    -am,
    J
Dieses Projekt wird von folgenden Organisationen unterstützt:
Dc^vlangmobil
Schweizer Musikrat
700 Jahre Confoederatio Helvetica
Das Klang- Le mobile mobil	sonore
 II Suono mobile
 II mobil sonor
 Schweizer Musikral Conseil Suisse de la Musiquc Consifjio Spitzem della Musica Cussegl Svisser de la Musica
700 Jahre /ans /anni/onns Confoederatio Helvetica]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>