<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19500520'>20/05/1950</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0657.tif'/>
        <date when='19500520'/>
        <name key='Perotinus' type='person' role='cmp'>Perotinus</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Lechner, Konrad' type='person' role='int'>Lechner, Konrad</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
     Kirchenkonzert
                                                    (Anstelle des 2. Hauskonzertes)
                                          Samstag, 20. Mai 1950, 20.15 Uhr Predigerkirche (Totentanz)
  Mittelalterliche Musik
     aus Frankreich und den Niederlanden
                                         Kaimnerchor der Staatlichen Hochschule für Musik, Freiburg i. Br. Leitung: Prof. Konrad Lechner
            Programm mit Text 50 Cte.
            Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.40 bei Hug & Co., Freiestrasse 70 a, und an der Abendkasse.
            Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.—, für Freimitglieder Fr. 40.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstrasse 31, Basel.
            Voranzeige: 3. Hauskonzert, Freitag, 29. September, 20.15 Uhr, Vortragssaal des Kunstmuseums. Prof. Gustav Scheck, Freiburg i. Br. (Blockflöte), Gertrud Flügel, August Wenzinger (Viola da gamba), Valerie Kägi (Cembalo). Händel, Loeillet, Telemann. — 4. Hauskonzert, Montag, 6. November, 20.15 Uhr, St. Albansaal. Englische und französische Kammermusik.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0658.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Texte
Perotinus um 1160—1220
Guillaume Dufay um 1400—1474
Johannes Ockeghem um 1430—1495
Jakob Obrecht um 1430—1505
Josquin des Pres um 1450—1521
        Organum quadruplum «Sederunt principes» vierstimmig « Kyrie» dreistimmig Motette « Alma redemptoris mater» vierstimmig Motette «Factor orbis» fünfstimmig
  PAUSE
         Missa «Pange lingua» vierstimmig
Das Organum, eine frühe Form mittelalterlicher Mehrstimmigkeit, wurde nachweisbar seit dem 9. Jahrhundert in Klöstern gepflegt und in der Folge vor allem auf französischem Boden künstlerisch bereichert. Namentlich die zwischen 1175 und 1250 an der Notre-Dame-Kathedrale wirkenden Kleriker Leonin und Perotin haben sich um die weitere Ausgestaltung des mehrstimmigen Kirchengesangs verdient gemacht. Ersterer schuf einen grossen, für die Feste des Kirchenjahres bestimmten Zyklus zweistimmiger Kompositionen. Perotin gab dieser Sammlung später eine neue Fassung. Ausserdem erweiterte er sie um mehrere drei- und zwei vierstimmige Sätze (Organa tripla und quadrupla), von denen das «Sederunt principes» durch einen englischen Musikgelehrten der Zeit besonders gerühmt wird. Hier wie in anderen Werken dieser Art erhebt sich der mehrstimmige, rhythmisch streng geregelte Aufbau über einer in langen Notenwerten einherschreitenden Choralmelodie. Die Kunst der thematischen Verknüpfung und Wiederholung, welche Perotin innerhalb der Oberstimmen anwendet, erscheint uns heute noch bewundernswürdig. Zweihundert Jahre später sollten die Früchte der Notre-Dame-Schule von den «Niederländern» geerntet werden. In der grossartigen Polyphonie der Messen und Motetten eines Dufay, Ockeghem, Obrecht oder Josquin findet die mittelalterliche Mehrstimmigkeit ihre letzte Blüte und Vollendung.	F. L.
Perotinus
Sederunt principes et adversum me lo-quebantur: et iniqui persecuti sunt me. Adjuva me Domine, Deus meus, salvum me fac propter misericordiam tuam.
Guillaume Dufay
Kyrie eleyson Christe eleyson Kyrie eleyson
Johannes Ockeghem
Alma Redemptoris Mater, quae per via eoeli porta manes, et stella maris, suc-curre cadenti surgere qui curat populo: Tu quae genuisti, natura mirante, tuum sanctum Genitorem: Virgo prius ac posterius, Gabrielis ab ore sumens illud Ave, peccatorum miserere.
Jakoh Obrecht
«Sederunt principes»
Die Anführer setzten sich zusammen und redeten wider mich: und die Ungerechten verfolgten mich. Steh mir bei, Herr, mein Gott, errette mich um deiner Barmherzigkeit willen.
«Kyrie»
Herr, erbarme dich unser.
Christus, erbarme dich unser.
Herr, erbarme dich unser.
«Alina Redemptoris Mater»
Hehre Mutter des Herrn, die ewige Pforte des Himmels bleibst Du, ein rettender Stern auf dem Meere; o komme zu Hilfe Deinem gefallenen Volk, das aufzustehen sich sehnet, die Du, es staunt die Natur, hast geboren Deinen heiligen Schöpfer. Jungfrau vor der Geburt und nachher, empfingst Du vom Engel jenen seligen Gruss; o erbarm Dich gnädig der Sünder!
«Factor orbis»
 Obrechts Motettentext setzt sich aus liturgischen Bruchstücken zusammen, die der Komponist dem Advents- oder Weihnachtsfestkreis entnommen und als ein sinnreiches Gewebe auf die fünf Stimmen des Werkes verteilt hat.
1.	TEIL
Factor orbis deus, nos famulos exaudi clamantcs ad te tuos et nostra crimina laxa di ista lucifera. Noe.
Veni, Domine, et noli tardare, relaxa facinora plebis tuae Israel.
Ecce Dominus veniet, noli timere, Alleluja, Noe.
Ad te levavi animam meam.
Deus meus, in te confido, non erubes-
cam.
Erdenschöpfer, Gott, erhöre uns, Deine Diener, die zu dir rufen, und lass an diesem leuchtenden Tage unsere Vergehen hinschwinden. Noe.
Komm, Herr, und zögere nicht! Erlass die Missetaten deines Volkes Israel. Sieh, der Herr wird kommen, fürchte dich nicht. Alleluja, Noe.
Zu dir habe ich meine Seele erhoben. Mein Gott, auf dich vertraue ich und will mich nicht schämen.
Canite tuba in Sion, quia prope est dies Domini.
Grastina die erit nobis salus.
Deus, qui sedes super thronos et judicas aequitatem, esto refugium pauperum in tribulatione, quia tu solus laborem et dolorem consideras.
Media vita in morte sumus.
Quem quaerimus adjutorem nisi te, Domine.
Ecce veniet ad salvandum nos, Alleluja.
O clavis David et sceptrum domus Israel, qui aperis et nemo claudit, claudis et nemo aperit. Veni et educ vinctum de domo carceris, sedentem in tenebris ex umbra mortis.
2.	TEIL
Spiritus Domini super me evangelizare pauperibus iussit.
Veniet fortior me, cujus non sum dignus corrigiam calcia mentorum solvere.
Hodie scietis, quia veniet Dominus et mane videbitis gloriam eius.
Erunt prava in directa et aspera in vias planas.
Bethlehem es civitas dei summi, ex te exiet dominator Israel.
Crastina die erit vohis salus, dicit Dominus exercituum.
Crastina die delebitur iniquitas terrae et regnabit super nos salvator mundi, Alleluja, Noe, quoniam perficientur in te quae dicta sunt tibi, Alleluja, Noe.
De coelo veniet dominator Dominus et in manu eius honor et imperium.
Spielet auf der Posaune in Zion, denn nahe ist der Tag des Herrn.
Morgen wird uns Heil widerfahren. Gott, der du über den Thronen sitzest und nach Billigkeit richtest, sei du die Zuflucht der Armen in ihrer Trübsal: denn du allein hast ein Auge für Mühsal und Schmerz.
Mitten im Leben sind wir im Tode.
Wen suchen wir zum Helfer, ausser dich, unsern Herrn.
Sieh, er wird kommen, uns zu erretten, Alleluja.
O Schlüssel Davids und Zepter des Hauses Israel: du öffnest, und niemand schliesst; du schliessest, und niemand öffnet. Komm und führe den Gefesselten aus dem Hause des Kerkers, den im Finstern Sitzenden aus dem Schatten des Todes hinaus.
Der Geist des Herrn hat mich geheissen, den Armen das Evangelium zu bringen. Es wird kommen ein Stärkerer als ich, dem ich nicht würdig hin, die Schuhriemen zu lösen.
Heute werdet ihr’s wissen, dass der Herr kommen wird, und in der Frühe werdet ihr seine Herrlichkeit sehen.
Das Gewundene wird gerade werden und das Steile zum ebenen Weg. Bethlehem, du bist die Stadt des höchsten Gottes; aus dir wird der Beherrscher Israels hervorgehen.
Morgen wird euch Heil geschehen, spricht der Herr der Heerscharen.
Morgen wird die Erdenungerechtigkeit zerstört werden, und herrschen wird über uns der Heiland der Welt, Alleluja, Noe. Denn es soll sich an dir erfüllen, was dir gesagt ward, Alleluja, Noe.
Vom Himmel wird als Herrscher der Herr kommen, und Hoheit und Gewalt sind in seiner Hand.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Veni Domine et noli tardare, Alleluja,
Noe.
O virgo virginum, quo modo fiet istud, quia nec primam similem visa est nec habere sequentem. Filiae Jerusalem, quid me admiramini? Divinum es misterium. Quid cernitis? Noe.
Ecce Dominus veniet et omnes sancti eius cum eo. Et erit in die illa lux magna, Alleluja, Noe.
Ave Maria gratia plena Dominus tecum: benedicta tu in mulieribus et benedictus fructus ventris tui, Noe.
Komm, Herr, und zögere nicht, Alleluja, Noe.
O	Jungfrau der Jungfrauen, wie wird das zugehen, da du ersichtlich keine Vorgängerin deinesgleichen noch eine Nachfolgerin hast? — Ihr Töchter von Jerusalem, was staunt ihr mich an? Ein göttliches Geheimnis ist es. Was erblickt ihr? Noe.
Sieh, der Herr wird kommen und alle seine Heiligen mit ihm. Und ein grosses Licht wird an jenem Tage sein, Alleluja, Noe.
Sei gegrüsst, Maria, du gnadenvolle; der Herr mit dir! Gesegnet bist du unter den Frauen und gesegnet ist die Frucht deines Leibes. Noe.
Josquin des Pres
Kyrie
Kyrie eleison.
Christe eleison.
Kyrie eleison.
Gloria
Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae voluntatis. Laudamus te. Benedicimus te. Adoramus te. GIo-rificamus te. Gratias agimus tibi prop-ter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex coelestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe. Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris. Qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quo-niam tu solus sanctus. Tu solus Dominus. Tu solus altissimus. Jesu Christe. Cum Sancto Spiritu, in gloria Dei Patris, Amen.
Missa «Pange lingua
Herr, erbarme dich unser. Christe, erbarme dich unser. Herr, erbarme dich unser.
Ehre sei Gott in der Höhe, und Friede auf Erden den Menschen, welche guten Willens sind. Wir loben dich. Wir preisen dich. Wir beten dich an. Wir verherrlichen dich. Dank sagen wir dir wegen deiner grossen Herrlichkeit. Herr Gott, himmlischer König, allmächtiger Vater, Herr, des Vaters eingeborener Sohn, Jesus Christus, Herr Gott, Lamm Gottes, Sohn des Vaters, der du hin-wegnimmst die Sünde der Welt, erbarme dich unser, nimm unser Flehen auf. Der du sitzest zur Rechten des Vaters, erbarme dich unser. Denn du allein bist heilig, du allein bist der Herr, du allein bist der Höchste, Jesus Christus. Mit dem Heiligen Geiste in der Herrlichkeit Gott Vaters, Amen.

Credo
Credo in unum Deum: Patrem omnipotentem, faetorem eoeli et terrae, visibi-liurn omniutn et invisibilium. Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unigenitum. Et ex Patre natum ante omnia saecula. Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero. Ge-nitum, non factum, consubstantialem Patri: per quem omnia facta sunt. Qui propter nos homines, et propter nostram salutem descendit de coelis. Et incar-natus est de Spiritu Sancto ex Maria Virgine: Et homo factus est. Crucifixus etiam pro nobis: sub Pontio Pilato pas-sus et sepultus est. Et resurrexit tertia die secundum scripturas. Et ascendit in coelum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria, judi-care vivos et mortuos: cuius regni non erit finis. Et in Spiritum Sanctum, Dominum, et vivificantem: qui ex Patre Fiiioque procedit. Qui cum Patre et Filio simul adoratur, et conglorificatur: qui locutus est per Prophetas. Et unam, sanctam, catholicam et apostolicam Ec-clesiatn. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum. Et expecto re-snrrectionem mortuorum. Et vitam ven-turi saeculi. Amen.
Sanctus
Sanctus Dominus Deus Sabaoth.
Pleni sunt coeli et terra gloria tua. Osanna in excelsis. Benedictus qui venit in nomine Domini.
Agnus Dei
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: dona nobis pacem.
Ich glaube an einen Gott, den allmächtigen Vater, Schöpfer des Himmels und der Erde, alles Sichtbaren und Unsichtbaren. Ich glaube an einen Herrn, Jesum Christum, den eingeborenen Sohn Gottes. Und vom Vater abstammend vor allen Zeiten. Gott vom Gott, Licht vom Lichte, wahren Gott vom wahren Gott, gezeugt, nicht geschaffen, gleichen Wesens mit dem Vater, durch den alles geschaffen ist. Der für uns Menschen und unser Heil herniederstieg vom Himmel. Und empfangen wurde vom heiligen Geiste, geboren von Maria der Jungfrau, und Mensch ward. Und gekreuzigt wurde für uns unter Pontius Pilatus, litt und begraben ward. Und wiederauferstand am dritten Tag nach der Schrift. Und aufstieg in den Himmel, sitzet zur Rechten des Vaters. Und wiederkommen wird in Herrlichkeit zu richten die Lebendigen und Toten, dessen Reich ohne Ende sein wird. Ich glaube an den heiligen Geist, der Herr ist und Lehen gibt, der aus dem Vater und dem Sohne hervorgeht, der mit dem Vater und dem Sohne zugleich angebetet und verherrlicht wird, der geredet hat durch die Propheten. Ich glaube an eine heilige, allgemeine und apostolische Kirche. Ich bekenne eine Taufe zur Vergebung der Sünden. Und erwarte die Auferstehung der Toten, und ein ewiges Leben. Amen.
Heilig, Herr Gott Zebaoth.
Voll sind Himmel und Erde von deinem Ruhme. Hosianna in der Höhe. Gelobet sei, der da kommt im Namen des Herrn.
Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser, gib uns Frieden.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>