<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19540524'>24/05/1954</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0724.tif'/>
        <date when='19540524'/>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Cornysh, William' type='person' role='cmp'>Cornysh, William</name>
        <name key='Farmer, John' type='person' role='cmp'>Farmer, John</name>
        <name key='Bennet, John' type='person' role='cmp'>Bennet, John</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Bartlet, John' type='person' role='cmp'>Bartlet, John</name>
        <name key='Jenkins, John' type='person' role='cmp'>Jenkins, John</name>
        <name key='Pilkington, Francis' type='person' role='cmp'>Pilkington, Francis</name>
        <name key='Weelkes, Thomas' type='person' role='cmp'>Weelkes, Thomas</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='cmp'>Morley, Thomas</name>
        <name key='Edwards, Richard' type='person' role='cmp'>Edwards, Richard</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Maschera, Fiorenzo' type='person' role='cmp'>Maschera, Fiorenzo</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='McLoughlin, Eileen' type='person' role='int'>McLoughlin, Eileen</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Brown, Wilfried' type='person' role='int'>Brown, Wilfried</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Rudin, Emil' type='person' role='int'>Rudin, Emil</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='McLoughlin, Eileen' type='person' role='int'>McLoughlin, Eileen</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Brown, Wilfried' type='person' role='int'>Brown, Wilfried</name>
        <name key='Bevan, Maurice' type='person' role='int'>Bevan, Maurice</name>
        <name key='Lohr, Ina' type='person' role='int'>Lohr, Ina</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Hartmann, Fritz' type='person' role='int'>Hartmann, Fritz</name>
        <name key='Rudin, Emil' type='person' role='int'>Rudin, Emil</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(■rgjftv&a
Freunde alter Musik in Basel
                  der Schola Cantorum Basiliensis
                            Sommer 1954, 24., 25. Mai und 1. Juni
                            Kartenbezug 1. und S. Konzert: Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 40.-) können ihre Karten ab 13. Mai auswählen; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 15.-; Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—) können je eine ermässigte Einzelkarte zu Fr. 2.70, 3.80 oder 4.95 ab 14. Mai beziehen.
                           Kartenbezug 2. Konzert (3. Hauskonzert): Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70a und an der Abendkasse. Jugendliche unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen, Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis und Mitglieder der Schweiz. Musikforschenden Gesellschaft, Ortsgruppe Basel, Fr. 2.70.
         Programmheft Fr. 1.—
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           1.	Konzert
                Zur Einführung
                 Wenn wir uns in Erinnerung rufen, mit welchen Worten Shakespeare an verstreuten Stellen seiner Dramen den Zauber der Musik beschreibt, so müssen wir uns verwundern, wie wenig man sich um die Musik, die dem Dichter im Sinne lag, bekümmert hat. Die Anschaulichkeit und Kraft seiner Schilderung lassen keinen Zweifel, dass er eine ganz bestimmte Musik im Ohr hatte, die er kannte und liebte. Die Berichte aus den Tagen Elisabeths der Ersten geben uns ein beinahe unglaubhaftes Bild von der Musikliebe der Zeitgenossen Shakespeares; so schildert der grosse Komponist Thomas Morley in seiner «Plaine and Easie Introduction to Practicall Musicke», wie in einer Gesellschaft nach dem Abendessen Stimmbücher ausgeteilt werden; wird als selbstverständlich angenommen, dass jeder seine Stimme vom Blatt singe^B| als der Held des Buches, der eben noch «uneingeweihte» Philomathes, gestehe^^P muss, er habe das Singen nicht erlernt, entsteht ein Geraune äusserster Befremduns, und man fragt sich: Wo ist dieser Mensch erzogen worden? Noch in Bpäteinr ?<eit bestätigt uns Samuel Pepys durch selbst erlebte Szenen, dass Morley in keine« Weise übertrieben hat. Sogar Leute, die «keine Handschuhe trugen», waren imstande, ihren Part vom Blatt zu singen. Im Mittelpunkt dieser Musikübung stand das mehrstimmige Madrigal. Erst gegen Ende des 17. Jahrhunderts wurde es durch den Sologesang verdrängt. Bereits im Jahre 1741 begann man, das Madrigal in der alten Art neu zu beleben; bis heute ist die Tradition des Madrigalsingens wie des mehrstimmigen Singens überhaupt in England erhalten geblieben und wird besonders in Universitätsstädten wie Cambridge gepflegt; ja sogar noch heute werden in gewissen Familien Stimmbücher ausgeteilt, ohne dass diese Sitte, wie auf dem Kontinent, ihre Existenz einer «Renaissance» verdankt. Das Gegenstück auf instrumentalem Gebiet zum Madrigalsingen bildete damals in England das mehrstimmige Gambenspiel. Die Viola da gamba war wie kein anderes Instrument dazu geschaffen, an beredtem Ausdruck mit der menschlichen Stimme zu wetteifern. Zu den grössten Meistern dieser InstrumentalkunBt gehört John Jenkins. In seiner Suite in g-moll finden wir ein Beispiel einer schnellen Sarabande, wie sie Thomas Mace in seinem «Musick’s Monument» (1676) definiert: Sarabanden stehen im kürzesten Dreiertakt, jedoch sind sie spielerischer und leichter als Couranten.
                 Im Jahre 1588 wurde in England der erste Band italienischer Madrigale veröffentlicht, bestehend aus Werken von Palestrina, Marenzio und anderen. Die eigentlichen Vorbilder des englischen Madrigals finden wir somit nicht in unserem Programm vertreten. Gabrieli mit seinem 8-stimmigen, Monteverdi mit seinem über einen Basso continuo gebauten Madrigal gehören schon einer anderen Welt an. Die englischen Madrigalisten gehen bezeichnenderweise nicht über Sechsstimmigkeit hinaus, da^^ heisst nie über eine Satzart, wo das Einzelleben der Stimmen zugunsten einer grup.^^P penhaften Konzeption aufgegeben wird. Gabrieli hingegen teilt seine 8 Stimmen in
                 2	konzertierende «Chöre».
                 Mit den Villanellen Orlando di Lassos verlassen wir die gehobene Sphäre des Madrigals. In ihrem Verzicht auf reichere kontrapunktische Führung besitzen die Villanellen mehr rhythmische Schlagkraft als das polyphonere Madrigal. Lasso schrieb sie wahrscheinlich während seiner Jugend in Neapel, obwohl er sie erst später herausgab. Die Moreschen, d. h. «Mohrentänze», gehen wohl auf einen Tanz aus der Zeit der Sarazenenkämpfe zurück und wurden in der neapolitanischen Stegreifkomödie weiter gepflegt. Lasso hat sich zu seinen Vertonungen von den Volksliedern, wie sie die Komödianten am Strande bei den Kastellen sangen, anregen lassen. Seine Sätze jedoch gehören in die Paläste der Vornehmen. Hier sc atzte man es, den bekannten Gassenhauern im Gewände eines kunstvollen vierstimmigen Satzes wieder zu begegnen.
                  2

l.	Konzert
Montag, 24. Mai, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Sladtcasino)
Ausführende: The Deller Consort: Eileen McLoughlin (Sopran), Alfred Deller (Counter-tenor), Wilfred Brown (Tenor), Maurice Bevan (Bariton); Christopher Schmidt (Blockflöte), Joseph Bopp (Querflöte), Emil Rudin (Posaune), Otto Steinkopf (Dulcian), Rodolfo Felicani (Violine), August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Johannes Koch (Viola da gamba), Angelo Viale (Kontrabassgambe), Fritz Wörsching (Laute), Valerie Kägi (Cembalo).
Leitung: August Wenzinger.
PROGRAMM
Englische und italienische Madrigale
 Orlando Gibbons 1583—1625
 William Cornyshe um 1465—1523
 John Farmer
 um 1565— um 1605
 John Bennet um 1600
 John Dowland 1562—1626
 John Bartlet um 1610
 The Cryes of London für 4 Singstimmen und Viola da gamba-Quintett
 5 Madrigale (a cappella)
 «Ah! Robin»
 «A little pretty bonny lass»
 «Weep, o mine eyes»
 «Can she excuse»
 «0/ all the birds»]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿John Jenkins 1592—1678
 Francis Pilkington um 1562—1638
Thomas Weelkes um 1575—1623
Thomas Morley 1558—1603
Richard Edwards um 1523—1566
 Francis Pilkington
  Suite g-moll für Viola da gamba-Quartett
5 Madrigale (a cappella)
  «Amyntas with his Phyllis»
  «Cease sorrows now»
  «April is in my Mistress face»
  «ln going to my naked bed»
  «Rest suieet nymph»
 Giovanni Gabrieli 1557—1612
 Claudio Monteverdi 1567—1643
 «Lieto godea», Madrigale per cantar e sonar a 8 (4 Singstimmen und Instrumente)
 2	Madrigale für 4 Singstimmen und Continuo «Tu dormi»
 «Al lume delle stelle»
 Fiorentino Maschera 1540—1580
 Orlando di Lasso 1532—1594
 Canzon La Capriola für Instrumente
 4 Villanellen
 «Parch’hai lasciato» (Singstimmen und Instrumente) «Matonna mia cara» (a cappella)
 «Lucia celu, hai biscania», Moresca (a cappella) «Tutto lo di mi dici: canta!» (Singstimmen und Instrumente)
Orlando Gibbons
The Cryes off London
God give you good morrow my masters Past three a-clocke and a faire morning,
New mussels, new lilywhite mussels,
Hot codling8 hott,
New cocles, new greate cocles,
New greate sprats,
New greate lamprils,
New fresh herrings,
New haddocks,
New thornbacks,
Hot apple pies,
Hot pippin pies,
Fine pomegranats fine,
Hot mutton pies,
Ha’ye any old bellowes or trayes to mend?
Rosemary and bays quick and gentle, Ripe chessnuts,
Ripe walnuts,
Ripe smallnut8,
White cabbage, white young cabbage, White turneps, white young turneps, White parsneps, white young parsneps,
White lettice, white young lettice.
Buy any ink, will you buy any ink,
Very fine writing ink, will you buy any ink?
Ha’ye any rats or mice to kill?
I ha’ripe peascods,
Oysters, three pence a pecke at Bridewell docke, new Wallfleet oysters.
0	yes! If any man or woman can teil any tydyngs of a gray mare, with a long mane and a short tayle, she halts downe right before and is starke lame behind, and was lost this thirtieth day of Fe-bruary. He that can teil any tydyngs of her, let him come to the Cryer and he shall have well for his hier.
Ripe damsons, fine ripe damsons,
Hard garlicke.
Will ye buy any Aqua Vitae, Mistris?
1	have ripe gooseberries.
Buy a barrel of Samphire.
What is’t ye lacke? Fine wrought shirts or smocks, purfumed waist-coats Fine bone lace or edgeings,
Sweet gloves, silke garters,
Very fine silke garters.
Fine combes or glasses,
Hört ihr Herrn und lasst euch sagen, unsre Glock’ hat drei geschlagen,
Gott geb euch allen einen schönen guten Morgen. Frische Muscheln, schneeweisse frische Muscheln.
Heissen Kabeljau, ganz heiss,
Frische Herzmuscheln, gross und frisch, Frische grosse Sprotten,
Frische grosse Lampreten,
Frische Heringe,
Frische Schellfische,
Frische Rochen,
Heisse Apfelpastetchen,
Heisse Pippinapfelpastetchen,
Schöne Granatäpfel, ganz schön,
Heisse Schaffleischpasteten.
Alte Blasbälge oder Holzschalen zum Flicken.
Rosmarin und Lorbeer, frisch und zart. Reife Kastanien,
Reife Walnüsse,
Reife Baumnüsse,
Weisskohl, jungen Weisskohl,
Weisse Rüben, junge weisse Rüben, Weisse Pastinakenwurzeln, junge weisse Pastinaken,
Weissen Lattich, jungen weissen Lattich, Kaufen Sie Tinte, wollen Sie Tinte kaufen? Besonders gute Schreibtinte?
Haben Sie Ratten oder Mäuse zu töten? Ich habe zarte Zuckererbsen.
Austern, drei Batzen der Viertelscheffel, zu haben beim Bridewell Dock, neue Wallfleet-Austern.
Wenn irgend ein Mann oder eine Frau eine graue Mähre gesehen hat, mit einer langen Mähne und einem kurzen Schweif, sie hinkt am rechten Vorderfuss und ist fast lahm hinten, sie ging am heurigen dreissigsten Februar verloren; wer irgendetwas von ihr weise, möge sich beim Ausrufer melden, und er wird eine gute Belohnung erhalten.
Reife Pflaumen, saftige reife Pflaumen, Festen Knoblauch,
Kaufen Sie Branntwein, Frau?
Ich habe reife Stachelbeeren.
Kaufen Sie ein Fässchen Meerdill? Brauchen Sie keine gewirkten Herrenhemden oder Frauenhemden? parfümierte Westen, feine geklöppelte Spitzen und Borten, weiche Handschuhe, seidene Strumpfbänder, ganz feine seidene Strumpfbänder?
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Or a poking stick with a silver handle.
Old doublets, ha’ye any old doublets? Ha’ye any corns on your feet or toes?
Fine potatoes.
Will ye buy any starch or cleere com-plexion, Mistris?
Poore naked Bedlam, Tom’s acold.
A small cut of thy bacon
or a piece of thy sowes side, good Besse.
God Almighty bless thy witts.
Quick, periwincles, quick!
Buy a new Almanack.
Buy a fine washing ball.
Buy any small coale.
Good gratious people for the Lord’s sake pity the poore women, we lie cold and comfortless night and day on the cold boards in the darke dungeon.
Hot oate-cakes.
Lanthorns and candle light hang out mayds for all night.
And so wee make an end.
A good sausage, and it be roasted, goe round about the capon.
Hott puddings!
New oysters!
New plaice!
Will ye buy any milke or frumerty? Ha’you work for a Tinker?
New mackerel!
Old bootes, old shoes, pouchrings for broomes.
Will ye buy a matt for a bed?
Ha’ye any kitchen stuffe, maydes?
Ha’ye any work for a cooper?
What ends have you of gold or silver? Ripe strawberries.
Hott spic’d cake!
What Coney skins have ye, maydes?
I	ha’ ripe coweumbers.
Salt, fine white salt.
Will you buy my dish of eels?
Hard onyons!
Ac’a black, pips fine.
Cherry ripe, apples fine, medlers fine.
Will ye buy any straw?
Fresh cheese and creame.
White redish, white young redish.
Hott pudding pies.
6
Schöne Kämme oder Spiegel, oder ein Kräuseleisen mit Silbergriff.
Alte Jacken, haben Sie alte Jacken? Haben Sie Hühneraugen an Füssen und Zehen?
Schöne Kartoffeln.
Kaufen Sie Stärke oder ein Klärmittel, Frau?
Ein armer nackter Irrenhäusler hat kalt. Eine kleine Scheibe von deinem Schinken oder ein Stück von deiner Sauseite, gute Liesel!
Gott der Allmächtige segne deinen Verstand!
Lebende Schnecken.
Kaufen Sie einen neuen Kalender. Kaufen Sie eine schöne Waschkugel. Kaufen Sie ein bisschen Kohle.
Erbarmt euch, Leute, um des Himmels willen, habt Mitleid mit uns armen Frauen; wir liegen kalt und hart, Tag und Nacht auf den kalten Brettern im dunkeln Gefängnis.
Heisse Haferkuchen.
Hängt Laternen und Kerzenlichter heraus, Mädchen, für die ganze Nacht.
Und so beschliessen wir’s.
Ein guter Wurstring, er soll geröstet sein, gehe um den Kapaun herum.
Heisser Pudding.
Frische Austern.
Frische Schollen.
Kaufen Sie Milch oder süssen Brei? Kesselflicker, haben Sie Arbeit für einen Kesselflicker?
Frische Makrelen.
Alte Stiefel, alte Schuhe.
Fassungen für Besen.
Brauchen Sie eine Bettvorlage?
Habt Ihr Küchengeräte, Mädchen?
Habt Ihr Arbeit für einen Küfer?
Habt Ihr Altgold oder Altsilber?
Beife Erdbeeren.
Heissen Gewürzkuchen.
Habt Ihr Kaninchenfelle, Mädchen?
Ich habe reife Gurken.
Salz, feines weisses Salz.
Kaufen Sie ein Gericht Aale.
Feste Zwiebeln.
Gute Schieckwaren.
Beife Kirschen, feine Aepfel, feine Mispeln.
Kaufen Sie Stroh?
Frischen Käse und Bahm.
Weisse Bettiche, zarte weisse Bettiche. Heissen Fleischpudding.

Ha’ye any wood to cleave?
Bread and meate for a prisoner of the Marshalsay, for Christ Jesus’ sake, bread and meate.
Sweepe chimney, Mistris, with a heydery from the bottom to the top sweepe chimney, then shall no soote fall in your porridge pot, with a hoopdery sweepe. Fine Seville oranges, fine lemons. Twelve o’clocke looke well to your locke, your fire, and your light, and so good night.
Vier Singstimmen und 5 Gamben. |Orlando Gibbons, The Cryes of London,
 Haben Sie Holz zum Spalten?
  Etwas Brot und Fleisch für einen Gefangenen im Marschallgefängnis, um des Himmels willen, etwas Brot und Fleisch. Der Kaminfeger, gute Frau, mit hopp-sassa von unten bis oben fegt er den Kamin, dann fällt kein ßuss in Euren Breitopf, mit heissassa.
  Feine Orangen aus Sevilla, feine Zitronen. Hört ihr Herrn und lasst euch sagen, unsere Glock’ hat zwölf geschlagen, verschliesset eure Türen gut, tragt Sorge auch zu Licht und Feuer; ich wünsch euch eine gute Nacht.
edited by Sir Frederick Bridge (Novello).
William Cornyshe
Ah! robin, gentle robin,
Teil me how thy leman doth,
And thou shalt know of mine.
Ah! robin ...
My lady is unkind I wis;
Alas, why is she so?
She lov’th another better than me, And yet she will say no.
I	cannot think such doubleness For I find women true.
In faith my lady lov’th me well;
She will change for no new.
3	Singstimmen.
Abschrift aus der BBC Music Library.
 Ah! Robin
 Rotkehlchen, ach sanftes Rotkehlchen, Sag mir, wie es deiner Liebsten geht, Und ich will dir von meiner erzählen.
  Ich weiss, meine Herrin ist lieblos, aber ach, weshalb?
  Einen ändern liebt sie mehr als mich und doch will sie es nicht wahrhaben.
 An solche Falschheit kann ich nicht glauben, denn ich finde die Frauen treu.
 Wahrlich meine Herrin liebt mich sehr; zu einer neuen Liebe wird sie sich nicht wenden.
lohn Farmer
A little pretty bonny lass Was walking in midst of May Before the sun ’gan rise:
I	took her by the hand and feil To talking of this and that As best I could devise.
I	swore I would, yet still she said
I	should not do what I would.
And yet for all I could not.
A little pretty bonny lass
Eine kleine, hübsche, schmucke Dirn ging wandern im Monat Mai, ehe die Sonne sich erhoben hatte.
Ich nahm sie bei der Hand
und sprach zu ihr von dem und jenem,
wie es der Sinn mir gerade eingab.
Ich schwor ihr, ich möchte, aber obwohl sie sagte, ich sollte nicht tun, was ich möchte, konnte ich es nicht lassen.
4 Singstimmen.
John Farmer’s Madrigals to 4 voices, edited by E. H. Fellowes.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0728.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lohn Bannet
Weep, o mine eyes
Weep, o mine eyes and eease not Alas, these your spring-tides Me thinks increase not.
O	when begin you to swell so high That I may drown me in you?
Weinet, meine Augen und hört nicht auf zu weinen; ach, mich dünkt, eure Tränenfluten werden gar nicht grösser.
Wann beginnt ihr so hoch anzuschwellen, dass ich mich in euch ertränken kann?
4 Singstimmen.
John Bennet’s Madrigals to 4 voices, edited by E. H. Fellowes.
lohn Dowland
Can she excuse my wrongs?
Can she excuse my wrongs with virtue’s Kann sie das Unrecht, das sie mir antut
 cloak?
 Shall I call her good when she proves unk ind?
 Are those clear fires which vanish into smoke?
 Must I praise the leaves where no fruit
 I	find?
mit dem Mantel ihrer Tugend entschuldigen? Soll ich sie gütig nennen, wenn sie sich unfreundlich erweist? Sind dies denn helle Feuer, die in Rauch aufgehen? Muss ich Blätter loben, wo ich keine Früchte finde?
 No, no where shadows do for bodies stand
 Thou may’st be abused if thy sight be dim;
 Cold love is like to words written on sand
 Or to bubbles which on the water swim.
Nein, nein, wo der Schein an Stelle der Wirklichkeit steht, kannst du nur missbraucht werden, wenn dein Blick trübe ist. Kalte Liebe gleicht Worten, die in den Sand geschrieben sind, oder Luftblasen, die auf dem Wasser schwimmen.
Wilt thou be thus abused still Seeing that she will right thee never? If thou canst not o’ercome her will Thy love will be thus fruitless ever.
Was I so base that I might not aspire
Unto those high joys which she holds from me?
As they are high, so high is my desire.
If she this deny what can granted be?
If she will yield to that which reason is,
It is reason’s will that love should be just.
Dear, make me happy still by granting this,
Or cut off delay if that die I must.
Willst du dich weiter so missbrauchen lassen, trotzdem du einsiehst, dass sie dir nie Recht wird widerfahren lassen? Wenn du ihren Willen nicht bezwingst, wird deine Liebe immer fruchtlos blei-
Bin ich so gesunken, dass ich die höchsten Freuden nicht erstreben darf, die sie mir vorenthält? So hoch sie sind, so hoch strebt mein Begehren. Wenn sie dies verneint, was bleibt mir noch?
Wenn sie dem Verstand nachgeben will, so ist es doch der Wille des Verstandes, dass die Liebe gerecht sei. Liebste, du kannst mich noch immer glücklich machen, wenn du mir dies zubilligst, andernfalls lass mich nicht warten, wenn ich denn so sterben soll.
Better a thousand times to die	Tausendmal besser ist es zu sterben, als
Than for to live thus still tormented.	so gequält weiterzuleben. Aber Liebste,
Dear, but remember it was I	vergiss nicht, dass ich es war, der um
Who for thy sake did die contented.	deinetwillen zufrieden starb.
4 Singstimmen.
Elizabethan and Jacobean part songs, edited by E. H. Fellowes.
John Bartle!
Of all the birds that I do know Philip my sparrow hath no peer; For sit she high or sit she low 'Öe she far off, or be she near, There is no bird so fair, so fine Nor yet so fresh as this of mine.
For when she once hath feit the fit Philip will cry still: yet, yet, yet...
She never wanders far abroad,
But is at home when I do call.
If I command she lays on load With lips, with teeth, with tongue and all.
She chants, she chirps, she makes such cheer
That I believe she hath no peer.
For when ...
And to teil truth he were to blame, Having so fine a bird as she,
To make him all this goodly game Without suspect or jealousy;
He were a churl and knew no good Would see her faint for lack of food.
For when ...
4 Singstimmen.
Elizabethan and Jacobean part songs.
Of all the birds that I do know
Von allen Vögeln, die ich kenne, findet mein Spätzchen Philipp seinesgleichen nicht; sitze es irgendwo hoch oben oder tief unten, sei es weit weg oder sei es ganz nahe, es gibt keinen Vogel, so schön und fein, so munter wie mein Vögelein.
Denn wenn einmal die Laune über ihn gekommen ist, dann zwitschert mein Philipp vergnügt drauf los twit, twit, twit. ..
Nie fliegt er weit vom Hause weg, immer ist er zur Stelle, wenn ich rufe. Auf meinen Wunsch fängt er aus Leibeskräften an zu trillern, mit Lippen, Schnabel, Zunge. Er singt und jubiliert mit grösser Freude; er findet wirklich seinesgleichen nicht.
Der wäre wahrhaftig zu tadeln, der ein so schönes Vögelchen hätte, das ihm all die köstliche Unterhaltung bietet, ohne Argwohn, ohne Eifersucht, ein schlechter Kerl wäre er, zu nichts Gutem fähig, der das Vögelchen vor Hunger umkommen Hesse.
John Jenkins	Suite g-moll für Viola da gamba-Quartett
                                        Pavane / Allemande / Sarabande
John Jenkins, Fancies and Airs ed. Helen Joy Sleeper, The Wellesley Edition No. 1, 1950, S. 101.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Francis Pilkington
Amyntas with his Phyllis fair
Amyntas with his Phyllis fair,
In height of summer’s sun,
Grazed arm in arm their snowy flock, And scorching heat to shnn Under a spreading elm sat down Where love’s delightments done Down, down, down, dillie down...
Thus did they sing,
There is no life like ours,
No heaven on earth to shepherds’ cells, No hell to princely bowers.
Amyntas und seine hübsche Schäferin Phillis hüteten, mitten am heissen Sommertag, Arm in Arm ihre schneeweisse Herde. Um der brennenden Sonne zu entrinnen, setzten sie sich unter die weitausladenden Aeste einer Ulme. Sie ergaben sich den Entzückungen der Liebe und dann sangen sie: tralla la, ... kein Leben kommt dem unsern gleich; die Schäferhütte ist uns der Himmel auf Erden, Fürstengemächer wären uns die Hölle.
4 Singstimmen.
The English Madrigal School, Bd. XXV, Nr. 7.
Thomas Weelkes
Cease sorrows now
 Cease sorrows now, for you have done the deed, lo
 Care hath now consumed my carcase quite, lo
 No hope is left, nor help can stand instead
 For doleful death doth cut off pleasure quite,
 Yet whilst I hear the knolling of the bell,
 Before I die, I’ll sing my faint farewell.
Lass nach, Kummer, denn du hast dein Werk vollbracht, ach, die Sorge hat meinen Körper aufgezehrt, ach, keine Hoffnung bleibt, keine Hilfe kann einsprin-gen; ein schmerzvoller Tod schneidet jegliches Vergnügen ab; aber während ich das Totenglöcklein läuten höre, will ich, bevor ich sterbe, mit schwacher Stimme mein Abschiedslied singen.
3	Singstimmen.
The English Madrigal School, Bd. IX, Nr. 6.
Thomas Morloy
April is in my Mistress’ face And July in her eyes hath place. Within her bosom is September,
But in her heart a cold December.
April is in my Mistress' face
April scheint aus dem Antlitz meii Herrin,
der Juli birgt sich in ihren Augen; in ihrem Busen ruht September, aber in ihrem Herzen, ach, der eisige Dezember.
               4 Singstimmen.
                 The English Madrigal School, Bd. II, Nr. 1. 10

Richard Edwards
In going to my naked bed
ln going to my naked bed,
As one that would have slept,
I	heard a wife sing to her child That long before had wept.
She sighed sore and sung full sweet To bring the habe to rest,
That would not cease, but cried still, While lying on her breast.
She was full weary of her watch, And grieved with her child,
She rocked it and rated it Till that on her it smiled.
Then did she say:
Now have I found
This proverb true to prove:
The falling out of faithful friends Renewing is of love.
Ich ging zu meinem kahlen Lager hin und hätte gerne geschlafen, da hörte ich eine Mutter ihrem Kinde Vorsingen, das lange zuvor schon geweint hatte.
Sie seufzte tief und sang sehr süss, um das Kleine zu beruhigen, aber es hörte nicht auf und weinte weiter, während es an ihrer Brust lag. Sie war ganz müde von dem langen Wachen und härmte sich um ihr Kind; sie wiegte es, sie schalt es aus, bis es sie endlich anlächelte.
So	konnte sie sagen:
Nun habe ich gefunden, wie wahr das Sprichwort ist:
Aus einem Streit von treuen Freunden wächst erneut die Liebe.
4 Singstimmen.
Choral Library Nr. 164, edited by E. H. Fellowes.
Francis Pilkington
Rest, sweet nymphs, let golden sleep Charm your starbrighter eyes,
Whiles my lute the watch doth keep With pleasing sympathies.
Lula lulaby ...
Sleep sweetly,
Let nothing affright ye;
In calm contentments lie.
Lula lulaby.
Dream, fair virgins of delight And blest Elysian groves,
Whiles the wand’ring shades of night Resemble your true loves.
Lula . ..
Your kisses, your blisses,
Send them by your wishes Although they be not nigh.
Lula ...
Rest, sweet nymphs
Ruhet, süsse Nymphen, lasst goldenen Schlaf zauberhaft auf eure Augen sich senken, die heller leuchten als die Sterne; Unterdessen hält meine Laute Wache mit lieblichen Harmonien.
Schlafet, schlafet ein, schlafet süss. Nichts soll euch aufschrecken; in sanfter Zufriedenheit möget ihr schlummern; schlafet ein.
Träumet, ihr holden Frauen, von Entzücken und gesegneten himmlischen Hainen, während die huschenden Schatten der Nacht euch eure Liebhaber täuschend vorgaukeln.
Schlafet, schlafet ein.
Eure Küsse, eure Wonnen mögen sie durch die Kraft eures Wunsches fühlen, wenn sie euch auch nicht nahe sind.
Schlafet, schlafet ein.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Thus dear damsels I do give Good night, and so am gone.
With your hearts’ desires long live, Still joy and never moan.
Lula ...
Hath pleased yon and eased you And slumber sweet seized you And now to bed I hie.
Lula ...
Und so, ihr teuren Frauen, wünsch ich euch gute Nacht und sag euch lebewohl. Mit euren Herzgeliebten mögt ihr lange leben, euch beständig freuen und nie wehklagen.
Schlafet, schlafet ein.
Das Lied hat euch gefallen, euch befreit, süsser Schlummer euch umfangen;
Nun eil auch ich zu Bette.
Schlafet, schlafet ein.
4 Singstimmen.
Elizabethan and Jacobean part songs.
Giovanni Gabrioli	lieto godea
Lieto godea sedendo L'aura, che tremolando dolce spira L’aprile. Ogn’hor sospira D’amor ogn’animale.
Con mortal dardo
Amor volando venne e’I cor mi punse. E lass’oime, fugge, meschino me,
Onde n’haurö la morte,
S’in lieta non si cangia la mia Sorte.
Froh sass ich, freute mich des Lüftchens, das heiterer April vor sich her bläst. Jetzt seufzt von Liebe jedes Lebewesen. Mit tödlichem Pfeil kam Amor im Flug herbei und durchstach mir das Herz. Und weh! er flieht mich Unseligen: das bringt mir den Tod, falls sich mein Schicksal nicht in ein heiteres verändert.
4 Singstimmen, Blockflöte, Querflöte, Posaune, Dulcian, Violine, 3 Gamben, Kontrabassgambe, Laute, Cembalo.
Istituzioni e monumenti dell’arte musicale italiana, Bd. I, S. 35.
Claudio Monteverdi
Tu dormi? Ah crudo core
Tu poi dormir poich’in te dorme amore.
Io	piango e le mie voci lagrimose
A te che sorda sei
Portano invan ohime l’aure pietose.
Ah ben i pianti miei pon far pietosi venti,
Ma te fan piu crudel i miei lamenti.
Tu dormi
Du schläfst? Ach fühllos Herz, du kannst schlafen, da auch deine Liebe eingeschlä-fert ist. Ich aber weine, und umsonst tragen mitleidige Lüfte meine Klagetöne dir, die du taub bist, entgegen. Ach, meine Seufzer können wohl die Winde erbar-mungsvoll stimmen; dich aber macht mein Wehklagen nur noch grausamer.
4 Singstimmen und Continuo (Viola da gamba, Kontrabassgambe, Laute, Cembalo). Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VII, S. 123.
Claudio Monteverdi
AI lume delle stell«
Al lume delle stelle Tirsi sott’un alloro
Si dolea lagrimando in questi accenti: 0 celesti facelle,
Di lei ch’amo e adoro Rassomigliate voi gli occhi lucenti; Luci care e serene,
Sento gli affanni ohime sento le pene, Luci serene e liete,
Sento le fiamme lor mentre splendete.
Beim Sternenglanz sass Tirsi unter einem Lorbeerbaum und weinte in klagenden Tönen: O himmlische Lichter, ihr gleicht den strahlenden Augen derjenigen, die ich liebe und anbete; teure und helle Lichter, ich fühle das Leid, weh mir, ich fühle die Pein; helle und frohe Lichter, ich spüre eure leuchtenden Flammen.
4 Singstimmen und Continuo (Viola da gamba, Kontrabassgambe, Laute, Cembalo). Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VII, S. 129.
Fiorentino Maschera	Canzon La Capriola,
                                          4-stimmig, für Instrumente
Blockflöte, Querflöte, Posaune, Dulcian, Violine, 3 Gamben, Kontrabassgambe, Laute, Cembalo.
J. Wasielewski, Instrumentalsätze vom Ende des 16. bis Ende des 17. Jahrhunderts, S. 1, Nr. 1.
Orlando di Lasso
Parch’hai lasciato de non t’affaciare? Per far sapere ca si malatesta.
Deh, pouerella, con tanto susiego Non far che con te sape lo don Diego. Forse te credi di me laniare,
Che me stä inchiusa come stess’in cella. Deh, pouerella ...
Tira, tira, tira ...
Ca te dourissi vergognare,
Tutto lo giorno farsi Jacouella!
Deh, pouerella . ..
Donna che fä, donna che face quello che non suole O t’hä gabbato, 6 gabbare ti vuole.
E senti due parolle, se tu voi,
Cä saccio quanto para fan tre Boi.
Parch'hai lasciato
Warum hat du es aufgegeben dich zu zeigen? Um zu verstehen zu geben, dass du ein Setzkopf bist. Ach, armes Närrlein, pass auf, dass bei so viel Hochmut sich nicht Don Diego mit dir einlässt! Glaubst du denn, dass ich mich beklage, eingeschlossen wie in einer Klosterzelle? Du solltest dich schämen, dich den ganzen Tag kostbar zu machen. - Eine Frau, die etwas tut, was nicht in ihrer Gewohnheit liegt, hat dich entweder schon betrogen oder wird es sogleich tun ...
4 Singstimmen, Flöte, Viola da gamha, Laute, Cembalo. Orlando di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. X, S. 82.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orlando di Lasso	Matonna mia cara
(Text derb und bauernhaft, bewusste Verhöhnung des feinen Stils).
Matonna mia cara, mi follere canzon
Cantar sotto finestra Lantze buon com-pagnon.
Don don don, diri ...
Ti prego m’ascoltare, che mi cantar de bon.
E mi ti foller bene, come greco e capon.
Don don ...
Comandar alle cazze, cazzar con le falcon,
Mi ti portar beccazze, grasse come rognon.
Don don ...
Si	mi non saper dire tante belle razon,
Petrarcha mi non saper, ne fonte d’Heli-con.
Don don ...
Se ti mi foller bene, mi non esser poltron,
Mi baciar tutta notte, ballar come monton.
Don don ...
4 Singstimmen.
0. di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. X, S. 93.
Liebe Frau, ich will dir ein Lied singen unter deinem Fenster, als guter Freund. Bitte höre mir zu, mein Gesang ist trefflich, ich bin dir zugetan wie ein griechischer Hahn. Befiehl, so gehe ich auf die Jagd, auf die Beizjagd und bringe dir Schnepfen, so fett wie Hammelnieren. Wenn ich mit dir nicht so feine Gespräche führen kann, so wisse: ich kenne den Petrarca nicht und trank nie aus dem Musenquell. Wenn du mir zu lieb bist, bin ich fein zu dir: küsse die ganze Nacht, springe wie ein Bock.
Orlando di Lasso	Lucia, celu hai biscania
(Neapolitanisch, ähnlich wie oben).
Lucia, celu, celu, hai hai...
Non canusci Giorgia tua, Christophona tua?
Se tu fare cariss’a me Et io far cariss’a te,
Se te voi scarpe de laura Con chiauelle sommolata Et dobletta quadra cirifa Con gonella de scuagliata,
Giorgia tua port’a te,
Ciambelotta verde, bruna,
Carmosina leonata,
Et no pare de paternoglia Cosa canda come contessa,
Cod’alzata com’ä Madonna, apri porta! Giorgia tua canta la magna! Hai! Hai! Lucia mia, non canusci Giorgia tua Che te vole tanto di bene Che non pote niente bedere.
Gricache za, za ...
Scaba canaza, vati con dio,
Non eene leche per santa malina Zu, zu, ... Lucia mia!
(Lied eines Burschen vor der Wohnung seines Mädchens. Er versucht sich mit Versprechen von Kleidern und Tand bei ihr einzuschmeicheln, hat aber keinen Erfolg und der Schmeichelton schlägt in drastische Verwünschungen um.)
                 14

Giorgia aporcata piaci'a Io lieto!
Dici, sudata pampona, fete come tonina. Burnoguala, scaba canaza! ziehe lizi... Che della burnoguala siamo burnoguala. Dindiri...
4 Singstimmen.
O. di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. X, S. 97.
Orlando di Lasso
Tutto lo di mi dici: canta!
Tutto lo di mi dici: canta, canta, canta! Non vedi ca non posso refiatare?
A che tanto cantare, so, non posso refiatare.
Voria che mi dicessi: sona, sona, sona! Non le campan’a nona, ma lo cimbalo tuo;
0 se campo rirogne, riro rorirogne ... S’io t’haggio sott’a’ st’ogne.
Täglich sagst du zu mir: «Singe, singe!» Siehst du nicht, dass ich es nicht verweigern kann? So viel zu singen, kann ich dir nicht verweigern, aber ich hätte lieber, wenn du mich auffordertest: «Spiele, spiele!» Nicht die Abendglocken meine ich, sondern dein kleines Glöck-lein!...
4	Singstimmen, Blockflöte, Querflöte, Posaune, Dulcian, Violine, 3 Gamben, Kontrabassgambe, Laute, Cembalo.
O. di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. X, S. 130.
t
*
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Konzert
Zur Einführung
In der Missa «Se la face ay pale» tritt uns Dufay nicht als Meister der burgun-dischen Hofmusik, sondern als «Vater der Niederländer», als das Glied einer grossen Kette, die bis zu Orlando di Lasso reicht, entgegen. Alles was wir mit dem Namen «Kontrapunkt» zusammenfassen, wurde von dieser sogenannten niederländischen Schule, wie es scheint für alle Zeiten, erschöpfend und mustergültig erarbeitet. Im Vordergrund stand das Messordinarium, im 15. und früheren 16. Jahrhundert vor allem die sogenannte Tenormeese, zu der auch Dufays Messe gehört, die um den aus einer eigenen Ballade entnommenen Tenor-cantus firmus gesetzt ist. Verglichen mit der eigentlich mittelalterlichen Mehrstimmigkeit scheint uns die mehrstimmige Musik des 15. Jahrhunderts zum ersten Male Musik im neueren Sinne zu sein, das heisst Kunst der schönen Zusammenklänge. Bald allerdings müssen wir uns sagen, dass hier noch andere, uns wesentlich fremde Kräfte am Werke sind, und was uns bekannt und vertraut zu sein schien, rückt in unfassbare Ferne. Die Zusammenklänge werden nur vom Mitsingenden, das heisst von dem, der sie mitsingend bauen hilft, in ihrer ganzen Bedeutung verstanden. Sie stehen wie Pfeiler in einem anscheinend ganz freien, gesetzlosen Linienspiel. Das einzige Gebot in diesem unaufhörlichen Singen scheint zu sein, immer wieder zu neuen schönen Klängen zusammenzutreten, und wenn man hinzufügt, dass dieses Gebot kein Zwang bedeutet, so ist damit das ganz Unbegreifliche dieser Musik schon ausgesprochen. Ein aus dem Spiel der Stimmen gewonnener Wohlklang anderseits lässt uns das Wesen der Konsonanz neu verstehen; von einer Müdigkeit am Dreiklang kann keine Rede mehr sein. Die Stimmen in ihrer liedhaften Schönhet tun was ihnen gefällt, es gefällt ihnen aber, der Konsonanz als dem Abbild der Weltordnung zu dienen.
Das Proprium «De Sanctissima Trinitate» gehört, wenn es überhaupt von Dufay stammt, einer früheren Epoche des Meisters an. Die gregorianische Melodie wird in den Diskant gelegt, aber ganz nach dem melodischen Empfinden des 15. Jahrhunderts umgestaltet und mit zwei instrumentalen Begleitstimmen versehen.
2.	K o n z e r t
                            Dienstag, 25. Mai, 20.15 Uhr Theodorskirche (Wettsteinplatz)
                            Ausführende: The Deller Consort: Eileen McLoughlin (Sopran), Alfred Deller (Counter-tenor), Wilfred Brown (Tenor), Maurice Bevan (Bariton); das Ensemble für Kirchenmusik der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung Ina Lohr); Christopher Schmidt (Blockflöte), Fritz Hartmann (Englischhorn), Emil Rudin (Posaune), Otto Steinkopf (Dulcian), Marianne Majer (Fiedel), Hannelore Müller, Johannes Koch (Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute).
                             Leitung: August Wenzinger.
      PROGRAMM
Guillaume Dufay	Missa «Se la face ay pale» mit Proprium «De Sanctis-
um 1400—1474	sima Trinitate»
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0733.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Introitus
Benedicta sit sancta Trinitas, atque in-divisa Unitas: confitebimur ei, quia fecit nobiscum misericordiam suam. Domine Dominus noster: quam admirabile est nomen tuum in universa terra! Gloria Patri.
Kyrie
Kyrie eleison. Christe eleison. Kyrie eleison.
Gloria
Gloria in excelsis Deo. Et in terra pax bominibus bonae voluntatis. Laudamus te. Benedicimus te. Adoramus te. Glori-ficamus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex caelestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe. Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris. Qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecatio-nem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus Sanctus. Tu solus Dominus. Tu solus Altis-simus, Jesu Christe. Cum Sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
Graduale
Benedictus es, Domine, qui intueris abyssos, et sedes super Cherubim. Benedictus es Domine, in firmamento caeli, et laudabilis in saecula.
Alleluia
Alleluia
Benedictus es, Domine Deus patrum no-strorum, et laudabilis in saecula.
18
Gebenedeit sei die heilige Dreifaltigkeit und ungeteilte Einheit: lasst uns sie preisen, weil sie ihre Barmherzigkeit an uns getan hat. Herr, unser Herr, wie wunderbar ist dein Name auf dem ganzen Erdenrund! Ehre sei dem Vater.
Herr, erbarme dich unser, Christus, erbarme dich unser. Herr, erbarme dich unser.
Ehre sei Gott in der Höhe! Und auf Erden Friede den Menschen, die guten Willens sind. Wir loben dich. Wir preisen dich. Wir beten dich an. Wir verherrlichen dich. Wir danken dir ob deiner grossen Herrlichkeit. Herr, Gott, himmlischer König, Gott, allmächtiger Vater! Herr, eingeborener Sohn, Jesus Christus! Herr, Gott, Lamm Gottes, Sohn des Vaters! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser! Der du hinwegnimmst die Sünden der Welt, nimm auf unser Flehen! Der du sitzest zur Rechten des Vaters, erbarme dich unser! Denn du allein bist der Heilige, du allein der Herr, du allein der Höchste, Jesus Christus! Mit dem Heiligen Geiste, in der Herrlichkeit Gottes, des Vaters. Amen.
Gepriesen seist du, o Herr, der du schaust in die Abgründe und thronest über den Cherubim! Gepriesen seist du, o Herr, in der Feste des Himmels thronend und preiswürdig bist du ewiglich!
Halleluja.
Gepriesen seist du, o Herr, Gott unserer Väter, ja, preiswürdig ewiglich!

Credo
Credo in unum Deum, Patrem omnipotentem, factorem caeli et terrae, visibi-lium omnium et invisibilium. Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unigenitum. Et ex Patre natum ante omnia saecula. Deum de Deo, lumen de lumine. Deum verum de Deo vero. Geni-tum, non factum, consubstantialem Patri: per quem omnia facta sunt. Qui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de caelis. Et incarnatus est de Spiritu Sancto ex Maria Virgine: Et homo factus est. Crucifixus etiam pro nobis: sub Pontio Pilato passus et sepul-tus est. Et resurrexit tertia die, secun-dum Scripturas. Et ascendit in caelum: sedet ad dexteram Patris. Et iterum ven-turus est cum gloria judicare vivos et mortuos: cujus regni non erit finis. Et in Spiritum Sanctum, Dominum et vivi-ficantem: qui ex Patre Filioque procedit. Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorificatur: qui locutus est per Prophetas. Et unam sanctam catholicam et apostolicam Ecclesiam. Confiteor unum baptisma in remissionem peccato-rum. Et exspecto resurrectionem mor-tuorum. Et vitam venturi saeculi. Amen.
Ich glaube an einen Gott, den allmächtigen Vater, Schöpfer Himmels und der Erde, aller sichtbaren und unsichtbaren Dinge. Und an einen Herrn Jesum Christum, den eingeborenen Sohn Gottes und aus dem Vater geboren vor aller Zeit, Gott von Gott, Licht vom Lichte, wahrer Gott vom wahren Gotte; erzeugt, nicht geschaffen, gleichwesentlich mit dem Vater, durch den alle Dinge gemacht sind. Der für uns Menschen und für unser Heil herabgestiegen ist vom Himmel und Fleisch angenommen hat vom Heiligen Geiste aus Maria, der Jungfrau, und Mensch geworden ist, der auch gekreuzigt für uns, gelitten hat unter Pontius Pilatus und begraben worden ist, und der wieder auferstanden ist am dritten Tage, der Schrift gemäss, und aufgefahren ist in den Himmel: sitzet zur Rechten des Vaters und wiederkommen wird mit Herrlichkeit, zu richten die Lebendigen und die Toten, und dessen Reich kein Ende haben wird. Und an den Heiligen Geist, den Herrn und Lebendigmacher, der vom Vater und Sohne ausgeht, der mit dem Vater und dem Sohne zugleich angebetet und verherrlicht wird: der geredet hat durch die Propheten. Und an eine heilige, katholische und apostolische Kirche. Ich bekenne eine Taufe zur Vergebung der Sünden und erwarte die Auferstehung der Toten und das Leben der zukünftigen Welt. Amen.
Offertorium
Benedictus sit Deus Pater, unigenitus-que Dei Filius. Sanctus quoque Spiritus: quia fecit nobiscum misericordiam suam.
Gepriesen sei Gott, der Vater, und Gottes eingeborener Sohn und auch der Heilige Geist: denn er hat an uns seine Barmherzigkeit getan.
Sanctus
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt caeli et terra gloria tua. Hosanna in excelsis. Benedictus qui venit in nomine Domini. Hosanna in excelsis.
Heilig, heilig, heilig bist du, Herr, Gott Sabaoth. Himmel und Erde sind deiner Herrlichkeit voll. Hosanna in der Höhe! Gebenedeit sei, der da kommt im Namen des Herrn! Hosanna in der Höhe!
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Agnus Dei
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: miserere nobis. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi: dona nobis pacem.
0 du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, erbarme dich unser. 0 du Lamm Gottes, das du hinwegnimmst die Sünden der Welt, schenke uns den Frieden.
Communio
Benedicimus Deum caeli, et coram Omnibus viventibus confitebimur ei: quia fecit nobiscum misericordiam suam.
Wir preisen den Gott des Himmels, und vor allem, was da lebt, wollen wir bekennen ihn, da er getan hat an uns seine Barmherzigkeit.
Besetzung: Messordinarium (Missa «Se la face ay pale»): Soli, Chor, Instrumente. Proprium: Soli, Fiedel, Viola da gamba.
Capella, Meisterwerke mittelalterlicher Musik, Heft 2.
Documenta Polyphoniae Liturgicae S. Ecclesiae ßomanae, Serie I, Nr. 4.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             Verzeichnis der verwendeten Instrumente
               Sopranblockflöte Küng, Schaffhausen Querflöte Greve, Mannheim 18. Jahrhundert Schalmei Steinkopf, Berlin Posaune 18. Jahrhundert (Sammlung Lobeck)
               Dulcian Steinkopf, Berlin
               Diskantfiedel Eugen Sprenger, Frankfurt a. Main 1951 (Sammlung S.C.B.)
              Diskantgambe Eugen Sprenger
              Tenorgambe Eugen Sprenger
              Tenorgambe Eugen Sprenger
              Bassgambe Christian Hoffmann, 1700
               Bassgambe Joachim Tielke, 18. Jahrhundert
              Kontrabassgambe Eugen Sprenger (Sammlung S.C.B.)
               Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750 in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1789 in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Joh. Ulrich Fischer, Landshut 1728 in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Joh. Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger (Sammlung S.C.B.)
               Bratsche Gedler, 18. Jahrhundert in Originalmensur (Sammlung S.C.B.)
               Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657 Kontrabass Giovanni Testore, Mailand 1764
               Cembalo J. C. Neupert, Bamberg-Nürnberg 1952, Spezialanfertigung (Sammlung S.C.B.)
               Cembalo J. C. Neupert, Spezialanfertigung Cembalo J. C. Neupert
              Cembalo W. Rück, Nürnberg 1953, erbaut nach Andreas Rückers, Antwerpen 1623
               Redaktion des Programmheftes: Christopher Schmidt.
              Das 2. Hauskonzert, das im April wegen Erkrankung von Herrn Meili ausfallen musste, findet nun am 19. Juni, 17.30 Uhr, im Vortragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrasse) statt.
               24
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>