<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19460406'>06/04/1946</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0580.tif'/>
        <date when='19460406'/>
        <name key='Staden, Johann' type='person' role='cmp'>Staden, Johann</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Scheidt, Samuel' type='person' role='cmp'>Scheidt, Samuel</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Wigthorp, William' type='person' role='cmp'>Wigthorp, William</name>
        <name key='Whythorne, Thomas' type='person' role='cmp'>Whythorne, Thomas</name>
        <name key='Locke, Matthew' type='person' role='cmp'>Locke, Matthew</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿mmm
Freunde alter Musik in Basel
     IHanskoiizert
                                                        Samstag, 6. April 1946,17.30 Uhr Vorfragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrafye)
    IiKik fir f*nr ui (liikei
t
                                               Schola Cantorum Basiliensis
                                                   Max Meili (Tenor) August Wenzinger, Marianne Majer, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Gambenquartett)
             Programm mit Text 50 Cts.
Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 3.30 nur an der Abendkasse.
              Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 10.—, für Freimitglieder Fr. 25.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.
             Voranzeige: Drei Sommerkonzerte 1946 der Schola Cantorum Basiliensis.
              Mittwoch, 22. Mai, Kleines Klingental: Francesco Petrarca, seine Zeit und seiDe Wirkung. Donnerstag, 23. Mai, Martinskirche: Deutsche Kirchenmusik.
              Freitag, 24. Mai, Hans Hubersaal: Carl Philipp Emanuel Bach.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
 Johann Staden	Fünf Tänze (Gambenquartett)
 1581-1634	Aufzug - Pavane - Galliarde - Courante I und II
Zwei deutsche Lieder (Tenor und zwei Gamben)
 nm?480 Lied8rbUCh „*>« knze
 Loehamer Liederbuch Derwald hat sich entlaubetu
 um 1450
Texte
 Samuel Scheidt 1587-1654
 Claudio Monteverdi 1567-1643
 Giovanni Gabrieli 1557-1612
 Claudio Monteverdi
 Henry Purcell 1658-1695
 Anonym um 1570 William Wigthorp um 1570
 Thomas Whythorne um 1570
 Matthew Locke um 1632-1677
 Paduan und Courant dolorosa (Gambenquartett)
  Drei Gesänge aus der Oper „Orfeo“ für Tenor und Continuo (für Gambenquartett eingerichtet von August Wenzinger)
   „ Vi rieorda o bosehi ombrosi“
   „Tu se’ morta mia vitau „Qual honor di te sia degno “
  Canzone Nr. 2 in G (Gambenquartett)
  Madrigal „Ecco di dolci raggi“ für Tenor und Continuo (für Gambenquartett eingerichtet von August Wenzinger)
  Fantasie Nr. 5 in d Fantasie Nr 7 in G (Gambenquartett)
  Drei englische Lieder für Tenor und Gambenquartett
  „ Alas, alack, my heart is woeu
  „I am not, I, of such belief1-1 „ Buy new broom “
  Suite Nr. 2, D-dur (Gambenquartett)
  Fantasie - Courante - Ayre - Sarabande
 Glogauer Liederbuch
 Du lenze gut, des jahres teuerste quarte,
 zwar du bist aller lüste voll;
 was kreaturn den winter freuden sparten,
 des hast du sie ergetzet wol,
 denn du bist linde und nicht zu kühle,
 als ich an den winden fühle,
 die jahrlang also süßlich wehn.
 Was kälte hält in ihres zwanges zügel,
 das ist nun ledig unde frei,
 es klimm, es schwimm, es geh, es habe flügel,
 in welcher schöpfenung es sei,
 in luft, in woge oder auf erden,
 das beweiset mit gebärden,
 wie ihm nun libe sei geschehn.
 Die sonne spilt in lichtem scheiu, nu singet, üben vögelein, ir solt dem Schöpfer lobes jehn '.
 „Du lenze gut"
 Sei hochgelobter tag der freud’ gegrüßet,
 gelobet sei er ummermehr,
 der dich mit seiner offerstende2 süßet,
 Christ osterlamb und opfer herr,
 der mit sei’m tode den tod kan sterben,
 davon kommet, daß wir erben
 mit ihm in seines vaters reich.
 Wald unde laub, sath,kle, gras unde blumen, die wollen sich zuliben dir. in freude groß sieht man sie heute rumen’, Christ auf dein lob stet al ir gir.
 Das wähn’ ich wenn sie könnten sprechen, an ihnen wolt’ es nicht gebrechen, sie lobten dich herr alle gleich.
 Du hast gesieget in dem streit, des todes fürste niederleit4, seine groß gewalt muß geben weich.
 Konrad von Queinfurt, 14. Jahrhundert
 1 jehn = sagen * offerstende = Auferstehung 4 niederleit = niederliegt
 3 rumen = rühmen
 Die verwendeten Instrumente: Diskantgambe, zwei Altgamben Eugen Sprenger (Frankfurt a. M.), Tenorgambe Pieter Rombouts (Amsterdam 1723)
 Locheimer Liederbuch
 Der wald hat sich entlaubet gen diesem winter kalt, meinr freud bin ich beraubet, gedenken machen mich alt. daß ich so laug muß meiden, die mir gefallen ist, das schafft der klaffer1 neiden darzu ir arger list.
 1 klaffer = Schwätzer, Verräter
 Claudio Monteverdi
 Vi rieorda o boschi ombrosi de’miei lungh’aspri tormenti quando i sassi ai miei lamenti rispondean fatti pietosi Vi rieorda . . .
 „Der wald hat sich entlaubet"
 Ir angesicht aus stetem mut erfreut das herze mein, und möcht mir widerfahren gut, so wollt ich frölich sein, o schwarz und graue färbe, darzu stet mir mein sinn; dabei si mein gedenken soll, wenn ich nicht bei ir bin.
 „Vi rieorda o boschi ombrosi"
 Ihr erinnert euch, o schattige Wälder, meiner langen bitteren Qualen, der Zeit, da die Steine selbst, mitleidig geworden, auf meine Klagen Antwort gaben.
 Dite all’hor non vi sembrai piü d’ogn’altro sconsolato Hör fortuna ha stil cangiato e ha volto in festa i guai Dite all’hor . . .
 Vissi giä mesto e dolente Hör giosco e quegli affanni che sofferti ho per tant’anni fan piü caro il ben presente. Vissi giä mesto . . .
 Sol per te bella Euridice, benedico il mio tormento, dopo il duol vie pie contento dopo il mal vife piü felice.
 Sol per te bella . . .
 Claudio Monteverdi
 Tu se’ morta mia vita ed io respiro tu sei da me partita per mai piü non tornare ed io rimango no, no,
 che se i versi alcuna cosa pono, n’andrö sicuro a piü profondi abassi e intenerito il cor del Re de l’ombre meco trarroti a riveder le stelle,
 0 se ciö negherammi empio destino, rimarrö teco in compagnia di morte a dio terra, a dio cielo e Sole, a Dio.
 Claudio Monteverdi
 Qual honor di te sia degno mia cetra onnipotente, s’a hi nel tartareo regno piegar potuto ogni indurata mente.
 Sagt, erschien ich euch damals nicht als der trostloseste Mensch ?
 Nun hat sich das Schicksal gewendet und hat das Leid in Freude gewandelt.
 Ich lebte traurig und leidvoll, nun freue ich mich, und jener Kummer, den ich so viele Jahre litt, macht mir das Gute, das mir nun zuteil wird, umso teurer.
 Nur um deinetwillen, schöne Eurydice, segne ich meine Qual.
 Nach dem Schmerz ist die Zufriedenheit umso größer, nach dem Leid empfinde ich das Glück umso stärker.
 „Tu se' morta mia vita"
 Du bist tot, mein Leben, und ich atme.
 Du bist von mir gegangen, um nie wiederzukehren, und ich bleibe zurück!
 Nein, nein,
 wenn die Verse irgend etwas vermögen, werde ich gewiß in die tiefsten Abgründe hinuntersteigen und, wenn ich das Herz des Schattenkönigs erweicht habe, werde ich dich mit mir führen, um die Sterne wiederzusehen.
 Oder, wenn das grausame Schicksal mir das verweigert, werde ich im Tode bei dir bleiben. Lebewohl Erde, lebewohl Himmel und Sonne, lebewohl.
 „Qual honor di te sia degno"
 Welche Ehre ist deiner würdig, meine allmächtige Leier, wenn du selbst dort im Totenreich jeden verhärteten Sinn zu beugen vermochtest.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Luogo avr&i fra le piü belle im&gine celesti, ond’al tuo suon le stelle danzeranno in gir’hor trad'hor presti.
Io per te felice a pieno vedrö l’amato volto, e nel candido seno della mia Donn’ oggi farö racolto.
Claudio Monieverdi
Ecco di dolci raggi il sol armato del verno saettar la stagion florida: di dolcissim’ amor inebriato dorme tacito vento in gen di Clorida; tal’ hör perö lascivo e odorato ondeggiar, tremolar, fa l’herba florida; l’aria, la terra, il ciel spiran amore: arda duuqne d’amor, arda ogni core.
Io ch’armato sin hör d’un duro gelo degli assalti d’amor potei difendermi ne l’infocato suo pungente telo puote l’alma passar o’l petto offendermi, Hör che il tutto si cangia al novo cielo a due begli occhi ancor dovea a rendermi ni gi digarma il solito rigore arda dunque d’amor, arda il mio core.
Anonym
Alag, alack, my heart is woe.
I pine, I wagte in seas of pain.
Good ladies all your tuneg begtow To mourn with him whom late constraio. I gigh, I sob, I sink in grief:
I fain would die; Death, yield relief!
Du wirst inmitten der schönsten Himmelgbilder deinen Platz haben, und zu deinem Klang werden die Sterne ihren Reigen tanzen.
Durch dich werde ich Überglücklicher das geliebte Antlitz sehen, und am reinen Busen meiner Gebieterin werde ich genießen, was du mir verschafft
»Ecco di dolci raggi41
Mit warmen Strahlen bewaffnet hat nun
  die Sonne
den Winter vertrieben und die Blütezeit herbei geführt:
Von süßer Liebe berauscht schläft still der Wind im Bugen Chloridag; ab und zu macht er wollügtig und duftend dag wogende Gras der blühenden Wiesen erzittern.
Die Luft, die Erde, der Himmel atmen Liebe: So erglühe denn jedes Herz in Liebe.
Ich, der ich mich bis jetzt mit hartem Ein gepanzert
der Angriffe der Liebe zu erwehren vermochte, deren feuriger und scharfer Pfeil mir weder in die Seele dringen noch das Herz verletzen konnte, ich muß mich nun, da die ganze Natur sich unter dem neuen Himmel verändert, zwei schönen Augen ausliefern. So lege ich den Panzer der gewohnten Strenge ab: Erglühe denn in Liebe, erglühe, mein Herz!
»Alas, alack, my hearf is wo«'
Ach, ach, mein Herz ist schwer.
Ich schmachte, ich vergehe in einem Meer von Schmerz.
Ihr milden Frauen, laßt alle eure Weigen trauern mit ihm, den das Schicksal bedrängt. Ich geufze, ich schluchze, versinke in Gram: ich habe Lust zu sterben, Tod, spende Linderung

William Wigthorp
I	am not, I, of such belief That tears are always signs of grief That every face aud varnish’d hue Is nature’s grace and beauty true, That thingH which seem are so indeed, That Pater noster is the Creed:
For women, for women . . .
I	say no more, you know my meauing.
1	cannot be induc’d to think That all do sleep when as they wink,
That do dislike is to saye Fie!
That to say no is to deny,
That heart affects where tongue doth glose, Tbat each red flower is a rose.
For women for women . . .
1	say uo more, you know tny meaning.
Thomas Whylhorne
Buy new broom, buy new broom! Ye may be sure,
Store is good, for they will not long endure-
The new broom sweepeth clean, a proverb old
That applied is to such'as hereafter shall be told.
The double diligent the servant new,
And the hot lover that die’th at first view.
The hot love is soon could, as oft is seen,
And the temp’rate fire doth make the sweet’st malt, as wise do ween.
The friend at first that seems he will not change,
Inconstant yet to prove, it is not stränge.
Thus my song for to end in plain words few,
Tis not good to trust these three over much at the first shew.
 ,1 am not, I, of such belief1'
 Ich, nein, ich bin nicht des Glaubens, daß Tränen stets ein Zeichen von Trauer sind,
 noch, daß jedes Antlitz und jeder äußere Anstrich
 natürliche Gabe und echte Schönheit ist; daß alles so ist, wie es den Anschein hat, daß das Pater noster das Credo ist:
 Denn Frauen, denn Frauen . . .
 Ich sage nicht mehr, ihr versteht, was ich meine.
 Ich kann mich nicht bereden lassen, zu glauben,
 daß alles schläft, was die Augen schließt, daß Pfui-sagen Mißfallen ausdrückt, daß Nein-sagen Ablehnung bedeutet, daß das Herz beteiligt ist, wo die Zunge schöne Worte macht, daß jede rote Blume eine Rose ist:
 Denn Frauen, denn Frauen . . .
 Ich sage nicht mehr, ihr versteht, was ich meine.
.Buy new broom"
 Kauft neue Besen, die Ware ist gut, des seid gewiß, denn die Ware wird nicht lange halten.
 Neue Besen kehren gut, sagt ein altes Sprichwort, das angewendet wird auf das, was nun folgt. Ein neuer Diener ist doppelt eifrig, und doppelt emsig der heiß Verliebte, der auf den ersten Blick zu sterben meint.
 Heiße Liebe erkaltet rasch, wie jeder sehen kann,
 und ein mäßiges Feuer gibt den schönsten Malz,
 das wissen die Weisen,
 Der Freund, der anfangs scheinbar nicht schwanken will, erweist sich doch als untreu.
 Es ist nicht gut, diesen Dreien auf den ersten Blick zu sehr zu trauen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>