<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19801120'>20/11/1980</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0141.tif'/>
        <date when='19801120'/>
        <name key='Corkine, William' type='person' role='cmp'>Corkine, William</name>
        <name key='Ferrabosco, Alfonso' type='person' role='cmp'>Ferrabosco, Alfonso</name>
        <name key='Hume, Tobias' type='person' role='cmp'>Hume, Tobias</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Bassano, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bassano, Giovanni</name>
        <name key='Marchand, Louis' type='person' role='cmp'>Marchand, Louis</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Rossi, Luigi' type='person' role='cmp'>Rossi, Luigi</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Bellini, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Bellini, Vincenzo</name>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Dussek, Jan Ladislav' type='person' role='cmp'>Dussek, Jan Ladislav</name>
        <name key='Guglielmi, Pietro Alessandro' type='person' role='cmp'>Guglielmi, Pietro Alessandro</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Schenck, Johannes' type='person' role='cmp'>Schenck, Johannes</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mondonville, Jean-Joseph Cassanéa de' type='person' role='cmp'>Mondonville, Jean-Joseph Cassanéa de</name>
        <name key='Couperin, Armand-Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Armand-Louis</name>
        <name key='Chupin de Laguitonnière, L.-N.' type='person' role='cmp'>Chupin de Laguitonnière, L.-N.</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Ros, Pere' type='person' role='int'>Ros, Pere</name>
        <name key='Parker, Aline' type='person' role='int'>Parker, Aline</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Junghanns, Rolf' type='person' role='int'>Junghanns, Rolf</name>
        <name key='Hofmann, Rosmarie' type='person' role='int'>Hofmann, Rosmarie</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Huys, Johan' type='person' role='int'>Huys, Johan</name>
        <name key='Kweksilber, Marjanne' type='person' role='int'>Kweksilber, Marjanne</name>
        <name key='Leonhardt, Marie' type='person' role='int'>Leonhardt, Marie</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wilson, Glen' type='person' role='int'>Wilson, Glen</name>
        <name key='Larson, Susan' type='person' role='int'>Larson, Susan</name>
        <name key='Rosso, Michael' type='person' role='int'>Rosso, Michael</name>
        <name key='Verschaeve, Michel' type='person' role='int'>Verschaeve, Michel</name>
        <name key='Appelgren, Curt' type='person' role='int'>Appelgren, Curt</name>
        <name key='Holt, Ben' type='person' role='int'>Holt, Ben</name>
        <name key='Cramoix, Béatrice' type='person' role='int'>Cramoix, Béatrice</name>
        <name key='Enzian, Günther' type='person' role='int'>Enzian, Günther</name>
        <name key='Näf, Fritz' type='person' role='int'>Näf, Fritz</name>
        <name key='Wynne, Shirley' type='person' role='int'>Wynne, Shirley</name>
        <name key='Sanjust, Filippo' type='person' role='int'>Sanjust, Filippo</name>
        <name key='Curtis, Alan' type='person' role='int'>Curtis, Alan</name>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Greenlee, Robert' type='person' role='int'>Greenlee, Robert</name>
        <name key='Hokin, Harlan' type='person' role='int'>Hokin, Harlan</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Paras, Jason' type='person' role='int'>Paras, Jason</name>
        <name key='Schindler, Xenia' type='person' role='int'>Schindler, Xenia</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿$ceutt6e alter Htufif in Bafel
GENERALPROGRAMM
1980/81]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
^/fit unserem Generalprogramm möchten wir Sie zur neuen Konzertsaison herzlich willkommen heißen. Es enthält wiederum sieben Veranstaltungen: vier reguläre Konzerte, zu denen Sie als Mitglied gratis Zutritt haben, und drei Extrakonzerte mit Vorbezugsrecht auf verbilligte Karten.
   Die Saison beginnt mit zwei als Extrakonzerte geführten Recitals, das eine für Blockflöte und Barockoboe, das andere für Baßgambe und Lyra-Viol. Die Reihe der regulären Konzerte wird im Januar mit einem Abend für Violoncello und Hammerklavier eröffnet, auf dessen Programm Musik der Klassik und Romantik steht. Während das zweite Konzert eine Gegenüberstellung von Arien und Kantaten des frühen 17. und des späten 18. Jahrhunderts bringt, ist das dritte der hochbarocken Vokal- und Instrumentalmusik gewidmet. Die Saison schließt mit sakraler Musik des Mittelalters. Das dritte Extrakonzert verspricht ein besonderes musikalisches Erlebnis: Die Schola Cantorum Basiliensis bringt auf der kleinen Bühne der Basler Theater Jean-Philippe Rameaus Tragedie Lyrique «Dardanus» zur Aufführung. Musikalische Interpretation, Bühnenbild und Tänze werden, soweit möglich, nach historischen Vorbildern gestaltet. Der gegenüber anderen Extrakonzerten erheblich höhere Eintrittspreis ergibt sich aus den sehr hohen Unkosten, mit denen eine solche Aufführung verbunden
Wir hoffen, Ihnen auch in dieser Konzertsaison einige schöne musikalische Erlebnisse vermitteln zu können und danken unseren Mitgliedern für ihre Treue.
Mit freundlichen Grüßen
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Carl Theodor Gossen (Präsident)	Eugen M. Dombois
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)	Hans-Martin Linde
Werner Christen (Kassier)	Frau Vera Oeri-Hoffmann
Frau Dr. Barbara Begelsbacher	Prof. Dr. Hans Oesch
Kurt Deggeller	Dr. Peter Reidemeister
Prof. Dr. Friedhelm Döhl	Christopher Schmidt
Sekretariat: Leonhardsstraße 4, 4051 Basel
NB. Wer dem Verein neu beitreten möchte, findet alle Angaben auf der letzten Seite dieses Programms.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Generalprogramm 1980/81
Vo, fünfundvierzig Jahren, nach dem schweren Abschied von der attischen Heimat unserer jungen Ehe, hielt das rettende Basel manchen Trost bereit: zu solchen Freuden gehörte die neugegründete Schola Cantorum und seit 1942 der Verein der Freunde alter Musik, dem ich gleich beitrat. Hatte ich doch als Schüler den Weg von der romantischen Musikpflege des Elternhauses zur jungen Musikbewegung gefunden und hatte bald Erich Wolff kennengelernt, den Bamberger Arzt, der durch sein kühnes Buch «Das Schicksal der Musik von der Antike bis zur Gegenwart» (1923) bekannt geworden war, eine Untersuchung aus eigenster Verantwortung, an der das Beste echte Erfahrung großer, halb verschollener alter Kunst blieb. Wolff lehrte uns den gregorianischen Gesang lieben und den Liber Usualis Missae et Officii gebrauchen, ja, wir durften versuchen, in Messen Josquin Desprez’ mitzusingen, den er über alles liebte. Es gab also auch andere Höhepunkte in der Geschichte der Musik als Bach und die Wiener Klassik und die betörenden Zaubereien, die folgten, ja, es war für Wolff bezeichnend, daß ihm Händel näher war als Bach. Zu Liedern Georges erfand er einstimmige Melodien, die er freilich nur seinen Freunden vorsang, Melodien, die das Wort nicht überspielten, wie die meisten neuzeitlichen Vertonungen, sondern der Dichtung dienten. Er wies uns auch auf Zelter hin, der mit seinen Vertonungen von Gedichten Goethes dessen Beifall gefunden hatte, so zeitgebunden uns Zelter heute erscheint.
  Im Studium der griechischen Dichtung hatten wir dann erfahren, wie damals im Ursprung der abendländischen Musik Wort und Ton untrennbar waren. Wir versuchten, wenigstens die Rhythmen richtig zu lesen, zumal die der Chorlieder, und bewunderten an Hölderlins Übertragungen, wieviel er von dieser Rhythmik empfunden hatte, obwohl man sie damals noch nicht analysieren konnte. Die von Athanasius Kircher mitgeteilte Melodie zu Pindars erster pythischer Ode gab uns eine Ahnung, wie die Ode geklungen haben könnte, auch wenn diese Melodie, wie es scheint, erst Kirchers Erfindung ist. Jedenfalls tönte sie im damals noch einsamen Heiligtum von Delphi wie ein Wunder aus einer alten Welt. Von der Bedeutung der alten Musik gab eine Ahnung, daß die Musiktheorie der Griechen die umfangreichste innerhalb ihrer Kunsttheorie war, umfangreicher als die der Dichtung und Bildkunst, und daß sie von den ethischen Möglichkeiten der Musik mehr wußten, als wir heute noch nachvollziehen können. Zum Symbol des Vorrangs der gesungenen Dichtung vor der Instrumentalmusik wurde uns Myrons Gruppe von Athena und Marsyas, dessen Flötenspiel die Göttin verwirft.
  In den vier Reisejahren nach dem Universitätsstudium versäumten wir in der Abtei Sant Anselmo zu Rom nicht den gregorianischen Gesang und in Griechenland die ebenso rein vokale und einstimmige Kirchenmusik spätantiker Tradition. Bevor 1935 der Athener Radiosender seine unheilvolle Wirkung begann, sang das ganze griechische Volk Lieder, die noch nicht durch europäische Harmonien verfälscht waren. Daneben gab

es auch instrumentale Tanzmusik, wie wir sie im nahen Osten in viel reicheren Formen kennen lernten. In Basel gehörte zu meinen ersten Aufgaben, Otto Gombosi im Archäologischen Seminar bei den Bildnachweisen zu seinem bahnbrechenden Buch über Tonarten und Stimmungen der antiken Musik zu helfen.
   Alle diese Erlebnisse ließen es für möglich halten, auch das Abendland könnte einmal wieder zu einer apollinischen Musik finden, zu einer Bindung der Musik an die Dichtung, wie sie einst die mittelalterlichen Sequenzen und später die Schöpfer der barocken Oper versucht hatten, ja, wie sie Goethe und Zelter erhofften. Denn gesungene spätantike Dichtung, der gregorianische Choral, war die Grundlage der abendländischen Musik geworden und hatte als eine der Brücken von den Alten zur Gegenwart weitergelebt. Mit solchen Fragen durfte ich den Weg der Freunde alter Musik begleiten und bewundern. Es war hinzunehmen, daß große Dichtung in unserer Gesellschaft nicht mehr lebt wie bei den Alten, ja, daß sie fast zum geheimen Besitz von wenigen geworden ist oder zum Exercitium der Philologen. Umso dankbarer bin ich für das, was ich bei den Freunden von gesungener Dichtung hören durfte. Aus vielen Jahrzehnten klingen mir geheimnisvolle mittelalterliche und leidenschaftliche Melodien aus Renaissance und Barock im Ohr und neue Wunder verspricht das Programm, das nun vor uns liegt.
   Aber nicht weniger dankbar bin ich für das, was fast neu für mich war, als ich nach Basel kam: das Spielen alter Musik auf zeitgenössischen Instrumenten, das den Basler Freunden weltweiten Ruhm gebracht hat. Es sind nicht nur die Klangwunder, die so entstanden sind, die unvergeßlich bleiben, sondern es ist das Ethische dieser Musik, es sind die Wertordnungen, die in den Kompositionen tönen und es ist die keusche Strenge der Aufführung. Als uns bei der Frage von Handschins Nachfolge Freund Thrasyboulos Georgiades beriet und auf Leo Schrade hinwies, dem wir dann so viel zu verdanken hatten, da nannte ich als eine der großen Gaben Basels die Freunde alter Musik. Er antwortete im Scherz, unter alter Musik verstehe man oft neuzeitliche Musik leichterer Güte. Ich widersprach und hoffe, diesen Vorwurf werde man den Basler Freunden nie machen dürfen.
     /cav£]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
Dienstag, 20. Januar 1981, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Musik für Violoncello und Forte-Piano
Werke der Klassik und Romantik: Beethoven, Hummel u.a.
Amjer Bylsma (Violoncello), Jean Goverts (Forte-Piano)
II.
Mittwoch, 11. Februar 1981, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Kantaten, Duette, Arien
Werke des frühen 17. und späten 18. Jahrhunderts
Rosmarie Hofmann, Rene Jacobs (Gesang), Yasunori Imamura (Laute, Theorbe) u. a.
III.
Donnerstag, 26. Februar 1981, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Vokale und instrumentale Kammermusik . des Hochbarock
A. L. Couperin, Rameau, Scarlatti, Locatelli, Händel u.a.
Marjanne Kweksilber (Gesang), Marie Leonhardt (Violine), Hannelore Mueller (Violoncello), Gien Wilson (Cembalo)
Freitag, 22. Mai 1981, 20.15 Uhr, Predigerkirche
^ Eine Ostermesse des 12.Jahrhunderts ^ aus Notre Dame de Paris
Solosänger, Instrumentalisten und Choral-Gruppe der Schola Cantorum Basiliensis, Leitung: Christopher Schmidt. Gesamtleitung: Thomas Binkley

EXTRAKONZERTE
 Donnerstag, 20. und Freitag, 21. November 1980 (Wiederholung) jeweils 20.15 Uhr, Münstersaal des Bischofshofs
 «The Punckes delight»
 Englische Musik für Lyra-Viol zwischen 1600 und 1650 Werke von Ferrabosco, Corkine, Dowland, Jenkins u.a.
 Jordi Savall: Baßgambe und Lyra-Viol
 Dienstag, 16. und Mittwoch, 17. Dezember 1980 (Wiederholung) jeweils 20.15 Uhr, Münstersaal des Bischofshofs
 Recital für Blockflöte und Oboe
 Frescobaldi, F.Couperin, C.Ph.E. Bach, Händel, Telemann u.a.
 Michel Piguet (Blockflöte, Oboe), Pere Ros (Viola da gamba), Aline Parker (Cembalo)
 Montag, 27. und Dienstag, 28. April 1981 ( Wiederholung) jeweils 20.15 Uhr auf der Kleinen Bühne der Basler Theater
 Jean-Philippe Rameau: Dardanus
 Tragedie Lyrique
 Inszenierung: Filippo Sanjust, musikalische Leitung: Alan Curtis Choreographie: Shirley Wynne
Programmänderungen Vorbehalten]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40 — (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr.20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf ermäßigte Abonnemente oder Einzelkarten für die Extrakonzerte. (Beachten Sie den beiliegenden Zettel über den direkten Bezug von Karten für diese Konzerte mit dem Mitgliederbeitrag.)
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und einem Extrakonzert.
'Die Mitgliederbeiträge für 1980/81
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 19. November 1980 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 einzahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug verbilligter Einzelkarten für die Extrakonzerte. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel»,
Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>