<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19770317'>17/03/1977</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0403.tif'/>
        <date when='19770317'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Williams, Peter' type='person' role='int'>Williams, Peter</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Williams, Peter' type='person' role='int'>Williams, Peter</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
EXTRAKONZERT
Donnerstag, den 17. und Samstag, den 19. März 1977,
20.15	Uhr im Münstersaal
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0404.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AUSFUEHRENDE
Jaap Schroeder, Violine in alter Mensur Peter Williams, Cembalo
INSTRUMENTE
Violine von Januarius Gagliano (um 1730)
Cembalo nach Pascal Taskin (1769) von Eckehart Merzdorf, Remchingen
Eintrittskarten für Mitglieder zu Fr. 5.75, für Nichtmitglieder Fr. 10.35 pro Abend im Vorverkauf beim Musikhaus "au concert", Aeschenvorstadt 24, Tel. 22.11.76.

Peter Williams: Die sechs Sonaten für Cembalo und Violine von Johann Sebastian Bach
Wie man dem kritischen Bericht der Neuen Bach-Ausgabe entnehmen kann, stellen sowohl die Ueberlieferung als auch der Inhalt der "Sei Suonate a Cembalo certato e Violino Solo col Basso per Viola da Gamba accompagnato se piace" mehr Probleme als ursprünglich angenommen. Da die Hauptquelle nur zum Teil autograph ist, lässt sich nicht mit Sicherheit sagen, ob die Zusammenstellung der sechs Sonaten und die besondere fünfsätzige Form der G-dur-Sonate den Intentionen des Komponisten entspricht. Dazu kommen eine ganze Reihe Details, die gewöhnlich als gesichert betrachtet werden, deren Ausführung in Wahrheit aber auf Annahmen und Vermutungen beruhen: so etwa die genaue Art der vorausgesetzten Instrumente, die Bedeutung der Abwesenheit eines Streichinstruments im Bass (man vergleiche den Titel), Bogentechnik, Phrasierung und Artikulation. Aus dieser Liste geht hervor, dass hier die Unsicherheiten überwiegen, und es gibt viele Fragen, deren Beantwortung vielleicht auch dem Komponisten Schwierigkeiten bereitet hätte»
Zwei Dinge sind dennoch sicher: 1., dass die 6 Sonaten für Violine und Cembalo nach dem Modell der italienischen Sonaten für Streichinstrumente geformt sind (schon dem Namen "Sonata" fällt dabei ein grösserer Assoziationsgehalt zu als wir es heute empfinden), und 2., dass die Kompositionen im Einzelnen auf der Technik der traditionellen deutschen Figurenlehre beruhen. Aber in keinem der beiden Punkte folgt Bach streng der Tradition. Es ist eher so, dass er die Form der italienischen Sonate als Anstoss für seine eigene Inspiration benutzte, im kompositorischen Detail aber unwillkürlich in der Sprache der kleinen rhythmischen und melodischen Figuren dachte, die deutschen Komponisten und Theoretikern seiner und der vorangegangenen Generation geläufig waren.
Aus dieser Sicht zeigen die 6 Sonaten, wie die Orgelsonaten oder die Solopartiten für Violine und für Violoncello, nicht nur eine grosse motivische Erfindungsgabe sondern auch eine sorgfältig geplante Vielfalt der kompositorischen Mittel, wobei "Vielfalt" hier im Sinne einer bewusst angewendeten Technik zu verstehen ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0405.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Aussage, dass diese Folge von 6 Sonaten vielfältig oder verschieden in Charakter und Effekt seien, reicht aber zur Charakterisierung nicht aus. Näher kommt man ihnen schon mit der Feststellung, sie stellten gewissermassen ein Repertoire der Möglichkeiten dar, die einem Komponisten von Violinsonaten damals zur Verfügung standen. Mit anderen Worten: die Vielfalt ist bis ins Einzelne geplant. Jeder Satz ist ein Modell - in der Sprache der Theoretiker ein Exemplum - einer besonderen Technik: z.B., wie man in einem vier- oder fünfstimmigen Stück das "Seufzer-Motiv" eines doppelten Vorschlags in Terzen und Sexten mit lang ausgehaltenen Tönen im Violinpart verbindet; so etwa wäre das Konzept des ersten Satzes aus der Sonate in h-moll zu umschreiben. Aber man darf sich nicht durch subjektive Bewunderung der Schönheiten und Schwierigkeiten dieses Satzes ablenken lassen und sollte auch feststellen, dass später, im dritten Satz derselben Sonate, der Vorschlag in einem ganz besonderen Licht als sanfte melodische Wellen in einem scheinbar einfachen dreistimmigen Satz erscheint. So erweist sich als Movens der 6 Sonaten die sorgfältig geordnete und überlegte Darstellung verschiedener kompositorischer Möglichkeiten, wie es auch bei anderen Sammlungen wie dem "Orgelbüchlein", dem "Wohltemperierten Clavier", der "H-moll-Messe" oder der "Kunst der Fuge" festzustellen ist. Mir scheint es persönlich nicht schwer, diese Interpretation der grossen Werke Bachs mit der religiösen Motivation des Komponisten in Einklang zu bringen. Die Planung einer so durchdachten Darstellung verschiedener Kompositionsweisen ist letztlich nur dann möglich, wenn man sich selbst nur als Träger der göttlichen musikalischen Gabe, als Diener, der sein Talent dem Schöpfer verdankt, betrachtet. Aus dieser Haltung heraus hat es Bach vielleicht als seine Pflicht erkannt, darzustellen, welche Möglichkeiten in einem bestimmten musikalischen Bereich vorhanden waren. Jeder Satz der 6 Sonaten erscheint als Modell für ein bestimmtes Problem wie etwa "wie man für Violine komponiert" oder "wie man ein bestimmtes Motiv verarbeitet", und so stellen die 24 oder 25 Sätze in ihrer Gesamtheit eine wunderbare Vielfalt reinster und rationalster Musik dar: ein einmaliger Fall in der Violinliteratur.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0406.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Johann Sebastian Bach (1685-1750):
     Sei Suonate ä Cembalo certato e Violino Solo (BWV 1014-1019)
Erster Abend:
     Sonate G-dur (BWV 1019)
     Allegro / Largo / Allegro / Adagio / Allegro
     Sonate h-moll (BWV 1014)
     Adagio / Allegro / Andante / Allegro
     Sonate A-dur (BWV 1015)
     (Dolce)-Allegro assai / Andante un poco / Presto
Zweiter Abend:
     Sonate c-moll (BWV 1017)
     Siciliano. Largo / Allegro / Adagio / Allegro
     Sonate f-moll (BWV 1018)
     Largo / Allegro / Adagio / Vivace
     Sonate E-dur (BWV 1016)
     Adagio / Allegro / Adagio ma non tanto / Allegro]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0407.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>