<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19530910'>10/09/1953</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0709.tif'/>
        <date when='19530910'/>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Costeley, Guillaume' type='person' role='cmp'>Costeley, Guillaume</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Poulenc, Francis' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <name key='Messiaen, Olivier' type='person' role='cmp'>Messiaen, Olivier</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Pincherle, Marc' type='person' role='int'>Pincherle, Marc</name>
        <name key='Loréna, Claudie' type='person' role='int'>Loréna, Claudie</name>
        <name key='Josso, Simone' type='person' role='int'>Josso, Simone</name>
        <name key='Henry, Jacqueline' type='person' role='int'>Henry, Jacqueline</name>
        <name key='Boyer, Alice' type='person' role='int'>Boyer, Alice</name>
        <name key='Brunet, Hélène' type='person' role='int'>Brunet, Hélène</name>
        <name key='Tan, Suzanne' type='person' role='int'>Tan, Suzanne</name>
        <name key='Maurin, Pierre' type='person' role='int'>Maurin, Pierre</name>
        <name key='Husson, Jacques' type='person' role='int'>Husson, Jacques</name>
        <name key='List, Roger' type='person' role='int'>List, Roger</name>
        <name key='Robin, André' type='person' role='int'>Robin, André</name>
        <name key='Hochard, Jacques' type='person' role='int'>Hochard, Jacques</name>
        <name key='Hasquenoph, Pierre' type='person' role='int'>Hasquenoph, Pierre</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Olsen, Derrik' type='person' role='int'>Olsen, Derrik</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Reinert, Benedikt' type='person' role='int'>Reinert, Benedikt</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
Französische Musik	„ ,
Herbst 1953
aus drei Jahrhunderten
                 Donnerstag, 10. September, 20.15 Uhr Vortragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrasse) Gemeinsam mit der Soci6t6 d’Etudes frangaises und der Schweiz. Musikforschenden Gesellschaft, Ortsgruppe Basel Vortrag von Prof. Marc Pincherle, Paris «Un musicien m6connu: Jean-Marie Leclair, premier classique frangais du violon» Montag, 14. September, 20.15 Uhr, Hans Hubersaal 1. Konzert Ensemble Vocal Marcel Couraud, Paris
ÄKonzert
Donnerstag, 17. September, 20.15 Uhr, Hans Hubersaal Schola Cantorum Basiliensis
                Karten für den Vortrag zu Fr. 2.- (Mitglieder der veranstaltenden Gesellschaften Fr. 1.—) in der Librairie Payot S. A., Freiestrasse 107, bei Hug & Co., Freiestrasse 70a, und an der Abendkasse.
                Karten für jedes Konzert zu Fr. 4.60, 5.75 und 6.90 ab 7. September bei Hug & Co. und an der Abendkasse. Karten für Freimitglieder ab 3. September, für Mitglieder zum ermässigten Preis von Fr. 2.70, 3.80 oder 4.95 ab 4. September. Umtausch der Nitoba-Gewinne ab 7. September bis zwei Tage vor jedem Konzert. Ermässigung für Jugendliche an der Abendkasse.
              Programmheft 80 Rappen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                  Alt und neu, 16. Jahrhundert und Gegenwart, geistlich und weltlich, Motette und Chanson stehen sich im ersten Programm gegenüber. Die Motette ist überall, die Chanson nur in Frankreich zu Hause. Sie ist so französisch, dass ihr Name sich nicht übersetzen lässt. Wir sprechen von «der Chanson», wie der Franzose «le lied» sagt, wenn er das Lied Schuberts oder Schumanns meint. Wie verschieden das Gesicht der Chanson sein kann, zeigen die sechs Stücke zu Versen von Ronsard, die Costeley komponiert hat, und die beiden berühmten «Malereieiu^^ von Janequin. Im «Chant des oiseaux», einem Rondo mit zweizeiligem Ritornell^p geben Drossel (roy mauvis), Amsel (merle), Star (estournel, sansonnet), Nachtigall (rossignol) und Kuckuck ein Vogelkonzert. «La guerre» oder «La bataille de Ma-rignan» schildert im ersten Teil den Aufbruch zur Schlacht und im zweiten die Schlacht selber. Zuletzt singen gleichzeitig die siegenden Franzosen «Victoire au noble roy Frangoys!» und die fliehenden Schweizer «Escampe, toute frelore bigot!», in einem Schweizerdeutsch, wie es von französischen Ohren gehört worden ist. Die «Cinq Rechants» (alte Bezeichnung für Refrain) von Messiaen, ein neuzeitlicher Liebesgesang, erinnern, und das ist erstaunlich genug, mit ihrer Mischung von Sätzen, Wörtern und Silben an die Texte von Janequin. Nicht dass an eine äussere Abhängigkeit zu denken wäre. Mehr als andere scheinen aber die französischen Komponisten durch eine geheimnisvolle Wesensverwandtschaft verbunden zu sein, die in einer tiefen Schicht lagert und den Wechsel der Zeiten und Stile überdauert.
                   Die Werke des zweiten Programms sind während der Begierungszeit Ludwigs XV. entstanden. Die gleiche Kultur, die wir in Basel an manchen alten Bürgerhäusern mit den Augen gemessen können, wird nun auch unsere Ohren erfreuen. Bameau und Leclair waren beide in Italien. Das kann man aber nur in der Musik von Leclair spüren. Rameau ist durch und durch Franzose geblieben. Auf den Opernmeister weisen seine Kantaten voraus, wie unser köstliches Zwiegespräch der beiden verratenen Schäfer, des weinenden Tircis und des lachenden Dämon. Die «Pieces da^ clavecin en concert» zählen zu den geistvollsten Kammermusikwerken der Epochl^P Man lasse sich nicht durch die schwerverständlichen Titel einzelner Sätze abschrek-ken! «La Coulicam» ist vielleicht ein noch ungelöstes Buchstabenrätsel, «La Livri» kann auf eine Dame der Familie gleichen Namens oder zusammen mit «Le Vezinet» (heute «Le Vesinet» geschrieben) auf zwei kleine Orte im Osten und Westen von Paris hindeuten. Ähnliche Anspielungen, bei welchen in der Gesellschaft gewiss vielsagende Blicke gewechselt worden sind, stecken wahrscheinlich auch in den Texten von Ronsard und Janequin. Wenn wir heute nicht mehr zu den «Eingeweihten» gehören, so braucht uns deswegen für den Genuss der Musik nicht bange zu sein. Sie hat nichts von ihrem Gehalt verloren.

l.Konzert
 Montag, 14. September, 20.15 Uhr Hant Hubertaal (Stadtcatino) AutfUhrende: Entemble Vocal Marcel Couraud, Paris
 Claudie Lorena, Simone Josso, Jacqueline Henry (Sopran); Alice Boyer, Helene Brunet, Suzanne Tan (Alt); Pierre Maurin, Jacques Husson, Roger List (Tenor); Andre Robin, Jacques Hochard, Pierre Hasquenoph (Bass).
 Leitung: Marcel Couraud.
PROGRAMM
          Alte und neue A-cappella-Getänge
Clement Janequin gest. um 1565
Josquin des Pres gest. 1521
Guillaume Costeley 1531-1606
 Chanson «Le chant des oiseaux»
 Motette «Ave Christe immolate»
 Sechs Chansons
 «Mignonne, allons voir» «Puisque ce beau mois»
 «Quand l’ennui fächeux»
 «Ma douce jleur»
 «Je vois des glissantes eaux» «Allons au vert boccage»
Clement Janequin
 Chanson «La bataille de Marignan»
Francis Poulence geb. 1899
 Quatre motets pour un temps de penitence «Timor et tremor»
 «Vinea mea electa»
 «Tenebrae factae sunt»
 «Tristis est anima mea»
Olivier Messiaen geb. 1908
 Cinq Rechants (dedies ä Marcel Couraud et ä son Ensemble Vocal
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Clöment lanaquin
Heveillez vous, cueurs endormis,
Le dieu d’amours vous sonne.
A ce premier iour de may,
Oyseaulx feront merveilles,
Pour vous mettre hors d’esmay (emoi) Destoupez (debouchez) vos oreilles.
Et farirariron ferely ioly ...
Vous serez tous en ioye mis,
Car la saison est bonne.
Vous orrez, i mon advis,
Une doulce musique
Que fera le roy mauvis (grive),
Le merle aussi,
L’estournel sera parmy,
D’une voix autentique:
Ti piti chou chouty thouy ...
Toi que di tu.
Le petit sansonnet (etourneau) de Paris, Le petit mignon,
Qu’est lä bas, passe, villain!
Saincte teste Dieu!
Quio, tost au sermon,
Le petit sansonnet, din dan.
Guillemette, Colinette,
II est temps d’aler boire.
Au sermon, ma maistresse.
A saint Trotin Voir saint Robin,
Monstrer le tetin,
Chanson «La chant da« oiseaux»
vierstimmig a cappella
Le doulx musequin (poupart)!
Sus, ma dame, ä la messe Saincte Caquette Qui caquette.
Saige, courtoys et bien apris,
II est temps, que di tu,
Sansonnet de Paris.
Rire et gaudir (jouir) c’est mon devis, Chacun s’y habandonne.
Rossignol du boys ioly A qui la voix resonne,
Pour vous mettre hors d’ennuy,
Vostre gorge iargonne:
Frian teo tu coqui oy ty trr huit Ticun turry quiby fouquet fi ti tar Qrr frr qui lara fereli velecy quio ...
Fuyez, regretz, pleurs et soucy,
Car la saison l’ordonne.
Arriere, maistre coucou,
Sortez de no chapitre,
Chacun vous est mal tenu,
Car vous n’estes qu’un traistre. Coucou ...
Par trayson, en chacun nid,
Pondez sans qu’on vous sonne.
Reveillez vous, cueurs endormis,
Le dieu d’amours vous sonne.
Les Maitres musiciens de la Renaissance frangaise, Bd. 7, S. 1; H. Expert, Anthologie chorale (Supplement aux Maitres musiciens).
Leben und Wirken von Clement Janequin sind noch nicht genügend au/gehellt. Der Hauptmeister der französischen Chanson, möglicherweise ein Schüler von Josquin des Pres, stammt aus dem Poitou, wurde 1515 Geistlicher, nahm vielleicht an der Schlacht von Marignano teil, war 1529 in Bordeaux, leitete einige Jahre den Chor der Kathedrale von Angers und scheint zuletzt in Paris gelebt zu haben. Er stand in Verbindung mit der Familie der Guise, besonders mit dem Kardinal Jean de Lorraine und dessen Neffen, dem Herzog Franqois de Lorraine.
Josquin das Pr6s
Motette «Ave Christe immolate»
vierstimmig a cappella
  Ave Christe Immolate in crucis ara Redemptionis hostia,
  Morte tna nos amara Fac redemptos luce clara Tecum frui gloria.
  Ave verbum incarnatum De Maria virgine,
  Pani« vivus angelorum,
   Salus et spes infirmorum,
  Medicina peccatorum.
   Salve corpus Jesu Christi,
,^Bl)uod de coelo descendisti ^Et populum redemisti,
   Qui in cruce pependisti.
   Jesu bone, fons pietatis,
  Laus angelorum,
   Gloria sanctorum,
   Miserere nobis.
  Salve lux mundi, verbum patris, hostia vera, viva caro, Deitas integra, verus homo. Ave principium nostrae creatio-nis, ave viaticum nostrae peregrinationis, ave solacium nostrae expectationis, ave salus nostrae salvationis. Qui hic immo-laris pro nobis et sanctificaris, juva dies nostros in pace disponi, et nos electorum tuorum grege numerari.
Gegrüsset seist du, Christus, Geopferter auf dem Altar des Kreuzes als Sühnelamm unserer Erlösung; durch deinen bitteren Tod erwirke, dass die Erlösten in hellem Licht mit dir sich deines Ruhmes freuen. Sei gegrüsst, Wort, das Fleisch geworden aus der Jungfrau Maria, Lebensbrot der Engel, Rettung und Hoffnung der Schwachen, Heilmittel unserer Sünden. Sei gegrüsst, Leib Jesu Christi, der du vom Himmel herunterstiegst und die Menschheit erlöstest, der du am Kreuze hingst. Guter Jesus, Quell des Erbarmens, Lob der Engel, Ruhm der Heiligen, erbarme dich unser.
Heil dir, Leuchte der Welt, Wort vom Vater gesprochen, wahrhaftiges Opferlamm, lebendiges Fleisch, unversehrte Gottheit und wahrer Mcnsch! Heil dir, Urgrund unserer Erschaffung! Heil dir, Wegzehrung unserer Pilgerfahrt! Heil dir, Tröster unserer Erwartung! Heil dir, Bringer unserer Errettung! Der du hier für uns geopfert und geweiht wirst, hilf, dass unsere Erdentage hier in Frieden geschlichtet und wir der Schar deiner Auserwählten beigezählt werden.
   Ch. Bordes, Repertoire des Chanteurs de St. Gervais.
   osquin des Pres, von seinen Zeitgenossen als Fürst der Musik gepriesen, vielleicht ^^rin Schüler von Ockeghem, wirkte in Italien und Frankreich, bei den Sforza in Mailand, an der päpstlichen Kapelle, bei Ercole I. von Este in Ferrara, an der in der Musikgeschichte berühmten Kathedrale von Cambrai und hatte auch Beziehungen zur Kapelle Ludwigs XII. von Frankreich. Aus den drei Hauptgebieten seines Schaffens sind etwa 30 Messen, 50 Motetten und 70 Chansons erhallen. Luther hat über ihn das schöne Wort geprägt: «Er ist der Noten Meister, die haben es machen müssen, wie er wollte, die anderen Sangmeister müssen es machen, wie es die Noten haben wollen.»
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                Guillaume Cosleley
Chanson «Mignonne, allons voir»
vierstimmig a cappella
 0 vrayment marastre Nature,
 Puis qu’une teile fleur ne dure Que du matin iusques au soir!
 Donc, si vous me croyez, mignonne, Tandis que vostre äge fleuronne En sa plus verte nouveaute,
 Cueillez, cueiilez vostre ieunesse:
 Comme ä ceete fleur la vieillesse Fera ternir vostre beaute.
Pierre de Ronsard
Mignonne, allons voir si la rose Qui ce matin avait desclose Sa robe de pourpre au soleil,
A point perdu ceste vespree Les plis de sa robe pourpree,
Et son teint au vostre pareil.
Las! voyez comme en peu d’espace,
Mignonne, eile a dessus la place Las las ses beautez laisse cheoir!
Les Maitres musiciens, Bd. 3, S. 75, Nr. 18.
                 Guillaume Costeley aus Pont-Audemer (Eure) war Organist Karls IX. und Hein richs III. von Frankreich, mit dem Titel eines «valet de chambre du roi» und späte^J «conseiller du roi». 1570 liess er sich in Evreux nieder und war dort an der Einrichtung eines musikalischen Festes beteiligt, das jährlich am Caecilientag gefeiert und an dem ein Komponistenpreis in Form einer silbernen Laute, der «Puy d’Evreux», verliehen wurde.
           Guillaume Costeley	Chanson «Puisque ce beau mois»
                                                        vierstimmig a cappella
                                        Puisque ce beau mois Va nous invitant A prendre des lois (loisirs),
Nature invitant,
                                            Je danserai tant sous le may Que rendrai content
                            Mon ami tant gai.	Ronsard
                  Les Maitres musiciens, Bd. 3, S. 85, Nr. 20; Ch. Bordes, Repertoire des Chanteurs de St. Gervais et de la Schola Cantorum, Chansonniers du 16e siecle, Nr. 5.
           Guillaume Costeley	Chanson «Quand l'ennui fächeux»
                                                        vierstimmig a cappella
                                           Quand l’ennui fächeux vous prend,
                                           N’attendez point qu’il entame
                                          Votre beaute dont despend
                                            Le plaisir plus doux que basme (bäume).
                                           Venez, et je soys infame S’en riant ne vous gueris.
                                         J’ay du passe temps, Madame,
                                             J’ay du passe temps pour dix.
                                                                    Ronsard
                   Les Maitres musiciens, Bd. 19, S. 45, Nr. 8.
                  6

Guillaume Costeley
Chanton «Ma douce fleur»
vierstimmig a cappella
                         Ma douce fleur, ma marguerite,
                           Si	je merite un brin de ta douceur,
                         Ne cache point de moy ta face.
                         Aucun loyer d’amour,
                          Quand devant ta porte je passe.
                            Si	j’ay ta gräce Aussi as-tu mon coeur.
                         Au moins dis-moi bon-jour.
Ronsard
Unveröffentlicht.
 ^^uillaume Costeley
  Je voy des glissantes eaux Les ruisseaux
  Couler soubz un doux murmure, Je voy de mille couleurs Mille fleurs
  Parer la gaye verdure,
  Je voy du Ciel le flambeau,
  Clair et beau,
  Qui nous rit et nous caresse.
  Je voy toute chose en soy Hors d’esmoy,
  Fors que moy, pour ma maitresse.
Chanton «Je vois de* glissantes eaux»
vierstimmig a cappella
Ma maitresse, helas, pourquoy Loin de moy Va reluyre votre face?
Suis-je point de tout mon cceur Serviteur
De votre parfaicte grace?
Croyez, maitresse, croyez,
Oü soyez,
Que n’aurez jamais sans vice Coeur plus entier que le mien Qui veut bien Mourir pour votre Service.
Ronsard
Les Maitres musiciens, Bd. 18, S. 56, Nr. 16; Collection H. Expert (Salabert, Paris).
Guillaume Costeley	Chanson «Allons au vert boccage»
                                        vierstimmig a cappella
^	Allons au vert boccage,
                          Soubz le may nouvellet.
                          Escouter le ramage Du gay Rossignollet.
                            Mais pren ton flageollet,
                           Robin, et si t’advance,
                          Car au joly bocquet Je meneray la dance.
                                                     Ronsard
Les Maitres musiciens, Bd. 18, S. 19, Nr. 5.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CI6ment Janequin
Chanson «La batallle do Marignai
vierstimmig a cappella
Escoutez tous, gentilz galloys,
La rictoire du noble roy Fran?oys.
Et orrez si bien escoutez,
Des coups ruez de tous costez.
Phifres soufflez, frappez tabours, Tournez, virez, faites voz tours, Soufflez, iouez, frappez tabours, Soufflez, iouez, soufflez tougiours. Avanturiers, bons compaignons, Ensemble croisez vos bastons.
Bendez soudain, gentilz gascons, Haquebutiers, faictes voz sons.
Nobles, sautez dans les ar(ons,
La lance au poing, hardiz et promptz, Armes, bouclez, frisques, mignons, Hardiz comme lyons.
Frappez dedans,
Soyez hardiz,
Enioye mis.
Donnez dedans, frappez, criez: alarme! Chacun s’asaisonne.
La fleur de lys,
Fleur de hault pris Y est en personne.
Suivez Fran^oys,
Le roy Fran;oys,
Alarme, alarme, alarme,
Suivez la couronne!
Sonnez, trompetes et clarons,
Pour resiouyr les compaignons!
Fan frerelelelan ...
Boutez seile!
A l’estandart!
Tost avant, avant!
Gens d’armes ä cheval!
Tost ä l'estandart!
Fan farirarira ...
Frerelelelan fan ...
Bruyez, bombardes et canons, Tonnez, gros courtaux et faulcons, Pour secourir les compaignons!
Von patipatoc tarirari pon La larileron poin ...
Masse, ducque, France, courage! Donnez des horions.
Chipe chope torche lorgne ... Tricque licque zin ...
Tue! Serre! A mort!
Courage prenez!
Frappez, tuez!
Gentilz gallans,
Soyez vaillans!
Courage, frappez dessus!
Bues dessus!
Fers emoluz,
Chiques dessus!
Ilz sont en fuite, ilz monstrent les talons!
Courage compaignons!
Donnez des horions.
Ilz sont confus,
Ilz sont perduz!
Prenez courage,
Aprez, suyvez,
Frappez, ruez,
Battez, tuez!
Escampe, toute frelore La tintelore.
Donnez dessus, frappez dessus, ruez dessus!
Ilz sont desfaitz, ilz sont perduz, ilz sont confuz!
Escampe, toute frelore bigot! Victoire au noble roy Fran$oys!
Les Maitres musiciens, Bd. 7, S. 31; J. B. Wekerlin (A. Durand & Fils, Paris).
Francit Poulenc
Motette «Timor et tremor»
vierstimmig a cappella
Timor et tremor venerunt super me et caligo cecidit super me. Miserere mei, Domine, miserere mei, quoniam in te confidit anirna mea. Exaudi, Deus, de-precationem meam, quia refugium meum es tu et adjutor fortis, Domine, invocavi te: non confundar.
Angst und Schrecken haben sich über mich ergossen, die Finsternis umhüllt mich; hab Mitleid mit mir, Herr, auf dich vertraut meine Seele. Mein Gott, erhöre mein Gebet, du bist meine Zuflucht und mein allmächtiger Helfer. Ich habe dich angefleht, und ich werde nicht enttäuscht werden.
 «Ce* quatre motets ecrits sur des textes liturgiques de la Semaine sainte comptent parmi les meilleures pieces polyphoniques du repertoire contemporain. Poulenc, ami des vieux maitres de l’ecriture chorale, fait preuve d’une rare connaissance des pos-ibilites vocales. Ces quatre pieces offrent une grande variete de couleur et illus-Mrent le sens du texte de moniere saisissante» (Marcel Couraud).
   Francis Poulenc
   Vinea mea electa, ego te plantavi: Quo-modo conversa es in amaritudinem, ut me crucifigeres et Barrabam dimitteres. Saepivi te et lapides elegi ex te et aedi-ficavi turrim.
Motette «Vinea mea electa»
vierstimmig a cappella
0	mein Rebstock, den ich erwählte. Ich selbst habe dich gepflanzt. Wie hast du deine Süsse in Bitternis verwandelt, dass ich gekreuziget und Barrabas freigelassen wurde. Ich habe dich mit einer Hecke umgeben; ich habe die Steine entfernt, die dir hätten schaden können, und ich habe einen Turm zu deiner Verteidigung gebaut.
^^prancis Poulenc
   Tenebrae factae sunt, dum crucifixis-sent Jesum Judaei; et circa horam no-nam exclamavit Jesus voce magna: Deus meus, ut quid me dereliquisti? Et incli-nato capite emisit spiritum. Exclamans Jesus voce magna: Pater, Pater in minus tuas commendo spiritum meum.
Motette «Tenebrae factae sunt»
vierstimmig a cappella
Es breitete sich Finsternis über das Land, als die Juden Jesus gekreuzigt hatten. Und um die neunte Stunde rief Jesus mit lauter Stimme: «Mein Gott, warum hast du mich verlassen?» Er neigte das Haupt und verschied. Jesus rief mit lauter Stimme: «Vater, in deine Hände befehle ich meinen Geist.»
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Fr,
Motett« «Trittis eit anima mea»
vierstimmig a cappella
Tristis e«t anima mea usque ad mortem: sustinete hie, et vigilate mecnm: nunc videbitis turbam, quae circumdabit me. Vos fugam capietis, et ego vadam immolari pro vobis. Ecce appropinquat hora et Filius hominis tradetur in minus peccatorum.
Meine Seele ist betrübt bis in den Tod; bleibet hier und wachet mit mir. Bald werdet ihr die Schar sehen, die mich in ihre Mitte nimmt. Ihr werdet entfliehen, und ich gehe hin, mich für euch zu opfern. Siehe, die Stunde ist gekommen, da der Menschensohn überantwortet wird in der Sünder Hände.
         Olivi«r Messiaen	Cinq Rechants
                                                          (dedies ä Marcel Couraud et ä son Ensemble Vocal), für zwölf Solostimmen (drei Soprane, drei Alte, drei Tenöre und drei Bässe)
             L
                   Hayo kapritama la 1 i lalila ssareno — les amoureux s’envolent — Brangien dans l’espace tu souffles — les amoureux s’envolent — vers les etoiles de la mort — ha ha soif — l’explorateur Orphee trouve son coeur dans la mort —
                    Miroir d’etoile - chäteau d’etoile - Yseult d’amour - separe - bulle de cristal d’etoile -mon retour - hayo ...
                        II.
                  Ma premiere fois — terre terre l’eventail deploye — ma derniere fois — terre terre l’eventail referme — lumineux mon rire d’ombre — ma jeune etoile sur les fleurs — ha solo de flute -
                  Berce les quatre lezards en t’eloignant —
                  Mayoma kapritama ... - berce les quatre lezards en t’eloignant —
                       III.
                Ma robe d’amour mon amour — ma prison d’amour faite d’air leger — lila lila ma^^ memoire — ma caresse - mayoma ...
                 Oumi annöla ... robe tendre — toute la beaute paysage neuf — troubadour Viviane Yseult - tous les cercles tous les yeux - pieuvre de lumiere blesse - foule rose ma caresse - cheu cheu mayoma ...
                  Tous les philtres sont bus ce soir - encor —
                   IV.
                  Niokhama ... mon bouquet tout defait rayonne — Niokhamä ... les volets roses oha — amour amour dn clair au sombre oha —
                Roma tama ... ha mon bouquet rayonne -
                  10

V.
   Mayoma kalimolimo — tes yeux voyagent — dans le passe — melodie solaire de cor-beille courbe - dans le passe - losange ma fleur toujours - philtre Yseult Rameur d’amour - fee Viviane ä mon chant d’amour - cercle du jour - hayo hayo — foule rose - pieuvre aux tentacules d’or - bras tendu - Persee Meduse - l’abeille -l’alphabet majeur -
   Fleur du bourdon — tourne tourne ä mort — quatre lezards la grotte pieuvre et la mort
   Mayoma kalimolimo - dans l’avenir -
   «On aime ou on n’aime pas Messiaen, on discute son esthetique ou son langage, mais nul ne peut rester indifferent devant la prodigieuse personnalite de ce compositeur. Les cinq Rechants ont ete composes par Messiaen sur ma demande pour moi-meme et pour mon groupe. Je desirais une oeuvre qui ne ressemble ä aucune autre et qui
«tilise les possibilites extremes des voix, une ceuvre qui rnarque une date et qui soit n exemple pour les jeunes compositeurs, une oeuvre qui soit autre chose qu’une ceuvre chorale, une sorte de petite Symphonie pour ’orchestre de voix’. Messiaen a reussi au delä de mes esperances» (Marcel Couraud).
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Konzert
Donnerstag, 17. September, 20.1 S Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino) AusfUhrende: Schola Cantorum Basiliensis
Elsa Scherz-Meister (Sopran), Derrik Olsen (Bariton); Joseph Bopp (Flöte), Walter Kägi, Rodolfo Felicani, Benedikt Beinert, Wolfgang Neininger, Christine He-man (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Valerie Kägi (Cembalo).	^
Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger
PROGRAMM
           Konzertante Musik des Ancien Regime
Jean-Marie Leclair 1697-1764
Konzert op. 7, Nr. 3, C-dur für Flöte, Streicher und Generalbass
Jean-Philippe Rameau 1683-1764
 Trio Nr. 1, c-moll für Violine, Viola da gamba und Cembalo
 Kantate «Lei amants trahis» für Sopran, Bariton, Viola da gamba und Generalbass
Jean-Marie Leclair
 Konzert op. 7, Nr. 6, A-dur für Violine, Streicher und Generalbass
 Texte und Anmerkungen
   Jean-Mari« Leclair	Konzert op. 7, Nr. 5, C-dur
                                  für Flöte, Streicher und Generalbass Allegro / Adagio / Allegro assai
    «Six concertos a tre violini, alto, e basso, per organo, e Violoncello, Composes par Mr. Leclair Paine. ...Oeuvre Vllme. ...A Paris.» (Um 1737 komponiert).
    Einrichtung, Aussetzung des Generalbasses und Kadenzen von Joseph Bopp.
^^Jean-Marie Leclair ging 1722 aus seiner Vaterstadt Lyon als Tänzer und Ballettmeister nach Turin, wo er auch vom berühmten Geiger Somis Violinunterricht erhielt, debütierte 1728 mit grossem Erfolg in Philidors Concerts spirituels in Paris und wurde bald zum gefeierten Virtuosen dieser Konzerte. Abgesehen von einem Aufenthalt in Holland und vielleicht in Chambery wirkte er in der französischen Hauptstadt ah «Ordinaire de la musique du roi» und im Dienste von Adeligen. 1764 wurde er in seinem eigenen, in einem Pariser Vorort gelegenen Hause unter geheimnisvollen, unaufgeklärten Umständen ermordet. Leclair ist der berühmteste Geiger unter Ludwig XV. und ein angesehener Komponist, besonders von Werken für sein Instrument.
   Jean-Philippe Rameau Trio Nr. 1, c-moll
                                für Violine, Viola da gamba und Cembalo
                              La Coulicam (Rondement) / La Livri (Rondeau gra-cieux) / Le Vezinet (Gaiment)
                                  Violine: Rodolfo Felicani
•	«Pieces de clavecin en concerts, avec un violon ou une flute, et une viole ou un second violon, Paris 1741.» J.-Ph. Rameau, Oeuvres completes, Bd. 2, S. 1.
    Jean-Philippe Rameau, der Sohn eines Organisten in Dijon, kam nach einem kurzen, für ihn fast bedeutungslosen Italienaufenthalt und der Tätigkeit in einigen französischen Provinzstädten in den 1720er Jahren nach Paris, wo er aber erst 1733, im Alter von 50 Jahren, durch seine erste Oper «Hippolyte et Aricie» berühmt wurde. Ludwig XV. ernannte ihn zum «Compositeur de la musique du cabinet du roi». Rameau ist der Klassiker der französischen Musik, ein hochbedeutender Komponist und scharfsinniger Theoretiker. Er komponierte Kirchen-, Kammer- und Cembalomusik und in seinen letzten Jahren namentlich für die Bühne. Sein «.Traite de l’harmonie» von 1722 ist das grundlegende Werk der klassischen Harmonielehre.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0716.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean-Philippe Rameau Kantate «Les amants trahis»
für Sopran, Bariton, Viola da gamba und Generalbass
Rezitativ (Tircis und Dämon)
 (Tircis) Echo! combien de fois ai-je su vous instruire
          Des faveurs dont amour comblait ma vive ardeur. Commencez aujourd’hui, commencez ä redire Les tourments dont encore j’ignorais la rigueur.
 Je viens dans votre sein pleurer!
 (Dämon) Moi, j’y viens rire!
Duett (Tircis und Dämon)
 Ma bergere a trahi sa foi;
          Pour son coeur inconstant mes feux n’ont plus de charmes. (Tircis) Melons nos regrets et nos larmes Pleurez, Dämon! eclatez avec moi!
(Dämon) Nous serions fous de repandre des larmes Riez Tircis! eclatez avec moi!
Rezitativ (Tircis und Dämon)
 (Tircis) Quoi! vous riez d’une teile disgräce?
(Dämon) Quoi! vous pleurez d’un malheur si leger?
 (Tircis) Je verrais Sans gemir un rival ä ma place?
(Dämon) Meprisez la bergere et riez du berger!
Arie (Dämon)
Rezitativ (Tircis und Dämon)
 (Tircis) Sont-ce donc lä les lois de l’amoureux empire? (Dämon) Je veux rire!
 (Tircis) Pleurons,
 Que dis-je? helas! mourons!
(Dämon) Ah! je veux rire.
 (Tircis) Profane, suspendez de frivoles chansons.
                           Ecoutez, de l’amour respectez les le;ons.
                        Quand on perd ce qu’on aime Un recours unique est ouvert,
                          II faut dans son malheur extreme
II	faut perdre le jour quand on perd ce qu’on aime!
          Lorsque malgre son inconstance Je vois une fiere qui pense Que j’idolätre ses appas,
           Ah! je ne rirais pas!
           Lorsqu’un rival bouffi de gloire Me croit jaloux d’une victoire Dont mon äme fait peu de cas, Ah! je ne rirais pas!
                14

   (Dämon und Tircis) Quand on perd ce qu’on aime,
             Un recours unique est ouvert,
             II	faut, dans son malheur extreme
             II	faut n’aimer plus ce qu’on perd.
   (Tircis) Non! immolons des jours que le sort a proscrits.
   (Dämon) Vous perdez Cloris, moi Sylvie.
             Vous en mourrez, et moi j’en ris!
   Arie (Dämon)
              Le desespoir n’est que folie,
              De vos jours connaissez le prix.
              Songez qu’il est tant de Cloris,
              Et qu’il n’est pour vous qu’une vie.
^\iezitativ (Tircis und Dämon)
   (Tircis) Pardonne, Amour, pardonne ä son egarement.
             Que vous avez, Dämon, peu de delicatesse!
             Que vous connaissez mal la parfaite tendresse.
   (Dämon) Je connais mieux que vous les devoirs d’un amant.
   (Tircis) Cet ascendant vainqueur, ce nceud tendre et charmant Qui pour jamais nous engage, nous lie.
   (Dämon) Eh hien! c’est cette Sympathie Qui me conduit au changement Lorsque je vois changer Sylvie.
   Arie (Dämon)
            Du dieu d’amour
            Je prends tous les feux dans mon äme, Quand une belle offre ä ma flamme Un tendre retour.
              Si	la volage Ailleurs s’engage,
            Je change ä mon tour,
              Et pour voler ä d’autres belles,
  i	Mon coeur prend les ailes
  ’	Du dieu d’amour!
   Rezitativ (Tircis und Dämon)
   (Dämon) Ne finirez vous point de si honteux regrets?
   (Tircis) C’en est fait, je me rends, je cede ä la sagesse, Cher ami, dans mon cceur tu ramenes la paix. Oublions Cloris ä jamais,
              Oublions son amour, ses mepris, ses attraits. Oublions jusqu’ä ma faiblesse.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0717.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Duett (Tircis und Dämon)
          Quand une volage beaute
           D’un tendre amour brise la chaine,
           Nos pleurs flattent sa vanite,
            Elle rirait de notre peine.
            Rions de sa legerete.
          Un cceur capable de changer Merite peu qu’on le regrette.
          Gardons nous meme d’y songer.
           C’est en oubliant la coquette Qu’il faut chercher ä s’en venger.
Spätestens 1721 komponiert.
J.-Ph. Rameau, Oeuvres completes, Bd. 3, S. 1.
Jean-Marie Leclair	Konzert op. 7, Nr. 6, A-dur
                               für Violine, Streicher und Generalbass
                              Violine solo: Walter Kägi
                              Allegro ma non presto / Aria (Grazioso non troppo) / Giga (Allegro)
Eingerichtet von Walter Kägi.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente
Querflöte Greve, Mannheim 18. Jahrhundert
Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger, Frankfurt a. M. (Sammlung S. C. B.)	<
Violine Aegidius Klotz, Mittenwald 1789, in Originalmensur (Sammlung S. C. B.) Violine Johann Ulrich Fischer, Landshut 1728, in Originalmensur (Sammlung S. C. B.) Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S. C. B.) Bratsche, wahrscheinlich von Johann Anton Gedler, Füssen um 1770 (Sammlung S. C. B.) Viola da gamba Jakob Stainer, Absam 1673 Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657, in Originalmensur Contrabass Giovanni Testore, Mailand 1764
Cembalo J. C. Neupert, Bamberg-Nürnberg 1952, Spezialanfertigung (Sammlung S.C.B.)
Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>