<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19830308'>08/03/1983</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0494.tif'/>
        <date when='19830308'/>
        <name key='Zelenka, Jan Dismas' type='person' role='cmp'>Zelenka, Jan Dismas</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Meier, Walter' type='person' role='int'>Meier, Walter</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Landolf, Beatrix' type='person' role='int'>Landolf, Beatrix</name>
        <name key='Huntgeburt, Irmgard' type='person' role='int'>Huntgeburt, Irmgard</name>
        <name key='Jones, Sterling' type='person' role='int'>Jones, Sterling</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Franklin, Brian' type='person' role='int'>Franklin, Brian</name>
        <name key='Peter, Oskar' type='person' role='int'>Peter, Oskar</name>
        <name key='Zimmermann, Manfredo' type='person' role='int'>Zimmermann, Manfredo</name>
        <name key='Hildebrand, Renate' type='person' role='int'>Hildebrand, Renate</name>
        <name key='Ferber, Nils' type='person' role='int'>Ferber, Nils</name>
        <name key='Stalder, Hans Rudolf' type='person' role='int'>Stalder, Hans Rudolf</name>
        <name key='Stiftner, Walter' type='person' role='int'>Stiftner, Walter</name>
        <name key='Bach, Gottfried' type='person' role='int'>Bach, Gottfried</name>
        <name key='Pelrine, Joseph' type='person' role='int'>Pelrine, Joseph</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik in Basel
         *
      LAMENTATIOMES JEREMIAE PROPHETAE 1722 Jan Dlsmas Zelenka (1679-1745)
      Dienstag, den 8, März 1983, 20.15 Uhr, Predigerkirche]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0495.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MITWIRKENDE
Ren6 Jacobs Walter Meier Kurt Widmer
Altus
Tenor
Bass
Trix Landolf Irmgard Huntgeburth Sterling Jones Käthi Gohl Michael Jappe Brian Franklin Oskar Peter Manfredo Zimmermann Renate Hildebrand Nils Ferber Hans Rudolf Stalder Walter Stiftner Gottfried Bach Joseph Pelrine
Violine
Violine
Viola
Violoncello
Violoncello
Violone
Flöte
Flöte
Oboe
Oboe
Chalumeau
Fagott
Orgel
Theorbe
HINWEIS
15. März 1983
20.15	Uhr Grösser Saal MAK
17. & 18. März 1983
20.15	Uhr
St.Alban-Kirche
28. & 30. März 1983
20.15	Uhr Barfüsserkirche
Le Laudi - Die frühe italienische Monodie. Mitwirkende : Montserrat Figueras, Dominique Vellard, Randall Cook, Ken Zuckerman
4.	FAMB-Konzert Minnesang und Trouväres Ensemble Sequentia
Szenische Aufführung des grossen Passionsspieles aus den Carmina Burana (13. Jh.)
Spielleitung : Hannes Müller, musikalische Leitung : Thomas Binkley
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         PROGRAMM
LAMENTATIONES PRO DIE MERCURII SANCTO
Lamentatio I c-moll
           Bass, 2 Oboen, 2 Violinen, Viola, B.c.
Lamentatio II F-Dur
           Altus, 2 Oboen, 2 Violinen, Viola, B.c.
LAMENTATIONES PRO DIE JOVIS SANCTO
Lamentatio I B-Dur
           Tenor, 2 Oboen, 2 Violinen, Viola, B.c. Lamentatio II g-moll
           Bass, 2 Oboen, 2 Violinen, Viola, B.c.
LAMENTATIONES PRO DIE VENERIS SANCTO
Lamentatio I A-Dur
           Tenor, 2 Flöten, 2 Violoncelli, b.c. Lamentatio II F-Dur
           Altus, Violine, Chalumeau, Fagott, b.c.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0497.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lamentatio pro Die Mercurll Sancto
Incipit Lamentatio
Iereraiae Prophetae
Aleph. Quomodo sedet sola clvitas plena populo : facta est quasi vidua doraina gentium : princeps provinciarum facta est sub tributo.
Beth. Plorans ploravit in nocte, et lacrimae eius in maxiliiseius : non est qui consoletur eam ex omnibus caris eius : omnes amici eius spreverunt eam, et facti sunt ei inimici.
Ghimel. Migravit Xudas propter afflictionem, et
        multitudinem servitutis : habitavit inter gentes, nec invenit requiem : omnes per-secutores eius apprehenderunt eam inter angustias.
Daleth. Viae Sion lugent eo quod non sint qui veniant
        at sollemnitatem : omnes portae eius destructae : sacerdotes eius gementes : Virgines eius squalli-dae, et ipsa opressa est amaritudine.
He.	Facti sunt hostes eius in capite, inimici
        eius locupletati sunt : quia Dominus locutus est super eam in multitudinem iniqui-tatum eius : parvuli eius ducti sunt in captivitatem, ante faciem tribulantis.
        Ierusalem, Ierusalem,convertere ad Dominum,
        Deum tuum.
Aleph. Ach, wie sitzt so einsam die Stadt einst reich an Volk 1 wie ist sie zur Witwe geworden, die gross war unter den Völkern !
        Die da Fürstin war unter den Städten, ist dienstbar geworden.
Beth. Sie weint und weint durch die Nacht, Tränen
        auf der Wange; keiner ist da, der sie tröste, von all ihren Liebhabern, all ihre Freunde sind untreu, sind ihr zu Feinden geworden.
Ghimel. Fort aus der Heimat ist Juda vor Elend und harter Knechtschaft, nun weilt es unter den Heiden, findet keine Ruhstatt. Alle seine Verfolger holen es ein inmitten der Bedrär^B s
Daleth. Die Wege nach Zion trauern, niemand pilgert zum Feste. All ihre Tore sind verödet, ihre Priester seufzen, ihre Jungfrauen sind verhärmt, sie selbst hat bitteres Weh.
He.	Ihre Bedränger sind obenauf, ihren Feinden
        geht es wohl; denn der Herr hat ihr Trübsal gesandt um all ihrer Sünden willen. Gefangen sind ihre Kindlein, von dannen gezogen vor dem Bedränger her.
        Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott, deinem Herrn.
Vau. Et egressus est a filia Sion omnis decor eius : facti sunt principes eius velut arietes non invenientes pascua : et abierunt absque forti-tudine ante faciem subsequentis.
Zain. Recordate est Ierusalem dierum afflictionis suae, et omnium desiderabilium suorum, quae habuerat ln diebus antiquis, cum caderet po-pulus eius in manu hostili, et non esset auxiliator : vlderunt eam hostes, et derise-runt sabbata eius.
Heth. Peccatum peccavit Ierusalem, propterea insta-
       bilis facta est : omnes, qui glorificabant eam, spreverunt illam, quia viderunt ignominiam eius s ipßa autem gemens conversa est retrorsum.
Teth. Sordes eius in pedibus eius, nec recordata est finis sui : deposita est vehementer, non habens consolatorem : vide. Domine, afflictionem meam, quoniam erectus est inimicus.
       Ierusalem, Ierusalem, convertere ad Dominum,
       Deum tuum.
Vau. Entschwunden ist der Tochter Zion all ihre
       Herrlichkeit; ihre Fürsten wurden wie Widder, die keine Weide finden; sie zogen kraftlos dahin vor dem Verfolger.
Zain. Jerusalem gedenkt der Tage ihres Elends und all ihrer Kostbarkeiten, die sie einstmals besass, da ihr Volk in Feindesland fiel, keiner ihr half. Ihre Feinde schauten sie, und spotteten Uber ihre Sabbate.
Heth. Schwer hat Jerusalem gesündigt, drum ist sie
       zum Abscheu geworden; die sie in Ehren hielten, verachten sie, weil sie ihre Blösse gesehen. Auch sie selber seufzt und wendet sich ab.
Teth. Besudelt ist ihre Schleppe, sie hat nicht das Ende bedacht. So ist sie gar tief gefallen; niemand ist, der sie tröste. "Ach, Herr, siehe mein Elend, denn gross tut der Feind !”
       Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott,
       deinem Herrn.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0498.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lamentatio pro Die Jovis Sancto
Heth.
Teth.
Iod.
Caph.
Lamed.
Mem.
Nun.
Samech.
Cogitavit Dominus dissipare murum filiae Sion : tetendit funiculum suum, et non avertit manum suam a perditione : luxitque antemurale, et murus pariter dissipatus est.
Defixae sunt in terra portae eius : perdidit, et contrivit vectes eius : regem eius et prin-cipes eius in gentibus : non est lex, et pro-phetae eius non invenerunt visionem a Domino.
Sederunt in terra, conticuerunt senes filiae Sion : consperserunt cinere capita sua, accincti sunt ciliciis, abiecerunt in terram capita sua virgines Ierusalem.
Defecerunt prae lacrimis oculi mei, conturbata sunt viscera mea : effusum est in terra iecur meum super contritione filiae populi mei, cum deficeret parvulus et lactens in plateis oppldi.
Ierusalem, Ierusalem, convertere ad Dominum,
Deum tuum.
Heth. Der Herr hat beschlossen, zu verderben die Mauern der Tochter Zion : er hat die Messschnur ausgepannt, seiner Hand nicht gewehrt zu zerstören. Trauern müssen Bollwerk und Mauer, allzumal härmen sie sich.
Teth. Ihre Tore sind in die Erde versunken,
        zerschlagen sind ihre Riegel. Ihr König und ihre Fürsten sind unter den Heiden, der Weisung entbehrend, auch ihre Propheten empfangen keine Gesichte vom Herrn.
Iod. Stumm sitzen am Boden die Aeltesten der
        Tochter Zion, Staub auf das Haupt gestreut, das Trauertuch umgegürtet; die Jungfrauen Jerusalems senken das Haupt zur Erde.
Kaph. Meine Augen Schwanden dahin in Tränen, mein Leib tut mir wehe, meine Leber ist auf die Erde ausgeschüttet - ob dem Untergang der Tochter meines Volkes, da Kindlein und Säuglinge verschmachteten auf den Plätzen der Stadt.
Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott, deinem Herrn.
Matribus suis dixerunt : Ubi est triticum et	Lamed.
vinum ? cum delicerent quasi vulnerati in plateis civitatis : cum exhalarent animas suas in sinu matrum suarum.
Cui comparabo te ? vel cui assimilabo te,
filia Ierusalem ? Magna est enim velut mare	Mem.
contritio tua : quis medebitur tui ?
Prophetae tui viderunt tibi falsa et stulta, nec aperiebant iniquitatem tuam, ut te ad paenitentiam provocarent : viderunt autem	Nun.
tibi assumptiones falsas, et eiectiones.
Plauserunt super te manibus omnes transeuntes
per viam : sibilaverunt, et moverunt caput suum
super filiam Ierusalem : Haeccine est urbs,
dicentes, perfecti decoris, gaudium universae	Samech.
terrae ?
Ierusalem, Ierusalem, convertere ad Dominum,
Deum tuum.
Sie sprachen zu ihren Müttern : "Wo ist Brot und Wein ?" da sie wie Todwunde verschmachteten auf den Plätzen der Stadt, da sie ihre Seelen aushauchten an der Brust ihrer Mütter.
Was soll ich neben dich stellen, womit dich vergleichen, Tochter Jerusalem ?
Denn gross wie das Meer ist dein Verderben; wer könnte dich heilen ?
Deine Propheten haben dir erschaut Trug und Tünche, haben nicht aufgedeckt deine Schuld, die Verbannung von dir zu wenden, sie haben dir Aussprüche erschaut der Lüge und der Verführung.
Alle, die des Weges vorübergingen, klatschten über dich in die Hände; höhnten und schüttelten den Kopf Uber die Tochter Jerusalem : "Ist das die Stadt, die man die schönste nannte, die Wonne der ganzen Erde ?"
Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott,
deinem Herrn.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0499.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lamentatio pro Die Veneris Sancto
Heth.
Heth.
Heth,
Teth.
Teth.
Teth.
Iod.
Iod.
Iod.
Aleph.
Beth. Ghimel. Daleth. He.
Vau.
Misericordlae Domini quia non sunus consumpti : quia non defecerunt miserationes eius.
Novi diluculo, multa est fides tua.
Pars mea Dominus, dixit anima mea : propterea exspectabo eum.
Bonus est Dominus sperantibus in eum, animae quaerenti illum.
Bonum est praestolari cum silentio salutare Dei.
Bonum est viro, cum portaverit iugum ab adule-scentia sua.
Sedebit solitarius, et tacebit : quia levavit super se.
Ponet in pulvere os suum, si forte sit spes.
Dabit percutienti se maxillam, saturabitur oprobrils.
Ierusalem, Ierusalem, convertere ad Dominum, Deum tuum.
Heth. Die Guttaten des Herrn sind noch nicht aus, ja, sie sind noch nicht zu Ende.
Heth. Jeden Morgen neu ist Dein Erbarmen, und gross ist Deine Treue.
Heth. Der Herr ist mein Teil, spricht meine Seele, darum will ich auf ihn hoffen.
Teth. Der Herr ist gütig gegen den, der auf ihn hofft, gegen die Seele, die ihn sucht.
Teth. Es ist gut, in Stille zu harren auf die Hilfe des Herrn.
Teth. Es ist dem Manne gut, ein Joch zu trage^^^ in seiner Jugend.
Iod.	Er sitze einsam und schweige, wenn er es
         ihm auflegt.
Iod.	Er beuge seinen Mund in den Staub, viel-
         leicht ist noch Noffnung.
Iod.	Er biete dem, der ihn schlägt, den Backen,
         lasse sich sättigen mit Schmach.
         Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott, deinem Herrn.
Quomodo obscuratum est aurum, mutatus est color optimus, dispersi sunt lapi-des sanctuarli in capite omniun pla-tearum ?
Filii Sion incliti, et amicti auro primo quomodo reputati sunt in vasa testea, opus manuum figuli ?
Sed et lamiae nudaverunt mammam, lacta-verunt catulos suos : filia populi mei crudelis, quasi struthio in deserto.
Adhaesit lingua lactentis ad palatum eius in siti : parvuli petierunt panem, et non erat qui frangeret eis.
Qui vescebantur voluptuose, interierunt in viis : qui nutriebantur in croceis, amplexati sunt stercora.
Et maior effecta est iniquitas filiae populi mei peccato Sodomorum, quae subversa est in momento, et non ceperunt in manus ea.
Ierusalem, Ierusalem, convertere ad Dominum, Deum tuum.
Aleph. Ach, wie schwarz wird das Gold I wie
         wandelt sich das edle Metal ! Hingeschüttet werden die heiligen Steine an allen Strassenecken.
Beth. Die Söhne Zions, die kostbaren, mit
         feinem Golde nur aufzuwiegen, wie sind sie gleichgeachtet irdenen Geschirren, dem Machwerk von Töpfers Hand !
Ghimel. Selbst Schakale reichen	die Brust,
         säugen ihre Jungen; die	Tochter meines
         Volkes ward grausam wie	die Strausse in der Wüste.
Daleth. Dem Säugling klebte die Zunge vor
         Durst am Gaumen; die Kindlein verlangten nach Brot, niemand brach es ihnen.
He.	Die einst Leckerbissen gegessen, ver-
         schmachteten auf den Strassen; die man auf Purpur hegte, mussten auf Düngerhaufen liegen.
Vau.	So war denn die Schuld meines Volkes
         grösser als Sodoms Sünde, das im Nu zerstört ward ohne Zutun von Menschenhand.
Jerusalem, Jerusalem, bekehre dich zu Gott, deinem Herrn.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>