<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19471024'>24/10/1947</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0612.tif'/>
        <date when='19471024'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Steffani, Agostino' type='person' role='cmp'>Steffani, Agostino</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
 Uaokoiimt
                                          Freilag, 24. Oktober 1947, 20.15 Uhr St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)
                                     Elsa Scherz-Meister (Sopran), Maria Helbling (Alt), August Wenzinger (Viola da gamba), Eduard Müller (Cembalo)
    Programm mit Text 50 Rappen.
    Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 3.30 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestraße 70a, und an der Abendkasse.
    Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 10.—, für Freimitglieder Fr. 25.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
 Claudio Monteverdi 1567-1643
 Domenico Scarlatti 1685-1757
 Claudio Monteverdi
  Zwei Duette für Sopran, Alt und Continuo „ Ardo e scoprir“
  „Tomate, o cari baciu
  Drei Sonaten für Cembalo F-dur / D-dur / C-dur
  Klage der Arianna „Lasciatemi morire“ aus der Oper „Arianna“ für Alt und Continuo
Marin Marais 1656-1728
Henry Purcell 1658-1695
 Suite d-moll für Viola da gamba und Continuo Prölude - Sarabande - Gavotte - Menuet -Couplets de Folies
 Arie „Sweeter than roses11 für Sopran und Continuo
 Zwei Duette für Sopran, Alt und Continuo „No, resistance is but vain“
 „Love, thou art best“
 Suite C-dur für Cembalo
 Prelude - Allemande - Courante - Menuet - Rigauton
Agostino Steffani 1654-1728
 Kammerduett für Sopran, Alt und Continuo „Inquieto mio coru
              Georg Friedrich Händel Sonate C-dur für Viola da gamba und Cembalo
1685-1759
               Adagio - Allegro - Adagio - Allegro
                                        Duett „Fronda leggiera“ für Sopran, Alt und Continuo
               Die verwendeten Instrumente: Viola da gamba Jakob Stainer (Absam 1673), Cembalo Glaser (Jena).

Texte
Claudio Monteverdi
Ardo e scoprir, ahi lasno, io non ardisco, Quel che porto nel sen rinchiuso ardore; E tanto piü dolente ognor ianguisco, Quanto piü sta celato il mio dolore.
Fra me talor mille disegni ordisco, Con la lingua discior anco il timore, Ed allor, fatto ardito, il non pavento Gridar soccorso al micidial tormento.
Ma s’avvien, ch’io m’appressi a lei davante, Per trovar al mio mal pace e diletto, Divengo tosto pallido in sembiante E chinar gl’occhi a terra son costretto;
Dir vorrei, ma non oso; indi tremante Comincio e mi ritengo. Alfin l’affetto S’aprir, nunzia del cor, la lingua vole, Si troncan sulle labbra le parole.
 Duett „Ardo e scoprir"
 Ich bin entbrannt und wage, ach ich Elender, nicht zu gestehen Jene Glut, die ich im Busen eingeschlossen trage;
 Und um so empfindlicher leide ich unter meinem Schmachten,
 Je tiefer mein Schmerz verborgen bleibt.
 Für mich mache ich zuweilen tausend Pläne, Um mich mit Reden auch von Furcht freizumachen,
 Und dann, kühnes Unterfangen, schrecke ich nicht davor zurück,
 Zu schreien nach Hilfe aus tödlicher Qual.
 Aber, wenn es dazu kommt, daß ich mich ihr nähere,
 Um mein Leid in Frieden und Freude zu wandeln,
 Werde ich sofort bleich von Angesicht Und bin gezwungen, die Augen niederzuschlagen ;
 Möchte sprechen, aber wage es nicht; dann zitternd
 Beginne ich und höre wieder auf. Wenn endlich mir Empfindung Die Zunge, die KüQderin des Herzens, lösen will,
 Ersterben mir die Worte auf den Lippen.
Tornate, o cari baci,
A ritornarmi in vita,
Baci, al mio cor digiuno esca gradita I Voi di quel dolce amaro,
Per cui languir m’6 caro,
Di quel vostro non meno Nettare che veleno Pascete i miei famelici desiri,
Baci, in cui dolci provo anco i sospiri.
Duett „Baci cari"
Kehrt wieder, ihr teuren Küsse,
Um mich dem Leben zurückzugeben, Küsse, meinem leeren Herzen willkommene Nahrung!
Mit jenem Bitter-Süßen,
Für das ich gern vergehe,
Mit eurer Speise, die zugleich Nektar wie Gift ist,
Stillt meine hungrigen Wünsche,
Küsse, in denen mir noch die Seufzer süß schmecken.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claudio Monteverdi
Lasciatemi morire,
E chi volete voi Che mi conforte In cosi dura sorte In cosi gran martire?
Lasciatemi morire.
0 Teseo mio, si che mio Ti vo’ dir che mio pur sei Benchfe t’involi, ahi Crudo, agli occhi miei.
Yolgiti Teseo mio,
0 Dio, volgiti indietro A rimirar colei Che lasciato ha per te La Patria e il regno,
E in queste arene Ancora cibo di fere Dispietate e crude Lascierä l’ossa ignude.
0 Teseo mio,
Se tu sapessi, o Dio Oime, come s’affanna La povera Arianna,
Forse pentito
Rivolgeresti ancor la prora al lito.
Ma con l’aure serene Tu te ne vai felice Et io qui piango.
A te prepara Atene Liete pompe superbe,
Ed io rimango cibo Di fere insolitarie arene.
Te l’uno e l’altro tuo vecchio parente Stringeran lieti,
Et io piü non vedrovvi 0 Madre, o Padre mio.
Dov’ö la fede che tanto mi giuravi?
Cosi nell’alta fede tu mi ripon degl’Avi ? Son queste le coroneonde m’adorn’ilcrine? Questi gli scettri sono,
Queste le gemme e gl’ori?
Lasciarmi in abbandono A fera chi mi strazi e mi divori?
Ah, Teseo mio,
Lascierai tu morire,
Invan piangendo, invan gridando aita,
La misera Arianna
Ariadnenklage „Lasciatemi morire"
Laßt, ach laßt mich sterben,
Denn wer könnte Mich trösten
In solch hartem Schicksal,
In so großen Qualen ?
Laßt, ach laßt mich sterben.
Mein teurer Theseus, du,
Den ich noch immer den meinen n*nne, Wenn du, Grausamer,
Meinem Blick auch entfliehst.
Ach, mein Theseus, kehre zurück I
Ach Götter, wende dich jener wieder zu,
Die um deinetwillen
Heimat und Herrschaft verließ
Und nun im Wüstensand
Beute des unbarmherzigen
Wilden Raubtiers wird.
O, mein Theseus,
Erführest du, ach Götter,
Wie deine arme Ariadne Sich härmt,
So würdest du voller Reue Den Kiel zum Gestade zurücklenken. Doch mit den säuselnden Winden Fliegst du glücklich dahin,
Und ich weine hier.
Dir bereitet Athen Prunkvollen Empfang,
Und ich bleibe zurück in der Wüste Als Beute der Raubtiere.
Dich wird ein glückliches Elternpaar Zärtlich begrüßen,
Und ich werde euch nie wieder sehen,
0 meine Mutter, o mein Vater!
Wo ist die Treue,
Die so oft du mir geschworen ?
So weisest du mich zurück
Zu der hohen Treue der Vorfahren?
Sind dies die Kronen,
Mit denen mein Haar ich schmücke,
Ist dies das Szepter,
Die Edelsteine und das Gold?
Hältst du deine Versprechen,
Indem du mich dem Raubtier überläßt? Damit es mich zerreisse und verzehre? Ach, mein Theseus,
Willst du die arme Ariadne

Ch’a te fidossi e ti dife gloria e vita?
Ahi, che non pur rispondi,
Ahi, che piü d’aspe ö sordo a iniei lamenti. 0 nembi, o turbi, o venti sommergetelo Voi deutr’a quell’onde, correte orche e balene,
E delle membra immonde Empiete le voragini profonde.
Che parlo, ahi, che vaneggio?
Misera oimö che chieggio ?
0 Teseo mio, non son quell’io Che i feri detti sciolse;
Parlö l’affanno mio, parlö il dolore,
Parlö la lingua si, ma non giä il core. Misera, ancor dö loco A la tradita speme,
E non si spegne
Fra tanto scherno ancor d’amor.
II	foco, spegni tu morte omai le flamme indegne.
0 madre, o padre, o de l’autico Regno superbi alberghi,
Ov’ ebbi d’or la cuna 0 servi, o fidi amici (ahi fato indegno), Mirate ove m’ha scort’empia fortuna, Mirate di che duol m’ha fatto herede L’amor mio, la mia fede,
E l’altrui inganno.
Cosl va chi tropp’ama e troppo crede.
Henry Purcell
Sweeter than roses Gr cool ev’ning breeze On a warm flow’ry sliore Was the dear kiss,
First trembling Made me freeze Then shot like fire all o’er.
Vergeblich weinen,
Vergeblich um Hilfeschreien lassen? Willst du sterben lassen,
Die sich dir anvertraute
Und dir Ruhm und Leben schenkte?
Ach, du antwortest nicht,
Du bist taub für meinen Jammer.
0 Ungewitter, o Stürme,
0 Winde versenkt ihn!
Ihr Scheusale und Tiere dieser Gewässer Füllt die Abgründe mit seinen Gliedern! Was spreche ich, ach,
Was für eitle Worte bilden meine Lippen? Was verlange ich Elende?
Ach, mein Theseus, nicht ich bin es,
Die diese wilden Worte ausrief.
Mein Kummer hat gesprochen und mein Schmerz,	[Herz.
Meine Zunge hat geredet, nicht aber mein Noch gebe ich Elende Raum Der verratenen Hoffnung,
Und nicht einmal vor soviel Verhöhnung Der Liebe erlischt sie.
Lösche du, Tod, das Feuer, die nunmehr unwürdigen Flammen.
0	Mutter, o Vater, o stolze Paläste des alten Reiches,
Wo meine goldene Wiege stand.
0	Diener, o treue Freunde (ach, welch unwürdiges Geschick)
Seht, wo das grausame Schicksal mich hingeführt hat.
Seht, welcher Kummer mein Erbe ward: Liebe und Treue Schenkte ich dem Verräter.
So ergeht es dem, der zu sehr liebt und zuviel glaubt.
Arie „Sweeter than roses"
Süßer als Rosen Oder ein kühles Abendlüftchen An einem warmen Blumenstrande War der Liebe Kuß.
Zitternd zuerst
Machte er mich erstarren [hindurch. Und schoß dann wie Feuer durch mich]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿What magic has victorious love!
For all I touch or see Since that dear kiss,
I	hourly prove All is love to me.
No, resietance is but vaiD,
And only adds new weight to Cupid’s chain. A thousand wayg, a thousand arte,
The tyrant knows to captivate our hearts. Sometimes he sighg employs, and sometimes tries
The universal language of the eyes.
The fierce with fierceness he destroys.
The soft with tenderness decoys,
He kills the stroug with joy,
The weak with pain.
Love thou art best of human joys,
Our chiefest happiness below;
All other pleaaures are but toys,
Music without thee is but noise,
And beauty but an empty ghow.
Heaven, who kDew best what men could move,
And raise his thoughts above the brüte, Said: “Let him be, and let him love, That alone must his soul improve,
How ever philosophers dispute.”
Agostino Sfeffani
Inquieto mio cor, lasciami in pace!
Tu per infidi, insidiosi oggetti speri, Temi, ardi, geli, e invau gospiri,
I	tuoi fervidi affetti Ti sembraoo diletti E 8on martiri.
Piü tranquillo 6 di te lo stesso inferno Cede il flagel d’Aletto,
Cede la crudeltä del duolo eterno
 Welche Zauberkraft hat siegreiche Liebe Denn alle« was ich berühre oder schaue Seit jenem teuern Kuß,
 Stündlich erfahr ich’s,
 Alles bedeutet mir „Liebe“.
Duett „No resistance is but vain"
 0 nein, Widerstand ist fruchtlos Und beschwert nur Cupidos Ketten, Tausend Wege, taugend Künste Kennt der Tyrann, um unsere Herzen in Fesseln zu legen.
Manchmal verwendet er Seufzer, manchmal versucht er es Mit der überall bekannten Augensprache. Den Ungegtümen zerstört er mitUngestüm. Den Zarten verlockt er durch Zärtlichkeit, Er tötet durch Freude den Starken,
Den Schwachen aber durch Schmerzen.
Duett „Love, Thou art best"
 Liebe, du bist die beste der menschlichen Freuden,
 Unsere größte Glückseligkeit hienieden; Alle ändern Vergnügen sind bloß Spiel. Ohne dich ist Musik nur Geräusch Und Schönheit nur leere Hülle.
Der Himmel, der am besten wußte,
Was den Menschen bewegt Und was seine Gedanken über das Tier heben konnte Sagte: Laßt ihn sein, laßt ihn lieben,
 Dies allein wird seine Seele bessern,
 Wie immer auch die Philosophen sich streiten mögen.
Kammerduett „Inquieto mio cor"
 Mein unruhiges Herz, laß mich in Frieden! Du setzest deine Hoffnung auf ungetreue, hinterlistige Dinge,
 Du fürchtest, brennst, erstarrst und seufzest umsonst,
 Deine eifrigen Liebesbczeugungen Erscheinen dir alg Freude,
 Doch gind gie Qualen.
 Die Hölle selbst ist ruhiger als du,
 Die Geißel der Aletto,
Die Grausamkeit des ewigen Schmerzes

A quell’ ardor che ti contmma e sface. Stelle ingiuste, amor ingrato Nacqui solo per languir,
Se non posso mai gioir Fate almen ch’abbia quest’alma qualche tregua,
Qualche calma al 9110 martir.
Verbleichen vor diesem Feuer, das dich verzehrt und auflöst.
Ungerechte Sterne, grausame Liebe! Nur zur Sehnsucht wurde ich geboren, Wenn ich mich der Liebe nie erfreuen kann,
So schenkt doch dieser Seele ein wenig Frieden,
Ein wenig Ruhe von ihrer Qual.
Georg Friedrich Haendel
Fronda leggiera e mobile fiata d’auretta istabile,
6 sempre il tuo favor, sorte inconstante!
Andante larghetto
Saggio quel cor che libero mai non da fede al placido sorriso ingannator del tuo sembiante.
Duett „Fronda leggiera"
Leichtem, beweglichem Laub, dem Hauch des säuselnden Frühjahrslüftchens gleicht immer deine Gunst,
0 unbeständiges Schicksal.
Weise ist jenes freie Herz, das dem trügerischen, gelassenen Lächeln deines Antlitzes nie Glauben schenkt.
Schola Canforum Basiliensis
SD
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
       Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
Wintersemester 1947/48: 20. Oktober 1947 bis 21. Februar 1948. Prospekte, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag, 15—17 Uhr. Telephon 4 20 51.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>