<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='19661212'>12/12/1966</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0076.tif'/>
        <date when='19661212'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Taverner, John' type='person' role='cmp'>Taverner, John</name>
        <name key='East, Michael' type='person' role='cmp'>East, Michael</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Holborne, Antony' type='person' role='cmp'>Holborne, Antony</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Schickhardt, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Schickhardt, Johann Christian</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Schobert, Johann' type='person' role='cmp'>Schobert, Johann</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Danzi, Franz' type='person' role='cmp'>Danzi, Franz</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Balzer, Ingelore' type='person' role='int'>Balzer, Ingelore</name>
        <name key='Gutmann, Veronika' type='person' role='int'>Gutmann, Veronika</name>
        <name key='Ohashi, Toshinari' type='person' role='int'>Ohashi, Toshinari</name>
        <name key='Dähler, Jörg Ewald' type='person' role='int'>Dähler, Jörg Ewald</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Lüthi, Marianne' type='person' role='int'>Lüthi, Marianne</name>
        <name key='Fiechter, Margrit' type='person' role='int'>Fiechter, Margrit</name>
        <name key='Häfelfinger, René' type='person' role='int'>Häfelfinger, René</name>
        <name key='Jenne, Peter' type='person' role='int'>Jenne, Peter</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Graf, Hedy' type='person' role='int'>Graf, Hedy</name>
        <name key='Haas, Heinrich' type='person' role='int'>Haas, Heinrich</name>
        <name key='Lange, Christian' type='person' role='int'>Lange, Christian</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Tarr, Edward H.' type='person' role='int'>Tarr, Edward H.</name>
        <name key='Bodenröder, Robert' type='person' role='int'>Bodenröder, Robert</name>
        <name key='Hermann, Emil' type='person' role='int'>Hermann, Emil</name>
        <name key='Brejza, Josef' type='person' role='int'>Brejza, Josef</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Forestier, Jean-Claude' type='person' role='int'>Forestier, Jean-Claude</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Huber, Kurt' type='person' role='int'>Huber, Kurt</name>
        <name key='Hofer, René' type='person' role='int'>Hofer, René</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Meylan, Raymond' type='person' role='int'>Meylan, Raymond</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Bänziger, Bettina' type='person' role='int'>Bänziger, Bettina</name>
        <name key='Stein, Françoise' type='person' role='int'>Stein, Françoise</name>
        <name key='Baumgartner, Paul' type='person' role='int'>Baumgartner, Paul</name>
        <name key='Burger-Baumgartner, Doris' type='person' role='int'>Burger-Baumgartner, Doris</name>
        <name key='Kaiser, Daniel' type='person' role='int'>Kaiser, Daniel</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SünfunöjvDönjig 3at)te Steunöe öltcc fcttufi? in23afd
GENERALPROGRAMM
1966/67
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Der Vorstand unseres Vereins erlaubt sich zum fünfundzwanzigsten Male, Ihnen das Generalprogramm einer bevorstehenden Saison bekanntzugeben. Es ist uns ein Anliegen, dieses Jubiläumsprogramm 1966/67 festlich zu gestalten und Ihnen möglichst verschiedenartige Richtungen aus dem weiten Gebiet der alten Musik vom Mittelalter bis zur Mozartzeit vorzuführen. Als eigentliche Festaufführung mag das Extrakonzert gelten, für das ein besonders verlockendes Bach/Händel-Programm ausgewählt wurde. Selbstverständlich soll in diesem Jubiläumsjahr auch unsere grundsätzlich enge Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis erneut bekräftigt werden. - Wir möchten nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlich zu danken. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
Dr. Jean Druey (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Dr. Beat Sarasin (Kassier und Aktuar)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Dr. Hans Peter Schanzlin Frau Elisabeth Stalder-Suter Alfred Von der Miihll Dr. h. c. August Wenzinger
Fünfundzwanzig Jahre «Freunde alter Musik in Basel»
                         Mark how one String, sweet husband to another, Strikes each in each by mutual ordering; Resembling sire, and child, and happy mother, Who, all in one, one pleasing note do sing...
(Shakespeare, Sonett VIII)
Kann man Schöneres von unseren schönsten Veranstaltungen sagen als mit diesen Versen?
  Unsere Gesellschaft hat in den fünfundzwanzig glücklichen Jahren ihres Bestehens die mannigfaltigsten Aspekte alter Musik aufgezeigt. Wir lernten die Musik des angehenden Mittelalters kennen in ihrer fernen, rätselhaften Größe. Immer wieder hörten wir Bach; er ist der Mittelpunkt des uns zugewiesenen Bereiches. Alles Vergangene mündet in ihn, das Kommende ist im Keim enthalten. Dazwischen gab es viele Konzerte geselliger, gelöster, anmutiger Heiterkeit; Elisabethanische Musik, Couperin und Rameau, den plauderhaften Telemann, den Königsberger Kreis um Albert, schottische Lieder von Haydn usw.
  «Musik vor dem Sündenfall» möchte ich sagen. Viele, denen Lautenmusik lieber ist als laute Musik, sind in dieses Paradies der lautern Musik geflüchtet.
  Noch nie wurde alte Musik mit solcher Liebe, Stiltreue, Sachkunde und Selbstentäußerung gepflegt wie heutzutage. Basel bietet die günstigsten Voraussetzungen mit seiner Schola Cantorum, ihren hervorragenden Künstlern und Lehrern, mit einer Fülle originaler Instrumente. Das Basler Kammerorchester rundet unsere Tätigkeit ab durch mustergültige Aufführungen von Oratorien und symphonischen Werken.
  Die Pflege alter Musik im fortschrittsgläubigen, mit stilistischen Erwägungen wenig belasteten 19. Jahrhundert hatte etwas Gönnerhaftes. Man schleppte sie mit. Bach wurde monumentalisiert, Mozart war bedauerlicherweise allzu selten «tief» genug, Haydn wurde ein Zöpflein angehängt, das noch heute baumelt. Monstredarbietungen Brandenburgischer Konzerte mit Schnelligkeitsrekorden klingen noch in unsere Tage hinein.
Wir Spätgeborene, bescheidener geworden, gehen den Weg zur alten Mu-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sik zurück. Das Schönste und Wichtigste ist, daß es unseren ausgezeichneten Künstlern gelingt, gestützt auf exakte Forschung und mit allem stilistischen Wissen, die Werke lebendig, blutvoll und undoktrinär darzustellen. Die Gefahr des musenungeküßten Musealen und Trockenen ist groß. Die Freude und der Schwung, die aus ihrem Spiel klingen, sind beispielhaft und sollten hineinzünden in die unfrohe Glätte so mancher heutigen Interpretation.
   Ich, der ich dieser fernen, uns so nah gewordenen Welt viele unvergeßliche Eindrücke verdanke, habe die heilsame und läuternde Wirkung am eigenen Ohr erfahren und versuche, die Unschuld des Klanges alter Instrumente auf unserem modernen vielgeschmähten Klavier zu erwecken. Auch auf ihm ist eine stilreine, im Detail reichere Wiedergabe zum Beispiel des Bachschen Klavierwerks möglich und dringend zu wünschen. Bach darf nicht im Silberkäfig des Cembalos eingesperrt bleiben.
   Segensreiche Folgen all dieser Bemühungen um alte Musik sind die Veredelung und Verfeinerung des Geschmacks heranwachsender Generationen und das Entstehen einer neuen Hausmusik. An die Stelle Chopinwalzer mißhandelnder Backfische sind Legionen Blockflöte blasender Engel getreten; frühe Visionen der della Robbia und Donatello finden ihre späte Verwirklichung.
  Mein Wunsch ist, daß der so löbliche Umgang mit alter Musik die Aufnahmebereitschaft für alle große Musik, auch des 19. Jahrhunderts, fördern möge. Man sollte nicht nur ein Bärenreiter, man sollte «in allen Sätteln gerecht» sein.
  Für kommende Jahre erhoffe ich von den «Freunden alter Musik» noch viele «Freuden alter Musik»!
I
Montag, 12. Dezember 1966,20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie *1 Henry Purcell
Alfred Deller (Counter-Tenor), August Wenzinger, Hannelore Müller, Marianne Majer, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett)
 II
 Freitag, 6. Januar 1967, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Ensemblemusik für Blockflöten
 Byrd, Coperario, Händel, Holborne, Purcell, Schickhardt, Telemann, Vallet
 Hans-Martin Linde, Elisabeth M. Hoyer, Marianne Lüthi, Margrit Fiechter (Blockflöte), August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba), Eugen M. Dombois (Laute), Eduard Müller (Cembalo)
 III
Freitag, 31. März 1967, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Musik des Mittelalters
Lieder, Motetten und Instrumentalmusik des 13. Jahrhunderts / Italienische Madrigale und Caccien des 14■ Jahrhunderts / Machaut
 Ensemble «Ricercare», Zürich:
Kurt Huber (Tenor), Michel Piguet (Blockflöte, Schalmei), Raymond Meylan (Krummhorn, Schlagzeug), Christopher Schmidt (Fiedel, Rebec, Portativ), Bettina Bänziger (Blockflöte, Viola da gamba), Franfoise Stein
 (Kleine Harfe)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
Montag, 29. Mai 1967, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal Kammermusik mit Hammerflügel
Boccherini, Haydn, Mozart
Paul Baumgartner (Hammerflügel), Rodolfo Felicani, Doris Baumgartner (Violine), Walter Kägi (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello)
EXTRAKONZERT Freitag, 3. Februar 1967, 20.15 Uhr, Martinskirche
Bach / Händel
Orchestersuite Nr. 3 und Brandenburgisches Konzert Nr. 6 von Bach / Kantate •Laudate pueri» (II) und Orgelkonzert op. 4, Nr. 4, von Händel
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter Leitung von August Wenzinger:
Hedy Graf (Sopran), Michel Piguet, Christian Lange (Oboe), Walter Stiftner (Fagott), Edward H.Tarr, Robert Bodenröder (Trompete), Rodolfo Felicani, Doris Baumgartner, Daniel Kaiser, Wolfgang Neininger, Ursula Kägi, Heidi Leisinger (Violine), Walter Kägi, Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Orgel), Vokal-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung Hans-Martin Linde)
Änderungen Vorbehalten

^Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 25 - (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 50.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und verschafft Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
iJMitgliederbeiträge für 1966/67
bitten wir, bis zum 15. Oktober auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 einzahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliedkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, per Nachnahme zu erheben.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4, 4000 Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>