<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='20021118'>18/11/2002</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0329.tif'/>
        <date when='20021118'/>
        <name key='Pearsall, Robert Lucas' type='person' role='cmp'>Pearsall, Robert Lucas</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Dieupart, Charles' type='person' role='cmp'>Dieupart, Charles</name>
        <name key='Castrucci, Pietro' type='person' role='cmp'>Castrucci, Pietro</name>
        <name key='Matteis, Nicola' type='person' role='cmp'>Matteis, Nicola</name>
        <name key='Geminiani, Francesco' type='person' role='cmp'>Geminiani, Francesco</name>
        <name key='Parcham, Andrew' type='person' role='cmp'>Parcham, Andrew</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Scheidt, Samuel' type='person' role='cmp'>Scheidt, Samuel</name>
        <name key='Selich, Daniel' type='person' role='cmp'>Selich, Daniel</name>
        <name key='Bach, Johann Michael' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Michael</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <name key='Chaudhuri, Sarod Swapan' type='person' role='int'>Chaudhuri, Sarod Swapan</name>
        <name key='Chemirani, Keyvan' type='person' role='int'>Chemirani, Keyvan</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Bötticher, Jörg-Andreas' type='person' role='int'>Bötticher, Jörg-Andreas</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
60 Jahre FAMB
Generalprogramm
2002/2003
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Generalprogramm 2002/2003 im Überblick:
Neue Begegnungen in der Alten Musik
Montag	18.11.2002
Konzert I	20.15h
Martinskirche Basel
"Lay a Garland"
Doppelchörige Madrigale von L. Marenzio und R. Pearsall "Consort of Musicke" und "I Fagiolini" Leitung: Anthony Rooley
Sonntag	01.12.2002 Festkonzert 60 Jahre FAMB
Extrakonzert I 17.00h	(*30.11.1942)
Stadtcasino Basel,	Chr. W. Gluck: “Don Juan"
Musiksaal	W. A. Mozart: Hornkonzert KV 495
                                             (Solist: Thomas Müller)
                                          J. Haydn: Sinfonie Nr. 91 LA CETRA Barockorchester Basel Leitung: Rene Jacobs
Mittwoch 22.01.2003
Konzert II	20.15h
Martinskirche Basel
Recitar cantando
"Singend deklamieren, deklamierend singen"
Musik von S. d'lndia und seinen Zeitgenossen Maria Cristina Kiehr und das Ensemble "Concerto soave"
Montag	10. 02. 2003
Konzert III	20.15h
Martinskirche Basel
Zwei Welten modaler Musik
Monophonie des Mittelalters im Dialog mit Klassischer Musik Nord-Indiens
Dominique Vellard, Gesang Kenneth Zuckerman, Laute und Sarod Swapan Chaudhuri, Tabla Keyvan Chemirani, Perkussion
Mittwoch
Konzert IV Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
02.04. 2003
20.15h
Apollo's Banquett: Musikalische Begegungen in London
Werke von Dieupart, Castrucci, Matteis, Geminiani, Parcham u.a. Conrad Steinmann, Blockflöte Jörg-Andreas Bötticher, Cembalo Karl-Ernst Schröder, Laute
Dienstag	27. 05. 2003 Gabriel! Transalpino
Extrakonzert II 20.15h	Die Venezianische Mehrchörigkeit
Dom zu Arlesheim	und ihre Folgen in der deutschen Musik
                                        Werke von G. Gabrieli, H. Schütz,
                                           S. Scheidt, D. Selich, J. M. Bach u.a. Concerto Palatino
                                          Leitung: Bruce Dickey und Charles Toet]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Liebe FAMB-Mitglieder,
sehr geehrte Damen und Herren,
Wir heissen Sie herzlich willkommen zur Saison 2002/2003, die das siebente Jahrzehnt unserer Vereinsgeschichte eröffnet! Am 30. November 1942 fand das 1. ("Werbe"-) Konzert der FAMB im Vortragssaal des Kunstmuseums statt - 60 Jahre später, am 1. Dezember 2002, feiern wir - vitaler denn je - im Musiksaal des Basler Stadtcasinos: Nicht nur die Raum-Dimensionen spiegeln den Werdegang der Alten Musik im Konzertleben dieser Jahrzehnte, sondern auch die Proportionen der ausführenden Ensembles - Kammermusik des 1 8. Jahrhunderts in Quartettbesetzung im Jahre 1942, Orchestermusik von Gluck, Mozart und Haydn 2002. Und während damals ein Gast-Ensemble für die Vereinigung der Alte Musik-Freunde die "Werbetrommel" rührte, sind es heute Kräfte, die mit dieser Stadt aufs Engste verbunden sind: Das Barockorchester "La Cetra", Thomas Müller (Naturhorn) als Solist (SCB-Lehrer seit 1984) und Rene Jacobs als Dirigent, der nach seinem Engagement als Gesangslehrer an der SCB im Jahre 1978 Wesentliches in Lehre und Konzert zur Alte Musik-"Szene" in Basel beigefragen hat. Der "Blick zurück" auf sechzig Jahre Geschichte, gemischt mit dem Aspekt des Neuen ("La Cetra" ist erst im Jahre 2000 gegründet worden und befindet sich noch in der Aufbauphase),- das stellt eine Verbindung von Vergangenheit und Zukunft dar, die die vielschichtige Gegenwart unseres Vereins und unseres Arbeitsgebiets aufs Farbigste beleuchtet.
Viele andere aktuelle Ereignisse bietet das Programm der vor uns liegenden Saison: Konzert I eröffnet das diesjährige Symposium der SCB zu Fragen des historisch orientierten Gesanges,- ein Problemfeld, das einer Schola "Cantorum" besonders angemessen ist; das Konzert ist dem EnsembleGesang gewidmet und stellt die doppelchörigen, 10-stimmigen Madrigale Luca Marenzios (16. Jh.) denjenigen des "Engländers in der Schweiz", Robert Lucas Pearsalls (19. Jh.), gegenüber, der die letzten 15 Jahre seines Lebens auf Schloss Wartensee bei St. Gallen verbracht und hier seine wichtigsten Werke geschrieben hat. Das letzte Konzert der Saison thematisiert eine andere musikalische "Begegnung" auf dem Gebiet des mehrchörigen Stils, nämlich diejenige zwischen den deutschen Komponisten des 17. Jahrhunderts bis hin zu Johann Michael Bach, einem Onkel Johann Sebastians, mit Giovanni Gabrieli, dem Ahnvater des Concerto-Wesens und des polychoralen Komponierens. Zwischen diesen Programmen sind weitere amüsante Begegnungen zu erleben und natürlich - wie immer - Begegnungen mit illustren Ensembles wie Consort of Musicke und I Fagiolini, Concerto Palatino, Concerto

soave sowie mit namhaften Lehrern der SCB, deren Programme bereichernde Beiträge zum Saison-Thema bringen bis hin zum Brückenschlag zwischen den modalen Welten des Mittelalters und Nord-Indiens. Ein besonderes "Wiedersehen" wird es mit Maria Cristina Kiehr geben, der in Basel wohnhaften Sopranistin, die uns mit Musik von Sigismondo d'lndia das musikalische "Portrait" eines der eigenwilligsten Komponisten des 17. Jahrhunderts bietet. Für die Gönner-Mitglieder wird die Spielzeit am 10. Juni
2003	ausklingen (das Datum verdient, schon jetzt reserviert zu werdenl) mit einer exklusiven "Begegnung" mit einem bedeutenden, in Basel nicht ganz unbekannten Solisten im wunderschönen "Ramsteinerhof" an der Basler Rittergasse mit seinem privaten Ambiente. Die Gönner werden rechtzeitig orientiert.
Wir laden Sie ein zu dieser überaus reichhaltigen Saison, um mit uns den runden FAMB-"Geburtstag" und das Resultat dieser sechzig intensiven Jahre zu feiern, nämlich dass Basel durch die FAMB (gegründet 1942) und durch die SCB (gegründet 1933) ein Zentrum der weltweiten Bewegung der Alten Musik geworden ist.
Feiern Sie mit!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Dr. Andre Baltensperger Dr. des. Thomas Drescher Alwin Grimm, Kassier Dr. Veronika Gutmann
lic. iur. Martin Hug Markus Jans Hans-Martin Linde Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann
Veranstaltungsbüro:
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http://www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
1.	Ohne Radio und Schallplatte wäre die Wiederentdeckung der "Alten Musik" im 20. Jahrhundert niemals das geworden, was sie heute ist: "Unhörbar" leise Instrumente wie etwa Laute oder Clavichord wurden durch das Mikrophon dem Klangpegel des modernen Steinway angeglichen; die Probleme im technischen Standard des Spiels historischer Instrumente, besonders in der Frühzeit der Entwicklung, waren durch das Schneiden des Bandes zu lindem; das Repertoire der Alten Musik konnte in seiner ganzen Breite erkundet und dokumentiert werden; wenn eine Aufnahme das Ziel war, lohnte es sich für die Musiker, auch entlegenste Werke einzustudieren, obwohl es kaum je eine Chance gab, diese Raritäten im Konzert noch einmal aufzuführen. Dazu kam die finanzielle Problematik: Man kann sich leicht vorstellen, wie schwer es für die Konzert-Veranstalter immer war und immer sein wird, Ausgaben und Einnahmen auszugleichen, wenn die für Alte Musik geeigneten Säle nur eine kleine Hörerschar erlauben. Bach's h-moll Messe in der Wiedergabe durch Herbert von Karajan oder durch Joshua Rifkin - das sind im Konzertsaal, sowohl hinsichtlich der Quantitäten der ausführenden Kräfte und der dafür in Frage kommenden Räume als auch in Bezug auf das Publikum und die Rezeption, zwei verschiedene Welten; auf der Schallplatte aber sind sie 1:1 kompatibel,-kaufbar und ins "Wohnzimmer" zu holen sind sie beide. Ohne das Phänomen Aufnahme bzw. ohne die Medien Radio und Schallplatte wäre der Siegeszug der Alten Musik nicht vorstellbar gewesen. Und in Zukunft kann das Material der vorliegenden historischen Aufnahmen ein neues Forschungsgebiet eröffnen, dessen Aufgabe darin besteht, die Wandlungen der Aufführungspraxis von den Anfängen bis heute anhand der klingenden Dokumente zu analysieren und darzustellen.
2.	Allerdings kann man die Auswirkungen der Schallplatte auf das Konzert, auf die Ausführenden wie das Publikum nicht einseitig positiv bewerten. Eine Aufnahme ist, weil ihr Wesen im wiederholten Abspielen liegt, auf Perfektion angelegt, schliesslich möchte man nicht immer an derselben Stelle des Stücks denselben Fehler hören... Ist dementsprechend die Fehlerlosigkeit das oberste Kriterium beim Aufnehmen, besteht die Gefahr, dass Risikofreudigkeit, Individualität und Spontaneität einer Interpretation unter dem Anspruch der technischen Makellosigkeit stark in den Hintergrund treten. Die Erwartungshaltung der Hörer zieht dann ein Sicherheitsstreben der Ausführenden nach sich, das zu wiederholungsfähigen "Mittellösungen" tendiert und alle Extreme vermeidet,- die historisch belegte Interpretationshaltung des "Immer anders" wird durch eine "Immer gleich"-Philosophie ersetzt.

Hörbar wird das für uns, die wir an diese Ergebnisse von klein auf gewöhnt sind, erst dann, wenn wir ein klingendes Beispiel aus der Zeit vor der Aufnahmetechnik zu Ohren bekommen, etwa den Mitschnitt einer ("schnitt-losen") Aufführung der Arie des Cherubino durch die grosse Sängerin Adelina Patti (1843-1919), die als über sechzigjährige noch die ersten Versuche des "In den Trichter Singens" erlebt hat. Da spürt man plötzlich, wie diese Interpretation mit ihren Verzierungen, Tempo-Modifikationen, rubati und fast improvisiert wirkenden Nuancen aller Art eine Freiheit und Un-gezwungenheit ausstrahlt, die in ihrer Direktheit, Wärme und natürlichen Expressivität betroffen macht. Eine Interpretation war ja vor der Erfindung der Schallaufnahme gerade nicht "für alle Zeiten" gedacht, sondern immer nur für diesen Augenblick, für diese Aufführung, ein einmaliges Ereignis, das morgen wieder anders sein kann: Warum sonst liefen die Zuhörer in früheren Jahrhunderten immer und immer wieder in dieselbe Opernproduktion? Weil jede Aufführung unvorhersehbar, unberechenbar, spontan und kreativ war und nicht auf eine einzige verbindliche Version festgelegt — "Es gehöret hiezu eine Freyheit, die alles sclavische und maschinenmässige ausschliesset. Aus der Seele muss man spielen, und nicht wie ein abgerichteter Vogel", formulierte es Carl Philipp Emanuel Bach.
Es ist heute schwierig, vor lauter Vergleich mit der CD, in der Aufführung diejenige Frische und Lebendigkeit der Interpretation zu bewahren, die nötig wäre, um das Konzert generell der Aufnahme nicht nur als ebenbürtig, sondern künstlerisch überlegen zu erhalten,- an technischer Musterhaftigkeit muss die "live"-Aufführung sowieso hinter der CD zurückstehen. Der Vergleich, dem sich das Publikum kaum entziehen kann, macht die fehlerlose CD zum Feind des risikofreudigen, improvisatorisch beseelten Konzerts.
3.	Bemerkenswert war in den 30er Jahren die Haltung der früheren "Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis" um August Wenzinger in Bezug auf Radio-Aufnahmen,- derselben Konzertgruppe, die dann in den 50er und 60er Jahren eine so fruchtbare Tätigkeit für die Deutsche Grammophon Archiv auf dem Gebiet der Platten-Einspielungen entfaltete. "Bei der Mehrzahl der Mitwirkenden", heisst es da, hätten früher "prinzipielle Bedenken gegenüber Radioübertragungen" bestanden. Gespräche mit Zeitzeugen legen die Vermutung nahe, dass die Abneigung gegenüber dem Phänomen der Aufnahme Gründe gehabt hat, die mit dem oben Skizzierten Zusammenhängen. Und doch konnte sich die Konzertgruppe nicht der weiteren technischen Entwicklung verschliessen. In einer zweiten Welle der SCB-Praesenz auf dem Plattenmarkt während der 80er und 90er Jahre bis heute hat die institutseigene Reihe "Schola Cantorum Basiliensis-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Documenta" dann über 60 Titel herausgebracht, viele davon in Kombination mit einem FAMB-Konzert. Und gerade schickt sich die SCB an, eine neue Serie für junge Ensembles zu beginnen, die sich während ihrer Ausbildung in Basel zusammengefunden haben und für deren weiteren beruflichen Werdegang die CD lebenswichtig geworden ist,- "Begabtenförderung" der speziellen Art und deutlicher Beweis, dass es die CD de facto zu einer sehr grossen Bedeutung für das Konzertleben gebracht hat. Es ist nicht sinnvoll, über den medialen "Sündenfall" zu klagen und zu versuchen, das Rad der Geschichte zurückzudrehen. Man kann die Vorteile der Medien wahrnehmen und gleichzeitig das Bewusstsein dafür schärfen, welche gefährlichen (und zutiefst unhistorischen) Konsequenzen mit ihnen verbunden sind.
4.	Für die Interpretation im Konzert heisst das, dass die Ausführenden Lust und Mut zum Einmaligen, zum "hic et nunc" und zu einer quasi-improvisatorischen Haltung nicht auf dem Altar der (aufnahmebedingten) Fehlerlosigkeit hinopfern dürfen. Gerade das müsste "historisch orientierte" Aufführung sein: eine Einstellung, die eben nicht durch die Beengungen der "technischen Reproduzierbarkeit" und jederzeitigen Verfügbarkeit gezeichnet ist, sondern erfindet, probiert, riskiert, kreative Spielräume ausschöpft, auch einmal gegen Vorschriften verstossen kann, Fehler machen darf, Freude am Musizieren bewahrt. Probate Mittel gegen die glatten Standard-Resultate könnten heute sein: a) die weitere Vertiefung der Improvisationskunst, die glücklicherweise in der Ausbildung an der Schola Cantorum Basiliensis einen sehr hohen Stand erreicht hat, b) die fortgesetzte Orientierung an den grossen Interpreten der Alten Musik, die sich ihre "Freyheit" und Wandlungsfähigkeit nicht durch den "Markt"-Zwang des "Schneller-weiter-höher" der Schallplatte haben nehmen lassen, und c) im Gegensatz zur Studio-Produktion der "hundert Schnitte" die Rückkehr zu einer Philosophie der "live"-Aufnahme, mit der die Spontaneität des "Aus dem Augenblick für den Augenblick" einzufangen wäre und wo die zwei Welten des Musizierens	i
miteinander verschmelzen. Nicht nur für die Ausführenden wäre | das eine grosse Umstellung, auch das Publikum (und die Jurys bei Wettbewerben und Stellenbesetzungen...) hätten umzudenken - man müsste davon Abstand nehmen, jede individuelle, risikofreudige Aufführung mit der gewohnten, aseptischen Perfektion der CD zu vergleichen. "No risk, no fun", pflegt der SCB-Improvisationslehrer Ruedi Lutz zu postulieren. Das ist nach ca. drei Generationen Aufnahmetätigkeit und technischem Fortschritt gewiss nicht leicht. Aber es lohnt sich.
Liebe Freunde alter Musik: Machen Sie mit?
Peter Reidemeister

Konzert I	Montag, 1 8. November 2002
              20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
             "Lay a Garland"
                Doppelchörige Madrigal von Luca Marenzio (16. Jahrhundert) und Lucas Pearsall 19. Jahrhundert)
                  "Consort of Musicke'' und "I Fagiolini"
                 Leitung: Anthony Rooley
Robert Lucas Pearsall, geboren 1795 in England, gestorben 1 856 auf Schloss Warfensee bei St. Gallen, ist einer jener Komponisten des 19. Jahrhunderts, die mit ihrem Interesse an Kompositionen früherer Zeiten die Wiederentdeckung der Alten Musik vorbereitet haben. Seine Madrigale verdanken ihre Entstehung in der Regel Aufträgen der "Madrigal-Societies" in Bristol und London, sein kompositorischer Orientierungspunkt war das Werk Luca Marenzios. Das Programm dieses Konzerts setzt deshalb die nie aufgeführten, doppelchörigen Madrigale Marenzios in Beziehung zu den grossen Werken Pearsalls, die während seiner letzten 15 Lebensjahre in der Schweiz entstanden sind. Da Pearsalls Nachlass in der Bibliothek des Klosters Einsiedeln aufbewahrt wird, findet die "öffentliche Generalprobe" dieses Konzerts im Kapitelsaal des Klosters statt. Die beiden befreundeten englischen Vokal-Ensembles "The Consort of Musicke" und "I Fagiolini" eröffnen nicht nur die FAMB-Saison, sondern auch das Schola-Symposium zu ausgewählten Fragen des historischen Gesangs. Das Programm liefert einen besonderen Beitrag zu den Themen "Ensemble-Singen" und "Alte Musik im 19. Jahrhundert".]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert I Sonntag, 1. Dezember 2002
              17.00 Uhr
                Stadtcasino Basel, Musiksaal
            Festkonzert 60 Jahre FAMB
               (*30. 11. 1942)
                 Christoph Willibald Gluck:
                  "Don Juan” (Ballettsuite, 1761)
              Wolfgang Amadeus Mozart:
                 Hornkonzert KV 495 (Solist: Thomas Müller) Joseph Haydn: Sinfonie Nr. 91
                LA CETRA Barockorchester Basel Leitung: Rene Jacobs
Stand am Anfang aller rund 360 FAMB-Konzerte ein Kammer-Abend mit Komponisten der französischen Klassik (Lully, Charpentier, Rameau u.a.), so erklingt zum Jubiläum nun Orchestermusik der Wiener Klassik. Dies ist beredter Ausdruck für ein Stück Normalität, das die historisch orientierte Musikpraxis sogar in einem zentralen Repertoire des öffentlichen Musikbetriebs gewonnen hat. Ihre herausragenden Solisten, Ensembles und Leiter sind mittlerweile sogar selbst ein Teil des musikalischen Establishments.
Rene Jacobs und Thomas Müller gehören zweifellos zu jenen Galionsfiguren. La Cetra kann für dieses neue Programm auf intensive Konzerterfahrungen an den ''Originalschauplätzen'' in Prag, Salzburg und Wien zurückgreifen. Glucks Ballettmusik zu Don Juan, mit seinem berühmten "Terremoto" am Ende, gehört zu den (selten gespielten) Prüfsteinen klassischer Orchestermusik. Dies und ein Mozartsches Hornkonzert auf dem anspruchsvollen Naturinstrument sind auch heute noch besondere Hörerlebnisse. Trotz "Klassik" also alles andere als Alltagskost zum FAMB-Jubiläum.
Konzert II Mittwoch, 22. Januar 2003
20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
             Recitar cantando
                 "Singend deklamieren, deklamierend singen"
                Musik von Sigismondo d'lndia
                (ca. 1580 - 1629) und seinen Zeitgenossen
                 Maria Cristina Kiehr und das "Concerto soave"
Das Programm mit Musik von Sigismondo d'lndia und seinen Zeitgenossen, das Maria Christina Kiehr, begleitet vom Ensemble "Concerto Soave," vorstellen wird, zeichnet sich durch die hohe Expressivität der Vokalwerke des ersten Teils und die raffinierte Eleganz der Balletti im zweiten Teil des Konzerts aus. Madrigale nach Texten von Rinuccini, Marino oder des Komponisten d'lndia, der den Text für das eindrückliche Lamento di Didone selbst geschrieben hat, stehen den besser bekannten Beispielen eines Claudio Monteverdi (Lamento d'Arianna) an Ausdruckskraft nicht nach. Das Madrigal Piange Madonna nach einem Text von Marino ist eines von zahlreichen Beispielen dieser auf die Darstellung der verschiedenen Affekte zielenden Musik des frühen 17. Jahrhunderts. Das Konzert bietet die Gelegenheit, ein abendfüllendes Programm dieser selten gehörten Musik geniessen zu können.
Die Sängerin Maria Christina Kiehr, welche dem Basler Publikum als Absolventin der Schola Cantorum Basiliensis besonders gut bekannt ist, braucht den Kennern der Alten Musik nicht vorgestellt zu werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III Montag, 10. Februar 200'3
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
            Zwei Welten modaler Musik
                 Monophonie des Mittelalters im Dialog mit Klassischer Musik Nord-Indiens
                Dominique Vellard, Gesang Kenneth Zuckerman, Laute und Sarod Swapan Chaudhuri, Tabla Keyvan Chemirani, Percussion
Dieses Konzert bietet die seltene Gelegenheit, verschiedene Jahrhunderte alte Traditionen in Kontakt aber auch im Kontrast zu erleben, Traditionen die Welfen auseinander liegen und doch nah miteinander verwandt sind. Beide Traditionen kombinieren Aspekte des Sakralen und des Sinnlichen und ergänzen die streng klassischen Formen durch Elemente der Improvisation.
Im Zentrum der Aufführung stehen zwei Typen der "modalen" Musik: der gregorianische Gesang und die einstimmigen Lieder des Mittealters einerseits und die klassischen Ragas Nordindiens, vorgetragen auf dem Sarod, andererseits. Diese beiden reichen musikalischen Welten werden sowohl in ihrem gemeinsamen Aspekten als auch in ihrer Gegensätzlichkeit dargestellt. Beiden gemeinsam sind die musikalischen Modi, welche die stärksten Unterschiede in Form, Stil und Klangfarbe in Beziehung zueinander setzen.
Dargeboten wird das Programm von herausragenden Musikern beider Traditionen.
Konzert IV Mittwoch, 2. April 2003
              20.15	Uhr
                Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal Apollo's Banquett:
            Musikalische Begegnungen in London
                 Werke von Dieupart, Castrucci, Matteis, Geminiani, Parcham u.a.
                Conrad Steinmann, Blockflöte Jörg-Andreas Bötticher, Cembalo Karl-Ernst Schröder, Laute
Mit der Wiedereinsetzung der englischen Monarchie im Jahre ] 660 wurden in London Verhältnisse geschaffen, die das Musikleben wie niemals zuvor zum Aufblühen brachten. Der König liess seine Chapel Royal neu aufleben und erweiterte aus seiner Vorliebe für alles Französische die Royal Music nach dem Versailler Vorbild auf 24 Violinen. So trug früh schon der Geiger Nicola Matteis dazu bei, das Londoner Publikum mit dem italienischen Stil bekannt zu machen. Ihm sollten später Pietro Castrucci und der einflussreiche Francesco Geminiani folgen. Angezogen von den beinahe unerschöpflichen Möglichkeiten der Stadt war auch der Franzose Charles Dieupart. Ob sich wohl die damaligen Zeitgenossen bewusst waren, dass die Hauptkraft des kulturellen englischen Klimas darin bestand, die heterogenen kontinentalen Einflüsse insgesamt so zu assimilieren und zu verinnerlichen, dass daraus d e r englische Stil des 1 8. Jahrhunderts wurde? Für uns ist es jedenfalls faszinierend zu sehen, wie frei sich die genannten Musiker untereinander bewegten und mit ihren vielfältigen Begegnungen zu einer unerhörten Vielfalt des musikalischen Lebens der englischen Hauptstadt beitrugen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert II Dienstag, 27. Mai 2003
               20.15	Uhr Dom zu Arlesheim
              Gabrieli Transalpino
                 Die Venezianische Mehrchörigkeit und ihre Folgen in der deutschen Musik des 17. Jahrhunderts
                 Werke von G. Gabrieli, H. Schütz, S. Scheidt, D. Selich, J. M. Bach u.a.
                 Concerto Palatino
                 Leitung: Bruce Dickey und Charles Toet
" Wieder ging ich in Venedig vor Anker, wo ich als Jüngling unter dem grossen Gabrieli die ersten Lehrjahre meiner Kunst zugebracht hatte. Gabrieli, ihr unsterblichen Götter, welch ein Mann war der!" hAW diesen enthusiastischen Worten erinnerte sich Heinrich Schütz in der Widmung seiner Symphoniae sacrae (1629) an Giovanni Gabrieli, der zwischen 1609 und 1612 sein Lehrer gewesen war. Gabrieli (ca. 1 554-161 2) wirkte von 1585 bis zu seinem Tod als erster Organist und Komponist an S. Marco in Venedig. Die Stadt galt im 16. und frühen 17. Jahrhundert als das musikalische "Mekka" Europas - vor Gabrieli waren etwa Adrian Willaert, Cipriano de Rore, Gioseffo Zarlino, Claudio Merulo, Annibale Padovano und Giovannis Onkel Andrea an S. Marco tätig. Gabrielis singuläre Position im europäischen Musikleben wird auch beim Blick auf seine umfangreiche Lehrtätigkeit deutlich. Regenten dies- und jenseits der Alpen sandten talentierte Schüler zu ihm, von denen später viele - wie etwa Heinrich Schütz - zu bekannten Komponisten avancierten. Mit dem Programm "Gabrieli Transalpino" will das Ensemble Concerto Palatino verdeutlichen, auf welch vielfältige Weise die Musik deutscher Komponisten in der ersten Hälfte des
17.	Jahrhunderts auf Gabrieli bezogen ist.
Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extra konzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 1 20.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können je eine reduzierte Einzelkarte für die beiden Extrakonzerte bei Musik Wyler beziehen. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen! Für zusätzliche Karten bitte den Vorverkauf benützen!
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.- (für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.-Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Wyler, Schneidergasse 24, CH-4051 Basel,
Telefon 061 -261 90 25
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Plätze sind nicht nummeriert!
Die Mitgliederbeiträge für 2002/2003
bitten wir bis spätestens zum 30. September 2002 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http:/ / www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0337.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Kulturi d IrIIsIH
Basel-Stadt
Schweizer Radio DRS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>