<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19521018'>18/10/1952</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0690.tif'/>
        <date when='19521018'/>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Parsons, Robert' type='person' role='cmp'>Parsons, Robert</name>
        <name key='Whythorne, Thomas' type='person' role='cmp'>Whythorne, Thomas</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Nicholson, Richard' type='person' role='cmp'>Nicholson, Richard</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Farnaby, Giles' type='person' role='cmp'>Farnaby, Giles</name>
        <name key='Peerson, Martin' type='person' role='cmp'>Peerson, Martin</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Campion, Thomas' type='person' role='cmp'>Campion, Thomas</name>
        <name key='Jeffreys, George' type='person' role='cmp'>Jeffreys, George</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Deller, Alfred' type='person' role='int'>Deller, Alfred</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
3.	Hauskonzert
                                     Samstag, 18. Oktober 19S2, 20.15 Uhr Hans-Hubersaal (Stadtcasino)
Mnsik
                                    Alfred Deller, London (Countertenor). Schola Cantorum Basiliensis:
                                     August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Gertrud Flügel (Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute), Eduard Müller (Cembalo).
Programm mit Text 50 Cts.
Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70a, und an der Abendkasse.
Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.—, für Freimitglieder Fr. 40.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Staldcr-Suter, Missionsstrasse 33, Basel.
Voranzeige: 4. Hauskonzert, Montag, 17. November 1952, Münstersaal des Bischofshofs: Musik der Gotik und Renaissance mit dem Collegium Musicum Krefeld (Leitung Robert Haass).
iltenglfsche]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  PROGRAMM
Orlando Gibbons 1583—1625
 Fantasia Nr. 2 in D (Viola da gamba-Quartett)
Robert Parsons
gest. 1569
Thomas Whythorne geb. um 1528
Anonym
Richard Nicholson gest. 1639
William Byrd 1543—1623
 Fünf Elizahethan Songs für Singstimme und Viola da gamba-Quartett
 Pandolpho
 «Buy new broom»
 «Ah silly poor Joas»
 «ln a merry May morn»
 «Lullaby»
Giles Farnaby um 1600
Martin Peerson gest. 1650
Anonym
 Drei Stücke aus dem «Fitzwilliam Virginalbook» für Cembalo A Toye
 The Fall of the Leafe Corranto
John Dowland
1563—1626
Thomas Campian um 1600
John Dowland
 Fünf Lieder für Singstimme und Laute «Sorrow stay»
 «Can she excuse my wrongs?»
 «Fine knacks for Ladies»
 «It feil on a summer’s day»
 «ln darkness let me dwell»
George Jeffreys gest. 1685
Henry Purcell 1658—1695
Fantasia in D für Diskantgambe, Bassgambe und Cembalo
«Oh let me for ever weep» aus «Fairy Queen» für Singstimme, Diskantgambe und Generalbass

Texte
Robert Parsons
 Pour ilown your powers divine On me poor wretch and silly maid, Some hope, alas, of him to have,
My heavy heart to aid.
 Pandolpho, some pity!
 Frame eise with fiery flames Your forcc on me you furious fates. Unless my hated heart have lielp, My hopes are but my hates. Pandolpho, some pity!
 Thus restless will I rest, ln ruth cxpecting what remains;
 If pitiless, then plcasureless,
 If pity fcel no pain.
 Pandolpho, some pity!
Thomas Whylhorne
Buy new broom, buy new broom! Y'e may be sure,
 Store is good, for they will not long endure.
The new broom sweepeth clean, a pro-verb old.
 That applied is to such as hereafter shall be told.
 The double diligent the servant new,
And the hot lover that die’th at first view.
 The hot love is soon cold, as oft is seen,
And the temp’rate fire doth make the sweet’st malt, as wise do ween.
Pandolpho
Giesse deine göttliche Macht auf mich elendes und einfältiges Mädchen, um mir etwas Hoffnung, ach, auf ihn zu geben, um meinem schweren Herzen zu helfen. Pandolpho hab Mitleid!
Oder richte mit heissen Flammen deine Kraft auf mich, du fürchterliches Schicksal. Wenn meinem verhassten Herzen keine Hilfe zuteil wird, werden meine Hoffnungen zu Hass. Pandolpho hab Mitleid!
So	will ich ruhelos bleiben, und in Jammer erwarten, was übrigbleibt.
Wenn mitleidlos, dann freudlos, wenn doch Mitleid keine Pein empfindet. Pandolpho, hab Mitleid!
«Buy new broom»
Kauft neue Besen, die Ware ist gut, des seid gewiss, denn die Ware wird nicht lange halten.
Neue Besen kehren gut, sagt ein altes Sprichwort, das angewendet wird auf das, was nun folgt.
Ein neuer Diener ist doppelt eifrig, und doppelt emsig der heiss Verliebte, der auf den ersten Blick zu sterben meint.
Heisse Liebe erkaltet rasch, wie jeder sehen kann, und ein massiges Feuer gibt den schönsten Malz,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ The friend at first that seems he will not change,
 Inconatant yet to prove, it is not stränge.
 Thus my song for to end in plain words few,
 Tis not good to trust these three over much at the first shew.
Anonym
Ah siliy poor Joas,
What fortune hast thou To live in this time Of eruelty now.
Wherein thy poor brethren And sisters are slain,
And thou, little fool,
Dost only remain
Richard Nicholson
In a merry May morn
When the fields the flow’rs adorn,
The cuckoo chants it cheerfully And ev’ry bird doth sing for joy Of such a pleasant spring,
With chirping notes most merrily.
Then said the good man to his wife, «The cuckoo lives a pleasant life Cuckoo, cuckoo, cuckoo!»
William Byrd
Lullaby, my sweet little baby,
What meanest thou to cry.
Be still my blessed babe,
Though cause thou hast to mourn: Whose blood most innocent to shed The cruel King hath sworn:
And lo, alas, behold,
What slaughter he doth make,
Whedding the blood of infants all,
Sweet Saviour for thy sake.
das wissen die Weisen, der Freund, der anfangs scheinbar nicht schwanken will, erweist sich doch als untreu.
Es ist nicht gut, diesen Dreien auf den ersten Blick zu sehr zu trauen.
«Ah silly poor loas»
Ach, einfältiger armer Joas, welcher Zufall will es, dass du in dieser grausamen Zeit lebest, in der deine armen Brüder und Schwestern erschlagen werden und nur du, kleiner Narr, übrig bleibst.
«In a merry May morn»
An einem schönen Maimorgen, wenn die Blumen die Felder schmücken, besingt ihn der Kuckuck fröhlich und jeder Vogel singt vor Freude über einen solch schönen Frühling, in zirpenden Noten, voll Munterkeit.
Da sagt der gute Mann zu seiner Frau: «Der Kuckuck hat ein frohes Leben, Kuckuck, kuckuck, kuckuck!»
«Lullaby»
Schlaf ein, mein süsses kleines Kind, warum weinst du denn.
Sei still, mein geliebtes Kindchen, obwohl du Grund zu trauern hast:
Du, dessen unschuldiges Blut der grausame König zu vergiessen geschworen hat: und wehe, siehe welch Gemetzel er veranlasst.
Das Blut aller Kinder vergiessend, süsser Heiland um deinetwillen.

A King is born, they say:
Which King this King would kill: Oh woe, and woeful heavy day, When wretches have their will.
Sie sagen, es sei ein König geboren: ein König, den dieser König töten möchte: oh Schmerz und leiderfüllter schwerer Tag, an dem Nichtswürdige ihren Willen haben.
lohn Dowland
Sorrow stay! lend truc repentant tears
To a woeful wretched wight.
Hence, despair! with thy tormenting fears
O	do not my poor heart affright. Pity, help! now or never;
Mark me not to endless pain.
Alas, I am condemned ever,
No hope, no help there doth remain, But down, down, down, down I fall And arise I never shall.
«Sorrow stay»
Gram, bleibe! leihe reuige Tränen einem elenden, nichtswürdigen Geschöpf. Hinweg, Verzweiflung! ach, erschrecke meine armes Herz nicht mit deinen quälenden Aengsten.
Mitleid, Hilfe! jetzt oder nie; verdamme mich nicht zu endloser Pein. Ach, ich bin für ewig verdammt, es bleibt keine Hoffnung, keine Hilfe. Nur tiefer, tiefer und tiefer falle ich und werde mich nie mehr erheben.
John Dowland
Can she excuse my wrongs with virtue’s cloak?
Shall I call her good when she proves unkind?
 Are those clear fires which vanish into
smoke?
 Must I praise the leaves where no fuit
 I	find?
No, no where shadows do for bodies stand
Thou may’st be abused if thy sight be dim;
Cold love is like to words written on sand
Or to bubbles which on the water swim.
 Wilt thou be thus abused still Seeing that she will right thee never?
 If thou canst not o’ercome her will Thy love will be thus fruitleSs ever.
«Can she excuse my wrongs?»
Kann sie das Unrecht, das sie mir antut, mit dem Mantel ihrer Tugend entschuldigen? Soll ich sie gütig nennen, wenn sie sich unfreundlich erweist? Sind dies denn helle Feuer, die in Bauch aufgehen? Muss ich Blätter loben, wo ich keine Früchte finde?
Nein, nein, wo der Schein an Stelle der Wirklichkeit steht, kannst du nur missbraucht werden, wenn dein Blick trübe ist. Kalte Liebe gleicht Worten, die in den Sand geschrieben sind, oder Luftblasen, die auf dem Wasser schwimmen.
Willst du dich weiter so missbrauchen lassen, trotzdem du einsiehst, dass sic dir nie Becht wird widerfahren lassen? Wenn du ihren Willen nicht bezwingst, wird deine Liebe immer fruchtlos bleiben.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Was I so base that 1 might not aspire
Unto those high joyg which she holds from me?
As they are high, so high is my desire.
If she this deny what can granted be?
If she will yield to that*which reason is,
It is reason’s will that love should be just.
Dear, make me happy still by granting this,
Or cut off delay if that die I must.
Better a thousand times to die
Than for to live thus still tormented.
Dear, but remember it was I
Who for thy sake did die contented.
Bin ich so gesunken, dass ich die höchsten Freuden nicht erstreben darf, die sie mir vorenthält? So hoch sie sind, so hoch strebt mein Begehren. Wenn sie dies verneint, was bleibt mir noch?
Wenn sie dem Verstand nachgeben will, so ist es doch der Wille des Verstandes, dass die Liebe gerecht sei. Liebste, du kannst mich noch immer glücklich machen, wenn du mir dies zubilligst, andernfalls lass mich nicht warten, wenn ich denn so sterben soll.
Tausendmal besser ist es zu sterben, als so gequält weiterzuleben.	^
Aber, Liebste, vergiss nicht, dass ich es war, der um deinetwillen zufrieden starb.
John Dowland
»Fine knack* for Ladies»
 Fine knacks for ladies. cheap, choice, brave and new!
 Good pennyworths! but money cannot move.
 I	keep a fair but for the fair to view;
 A beggar may be liberal of love.
 Though all my wares be trash, the heart is true.
 Great gifts are guiles and look for gifts again;
 My trifles come as treasures froin my mind.
 It is a precious jewel to be plain;
 Sometimes in shell the Orient’s pearls we find.
 Of others take a sheaf, of me a grain.
 Within this pack pins, joints, laces and gloves,
 And divers toys fitting a country fair.
 But in my heart, where duty serves and loves,
 Turtles and twins, Court’s brood, a heavenly pair.
 Happy the heart that thinks of no removes!
Feiner Tand für Damen, billig, Auswahl, schön und neu! Guter Geldwert! aber Geld kann nicht rühren. Ich halte meinen Jahrmarkt nur für die Schönen, damit sic ihn bewundern; ein Bettler kann in der Liebe freigebig sein. Wenn auch all meine Ware Tand ist, so ist das Herz doch ehrlich.
Grosse Geschenke sind Fallen und verlangen Gegengaben. Meine Kleinigkeiten kommen als Schätze meiner Seele. Es ist ein kostbarer Schatz, hässlich zu sein. Wie oft finden wir Perlen des Orients in Muscheln. Nimm von ändern in Massen, von mir nimm nur ein Körnchen.	^
In diesem Bündel sind Nadeln, Spitzen, Tressen, Handschuhe und verschiedene Kleinigkeiten, die eine Schöne vom Lande zieren. Aber in meinem Herzen, wo Pflicht dient und herrscht, sind Tauben und Zwillinge, die höfische Brut, ein himmlisches Paar! Glücklich das Herz, das nicht ans Weiterziehen denkt!

Thomas Campian
«It (eil on a summer's day»
     It feil on a summer’s day,
     While sweet Bessy sleeping lay In her hower on her bed,
    Light with curtains shadowed, Jamie eame. She him spies,
     Opening half her heavy eyes.
     Jamie stole in through the door; She lay slumbering as before.
     Softly to her he drew near;
    She heard him, yet would not hear. Bessy vowed not to speak;
^J^lle resolved that dump to break.
     First a soft kiss he doth take;
     She lay still and would not wake. Then his hands learned to woo;
    She drarnt not what he would do, But still slept, while he smiled To see love by sleep beguiled.
    Jamie then began to play;
     Bessy as one buried day,
     Gladly still through this sleight Deceived in her own deceit.
     And since this trance begun,
     She sleeps every afternoon.
Es geschah an einem Sommertag, als die süsse Bessy schlafend in ihrer Bettnische lag, leicht umschattet von Vorhängen, da kam Jamie. Sie sieht ihm verstohlen zu, ihre schweren Augenlider halb öffnend.
Jamie stahl sich durch die Tür;
Sie lag im Schlummer wie zuvor.
Leise ging er näher zu ihr hin;
Sie hörte ihn und wollte doch nicht hören. Bessy gelobte sich nicht zu sprechen; er beschloss die Laune zu brechen.
Zuerst nimmt er einen sanften Kuss.
Sie lag still und wollte nicht erwachen.
So	versuchten es seine Hände mit Werben; sie wollte nicht wissen, was er vorhatte sondern schlief weiter und er lächelte über die Liebe, die vom Schlaf genarrt wurde.
Dann begann Jamie zu spielen;
und als der Tag sank
war Bessy glücklich über diese List,
doch betrogen in ihrem eigenen Betrug.
Und seit dieser Verwirrung,
schläft sie jeden Nachmittag.
    lohn Dowland
•	In darkness let me dwell,
The ground shall sorrow be; The roof despair to bar All cheerful light from me;
    The walls of marble black That moistened still shall weep; My music hellish jarring sounds To banish friendly sleep.
    Thus wedded to my woes,
    And bedded to my tomh O let me living, living die,
     Till death do come.
«In darkness let me dwell»
Lasst mich wohnen in der Dunkelheit Haus.
Sorge soll der Boden Bein, Verzweiflung das Dach, um alles frohe Licht von mir fern zu halten; die Wände aus schwarzem Marmor werden selbst feucht noch weinen; meine Musik soll höllisch rasselnder Lärm sein, um den freundlichen Schlaf zu verbannen. So verbunden mit meinen Schmerzen und in mein Grab gebettet, o lasst mich lebend, lebend sterben, bis der Tod kommen wird.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Oh let me (or ever weep»
0 lagst mich weinen.
0 lasst mich für immer weinen.
Meine Augen sollen nie mehr Schlaf willkommen heissen. Ich werde mich vom Anblick des Tages verbergen und meine Seele ausseufzen.
O lasst mich weinen.
O	lasst mich für immer weinen.
Er ist gegangen, ich muss seinen Verlust beklagen und nie mehr werde ich ihn sehen.
Schola Cantorum Basiliensis
                         Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                       Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
                Wintersemester 1952/53: 20. Oktober 1952 bis 21. Februar 1953. Progpekt, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorgtadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telephon 4 20 51.
Henry Purcell
Oh let me weep.
Oh let me for ever weep.
My eyes no more shall welcome sleep. I’ll hide me from the sight of day, And sigh my soul away.
Oh let me weep.
Oh let me for ever weep.
He’s gone, his loss deplore And I shall never see him more.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>