<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19941018'>18/10/1994</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0875.tif'/>
        <date when='19941018'/>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Bach, Johann Christoph Friedrich' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christoph Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Hummel, Johann Nepomuk' type='person' role='cmp'>Hummel, Johann Nepomuk</name>
        <name key='Clementi, Muzio' type='person' role='cmp'>Clementi, Muzio</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Devos, Luc' type='person' role='int'>Devos, Luc</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert I
Dienstag, 18. Oktober 1994, 20.15 Uhr Grösser Festsaal Casino Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0876.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       "Wie nun die... französischen Tonkünstler die ersten gewesen sind, so dieses Instrument nach seinen Eigenschaften gut gespielet haben: so haben es die Deutschen von ihnen, und zwar in der verbesserten Gestalt... wieder bekommen. Der besondere Beyfall, und die große Neigung, so die Deutschen allezeit gegen die Blasinstrumente geheget haben, hat verursacht, daß die Flöte traversiere nunmehr in Deutschland eben so allgemein worden, als sie in Frankreich ist." Als Johann Joachim Quantz, der berühmte Flötenlehrer Friedrichs des Großen, im Jahr 1 752 diese Erklärung für die Beliebtheit seines Instruments drucken ließ, konnte er nicht ahnen, daß sich diese Beliebtheit in der zweiten Hälfte des 1 8. Jahrhunderts noch ausdehnen sollte: In allen Musikzentren Europas wurde damals für die Traversflöte komponiert, war sie im Konzert zu hören.
       Die sogenannte Hamburger Sonate in G-Dur ist entstanden, nachdem Carl Philipp Emanuel Bach Friedrich L. Dulon, den hochbegabten blinden Flötisten, kennengelernt hatte. So spiegelt die Sonate auf der einen Seite Dulons Virtuosität wider und zeigt, wie vertraut Bach mit der "Sprache" des Instruments war. Auf der anderen Seite ist sie eine herausragendes Beispiel für Bachs Kunst, anspruchsvoll und doch ganz im Geschmack der Zeit zu komponieren: Die Gattung Rondo war bei den Kennern verpönt und beim Publikum dafür umso beliebter.
       Von Johann Christoph Friedrich Bach, dem zweitjüngsten Sohn Johann Sebastian Bachs, hat eben jener Dulon festgehalten, es sei "durchaus nicht zu verkennen", "daß der Geist seines großen Vaters... sich auch ihm in reichem Maße mitgeteilt hat." Seine Sonate in D-Dur ist ganz dem barocken Triosonaten-Prinzip verpflichtet; das heißt, ein Spieler macht nach, was der andere vorgemacht hat, und die Komposition nimmt so natürlich weniger Rücksicht auf die individuelle Sprache der einzelnen Instrumente.
  Joseph Haydns (Trio-)Sonate für Flöte und Klavier ist in London erschienen, wo es einen großen Käuferkreis gab für diese Besetzung. Hier haben wir es wieder mit demselben thematischen Material für beide Instrumente zu tun, die Stimmen sind dabei sehr selbständig geführt und verlangen ein hohes spielerisches Niveau.
      Der Pianist und Komponist Johann Nepomuk Hummel kannte zumindest eine der Haydnschen Flötensonaten (Hob. XV: 14): Er hat sie als 1 3jähriger in London mit uraufge-führt. Seine eigene Sonate in GDur hat Hummel ganz auf den effektvollen Klavierpart abgestimmt. Obwohl sie ein Jugendwerk des Komponisten ist, weist sie auch durch ihren Mittelsatz mit seiner "modernen" Bezeichnung "Romanze" in die Zukunft.
       Auch Muzio Clementi hat in London gewirkt. Seine Sonate in G-Dur "für Klavier mit Begleitung einer Flöte" zeigt

schon im Titel, welches Instrument hier die Hauptrolle spielt. Und tatsächlich muß der oberstimmenbetonte, reizvolle Klavierpart mit besonderer Delikatesse interpretiert werden.
       Die Bearbeitung des Haydnschen Streichquartetts in C-Dur (Hob. 111:72) erschien noch zu Lebzeiten des Komponisten; der Bearbeiter ist allerdings nicht bekannt und wir wissen auch nicht, ob Haydn seine Zustimmung zu diesem Arrangement gegeben hat . Einen Quartettsatz mit seinen vier gleichberechtigten Stimmen auf zwei Instrumente zu verteilen, ist schon ein Handwerk für sich, von den beiden Musikern verlangt die Dichte des Satzes bei gleichzeitiger Unabhängigkeit der Stimmen eine besondere Interpretationskunst.
Luc Devos (* 1960) studierte Klavier in Leuven, London und Paris. Als Preisträger mehrerer internationaler Wettbewerb konzertierte er mit vielen grossen Orchestern und ist ein gesuchter Kammermusikpartner und Liedbegleiter. Auf dem Hammerklavier spielte er verschiedene Mozart-Konzerte mit "La Petite Bande" und nahm mit Sigiswald Kuijken Mozarts Sonaten für Klavier und Violine auf.
Barthold Kuijken (* 1949) studierte Flöte und Blockflöte in Brüssel und Den Haag; er war in der Avantgarde-Szene aktiv, spezialisierte sich dann aber zunehmend auf die barocke und klassische Kammermusik. Für etliche Plattenfirmen spielte er einen wichtigen Teil des Traversflötenrepertoires ein. Heute widmet er sich vermehrt dem Dirigieren und ist ein gefragter Gastdozen|^ ausserdem ist er zur Zeit um eine kritische Urtext-Ausgabe de^^ gesamten Flötenwerkes J.S. Bachs besorgt. Er unterrichtet an den königlichen Konservatorien Brüssel und Den Haag.
Die Instrumente:
Hammerflügel von Paul Mac Nulty nach Anton Walter, Wien ca. 1795; Flöte von Rudolf Tutz, Innsbruck, nach August Grenser, Dresden 1789, achtklappig.
Stimmung a=430 Hz.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0877.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C.Ph.E. Bach (17)4- 1788)
Joh.Chr.Fr. Bach (1732- 1795)
J- ,todn
(1. z - 1 809)
Joh.Nep. Hummel (1778- 1837)
M. Clementi (1752- 1832)
J' fedn
Sonate G-Dur W133/H 565 (1786) für Flöte und Basso continuo Allegretto Rondo presto
Sonate D-Dur (1777)
        für Flöte und obligates Klavier Allegro con spirito Andante Rondo scherzo
Sonate F-Dur Hob. XV: 17 (1790) für Flöte und Klavier Allegro
Finale Tempo di Minuetto
PAUSE
Sonate G-Dur op.2/2 (ca. 1790) für Flöte und Klavier Allegro Romanze Rondo allegro
Sonate G-Dur op. 2/3 (ca. 1779)
        für Klavier mit Begleitung einer Flöte Moderato Rondo. Allegretto
Sonate C-Dur
nach dem Streichquartett Hob. 111:72 (1 793) für Flöte und Klavier
              Allegro moderato Andantino grazioso Vivace
Barthold Kuijken Traversflöte Luc Devos	Fortepiano]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>