<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19930115'>15/01/1993</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0848.tif'/>
        <date when='19930115'/>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Scholl, Elisabeth' type='person' role='int'>Scholl, Elisabeth</name>
        <name key='Troupova, Irena' type='person' role='int'>Troupova, Irena</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III
Freitag, 15. Januar 1993, 20.15 Uhr Martinskirche Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die beiden Komponisten dieses Abends verdankten ihre Berühmtheit unter den Zeitgenossen vor allem ihrem Opernschaffen. So verwundert es nicht, wenn sich auch ihre geistlichen Werke nicht selten als theatralische Miniaturen entpuppen, wie die beiden Werke unseres Programmes.
Der 26jährige Giovanni Battista Pergolesi schrieb das berühmte „Stabat mater" als Auftragswerk im Jahr 1736 auf seinem Sterbebett. Der spätmittelalterliche Text von Jacopone da Todi (+ 1306) nimmt die Situation der Gottesmutter unter dem Kreuz Christi zum Anlaß für eine affektvolle Auseinandersetzung des sprechenden Ich mit dem Passionsgeschehen. Den Wechsel zwischen Sologesang und Duett nutzt Pergolesi für die Gegenüberstellung von individuellen Klagegesten und allgemeinen Betrachtungen, wie etwa im Duett von Nr.5 mit der rhetorischen Frage „Quis est homo ...?“. Die Musik spürt den Textinhalten auf sehr subtile „bittersüße“ Weise nach. Schmerz und Angst Marias kommen etwa in Nr. 4 dadurch zum Ausdruck, daß der reguläre metrische Ablauf durch Synkopierungen zeitweise „ins Wanken“ gerät. Obendrein wird das angsterfüllte Zittern in Marias Stimme durch Triller der Singstimme unterstrichen. An anderer Stelle („dum emisit spiritum“, Nr.6) werden Christi letzte stockende Atemzüge eindrucksvoll in Szene gesetzt. Diese Wirkung einer Szene ohne Bühne provozierte zwar gelegentlich die Kritik konservativer Kirchenmusiker, sicherte aber der Komposition beim breiten Publikum die anhaltende Bewunderung bis in unsere Tage.
Sehr wenig bekannt ist hingegen Händels brillante Solomotette „Silete venti“. Er soll sie 1729 dem

Kardinal Colonna bei einem Aufenthalt in Rom überreicht haben. Diese Entstehungshypothese entbehrt nicht einer gewissen Pikanterie, wenn man sich die stilistischen Implikationen der Komposition vergegenwärtigt. Das Stück beginnt mit einer veritablen französischen Opern-Ouverture, zu der italienische Musiker bekanntermaßen wenig Zugang hatten. So blamierte sich, laut einer Anekdote bei Mainwaring, einst sogar Corelli bei dem Versuch, eine französische Ouverture in a Handels Gegenwart aufzuführen. Händel mag Mt diesem in Italien ungeliebten Element spielen, wenn die heftige Betriebsamkeit des schnellen Mittelteils der Ouverture vom Sopran mit dem Ruf „Silete venti“ abrupt unterbrochen und dann in einem Arioso von typisch italienischer Tonmalerei weitergeführt wird. Der Text der Motette könnte mit minimalen Änderungen zu einer hingebungsvollen profanen Liebesszene umgebaut werden. Händel nutzt diese Doppeldeutigkeit und führt den Sopran durch Arien und Rezitative opernhaften Zuschnitts, deren Abschluß eine bravouröse Alleluja-Koloraturarie bildet.
Thomas Dres<®br]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0850.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Giovanni Battista Pergolesi: Stabat mater
(1710-1736)
Georg Friedrich Händel: Silete venti
(-“*5-1759)
Ute
Ausführende:
Elisabeth Scholl	Sopran
Irena Troupova	Sopran
Andreas Scholl	Alt
Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
Konzertmeisterin:	Chiara Banchini
Leitung:	Ren6 Jacobs
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>