<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19861024'>24/10/1986</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0212.tif'/>
        <date when='19861024'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Bach, Wilhelm Friedemann' type='person' role='cmp'>Bach, Wilhelm Friedemann</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Pierre des Molins' type='person' role='cmp'>Pierre des Molins</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Piacenza, Domenico da' type='person' role='cmp'>Piacenza, Domenico da</name>
        <name key='Cornazzano, Antonio' type='person' role='cmp'>Cornazzano, Antonio</name>
        <name key='Dunstaple, John' type='person' role='cmp'>Dunstaple, John</name>
        <name key='Martini, Johannes' type='person' role='cmp'>Martini, Johannes</name>
        <name key='Landini, Francesco' type='person' role='cmp'>Landini, Francesco</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Adam de la Halle' type='person' role='cmp'>Adam de la Halle</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Peter, Oskar' type='person' role='int'>Peter, Oskar</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Sonnleitner, Johann' type='person' role='int'>Sonnleitner, Johann</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Immerseel, Jos van' type='person' role='int'>Immerseel, Jos van</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Welker, Lorenz' type='person' role='int'>Welker, Lorenz</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Schickhaus, Karl-Heinz' type='person' role='int'>Schickhaus, Karl-Heinz</name>
        <name key='Gomez, Debra' type='person' role='int'>Gomez, Debra</name>
        <name key='Moirandat, Alain' type='person' role='int'>Moirandat, Alain</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Immerseel, Jos van' type='person' role='int'>Immerseel, Jos van</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Anders, Gundula' type='person' role='int'>Anders, Gundula</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Picotti, Livio' type='person' role='int'>Picotti, Livio</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Cabero, Joan' type='person' role='int'>Cabero, Joan</name>
        <name key='Widmer, Oliver' type='person' role='int'>Widmer, Oliver</name>
        <name key='Cabré, Josep' type='person' role='int'>Cabré, Josep</name>
        <name key='Bergé, Yves' type='person' role='int'>Bergé, Yves</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Immerseel, Jos van' type='person' role='int'>Immerseel, Jos van</name>
        <name key='Schlaikjer, Carol' type='person' role='int'>Schlaikjer, Carol</name>
        <name key='Wright, Bruce-Robert' type='person' role='int'>Wright, Bruce-Robert</name>
        <name key='Rose, Will' type='person' role='int'>Rose, Will</name>
        <name key='Melian, Cornelia' type='person' role='int'>Melian, Cornelia</name>
        <name key='Adam, Paul Gerhardt' type='person' role='int'>Adam, Paul Gerhardt</name>
        <name key='Miranda, Nuno' type='person' role='int'>Miranda, Nuno</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Müller, Hannes' type='person' role='int'>Müller, Hannes</name>
        <name key='Schneiter, Erika' type='person' role='int'>Schneiter, Erika</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Sreuttöe alter fcttuftf in Bafel
 GENERALPROGAMM
1986/87]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Mit dem Generalprogramm, das Sie nunmehr in Händen halten, möchten wir Sie herzlich zur kommenden Konzertsaison einladen. Der historische Bogen der Konzerte könnte kaum weiter gespannt sein als in diesem Jahr, da vom «Jeu de Robin et Marion» (1282) bis hin zu den beethovenschen Violin-sonaten mehr als 500 Jahre Musikgeschichte aus mancherlei Blickwinkel interessante Einsichten in die verschiedensten Epochen unserer Kunst gewähren. Neben den Erläuterungen, die wir dieses Mal den einzelnen Ankündigungen hinzugefügt haben, werden sie selbstverständlich wie gewohnt jeweils ca. 14 Tage vor einem Konzert den Mitgliederbrief mit ausführlichen Informationen erhalten.
In einer Angelegenheit allerdings sehen wir uns aufgrund verschiedener Vorkommnisse während der letzten Jahre gezwungen, die Praxis zu ändern: Da die Mitgliederzahl stetig zunahm, und viele Konzerte deswegen doppelt geführt werden mußten, bestand natürlich auch die Möglichkeit, den Mitgliederausweis für das Wiederholungskonzert an Freunde und Bekannte weiterzugeben, wogegen wir im Grunde nichts einzuwenden hätten - es bestätigt nur das Interesse an der alten Musik -, aber wenn so starker Andrang wie z. B. im März 1986 bei der Johannespassion herrscht, dann kann es passieren, daß am zweiten Abend Mitglieder, die doch ein Recht auf den Besuch des Konzertes haben, keinen Platz mehr finden, weil mit «ausgeliehenen» Mitgliederausweisen gleich im Dutzend fremde Leute eingeschleust wurden und uns dadurch eine Kontrolle der Situation verunmöglicht war. Wir werden Ihnen deshalb in Zukunft jeweils mit dem Mitgliederbrief Billette zukommen lassen, die von der Türkontrolle eingesammelt werden. — Bitte werten Sie diese Maßnahme nicht als Mißtrauen: Um jedem Mitglied einen ihm rechtmäßig zustehenden]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sitzplatz garantieren zu können und mehr Transparenz beim Verkauf der Restplätze zu erhalten, mussten wir aus Gründen der Fairness und Verantwortung Ihnen und unseren Gästen gegenüber ein probates Mittel finden, um den reibungslosen Ablauf der Konzertabende zu gewährleisten.
Für die drei Extrakonzerte können Sie wiederum einen (sehr) günstigen «Pass» beziehen, der zum freien Eintritt berechtigt; er kostet Fr. 30.— (Fr. 20.— für Jugendliche und Studierende), die Sie bitte zusammen mit dem Mitgliederbeitrag überweisen wollen. Einzelkarten sind natürlich auch erhältlich. Sie kosten wie üblich Fr. 16.— (Fr. 10.— für Jugendliche und Studierende). Da lohnt sich doch ein Pass ...
Zum Schluss noch eine schon bekannte Aufforderung und Bitte! Sicher haben Sie Freunde und Bekannnte, die auch gerne ins Konzert gehen; könnten Sie unter Hinweis auf unsere interessanten, originellen und speziellen Konzerte, die sich doch größtenteils abseits der ausgetretenen Musikpfade bewegen und obendrein zu sehr günstigen Bedingungen zu besuchen sind, den einen oder anderen zum Beitritt in die FAMB bewegen?
Mit freundlichen Grüssen Der Vorstand
Prof. Dr. Robert Kopp,	Eugen M. Dombois
Präsident	Rudolf Kelterborn
Dr. Bernhard Riggenbach,	Hans-Martin Linde
Vizepräsident	Frau Vera Oeri-Hoffmann
Marc Ducommun, Kassier	Prof. Dr. Hans Oesch
Meinrad Schweizer,	Dr. Peter Reidemeister
Geschäftsführung	Christopher Schmidt
Frau Dr. Barbara Begelsbacher
Sekretariat: Monika Leiser, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel
Telefon 255722 (intern 21)
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
  Freitag, 24. Oktober 1986, 20.15 Uhr
  im Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
Johann Sebastian Bach und seine Söhne
Kammermusik für zwei Flöten und Basso continuo
Werke von Johann Sebastian Bach, Wilhelm Friedemann Bach und Carl Philipp Emanuel Bach
Barthold Kuijken und Oskar Peter (Traversflöte) Christophe Coin (Violoncello)
Johann Sonnleitner (Cembalo und Hammerflügel)

Während J. S. Bach Kapellmeister in Köthen war, besuchte er des öfteren mit seinem ältesten Sohn Wilhelm Friedemann Dresden, wo sich, dem modernen Zeitgeschmack entsprechend, gerade ein Zentrum des Flötenspiels herauszubilden begann. Dort hatte sich nämlich der berühmte französische Flötist Pierre Gabriel Buffardin (1690 - 1768) niedergelassen und neben seiner Karriere als Spieler einen begabten Schüler herangezogen: Johann Joachim Quantz, den nachmaligen Lehrer Friedrichs des Großen. Die Musikerfamilie Bach stand während ungefähr fünfzig Jahren mit den oben erwähnten Personen in enger Verbindung; ja es muß sogar angenommen werden, daß zwischen diesen Virtuosen und der Musik unseres Konzertes ein Zusammenhang besteht.
Vater Bachs Triosonate BWV 1039 entstand wahrscheinlich in seiner Köthener Zeit (1717 -1723). Es ist nicht sicher, ob die Fassung für Gambe und Cembalo oder die in diesem Konzert erklingende Version als Trio das ursprüngliche Werk darstellt; es existiert auch eine Fassung für Orgel, in welcher der Generalbaß für das Pedal eingerichtet ist. Vielleicht hatte er die Dresdner Bläser für eine Aufführung im Sinn? — Wilhelm Friedemann, der ihn auf seinen Reisen begleitete, knüpfte in Dresden wichtige Verbindungen, glänzte als Orgelimprovisator und erhielt deswegen eine Stellung als Organist der Sophienkirche: aus seiner Dresdner Zeit stammen vier Flötenduette (zwei wurden später hinzugefügt), die im Flötenrepertoire eine einmalige Stellung einnehmen. Ihre technische und musikalische Kompliziertheit, die Wahl der Tonarten und der emotionale Spielraum stellen diese Musik turmhoch über das Niveau der zeitgenössischen Flötenduette. Obwohl sämtliche Söhne Bachs für sie typische Flötenmusik komponierten, schrieb keiner soviel wie der Zweitälteste, Carl Philipp Emanuel; dies ist zum Teil seiner Anstellung am Hofe Friedrichs des Großen zuzuschreiben, der zeit seines Lebens bei seinem Hofmusikus Quantz Flötenunterricht nahm. Der König mit seinem recht konservativen Geschmack war nicht immer mit Philipp Emanuels fortschrittlichem, empfindsamen Stil einverstanden. Indessen schrieb dieser eine beträchtliche Anzahl Konzerte, Sonaten und Kammermusiken, unter ihnen auch das hier aufgeführte Trio in E-Dur aus dem Jahre 1749. Unser Konzert wird eröffnet mit einem Werk des jüngsten Bach-Sohnes: Johann Christian, der «Londoner Bach». Dieser war in England mit Karl Friedrich Abel befreundet, dem Sohn eines ehemaligen Kollegen von Johann Sebastian (am Hofe zu Köthen), womit sich der weite Kreis dieser glücklichen Konstellation des 18. Jahrhunderts wieder schließt. Die eingeschobene Suite für Violoncello BWV 1008 entstand ebenfalls in Köthen für den «Music sowohl liebenden als kennenden Fürsten» Leopold von Anhalt. Mit den sechs Solosuiten für Cello führte Bach dieses aus der Rolle des begleitenden Continuo-Instrumentes heraus und schenkte ihm gleich zu Beginn seiner «Karriere» etwas vom Besten, das je für das Violoncello geschrieben werden sollte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mittwoch, 21. und Donnerstag, 22. Januar 1987 jeweils 20.IS Uhr in der Barfüßerkirche
Italienische Musik und Essen zu einem Renaissance-Fest Wandelkonzert in der Barfüßerkirche
Balli, Canzone und Bassa danza des 15. Jahrhunderts nach einem italienischen Vorbild
Das Ferrara-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis
Alta Capella:
Katharina Arfken Randall Cook Yoshimichi Hamada
Citharedi:
Crawford Young Randall Cook Karl-Heinz Schickhaus Debra Gomez
Zwischen den einzelnen, an jeweils verschiedenen Orten des Museums erklingenden Musikblöcken werden Speisen und Getränke nach Rezepten aus der Zeit als Imbiss oder Cocktail gereicht. Nach sorgfältigen Recherchen hat sich Alain Moi-randat, ein Kenner der mittelalterlichen Küche, für die Durchführung dieses kulinarischen Ereignisses bereit erklärt.
Nähere Auskunft werden Sie im Mitgliederbrief und im Programm zum Konzert erfahren.
Dieses Konzert soll einen bestimmten historischen Kontext ins Blickfeld rücken: Musik und Essgewohnheiten an einem der reichen Humanistenhöfe Oberitaliens um die Mitte des 15. Jahrhunderts: der Hof von Borso d’Este (1450 - 1471) in Ferrara. Wir haben ziemlich genaue Kenntnisse von Instrumenten und Ensembles, die sich in Ferrara großer Beliebtheit erfreuten. Die Tatsache, daß in den italienischen Handschriften dieser Zeit französische Kompositionen vorherrschen, spricht unter anderem für die starke Anziehungskraft z. B. Ferraras auf Künstler aus dem Norden. Archivberichte über die Este-Regenten als Musikmäzene zeigen, daß Borsos Hofkapelle in erster Linie aus Instrumentalisten bestand. Zu ihnen gehörte Pietrobono del Chitarino, ein italienischer Lautenist und der «piffaro» Corrado de Alemania, ein Deutscher oder Niederländer. Pietrobono stand zwischen 1441 und 1497 in estensischen Diensten und war weithin bekannt als der bedeutendste Lautenspieler seiner Zeit. Zusammen mit anderen verhalf er der Laute zu der vorherrschenden Stellung, die sie im 15. Jahrhundert als solistisches Instrument erlangte. Musikalisch ist er wohl zwischen zwei Traditionen anzusiedeln: der schriftlich fixierten Polyphonie der Franko-Flamen (von Dufay bis Josquin) einerseits und der lokalen Humanistenkunst des schriftlosen, d. h. improvisierten, erzählenden Gesangs und dessen instrumentaler Ausarbeitung andererseits. Corrado, am selben Hof von 1441 bis 1481 tätig, bildet zu Pietrobono insofern einen interessanten Kontrast, als Pietrobono der Hauptrepräsentant der «leisen» Musik für Zupfinstrumente war, während Corrado, vor allem durch seine «Alta Capella»-Bläser, für die «laute» Musik verantwortlich war. Nicht nur die «Alta Capella» von Ferrara galt aber, wie wir aus Berichten des Chronisten Caleffini (1476) erfahren, als die beste Italiens, sondern Corrado selbst war der «beste und allen überlegene piffaro».
Aus diesem Umfeld stammt die Musik dieses interessanten Konzertes; berühmte Melodien wie der «La spagna»-Tenor, der noch im 17. Jahrhundert für Kontrapunktübungen verwendet wurde, die italienischen balli «Leoncello» und die französischen «Amoroso» oder «La figlia Guilielmino» bilden seinen Inhalt.
Im Gegensatz zur instrumentalen Aufführung von «canzoni», die zur Unterhaltung und bei feierlichen Gelegenheiten erklangen, verlangte die Tanzmusik des 15. Jahrhunderts die Improvisation einzelner Stimmen. Die Spieler von Cantus- und Contratenorstimmen benützten herkömmliche melodische Modelle und Formen, die zur Bewegung des zugrundegelegten Tenors paßten. Ob man das nun «Improvisation» oder «Komposition aus dem Gedächtnis» nennt, ist von geringer Bedeutung; es geht hier nur darum, daß jeder Musiker seine persönliche Ausgestaltung eines Stückes vorbringt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III.
        Dienstag, 31. März 1987, 20.1 S Uhr
                in der Martinskirche
       Claudio Monteverdi	^ ^Vespro della Beata Vergine 1610
            Montserrat Figueras (Sopran)
Ein solistisches Vokalensemble und Instrumentalisten
der
Schola Cantorum Basiliensis Der Chor der Salzburger Bachgesellschaft
Leitung: Jordi Savall Einstudierung des Chores: Howard Arman

Kaum ein anderes Werk aus den Jahren des Übergangs von der Renaissance zum Barock hat in solchem Maße in den letzten Jahren Konzertsäle und Plattenmarkt erobert wie Monteverdis «Marienvesper». Das hat seinen guten Grund. Die «Marienvesper» ist nicht nur mit rund zwei Stunden Aufführungsdauer ein «gewaltiges» Werk, es ist auch eine Komposition von überraschender Farbigkeit, ein Werk, das auch dem unvoreingenommenen Zuhörer, der nicht auf die Musik des Frühbarock eingeschworen ist, keine Minute zu lang werden läßt. Chor und Solisten werden gleichermaßen gefordert, der eine in den mit intellektueller Raffinesse auf ein Höchstmaß kontrapunktischer Dichte gearbeiteten Psalmsätzen, die anderen in den eingeschobenen «concerti», die dem Sänger alle Möglichkeiten barocken Affektausdrucks bieten, garniert mit atemberaubenden «passaggi», in denen die Solisten ihr Können, ihre Virtuosität und die «Leichtigkeit der Kehle» unter Beweis zu stellen haben. Schließlich bietet die «Marienvesper» mit ihrer reichen Orchestration eine ganze Palette von Klangmöglichkeiten, die aufs genaueste vom Komponisten bedacht und vorgeschrieben wurden.
Das Werk erschien 1610 im Druck, zusammen mit der sechsstimmigen Messe «In illo tempore» über Motive des Niederländers Gombert. Gewidmet ist der Band Papst Paul V., einem der bedeutendsten Verfechter der Gegenreformation. Im gleichen Jahr reiste Monteverdi, 43-jährig, nach Rom, um für seinen Sohn einen Freiplatz im Seminario Romano zu erhalten, und wohl auch um eine Anstellung in der päpstlichen Kapelle zu bekommen. Damit wird der Zyklus von Messe und Vesper zu einer Art musikalischen Visitenkarte, ein Belegstück für die weitgespannten kompositorischen Fähigkeiten des Mantuaner Hofkapellmeisters. Und so erklärt sich auch die Vielfalt der Stile, die in dieser Sammlung aufeinandertreffen: die Messe ganz im Sinn der niederländischen Polyphonie, des «Stile antico» und allein anerkannten Kirchenstils, die «Marienvesper» als ein Feuerwerk barocker Ausdruckskünste, aber dennoch eingebettet in das solide Fundament des klassischen Kontrapunkts, der allerdings bei Monteverdi höchste Verfeinerung erfahren hat.
So gesehen ist die «Marienvesper» ein exemplarisches Werk, ein Werk, das weniger den Anspruch erhebt, praktischen Erfordernissen gerecht zu werden (auch wenn dies auf dem Titelblatt ausdrücklich betont wird: «ad sacella sive Principum cubicula accomodata»). Vielmehr stellt sich uns hier die Gesamtheit der Möglichkeiten einer kompositorischen Sprache im Übergang von Renaissance zum Barock dar.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV.
Mittwoch, 13. und Donnerstag, 14. Mai 1987, jeweils 20.15 Uhr
                     in der Barfüßerkirche
Adam de la Halle Le jeu de Robin et Marion 1282 Ein mittelalterliches Spiel
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Hannes Müller (Spielleitung) Thomas Binkley (musikalische Leitung) Max Röthlisberger (Ausstattung)

Uraufführung: 1283 am Hofe Karls von Anjou in Neapel Originalsprache: altfranzösisch
Gilt als erstes «Singspiel», d.h. gesprochener Text wechselt ab mit Liedern und Tänzen, vergleichbar unserem heutigen «Musical».
Adam de la Halle wurde 1237 in Arras geboren. Er erhielt eine Kleriker-Ausbildung in der Zisterzienser-Abtei Vaucelles. Schon in jungen Jahren wurde er Mitglied der berühmten Sängervereinigung Pui; er beteiligte sich an Sängerwettstreiten und verfaßte ein dramatisches Spiel, das «Jeu de la Feuillee». Er setzte sein Studium an der Pariser Universität fort. 1271 trat er in die Dienste des kunstliebenden Grafen Robert II. von Artois und gehörte dem Hofstaat als Menestrel an. 1283 folgte er Robert nach Neapel, wo er seine bisherige Stellung gegen eine glanzvollere im Gefolge Karls von Anjou, des Königs von Neapel, tauschte. Adam de la Halle starb 1286 in Neapel.
1282 verloren die Franzosen im blutigen Aufstand der «Sizilianischen Vesper» Sizilien an Spanien. In dieser Zeit der Depression schrieb Adam de la Halle sein Schäferspiel «Robin et Marion». Obwohl er darin das Rittertum und den Heiligenkult respektlos verspottet, diente das Stück wahrscheinlich eher der Erheiterung als der Kritik am herrschenden Ständesystem. Die lustigen, derb-burlesken Situationen aus der französischen Pastourellen-Tradition vermittelten den in der Fremde weilenden Rittern ein Stück Heimat. «Robin et Marion» strotzt von Anzüglichkeiten, zweideutigen Wortspielen und praller Lebenslust.
Handlung
Der Ritter Aubert reitet zur Jagd und trifft auf die hübsche Schäferin Marion. Er bestürmt sie mit Liebeswerben, sie aber weist ihn zurück, denn ihr Herz gehört dem Hirten Robin. - Bei einem «Diner sur l’herbe» erzählt Marion ihrem Geliebten von der Begegnung mit dem Ritter. -Voller Eifersucht und Angst holt Robin Hilfe bei seinen Freunden im Dorf. - Der Ritter kehrt zurück und versucht Marion mit Gewalt zu entführen. Das Mädchen verhöhnt ihn und vergällt ihm die Lust auf ein Liebesabenteuer. - Übermütig feiern die Hirten und ihre Mädchen den Sieg über den Ritter in einem derb-ausgelassenen Fest.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAKONZERTE
Mittwoch, 26. November 1986 (I)
Mittwoch, 25. Februar 1987 (II)
Mittwoch, 6. Mai 1987 (III) jeweils 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
             Ludwig van Beethoven ^ Sämtliche Sonaten für Pianoforte und Violine
Jaap Schröder (Violine)
Jos van Immerseel (Hammerklavier)
Neben den 38 Klaviersonaten nehmen sich die zehn Sonaten für Klavier und Violine (ebenso wie die fünf für Klavier und Violoncello) vergleichsweise bescheiden aus: nicht nur in der Anzahl, auch nach den Umständen, wie sie entstanden sind. Beethoven arbeitete während vierzig Jahren an den Klaviersonaten, die Violinsonaten schrieb er mit Ausnahme von op. 96 allesamt in einem Zeitraum von sechs Jahren, nämlich zwischen 1797 und 1803.
Die ersten drei Sonaten, op. 12, komponierte Beethoven 1797/98 und widmete sie seinem (damals noch) Lehrer Antonio Salieri (... Composte, e Dedicate al Sig. Antonio Salieri, primo Maestro di Capella della Corte Imperiale di Vienna &c. &c...). Das vorerst fast durchwegs abfällige Urteil über diese Stücke las sich in der «Allgemeinen musikalischen Zeitung» vom Juni 1799 so: «... Wenn man es genau nimmt, so ist auch nur gelehrte Masse da, ohne gute Methode; eine Sträubigkeit, für die man wenig Interesse fühlt; ein Suchen nach seltener Modulation, ein Ekelthun gegen gewöhnliche Verbindung, ein Anhäufen von Schwierigkeit auf Schwierigkeit, daß man alle Geduld und Freude dabey verliert. - Wenn Beethoven nur mehr sich selbst verleugnen und den Gang der Natur einschlagen wollte, so könnte er bei seinem Talent und Fleiß uns sicher recht viel Gutes liefern.» Ablehnung des Neuen, Ungewohnten, wie wir es aus der Geschichte oft genug erfahren haben. Es gab aber auch Menschen, die sein Genie begriffen; Bettina von Brentano schreibt in einem Brief an Goethe im Juli 1810: «.... Es ist Beethoven, von dem ich Dir jetzt sprechen will und bei dem ich der Welt und Deiner vergessen habe. Ich bin zwar unmündig, aber ich irre darum nicht, wenn ich ausspreche (was jetzt vielleicht keiner versteht und glaubt), er schreite weit der Bildung der ganzen Menschheit voran, und ob wir ihn je einholen? - Ich zweifle ...»
Opus 23 und 24 erschienen ursprünglich beide als op. 23 und sind Moritz Reichsgraf von Fries gewidmet, einem reichen Mitinhaber einer Wiener Bank; als bedeutendem Kunstsammler hat Beethoven ihm auch die siebte Symphonie zugeeignet, ebenso bedankte sich Haydn mit seinem letzten Streichquartett und Schubert mit «Gretchen am Spinnrade» bei ihm. Das Jahr 1800, in welches die Entstehung dieser Sonaten fällt, brachte dem haßgeliebten Meister endlich die lang fällige gesellschaftliche Anerkennung in Wien, und die oben zitierte Zeitung (AMZ) nannte die Stücke «die besten (Sonaten), die Beethoven geschrieben» habe, und somit «die besten, die bisher geschrieben wurden». Opus 24 ist uns bekannt unter dem Namen «Frühlingssonate»; dieser Titel stammt jedoch nicht von Beethoven und wurde erst später hinzugefügt. Das Thema des dritten Satzes, des Rondos, ist der Arie der Vitellia «Non piu di fiori» aus Mozarts «Cle-menza di Tito» entlehnt.
Die Gruppe der drei Sonaten, die im op. 30 zusammengefasst sind, stammen aus dem Jahre 1802. Ihre Autographen gelangten nach zahlreichen Umwegen in das Britische Museum, London, wo sie heute zu besichtigen sind. Ihre Widmung betraf Kaiser Alexander I. von Russland, was aber für Beethoven sehr lange keinen finanziellen Gewinn brachte. Im Jahre 1815 dann, als die Kaiserin Elisabeth Alexiewna zum Kongress in Wien weilte, empfing sie den Komponisten und überreichte ihm einen nachträglichen Ehrensold von 100 Dukaten... - Der dritte Satz von op. 30,1 war ursprünglich der jetzige Schlußsatz von op. 47, der Kreutzersonate. Diese entstand ein Jahr später (1803), und zwar sehr knapp vor einem schon festgesetzten Konzert (wie so oft bei Beethoven) mit dem mulattischen Geiger George A. P. Bridgetower; die Violinstimme war auf einem sozusagen noch nassen Blatt festgehalten, während Beethoven das meiste aus dem Gedächtnis begleitete. Der französische Violinvirtuose Rodolphe Kreutzer, dem Beethoven nach dem Zerwürfnis mit Bridgetower (wegen einer rivalisierenden Liebschaft) stattdessen die Sonate widmete, hat diese nie selbst gespielt, offenbar, weil sie ihm zu «unverständlich» schien, vielleicht aber auch, weil ihm das Staccatospiel des letzten Satzes gegen den «Strich» ging: Kreutzer war berühmt wegen seines Legato-Spiels. Die AMZ druckte eine bezeichnende, einmal mehr überaus ambivalente Kritik, was nicht verhinderte, daß diese Sonate schon bald nach ihrer Entstehung häufig aufgeführt wurde und zu Beethovens bekanntesten Kammermusiken zählt.
Bleibt uns noch die letzte Sonate, op. 96 aus dem Jahre 1812, die er schrieb, während er an der achten Symphonie arbeitete. Sie ist dem Erzherzog Rudolph von Oesterreich gewidmet, der sie auch am 29. Dezember 1812 im Hause des Fürsten Lobkowitz zusammen mit dem französischen Geiger Pierre Rode zur Uraufführung brachte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 50.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 25.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf ermäßigte Einzelkarten für die Extrakonzerte. Ebenso ist für Fr. 30.— (Fr. 20.— für Jugendliche und Studierende) ein «Pass» für alle drei Extrakonzerte erhältlich.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
'Die Mitgliederbeiträge für 1986/87
bitten wir, rechtzeitig vor dem ersten Konzert am 24. Oktober 1986 auf unser Postcheckkonto 40 - 16145-7 einzahlen zu wollen. Sie erhalten in der Folge jeweils mit dem Mitgliederbrief Eintrittsbillette zu den Konzerten. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
oAnmeldungen zur Mitgliedschaft^
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Tel. 255722, int. 21) gerichtet werden.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten willkommen, jedoch ohne die für Mitglieder geltenden Ermäßigungen. Vorverkauf jeweils beim Musikhaus au concert, Aeschenvorstadt 24, 4051 Basel, Telefon 23 1176, und an der Abendkasse.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>