<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19851115'>15/11/1985</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0205.tif'/>
        <date when='19851115'/>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Resinarius, Balthasar' type='person' role='cmp'>Resinarius, Balthasar</name>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Gumpelzhaimer, Adam' type='person' role='cmp'>Gumpelzhaimer, Adam</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Walter, Johann' type='person' role='cmp'>Walter, Johann</name>
        <name key='Stoltzer, Thomas' type='person' role='cmp'>Stoltzer, Thomas</name>
        <name key='Zelenka, Jan Dismas' type='person' role='cmp'>Zelenka, Jan Dismas</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Gibbons, Christopher' type='person' role='cmp'>Gibbons, Christopher</name>
        <name key='Locke, Matthew' type='person' role='cmp'>Locke, Matthew</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Grandi, Alessandro' type='person' role='cmp'>Grandi, Alessandro</name>
        <name key='Rovetta, Giovanni' type='person' role='cmp'>Rovetta, Giovanni</name>
        <name key='Cornetti, Paolo' type='person' role='cmp'>Cornetti, Paolo</name>
        <name key='Rossi, Michelangelo' type='person' role='cmp'>Rossi, Michelangelo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Scarani, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Scarani, Giuseppe</name>
        <name key='Weckmann, Matthias' type='person' role='cmp'>Weckmann, Matthias</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='A Kempis, Nicolaus' type='person' role='cmp'>A Kempis, Nicolaus</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Rosenmüller, Johann' type='person' role='cmp'>Rosenmüller, Johann</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Joubert-Kägi, Ursula' type='person' role='int'>Joubert-Kägi, Ursula</name>
        <name key='Jappe, Dorothea' type='person' role='int'>Jappe, Dorothea</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Berg, Christian' type='person' role='int'>Berg, Christian</name>
        <name key='Scheidegger, Rudolf' type='person' role='int'>Scheidegger, Rudolf</name>
        <name key='Näf, Fritz' type='person' role='int'>Näf, Fritz</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Benet, Josep' type='person' role='int'>Benet, Josep</name>
        <name key='Cabré, Josep' type='person' role='int'>Cabré, Josep</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Senn, Georg' type='person' role='int'>Senn, Georg</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='King, Andrew' type='person' role='int'>King, Andrew</name>
        <name key='Thomas, David' type='person' role='int'>Thomas, David</name>
        <name key='Hill, Helga' type='person' role='int'>Hill, Helga</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Akerlund, Lina Maria' type='person' role='int'>Akerlund, Lina Maria</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Oberholzer, Markus' type='person' role='int'>Oberholzer, Markus</name>
        <name key='Hoffmann, Charlotte' type='person' role='int'>Hoffmann, Charlotte</name>
        <name key='Silva, Luiz Alves da' type='person' role='int'>Silva, Luiz Alves da</name>
        <name key='Bugnon, Yves' type='person' role='int'>Bugnon, Yves</name>
        <name key='Ziegler, Hans-Christian' type='person' role='int'>Ziegler, Hans-Christian</name>
        <name key='Rifkin, Joshua' type='person' role='int'>Rifkin, Joshua</name>
        <name key='Elwes, John' type='person' role='int'>Elwes, John</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Sherwin, Doron David' type='person' role='int'>Sherwin, Doron David</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Brandao, Eunice Moreira' type='person' role='int'>Brandao, Eunice Moreira</name>
        <name key='Jansen, Willem' type='person' role='int'>Jansen, Willem</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Steunöe alter fcttuftt in Bafel
GENERALPROGAMM
1985/86]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Das vorliegende Generalprogramm umfaßt wiederum vier Abonnementskonzerte und zusätzlich zwei interessante Extrakonzerte, zu welchen Sie herzlich eingeladen sind. Nähere Angaben finden Sie auf den folgenden Seiten, und ebenso erhalten Sie ca. 14 Tage vor jedem Konzert den traditionellen Mitgliederbrief mit zusätzlichen Informationen zu den einzelnen Konzertprogrammen.
Wir hoffen, daß Ihnen die Konzerte einige schöne musikalische Erlebnisse bieten werden und danken allen Mitgliedern für ihre Treue zum Verein der Freunde alter Musik in Basel.
Mit freundlichen Grüssen
Der Vorstand
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Dr. Bernhard Riggenbach, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Meinrad Schweizer, Geschäftsführer Frau Dr. Barbara Begelsbacher
Eugen M. Dombois Rudolf Kelterborn Hans-Martin Linde Frau Vera Oeri-Hoffmann Prof. Dr. Hans Oesch Dr. Peter Reidemeister Christopher Schmidt
Sekretariat: Monika Leiser, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel
Telefon 255722 (intern 21)

Wenn ich bedenke, daß man noch zu Mozarts Zeiten im Konzert und in der Oper praktisch ausschließlich zeitgenössische Musik spielte und daß heute einerseits das Repertoire der historischen Musik (gerade etwa durch die Erschließung des musikalischen Mittelalters) immer umfangreicher wird und andrerseits die zeitgenössische Musik fast nur noch «am Rande» aufgefiihrt wird, dann spüre ich als Komponist gewissermaßen zwei Seelen in meiner Brust: Natürlich bedaure ich es sehr, daß die anspruchsvolle zeitgenössische Musik einen grossen Teil der Erwartungen und Bedürfnisse der heutigen Musikhörer, des Publikums, offenbar nicht zu erfüllen vermag und daß die Möglichkeiten, durch häufige und wiederholte Aufführungen mit Neuer Musik vertrauter zu werden, derart beschränkt sind und zur Zeit eher noch weiter reduziert werden. (Daß die Gründe für diese «Historisierung» des Musiklebens und des Repertoires sehr komplex und vielschichtig sind, ist mir bewußt, und es ist in diesem Rahmen ganz unmöglich, diese Gründe auch nur andeutungsweise auszuleuchten.) Aber auf der anderen Seite muß ich offen zugeben, daß ich mir als Musikhörer, als Konzert- und Opernbesucher ein Musikleben mit ausschließlich Neuer Musik und ohne ein breites historisches Repertoire gar nicht vorstellen kann: Ein Leben ohne Monteverdi, Bach, die Klassik, die große romantische Sinfonik scheint mir ebenso undenkbar wie ein Leben ohne Musik unserer Zeit und ohne die eigene schöpferische Arbeit. Zu den ganz großen, bleibenden musikalischen (und damit auch geistig-emotionalen) Erlebnissen der letzten Jahre gehören gerade Aufführungen Alter Musik: Neben einem Teil der Zürcher Monteverdi-lnszenierungen vor allem die Aufführung des «Großen Passionsspiels» aus der Handschrift Carmina Burana (13. Jahrhundert) durch das Studio für historisches Musiktheater der Schola Cantorum Basiliensis in der Barfüßerkirche (März 1983).
Einmal abgesehen vom reinen Routine-Konzertbetrieb mit seinen oft mittelmäßigen und vor allem unreflektierten Interpretationen historischer Musik (dazu gehört natürlich auch die Musik des 19. Jahrhunderts): Mich fasziniert die Wechselwirkung zwischen aktuellem kompositorischem Denken und Tendenzen in der Interpretation und Aufführungspraxis historischer Musik. Es ist doch sehr bemerkenswert, daß heute zum]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Beispiel sowohl im Bereich der Aufführungspraxis Alter Musik als auch bei vielen zeitgenössischen Komponisten dem Aspekt der Improvisation, bei der vom Interpreten durchaus auch schöpferische Eigenleistungen gefordert werden, große Bedeutung zugemessen wird. Man könnte sagen, daß nicht nur historische Musik auf die zeitgenössischen Komponisten einwirkt (man bedenke etwa die Bedeutung, welche die «Wiederentdeckung» der vorbarocken Musik für viele Komponisten der Hindemith-Generation hatte), sondern daß zeitgenössische kompositorische Tendenzen auch das Bild beeinflussen, das wir uns von historischer Musik machen.
Die lebendige Beschäftigung gerade mit jener Alten Musik, die abseits vom gängigen Repertoire liegt und die - insbesondere, wenn es sich um Musik des Mittelalters handelt - auch von der Tonsprache her keineswegs dem «Gewohnten» entspricht, weitet auf jeden Fall den musikalischen Horizont des Hörers wie des Musikers.
Und derartige Horizonterweiterungen mögen auch die Offenheit, die Neugier und das Interesse gegenüber der Neuen Musik fördern - das wenigstens ist meine Hoffnung! Außerdem ist es aufregend und faszinierend, immer wieder zu überprüfen, was uns historische und insbesondere Alte Musik heute zu sagen hat, auch wenn wir zum Beispiel mit der Affektenlehre der entsprechenden Zeit nicht vertraut sind, oder wenn es uns heute gar nicht möglich ist, solche Lehren nachzuvollziehen.
Rudolf Kelterborn
I.
Freitag, 15. und Samstag, 16. November 1985, jeweils 20.15 Uhr im großen Saal der Musik-Akademie
^Barocke und klassische Kammermusik
Werke von Georg Philipp Telemann, Antonio Vivaldi, Georg Friedrich Händel, Johann Christian Bach, Joseph Haydn
Das Linde Consort Hans-Martin Linde (Blockflöte und barocke Querflöte) Herbert Hoever und Ursula Joubert (Barockviolinen) Dorothea Jappe (Viola d’amore und Barockviola) Michael Jappe (Barockvioloncello)
Christian Berg (Kontrabass)
Rudolf Scheidegger (Cembalo und Hammerklavier)
Leitung: Hans-Martin Linde
Musik zwischen Solokonzert, Orchesterkonzert und Sinfonie erklingt im ersten Konzert dieser Saison. Die erste Hälfte ist Solokonzerten des Barock gewidmet, die sich aber einmal in der Gestalt einer Orchestersuite, einmal in der Gestalt eines Concerto grosso präsentieren. Der zweite Teil bringt das Quartett G-dur von Johann Christian Bach für konzertierendes Cembalo und eine kammermusikalische Bearbeitung der Sinfonie Nr. 104 von Joseph Haydn.
Der besondere Reiz dieses Programmes liegt in der Darstellung der fließenden Übergänge zwischen «Kammermusik» und «Orchestermusik», Kategorien des 19. Jahrhunderts, die für die Zeit der Vor- und Frühklassik noch nicht anwendbar sind.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II.
Donnerstag, 9. und Freitag, 10. Januar 1986, jeweils 20.15 Uhr in der St. Alban-Kirche
Musik zum Jahreswechsel und Epiphanias
Einstimmige Gesänge aus der gregorianischen Liturgie Mehrstimmige Gesänge des 12. und 13. Jahrhunderts
Gerard Lesne (Altus)
Josep Benet (Tenor)
Josep (Cabre (Bass)
Die Choralgruppe der Schola Cantorum Basiliensis
Leitung: Christopher Schmidt
Die zwei Wochen nach Weihnachten gehören in der römischen Liturgie noch dem Weihnachtsfestkreis an. Darunter fallen die Heiligenfeste des Stephanus und der Unschuldigen Kinder, der 1. Januar als Oktav von Weihnachten und schliesslich Epiphanias, der Tag der Erscheinung des Herrn. Die Choralgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter Leitung von Christopher Schmidt hat einstimmige liturgische Gesänge zu diesen Festen ausgewählt, darunter so berühmte wie die Sequenz «Laetabundus». Weiterhin erklingen Organa aus dem Notre-Dame-Repertoire, die diesen Festen zugeordnet sind, vorgetragen von G6rard Lesne, Josep Benet und Josep Cabr6.

III.
(gemeinsam mit den «Konzerten in der Predigerkirche»)
Dienstag, 18. und Mittwoch, 19. März 1986, jeweils 20.15 Uhr in der Predigerkirche
  ^ J. S. Bach Johannes-Passion
Solistisches Vokalensemble und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Leitung: Joshua Rifkin
Auf Grund neuester musikwissenschaftlicher Forschungen ist die Wahrscheinlichkeit groß, daß Johann Sebastian Bach für die Leipziger Aufführungen seiner Kirchenmusik keinen Chor im Sinne des 19. Jahrhunderts, nicht einmal im Sinne Scherings mit drei Sängern pro Stimme zur Verfügung hatte, sondern nur ein solistisches Vokalensemble, dessen einzelne Mitglieder sowohl Arien als auch Chöre und Choräle (der Tenor noch die Rezitative dazu!) zu singen hatten. Unter denjenigen Werken Bachs, für die aber neben den Gesangsstimmen für die «Concertisten» auch je eine Doublette (nur die Chorsätze enthaltend) für die «Ripienisten» ausgeschrieben waren und erhalten sind, gehört auch die Johannes-Passion. Unsere Aufführung orientiert sich an dieser mutmaßlichen Leipziger Praxis unter Bachs eigener Leitung.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV.
Mittwoch, 7. Mai 1986, 20.15 Uhr in der Martinskirche
Fiori ecclesiastici
Geistliche Konzerte in Italien und Deutschland 1620— 1670
John Elwes (Tenor)
Bruce Dickey (Zink)
Doron Sherwin (Zink)
Charles Toet (Trombone)
Paolo Pandolfo (Viola da gamba)
Willem Jansen (Orgel und Cembalo)
Leitung: Bruce Dickey
Die Zeit des Frühbarock ist gekennzeichnet durch dramatische Wandlungen und Entwicklungen auf allen Gebieten der Musik-man denke nur an die Entstehung der Oper. Bezeichnenderweise nahmen diese Entwicklungen ihren Ausgang in Italien, mit dem Zentrum im Venedig der Monteverdizeit. Monteverdi selbst und seine Schüler waren es auch, die die kleineren geistlichen Formen der Motette und der Kantate im Sinne des neuen Stils grundlegend neugestalteten bzw. überhaupt erst möglich machten. Neuer Stil heißt hier die bedingungslose Unterordnung der Musik unter den Text. Auch in Deutschland wurden diese Wandlungen nachvollzogen, wenn auch mit einiger Verspätung. Schütz, der selbst in Venedig studiert hatte, war einer der Wegbereiter, aber auch Joh. Hermann Schein, der sich stark von italienischer Musik beeinflussen ließ, wenn er auch nie die Gelegenheit zu direktem Kontakt in Italien hatte.

              1.	EXTRAKONZERT Dienstag, 3. Dezember 1985, 20.15 Uhr in der Predigerkirche
Magnificat
Adventskonzert mit Magnificatsvertonungen von Giacomo Carissimi, Heinrich Schütz und Jan Dismas Zelenka
Weihnachtslieder von Michael Praetorius, Heinrich Isaak,
Johann Sebastian Bach und Hans Leo Hassler
Die Basler Madrigalisten Streicher und Bläser der Schola Cantorum Basiliensis
Leitung: Fritz Näf
Magnificat: Meine Seele erhebt den Herrn (Magnificat anima mea dominum), der Lobgesang der Maria ist ein neutestamentliches Canticum aus dem Evangelium Lukas 1, Verse 46 - 55. Es ist seit altersher in der Vesper angesiedelt und bildet in diesem abendlichen Stundengebet den Höhepunkt. Der musikalische Vortrag war lange Zeit psalmodisch.
In diesem Konzert erklingen drei konzertante, mehrstimmige Lobgesänge aus dem 17. und 18. Jahrhundert. Nach G. Carissimi’s «Magnificat» für achtstimmigen Doppelchor und Basso continuo folgt das «Deutsche Magnificat» aus den zwölf geistlichen Gesängen (ca. 1657) für Chor, Instrumente und Basso continuo von H. Schütz. Der Schluß dieses «kleinen» Magnificats bildet die Doxologie: «Ehre sei dem Vater».
J. D. Zelenka war zweifellos einer der größten Zeitgenossen Bachs. Von 1710 bis zu seinem Tode wirkte er am Hof der sächsischen Kurfürsten und des polnischen Königs zu Dresden, zunächst als Kontrabassist der berühmten Kapelle, später auch als Kirchenkomponist u.a. neben J.A. Hasse. Zelenkas Stil vereinigt strengen Kontrapunkt (stilo antico) und moderne italienische Konzertmanier (stilo moderno). Seine Messen und Psalmvertonungen folgen dem Typ der von den italienischen Meistern der neapolitanischen Opernschule ausgebildeten Kantaten, die aus einer Folge in sich geschlossener chorischer und solistischer Sätze unterschiedlichen Stils bestehen. Zelenkas Stil ist überaus charakteristisch und persönlich geprägt. Seine kraftvollen Ritornelle sind ebenso unverkennbar wie seine chromatischen expressiven Doppelfugen.
Als Gegensatz zu den konzertanten Magnificatsvertonungen singen die Basler Madrigalisten einige alte vertraute Advents- und Weihnachtslieder in Sätzen von Meistern des 16. und 17. Jahrhunderts, wobei jede der beiden Liedgruppen mit einem Choral von J. S. Bach beschlossen wird.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              2.	EXTRAKONZERT (in Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis)
Freitag, 7. Februar 1986, 20.15 Uhr und Samstag, 8. Februar 1986, 17 Uhr (Familienkonzert) in der Martinskirche
                Cupid and Death
1653
Englische Masque
Libretto: James Shirley Musik: Christopher Gibbons und Matthew Locke
                       Emma Kirkby (Sopran)
                       Andrew King (Tenor)
                        David Thomas (Bass) u. a.
Choreographie: Helga Hill Regie und Leitung: Anthony Rooley
Cupid and Death ist genau genommen das Werk von vier Künstlern, deren unbewußte Zusammenarbeit die erste eigentliche englische Oper schuf. Während der politisch schwierigen Zeit des sogenannten Interregnums (1649 -1660), als die englischen Theater geschlossen blieben, erfreuten sich die Übersetzungen von Aesops Fabeln durch John Ogilby großer Beliebtheit. Dessen Freund, der Schriftsteller James Shirley, half bei der Vorbereitung des Materials für den Druck und schrieb aus der Verschmelzung von zwei Fabeln das hervorragend ausgelegte Libretto zu Cupid and Death.
Von der Arbeit des dritten Beteiligten ist uns leider nichts überliefert: Der Tanzmeister Luke Channen besorgte die Choreographie dieser «Masque»; die Musik stammt aus der Feder von Christopher Gibbons (1615 -1676) und wesentliche, wichtige Teile wurden für die zweite Aufführung 1659 von Matthew Locke (1621 -1677) neu hinzukomponiert. Hinter dem komischen Äußeren der Geschichte von «Amor und Tod» versteckt der Librettist sehr geschickt den tieferen Sinn und die Bedeutung der Handlung, die es eindeutig auf die politische Situation Englands während der Herrschaft des Protektorats (anstatt eines Königs) abzielt: Die Gesetze der Natur geraten außer Kontrolle, als Cupid und Death zufällig in der gleichen Herberge absteigen und der zu ihren Diensten

angestellte Chamberlain aus Langeweile die Pfeile der ungewöhnlichen Gäste vertauscht; schießt Cupid, sterben Liebende, schießt Death, kehrt in alten Menschen jugendliche Leidenschaft wieder, werden kämpfende Soldaten zu Kameraden usw. Ob solcher Störung zutiefst traurig, ruft Mutter Natur eine höhere Gottheit zu Hilfe und schläft resigniert ein, bis die Dinge ihren natürlichen Lauf wieder zurückgewinnen. — Unterdessen hat der Chamberlein aus Angst seine Stelle in der Herberge gekündigt und zieht als Affen-Dompteur von Jahrmarkt zu Jahrmarkt. Während er sie uns vorführt, schießt Death einen Pfeil auf ihn. Er verliebt sich in seine Affen und besingt nun ihre Schönheit, die von keiner Frau je erreicht werden könne... Der Affentanz findet ein abruptes Ende, als Merkur vom Himmel herabsteigt und die erwachende Natur beschwichtigen kann, nachdem die vertauschten Pfeile wieder bei ihren ursprünglichen Besitzern sind. Die irrtümlich getöteten Liebespaare tanzen ewig glücklich in elysischem Gefilde - dem Ziel alles menschlichen Lebens - einen großen Tanz und dank Merkur schließt dieses «private entertainment» in einträchtiger Harmonie.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 50.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 25.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf ermäßigte Einzelkarten für die beiden Extrakonzerte.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
Die Mitgliederbeiträge für 1985/86
bitten wir, rechtzeitig vor dem ersten Konzert am 15. November 1985 auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145-7 ein-zahlen zu wollen. Die Postcheckquittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier regulären Konzerte sowie zum Bezug von ermäßigten Einzelkarten für die beiden Extrakonzerte. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
c_Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Tel. 23 5722,-int. 21) gerichtet werden.	7.±5^Zl
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten willkommen, jedoch ohne die für Mitglieder geltenden Ermäßigungen. Vorverkauf jeweils beim Musikhaus au concert, Aeschenvorstadt 24, 4051 Basel, Telefon 23 1176, und an der Abendkasse.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>