<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19811110'>10/11/1981</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0146.tif'/>
        <date when='19811110'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Finchale, Godrich von' type='person' role='cmp'>Finchale, Godrich von</name>
        <name key='Power, Lionel' type='person' role='cmp'>Power, Lionel</name>
        <name key='Dunstaple, John' type='person' role='cmp'>Dunstaple, John</name>
        <name key='Fayrfax, Robert' type='person' role='cmp'>Fayrfax, Robert</name>
        <name key='Sheryngham' type='person' role='cmp'>Sheryngham</name>
        <name key='Gibbons, Orlando' type='person' role='cmp'>Gibbons, Orlando</name>
        <name key='Peerson, Martin' type='person' role='cmp'>Peerson, Martin</name>
        <name key='Bull, John' type='person' role='cmp'>Bull, John</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Forqueray, Antoine' type='person' role='cmp'>Forqueray, Antoine</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='James, David' type='person' role='int'>James, David</name>
        <name key='Elliott, Paul' type='person' role='int'>Elliott, Paul</name>
        <name key='Nixon, Leigh' type='person' role='int'>Nixon, Leigh</name>
        <name key='Hillier, Paul' type='person' role='int'>Hillier, Paul</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Hofmann, Rosmarie' type='person' role='int'>Hofmann, Rosmarie</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Rogers, Nigel' type='person' role='int'>Rogers, Nigel</name>
        <name key='Studer, Ulrich' type='person' role='int'>Studer, Ulrich</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Immerseel, Jos van' type='person' role='int'>Immerseel, Jos van</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Graf, Helen' type='person' role='int'>Graf, Helen</name>
        <name key='Lanz, Felix' type='person' role='int'>Lanz, Felix</name>
        <name key='Usami, Mikoto' type='person' role='int'>Usami, Mikoto</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Smrnöe alter ittufif in Bafel
GENERALPROGRAMM
1981/82]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
jN^it dem vorliegenden Generalprogramm möchten wir Sie zur neuen Konzertsaison herzlich willkommen heißen. Die traditionelle Zahl von vier regulären Konzerten, zu denen die Mitglieder freien Eintritt haben, wird dieses Jahr durch ein Extrakonzert ergänzt, für das Ihnen ein Vorbezugsrecht für verbilligte Karten zusteht. E)a dieses Programm auf reges Interesse stoßen dürfte, empfehlen wir Ihnen, von der Möglichkeit der Kartenvorbestellung Gebrauch zu machen. (Alle Angaben dazu finden Sie auf dem beiliegenden roten Blatt.)
   Der erste Abend dieser Saison ist der englischen Musik des Mittelalters und der frühen Renaissance gewidmet. Das Hilliard-Ensemble aus London bringt zahlreiche anonyme Werke, aber auch Kompositionen der großen Meister des 15. und frühen 16. Jahrhunderts, Leonei Power, John Dunstable und Robert Fayrfax, zur Aufführung. Zwei Veranstaltungen stehen im Zeichen barocker Kirchenmusik und sind zeitlich demjenigen Abschnitt des Kirchenjahrs zugeordnet, für den sie ursprünglich geschrieben wurden: in der Weihnachtszeit wird unter der Leitung von Hans-Martin Linde die Weihnachtshistorie des Dresdener Hofkapellmeisters Heinrich Schütz im prächtig renovierten Arlesheimer Dom zur Aufführung gelangen, und für die Passionszeit ist die Johannespassion des neapolitanischen Opernkomponisten Ales-sandro Scarlatti vorgesehen. An zweiter Stelle in der Reihe der regulären Konzerte steht dieses Jahr ein Cembalo-Recital von Gustav Leonhardt, auf dessen Programm Kompositionen «für italienisches und französisches Cembalo» stehen, und Jaap Schröder spielt zusammen
mit Jos van Immerseel im dritten Konzert Violinsonaten von Wolfgang Amadeus Mozart.
Wir hoffen, daß Sie an diesen Programmen Gefallen finden werden, und danken unseren Mitgliedern für ihre Treue zur FAMB.
Mit freundlichen Grüßen
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Carl Theodor Gossen (Präsident)	Eugen M. Dombois
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)	Hans-Martin Linde
Werner Christen (Kassier)	Frau Vera Oeri-Hoffmann
Frau Dr. Barbara Begelsbacher	Prof. Dr. Hans Oesch
Kurt Deggeller	Dr. Peter Reidemeister
Prof. Dr. Friedhelm Döhl	Christopher Schmidt
Sekretariat: Leonhardsstraße 4,4051 Basel
NB. Wer dem Verein neu beitreten möchte, findet alle Angaben auf der letzten Seite dieses Programms.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Generalprogramm 1981/82
Schon vor Agamemnon haben tapfere Männer gelebt, und die Konzerte der «Freunde alter Musik in Basel» machen es in nobler Weise deutlich, daß auch in der Zeit vor der Wiener Klassik bewundernswerte Helden der Tonkunst das Leben der Menschen bereichert haben. Im Grunde verstanden sich aber die Schöpfer und Träger der Musik im Altertum, im Mittelalter und zum Teil in der Neuzeit nicht als Inhaber einer immanenten Begabung, sondern einer transzedenten Inspiration, und wurden auch von den Hörern so aufgefaßt — eine Einstellung, die bei den sogenannten Naturvölkern immer noch spürbar ist.
  Aus der antiken Welt mögen der griechische Heros Orpheus und der hebräische König David als Beispiele für die uralte Auffassung dienen, daß Tonkunst auf einer Begabung beruht, die im echten Sinne des Wortes «Begabung» ein göttliches Geschenk und nicht menschliches Genie bedeutet.
  Zur weiteren Entwicklung der Musik von der Kaiserzeit bis zur Barockzeit trug die Kirche in Ost und West sehr vital bei, und damit war eine gesteigerte Offenheit für die Dimensionen der Ewigkeit und Heiligkeit gewährleistet.
  Die urchristliche Musikausübung ging vom Gesang der Psalmen Davids im Gottesdienst des Judentums aus. Beim täglichen Tempeldienst wurden die Psalmen von den Leviten und beim jährlichen Passahfest von den Teilnehmern gesungen. Indem das Christentum diese Traditionen übernahm, wurde der Psalter auf den Messias Jesus bezogen und sein Gebrauch auf jede Begegnung der Gläubigen erweitert. Aus dem Christusgeschehen wurde jede Musikausübung hergeleitet.
  Nach der urchristlichen Musikauffassung stammen also Gesang und Musik vom Himmel, das heißt vom Jenseits, wo Engel und Heilige zur Ehre Gottes und seines Sohnes beständig singen und spielen.
  Im himmlischen Thronsaal schaute Johannes das siegreiche Lamm Christus und hörte den Gesang der erhabenen Wesen (Off. 5, 12): «Würdig ist das geopferte Lamm, Kraft und Reichtum und Weisheit

und Stärke und Ehre und Herrlichkeit zu empfangen.» In der Geburtsstunde Jesu hörten die Hirten die Engel ähnlich singen (Luk. 2,14): «Ehre sei Gott in der Höhe und Friede auf der Erde unter den Menschen des Wohlgefallens.»
  Es ist dieser Lobpreis Gottes und seines Sohnes durch heilige Wesen im Himmel, der von gläubigen Menschen auf der Erde übernommen und verbreitet wird. Das beruht auf dem Christusgeschehen und bedeutet Inspiration oder Begeisterung im Sinne eines Geschenks aus der göttlichen Sphäre. Nach ihrer Begegnung mit dem Christkind kehrten die Hirten zurück, indem sie Gott dafür lobten, was sie gehört und gesehen hatten (Luk. 2,20). Die herrlichen Hymnen Magni-ficat, Benedictus und Nunc dimittis (Luk. 1, 46-56. 68—79; 2, 29-32) sind als solche von der Heilstat Gottes in Christus ausgehende, vom heiligen Geist inspirierte Improvisationen zu verstehen.
  In seinen Anweisungen für das Gemeindeleben hat Paulus entsprechende Ratschläge für die Kirchenmusik mitgeteilt und ebenso klargestellt, daß hier das Jenseits die Quelle des Diesseits bildet. Der korinthischen Gemeinde gegenüber nannte er Psalmen normale Bestandteile des Gottesdienstes, neben anderen Ausdrücken der Begeisterung (1. Kor. 14, 26). In seinen Gefangenschaftsbriefen an die Kolosser und Epheser schrieb er ausführlicher darüber: «Singet mit Psalmen, Hymnen, geistgetragenen Oden dankbar zur Ehre Gottes in euren Herzen» (Kol. 3, 16b); «Lasset euch vom Geist erfüllen, so daß ihr mit Psalmen und Hymnen und geistgetragenen Oden dem Herrn singet und preiset in eurem Herzen» (Eph. 5, 18b-19).
  Die vom Neuen Testament bezeugte, transzendentale Auffassung der Inspiration blieb in der griechischen und lateinischen Kirchenmusik erhalten. Sie wirkte auch lange auf die europäische Konzertmusik ein, bis Talent und Genie in der Neuzeit mehr anthropozentrisch verstanden wurden. Nicht unbedeutende Teile der alten Musik sind also unter dem Aspekt der Transzedenz zu verstehen. Daran hat der hier schreibende Theologe erinnern wollen.
        (5Yrs]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
Dienstag, 10. und Mittwoch, 11. November 1981 (Wiederholung),
20.15	Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Musik aus dem mittelalterlichen England
St. Godric (12. Jh.) - R. Fayrfax (16. Jh.)
The Hilliard Ensemble: David James (Countertenor), Paul Elliott (Tenor), Leigh Nixon (Tenor), Paul Hillier (Bariton)
II.
Donnerstag, 19■ November 1981, 20.15 Uhr, Martinskirche
Cembalo-Recital Gustav Leonhardt
Gibbons, Bull, Byrd, Frescobaldi, Johann Sebastian Bach
III.
Montag, 8. Februar 1982, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Sonaten für Klavier und Violine . von W. A. Mozart
Jaap Schroeder (Violine in alter Mensur), Jos van Immerseel (Hammerklavier)
IV.
Dienstag, 23. März 1982, 20.15 Uhr, Martinskirche
Alessandro Scarlatti: Johannespassion hu
Rene Jacobs, Kurt Widmer, Graham Pushee (Gesang),
Basler Madrigalisten, Leitung: Fritz Näf, Instrumentalensemble der Schola Cantorum Basiliensis

EXTRAKONZERT
Sonntag, 13■ Dezember 1981, 20.15 Uhr, Dom Arlesheim
    ^	Heinrich Schütz	^ Magnifkat, Weihnachtshistorie
Rosmarie Hofmann (Sopran), Graham Pushee (Alt), Nigel Rogers (Tenor), Ulrich Studer (Baß), Chor des Konservatoriums Basel, Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis.
Leitung: Hans-Martin Linde. (Gemeinschaftsveranstaltung mit den Konzerten im Dom zu Arlesheim.)
Programmänderungen Vorbehalten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<_Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf ermäßigte Abonnemente oder Einzelkarten für die Extrakonzerte. (Beachten Sie den beiliegenden Zettel über den direkten Bezug von Karten für diese Konzerte mit dem Mitgliederbeitrag.)
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und einem Extrakonzert.
'Die Mitgliederbeiträge für 1981/82
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 10. November 1981 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 einzahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug verbilligter Einzelkarten für die Extrakonzerte. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
cAnmeldungen zur Mitgliedschaft-,
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel»,
Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Eintrittskarten für das Extrakonzert
Mitglieder können ihre Karten für das Extrakonzert beim Einzahlen des Mitgliederbeitrags bestellen und bezahlen. Der Preis beträgt Fr. 10 - pro Karte.
Sie addieren den Preis der bestellten Karte zum Mitgliederbeitrag und zahlen den gesamten Betrag ein. Aufgrund des Abschnitts Ihres Einzahlungsscheins, auf den Sie Ihren Namen und Ihre Adresse unbedingt deutlich und gut lesbar eintragen sollten, wird Ihnen die Karte vom Sekretariat zugeschickt.
Achtung: Die Platzzahl ist beim Extrakonzert beschränkt. Ihre Bestellungen werden in der Reihenfolge des Eintreffens behandelt. Sollten für den von Ihnen gewünschten Abend keine Plätze mehr frei sein, werden wir Sie telefonisch benachrichtigen.
Freimitglieder (Mitgliederbeitrag mindestens Fr. 80.—) haben Anrecht auf eine Freikarte zum Extrakonzert.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>