<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19751116'>16/11/1975</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0386.tif'/>
        <date when='19751116'/>
        <name key='Machaut, Guillaume de' type='person' role='cmp'>Machaut, Guillaume de</name>
        <name key='Figueras, Pilar' type='person' role='int'>Figueras, Pilar</name>
        <name key='Gea, Ana' type='person' role='int'>Gea, Ana</name>
        <name key='Robbins, Alice' type='person' role='int'>Robbins, Alice</name>
        <name key='Smith, Sally' type='person' role='int'>Smith, Sally</name>
        <name key='Thornton, Barbara' type='person' role='int'>Thornton, Barbara</name>
        <name key='Bagby, Benjamin' type='person' role='int'>Bagby, Benjamin</name>
        <name key='Hokin, Harlan' type='person' role='int'>Hokin, Harlan</name>
        <name key='O&apos;Dette, Paul' type='person' role='int'>O'Dette, Paul</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
PODI UMSKONZERT
Sonntag, den 16. Nov. 75, 20.15 Uhr im Grossen Saal der Musik-Akademie
Guillaume de Machaut
PROGRAMM
 ’W-i'lz. -+
Ballade: "Honte, paour, doubtance"
3
 Zwei Ueberlieferungen - drei Interpretationen
              P*v>// (i-f >vw
-	instrumental -nach einer Tabulatur (Aufzeichnung für ein Instrument)
- vokal
         -nach einer Machaut-Handschrift
         instrumental -nach derselben Handschrift mit vom Ausführenden verzierter Oberstimme
                 YJU—	c. (kt i
CI)  Ballade: "Esperance  qui m ’ as seöro" 
(2)  Rondeau: ”Puis qu’en oubli"            
Vari abilität der Ueberli eferung           
  /PsiAfoivn,—-A-K-L ( Ml/Vy tOv-tr/v'
 (1)	"Musica ficta" -Die beiden Singstimmen setzen die (in den Handschriften nicht enthaltenen, aber notwendigen) Vorzeichen nach verschiedenen Gesichtspunkten. Die Tonalität der Chanson wird dabei hörbar verändert.
 (2)	Das Rondeau ist mit verschiedenen Unterstimmen überliefert. Die beiden Fassungen werden mit den jeweils von den Stimmen her sinnvoll erscheinenden Instrumenten gespielt.
(1) Rondeau: "Tout doucement"   
(2) Ballade: "De toutes flours" 
    $4
Varianten der Aufführungspraxj
% h	C/U, f{
is: Gesangs-Stil und Besetzung
 (1)	Interpretation im Rückblick aus der barocken Aufführungspraxis. Der Sänger singt im ”belcanto-Stil", die Begleitinstrumente sind entsprechend gewählt.
 (2)	Interpretation aus der Perspektive der mittelalterlichen Musik.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motetten: (1) Fons totius superbie - 0 livoris feritas - Fera pessima
(2) Lasse: comment oublieray / Se j’aim mon loyal ami / Pour quoy me bat mes maris?
 C3
Lateinisch un	:ösisch text
Zwei dreistimmige Motetten. Jede Stimme hat in dieser Gattung ihren eigenen Text.
Die unterste Stimme, der Tenor, ist in der Regel eine vorgegebene (liturgische)
 Melodie.
(1)	Eine streng "isorhythmisch” konstruierte Komposition. Der Tenor ist ein Ausschnitt aus dem Responsorium (liturgischer Gesang) Videns Jacob. Der Ausschnitt enthält bei Machaut allerdings keinen Text und wird darum instrumental gespielt. Die Melodie wird in der Komposition mehrmals durchlaufen, wie auch ein allerdings nicht gleichlanges rhythmisches Modell.
(2)	Kein isorhvthmischer Aufbau. Der Tenor ist ein weltliches Lied in unregelmässiger Vireiai-Form.
Lai de la Fonteinne
6 Sologesänge - 6 Chaces (dreistimmige Kanones) Texte auf den folgenden Seiten
Ausführende: Pilar Figueras, Ana Gea, Alice Robbins, Sally Smith, Barbara Thornton,
Ben Bagby, Harlan Hokin, Paul 0’ Dette.
Instrumente: Fidel
2 Lauten, rekonstruiert nach dem Traktat von Arnault v. Zwolle (1435)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JV/<
Le lay de te tontsinneJ i ■'*' I
   1	Je ne cesse de prier P i A ma dame chiere '**'■
    Que mes maus weille aligier Mais si se tient chiere
Et tant la truis eure et fiere.
    Sans a mollier,
   Qu adoucir de ma priere
    Ne puis son dangier.
    S	en weil une autre acointier Qui joie pleniere M otriera de ligier.
    Et a bonne chiere.
Sans lin, sans amour legiere.
   Sans amenulsier;
    Ne joye qu'a li s'affiere Ne puet homs trier^
DO'yVu'tv
    2	Et ou porroit on querir
La /oie qui amenrir r?
    Ne puet ne tiner
Et qui ne fait que doubler
    En joieus plaisir?
    Tous li mondes. sans mentir N en porroit finer.
    Sans la dame qui n'a per Amer et chierir.
   Mais amene puet perir N'a dampnation venir Qui son temps user Enli servir et loer Wet sans repentir;
Car qui siens, sans retollir,
   Wet tous demourer,
    En gloire l'estuet reg
    ?ui ne puet.failllr.
 \.(Vi	v .
^3. C'est ceire qui par ördonnance\K De parole et par la puissance D'Esperit Saint, qui ouvra ence.
   Et par devine pourveance Faite au commandement dou Pere
   Congut vierge sans violence, Porta vierge. sans desplaisance. Enfanta vierge sans grevance Li lil Dieu qui ptist ne semblanco Pour nous tous getter de misere
    Mais n i ha pomt de difference" ‘ Car e il trois font toute essance Une vertus, une substance,
Un pooir, und sapience.
    Ci ha trop mervilleus mistere
   1	Ich bitte inimorlorl meine teure Dam-
   daß si(- mein Li-idnn iiirit-iii nmije
   abei sie ist :>o unn.inlvi
   und ich halle sie lui so tmit und stob
   ohne N.rchgiebiqkoit
   daß ich ihien Sinn
   durch meine Ditto nicht oiwelchen k.tun
   So	will ich Bekannlschiifl nnkniipfcn mit einer andnieri die mir leicht vollkommene Fioude gewahren wird mit freundlichem Gesicht ohne Ende ohne Leichtfeiti(jk<*it ohne Unterlaß:
   eine Freude, die ihr gleichkommi kann man nicht finden
  2	Und wo konnte man die Freude suchen
   die nicht schwächet wh.i und niemals endet
   die nur in freudigem Genuß sich votdoppolt '
   Die ganze Weil ohne Zweift-I konnte nicht bestehen ohne die Dame.
  die nicht gewöhnliche Liebe gewahrt
   wer jedoch seine Zeit gebrauchen will, ihr ohne Reue zu dienen und sie zu loben,
  der kann auf angenehme Art sterben
  und wird nicht der Verdammnis anheim fallen
  denn wer unwiderruflich
   sich ganz ihr woihen will.
   den wird sie in ihren Ruhm einschließen.
   der unfehlbar Ist
   3	Sie ist es, die durch den Befehl des Wortes und durch die Macht des Hl Geistes, die damals wirksam wurde, und durch göttliche Vorsehung geschaffen nach dem Befehl des Vaters
  als Jungfrau empfing ohne Gewalt.
  als Junglrau schwangor war ohne Beschwerde
  als Jungfrau gebar ohne Schmoren
   den Sohn Gottes der sich uns ähnlich ma« hl.
   um uns alle vom Elend 711 erlösen
  Doch es gibt keinen Unterschied Denn daß diese drei ein Wesen eine Kraft, eine Substanz, eine Macht, eine Weisheit sind, ist ein ganz wunderbares Mvsterium
Et st n en fais nulle doubtance,	und ich zweifele in keiner WcÄ daran.
Car c'est ma foy. c est ma creance denn ich habe meinen Glauben meiirt
Überzeugung
  C'est ma vie et ma soustenance Par celle qui par exellance Est fitle au pere et dou fil mere
 Ce troi-un a po de peinne. * Asssz prouver puis;
  Considere une fonteinne.
  Le ruissel. la duls;
  Ce sont trcis, mais ces trois truls Tout un, soit petite ou pleinne, Soit par pintes ou par rrnis:
  Par tous ces conduls
  Est eaue d'un goust certeinne;
  Tous seurs en suis
  He! royne souvereinne,
  Qui seur toutes luis
  Plus der que la Iresmonteinne
  Es obscures nuis,
  Aussi l'iaue et li dous fruis De vie prist char humaine Et fourme en tes cestes wis S'est bien hors d'anuls Et de fortune mondeinne Clls que du conduis.
  mein Leben und meine Hille durch die. die recht eigentlich Tochter für den Vater ist und Mutter des
7*/
  5.	Et qui de ceste eaue prendroit>
  Et la mettroit Par un temps frolt En un vaissel, eile prendroit Et jaleroit,
  Si qu'on ferolt
  De la glaca une ymage;
  Mais ja son grousl n'en perderoit Ne mueroit.
  Qu'a des seroit Eaue et nature d eaue aroit Chascuns le voit Et apercoit
  Par le temps yvernage
  L'iaue de vie elnsi venoit Et descendoit En tos tlans droit.
  Que Sains Esperis amenoit Et conduisoit.
  Dont il formoit Le bei le bon le sage
  Qm F ils de Dicu le Porp ostoit Qui consentoit Et qui voloit
  Om lourme et rhar humeinno aroit
 Et qui l oroit	A
 Et qottoroit	^
  D enfer l umein lignage
Sohnes
  4.	Diese Dreieinigkeit ist nicht schwierig, ich kann sie gut beweisen:
  Betraclite eine Quelle,
  den Bach, die Wasserader;
  es sind drei, aber diese drei hältst du
  fürs eins, ob es nun klein oder groß sei.
  ob es kübelweise oder eimerweise auftritt:
   in allen Behältern ist es
  Wasser mit einem bestimmten Geschmack,
  dessen kannst du ganz sicher sein.
  O erhabene Königin,
  die du über aller klarer
  als der Polarstern
  in dunklen Nächten leuchtest,
  genauso hat das Wasser und die suße Frucht
  des Lebens menschliche Gestalt
  und Form in deinem Leib angenommen.
  Ohne Leid und weltliche Schicksalsfügung ist der.
  den du leitest
  5.	Und wenn jemand dies Quellwasser nähme und es bei kaltem Wetter
   in ein Gefäß täte,
  dann würde es hart werden
  und gefrieren.
  so daß man aus dem Eis
  eine Figur machen könnte;
  Aber doch würde das Wasser
  seinen Geschmack
   nicht verlieren
  und sich nicht verändern.
  immer noch wäre es Wasser
  und würde die Natur des Wassers behalten
  Das sieht und bemerkt jeder zur Winterszeit
  Genauso kam das Wasser des Lebens
  und stieg in deinen Schoß hinab,
  gelenkt und gesteuert
  vom Hl Geist,
  der dort formte
  den Schönen, den Guten.
  den Weisen
  der Sohn Gottes des Vaters war.
  der zustimmte
  und selber willens war
  menschliche Form und menschHches Fleisch m
haben.
  zu sterben,
  und das Menschengeschlecht von der HAJIe zu erlösen
Freunde Alter Musik Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 6 Mais ceste trlnite Esl en eternite
En possibilite	S'vU'l/
Et en toute autre chose,
En sens en qualite En gloire, en verite, -i^VJ Une seule unite En Dieu le Pere enclose.
Qui par douce pite,
Par vraie humilite Nous hä tous respitö.
Quant en toy. douce rore.
Pr ist nostre humanitö Li Fils par amitö-Ce nous ha tous gette,
Dont Sathans ne repose. p$\j\\Sü
  6.	Aber diese Trinität Ist in Ewigkeit und in Potentialität und in jeder anderen Sache, in Einsicht, Qualität.
  In Ruhm, in Wahrheit eine einzige Einheit, enthalten in Gott Vater.
  der durch liebevolles Mitleid.
  durch wahre Demut
  uns alle gerettet hat.
  als In dir, süße Rose.
  der Sohn aus Liebe
  unsere Menschengestalt annahm.
  Das hat uns alle erlöst,
  weswegen Sathnnas keine Ruhe mehr hat
  7.	De la duis le Pere nomrne.
  De la fonteinne le Fil Qui vient dou Pere et fu home.
  Dou ruissel cler et gentil Saint Esperit; c'est la somme.
  Dou Pere et dou Fil vlent il Ces slz sont trois. qui bien somme
  A e’ntendement soutil.
  Mais mieus vorroit estre a Romme Ou outre mer en essil Ou gettes dedens la Somme,
  En (tun Jourdain ou en Nil Que croire riens que predomme
  Ne puist croire sans peril;
  Car tout vaut II une pomme Sans Dieu? je die que nennll
  8 Et pour ce di que eil troy De no foy
  Te firent droit fondement. Quant li Filz se mist en toy
  Car j en voy
  l'aifait le vieil testament tt lait le Saint Sacrement Ci* m'apient
  Ouo t.i duis de nostro loy V c«t < i d*' no sauvement Piopicment
  Ln lontcinne einsi le croy.
Nach der Wasserader benenne den Vater.
nach der Quelle den Sohn.
der vom Vater kommt und Mensch wurde
nach dem klaren und heiteren Bach
den H!. Geist; das ist die Summe
Er kommt aus dem Vater und aus dem Sohn.
Diese sechs sind drei, was für ein kluges
Verständnis
ganz einsichtig ist.
Besser wäre es, in Rom zu sein oder jenseits des Meeres im Exil, oder Sn der Sonne ertränkt zu werden.
Im Jordan oder Im Nil
als irdendetwas zu glauben, das ein
                         rechtschaffener Mann nicht ohne Gefahr glauben kann: denn Ist das alles ohne Gott irgendetwas wert? Ich sage Oberhaupt nichts!
Und deswegen sage ich, daß diese drei unseres Glaubens
für dich ein gutes Fundament waren, als der Sohn zu dir herabkam.
Denn ich sehe darin die Vollendung des Alten Testaments und die Ausführung des Hl Sakraments Das lehrt mich.
daß dir- Wasserader unserem Glaubens darin liegt und wirklich die Quelle unscrot Rettung wie ich glaube
%
  Ou chnscims boit qui ha soy. Sons anoy
  El qm pardurablement Wet vivre aveuc le grnnl roy Lave soy
  En rmssel qui en descent C'est ta grace vraiement Qui s'estent
  A tous ceus qui en recoy Plciirent et plaingnenl souvent Tondrement
  De leurs pechies le desroy.
A?IX
  '» Pour ce le pri,
 Vierge. oy mon depri	.
  Car po cri Po doscrl.
  Po pleur los pechies
wo jeder trinkt, der Durst hat. ohne Schwierigkeit: und wer in Ewigkeit mit dem großen König leben will wäscht sich in dem Bach, der daraus entspringt.
Es ist wirklich deine Gnade, die sich erstreckt über alle, die im Geheimen oft beweinen und beklagen die Schuld Ihrer Sünden. ^ j.
Deswegen bitte ich dich. Jungfrau, höre meine Bitte, denn ich beweine, ich klage an,
ich bejammere meine Sünden
                 '• XI
V<K'
   Qui sont en ml,
   Vieil et endormi S'en fremi,
   Car en mi
   Mon euer son fichies.
   M'ame t'otri Et dolng sans detri,
    Et te tri
   seur tout tri
   Or soyes meschies
   Et aveuc mi Contre l'anemi,
   Car eml Ne demi
   N'ay en meschies.
10	Mais de tel confort Com de plourer fort Petit me confort, v ” -Vierge se ne me fais fort/?^^j Qu'apaiseras l'ire De ton Fil, qu'au fort Homs n'a st grgnt tort Qui n'en soit ressort.
   Quar a toy vie ne mort Ne scet escondire
   Las! or sui au port De tout desconfort Quant mes mau recort Et si fori rne desconfort Que ne le puis dire,
   Car pechies me mort;
   Anemis ne dort,
   Eins fail son effort
  Qu en livre de . moy mort
   Me puist faire e*rire
   die in mir sind;
   ob ich wach bin oder schlafe
  schaudere ich darüber.
  denn in der Mitte meines Herzens
   sind sie festgehalten
  Meine Seele übergebe ich dir und vertraue sie dir ohne Zögern an. und ich erwähle dich als meine Schwester.
  So	seid barmherzig mit mir
   und helft mir
  gegen den Feind.
  denn ich habe keinen Freund
   und keine Hilfe
  in meinem Unglück.
   10	Aber ein Trost wie heftiges Weinen hilft mir wenig,
   Jungfrau, wenn du mir nicht versicherst, daB du den Zorn deines Sohnes besänftigen willst; schließlich ist niemand so sundenbeladen. daß er nicht davon erlöst werde denn dir kann (dem Sohn) nichts abschlagen
   Weh mir" Jetzt bin ich auf dem Gipfel
   aller Verzweifelung
  wenn ich meine Sünden bedenke
  Das entmutigt mich so sehr
   daß ich es nicht ausdrucken kann.
  denn d»e Sünde bringt mich um;
   der Feind schüft nicht
  sondern macht alle Anstrengungen
  um in da» Buch «er Toten mich
  ats Toten emschreibefl zu können]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿11	He' fonteinne de condorde La duis de misericorde.
   Rutssiaus qui leve e racorde Mains pecheurs, fluns de doucour Oy ma clamour
   Fais que pechies ne me morde Si qu'anemis ne m en corde de ses craus et de sa corde,
   Car en toy sont tuit me tour El mi retour
   Fai tant que de li m'estorde Car il n'a maison ne bo'de Qui vils, sale abscure e; Oide Ne soit. pleinne de puour Et de laidour
   Et mes cuers wet et t'accorde Que ton dous salut recorde,
   Tant que de li naisse et sorde Une tonteine de plour Et de tristour
12	Pour laver et nettoier En teile maniere
   Les vices qui de pechier a o Ne dcnnent matiere, rA^C Vierge' que ta grace ecquiere
   Si	que trebuchier Ne me pui en sa chaudiere Sathans naccrochier
    Encor te weil supplier.
   Royne et lumiere Des angles. qu a ton Fil chier Ta douceut requiere Que son ire ne nou fiete
   Au jour darrenier Et la |Oie qu'est entiere Non weille attraier
   11	O Quölle der Eintracht
   Wasserader der Barmhi'>/iqkott Bach der du manch«* Sundei aulhol ist und iiquirk t Huß ' lor Lieho höre mein Ruten
   mach daß meine Sünden mich nicht beißen, und d.tß der Feind mich nicht binde mit seiner Fessel und in.-in 5ioil denn in dir liegt nll mein Kommen und Gehen
   Mach daß ich mich ihm < ntv.md''
   denn es gibt kein Haus und keinen Hol
   doi nicht wertlos häßlich linstet und abstoßend
   wato voll vnn Fäulnis
   und Häßlichkeit
   Mein Heiz will und moclih sich an dein süßes Heil erinnern während von ihm eine Ouelle von Tranen imd Tiaurigkoit ihien Ausgang nimmt
   1? Um nbruwaschen und weqzutegen aut solche Art
   die Charaktedehlei die mu Anlaß zum Sündigen geben
   Jungfrau, möchte ich deine «made etweiben
   so daß ich nicht in Satans
   Holle lallen kann
   und er mich nicht tesscln kann
   Außerdem will ich dich m«. I* li tten
    Königin und l irht . 1.■» l-ngri
   daß deine Gute
   von deinem Sohn oibitt.'
   daß oi seinen Amii nn M «N i mv- kommen
la^\.
   beim iiingston Geru ht
   und daß er du vnWkonimoni' Hoiiile
   uns nicht wegnehmen möge
%]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>