<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19981116'>16/11/1998</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Theater Basel, Kleine Bühne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0281.tif'/>
        <date when='19981116'/>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Cremonesi, Attilio' type='person' role='int'>Cremonesi, Attilio</name>
        <name key='Oddone, Graciela' type='person' role='int'>Oddone, Graciela</name>
        <name key='Regazzo, Lorenzo' type='person' role='int'>Regazzo, Lorenzo</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='Holloway, John' type='person' role='int'>Holloway, John</name>
        <name key='Kremer, Manfredo' type='person' role='int'>Kremer, Manfredo</name>
        <name key='Linden, Jaap ter' type='person' role='int'>Linden, Jaap ter</name>
        <name key='Mortensen, Lars Ulrik' type='person' role='int'>Mortensen, Lars Ulrik</name>
        <name key='Spägele, Mona' type='person' role='int'>Spägele, Mona</name>
        <name key='Gramß, Nele' type='person' role='int'>Gramß, Nele</name>
        <name key='Bratschke, Detlef' type='person' role='int'>Bratschke, Detlef</name>
        <name key='Mammel, Hans Jörg' type='person' role='int'>Mammel, Hans Jörg</name>
        <name key='Hiller, Tobias' type='person' role='int'>Hiller, Tobias</name>
        <name key='Seidel, Adolph' type='person' role='int'>Seidel, Adolph</name>
        <name key='Perl, Hille' type='person' role='int'>Perl, Hille</name>
        <name key='Santana, Lee' type='person' role='int'>Santana, Lee</name>
        <name key='Johann, Torsten' type='person' role='int'>Johann, Torsten</name>
        <name key='Wernli, Andreas' type='person' role='int'>Wernli, Andreas</name>
        <name key='Ryden, Susanne' type='person' role='int'>Ryden, Susanne</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Keller, Regula' type='person' role='int'>Keller, Regula</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Costoyas, Dolores' type='person' role='int'>Costoyas, Dolores</name>
        <name key='Dolci, Daniela' type='person' role='int'>Dolci, Daniela</name>
        <name key='Wernli, Andreas' type='person' role='int'>Wernli, Andreas</name>
        <name key='Tachikawa, Akira' type='person' role='int'>Tachikawa, Akira</name>
        <name key='Dyck, Stephane van' type='person' role='int'>Dyck, Stephane van</name>
        <name key='Lutz, Rudolf' type='person' role='int'>Lutz, Rudolf</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Pérès, Marcel' type='person' role='int'>Pérès, Marcel</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Colliard, Gilles' type='person' role='int'>Colliard, Gilles</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Cohen, Patrick' type='person' role='int'>Cohen, Patrick</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Theater Basel, Kleine Bühne'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ci
Cd
in oasei
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das FAMB-Generalprogramm 1998/99 im Überblick:
Montag 16.11.98 Dienstag 17.11.98
Extrakonzert I, jeweils 20.15h Kl. Bühne, Theater Basel
Mittwoch 9.12.98
Konzert I, 20.1 5h Martinskirche Basel
NOVITÄT
Johann Adolf Hasse (1699 - 1783) "La Contadina’
(Intermezzo comico)
Ensemble Arcadia Ltg. Attilio Cremonesi
WIEDERBEGEGNUNG
Emma Kirkby, John Holloway u.a. Barocke Weihnachtsmusik
Freitag 8.1.99 Dienstag 12.1.99
Konzert II A und B,
jeweils 20.15h
Gr. Saal, MusikAkademie
HOMMAGE
Portrait Barbara Strozzi Madrigale op. 1 Ensemble Orlando di Lasso
Lamenti und Canzonetten aus op. 2, 3 und 8 Ensemble Musica Fiorita Konzeption/Sprecher: A. Wernli
Donnerstag 18.2.99	AUS AKTUELLEM ANLASS
Extrakonzert II, 20.1 5h	Zur WettsteinAusstellung
Martinskirche Basel	im Historischen Museum Basel
                                    Musik von Heinrich Schütz und Giovanni Gabrieli Ensemble Vocales Basilienses Ltg. Rudolf Lutz Ensemble Concerto Palatino Ltg. Bruce Dickey, Charles Toet
Dienstag 30.3.99	ZUM ERSTEN MAL
Konzert III, 20.15h	IN BASEL
Predigerkirche Basel	Ensemble Organum
                                       Ltg. Marcel Peres Musik aus dem Buxheimer Orgelbuch
Dienstag 20.4.99	ZUM CHOPIN-JAHR 1999
Konzert IV, 20.1 5h	Die Violoncello-Werke von
Hans Huber-Saal	Frederic Chopin (1810- 1849)
Stadtcasino Basel	Gilles Colliard, Christophe Coin,
                                    Patrick Cohen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrt* Damen und Herren, liebe Freunde alter Musik in Basell Wir begrüssen Sie herzlich zur Konzertsaison 1998/991
                  Wir haben sechs Konzerte und zwei Extra-Konzerte für Sie geplant, die wir Ihnen kurz vorstellen möchten:
                  NOVITÄT: Der Auftakt der Saison ist dieses Mal dem Musiktheater gewidmet: Auf der Kleinen Bühne des Theater Basel bieten im ersten Extrakonzert zwei anerkannte Sänger und das Ensemble Arcadia unter der Leitung von Attilio Cremonesi das Intermezzo comico "La Contadina" von Johann Adolf Hasse dar, eines der gefeiertsten Exempbre dieser Gattung im 1 8. Jahrhundert, die in unseren Zeiten der Wiederbelebung der Barockoper bisher noch kaum beachtet worden ist.
               WIEDERBEGEGNUNG: Für das erste reguläre Konzert mit barocker Weihnachtsmusik konnten wir die Sopranistin Emma Kirkby gewinnen zusammen mit weiteren in Basel bekannten Musikern wie dem Violinisten John Holloway. Auf dem Programm stehen unter anderem Corellis Weihnachtskonzert sowie Händels "Salve Regina".
                 HOMMAGE: Das zweite regubre Konzert ist eine grosse Ehrung der wohl bedeutendsten Komponistin des Barock,
Barbara Strozzi, in zwei Abenden, die in einem speziellen "Gewand" als Text-Musik-Abende daherkommen und dieser Persönlichkeit endlich zu der Anerkennung verhelfen sollen, die ihr zusteht. Ein Einführungsvortrag und ein Kurs an der Volkshochschule zum Thema "Künstlerinnen im Barock" sollen dieses kleine Festival ergänzen.
               AUS AKTUELLEM ANLASS findet das zweite Extrakonzert statt: Das Historische Museum Basel präsentiert eine Ausstellung zum Gedenken an den Westfälischen Frieden 1648 und die Rolle des Basler Bürgermeisters Weltstein. In dieser Zeit haben Giovanni Gabrieli und Heinrich Schütz Musik von Rang geschrieben, Musik, die den Geist dieser Zeit auf verschiedene Weise widerspiegelt. Ein noch junger Basler Chor unter der Leitung von Rudolf Lutz wird hier Zusammenwirken mit dem Spezialisten-Ensemble Concerto Palatino.
              ZUM ERSTEN MAL IN BASEL Eine der Aufgaben der FAMB ist es, dem interessierten Publikum immer wieder neue Ensembles vorzustellen und auf diese Weise unterschiedliche Interpretationen und Haltungen zu präsentieren. Das Ensemble Organum aus Frankreich ist keineswegs neu, sondern im Gegenteil renommiert und in den letzten Jahren mit verschiedenen Auszeichnungen und Preisen geehrt worden: Es ist also höchste Zeit, die Musiker unter der Leitung von Marcel Peres hier zu begrüssen!

             ZUM CHOPIN-JAHR 1999: Zum 150
Todestag wollen wir Chopins Kammermusik aus ihrem Schattendasein befreien. Das Interesse des legendären Klaviermusik-Komponisten galt in zweiter Linie dem Violoncello, es spielt die Hauptrolle in seiner Kammermusik. Im letzten regulären Konzert wird der Violoncellist Christophe Coin zusammen mit seinen Partnern unter anderem das noch am ehesten bekannte "Grand Duo über Themen aus Meyerbeers Robert le Diable' auf historischen Instrumenten des frühen 19. Jahrhunderts aufführen, die die Eigenheit und den speziellen Charme der Werke differenziert zur Geltung bringen.
                  Sie sehen, von der Kammermusik bis zur Oper, vom
15.	bis zum 19. Jahrhundert, präsentieren wir Ihnen Konzerte mit grösser, teils gänzlich unbekannter Musik in qualitätvollen Interpretationen. Aber: Überall wird gespart, und die Zeiten sind auch für unseren Konzertverein, die FAMB, nicht einfach. So haben wir, um unsere Qualität zu bewahren, in der Generalversammlung vom 19. Januar 1998 beschlossen, die Preise für die Mitgliedschaft auf Fr.
120.- zu erhöhen, die für die Gönnermitgliedschaft auf Fr. 1 80.- und die für die Studierenden auf Fr. 70.-. Ein so herausragendes Programm wie das oben beschriebene kostet viel Geld. Wir sind froh über die erneute Subvention durch den Kanton Basel-Stadt und über das anhaltende Interesse von Radio DRS2. Bitte halten auch Sie uns die Treue und bleiben Sie oder werden Sie Gönnermitglied!
               Wir freuen uns mit Ihnen auf eine spannende und reichhaltige KonzertsaisonI
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	Martin Hug
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Markus Jans
Marc Ducommun, Kassier	Hans-Martin Linde
Dr. Barbara Begelsbacher	Hans Linnartz
Thomas Drescher	Dr. Peter Reidemeister
Dr. Veronika Gutmann	Carole Wiesmann
Sekretariat: Freunde alter Musik in Basel Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232 CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@ubaclu.unibas.ch
Internet:	http://www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Zum Geleit
La parola, fida compagna della musica
 Mit der Musik reden - eine 'terza pratica' der Musikvermittlung
                Wo immer ein Text in Musik gesetzt wird, stellt sich die Frage: "Wer herrscht, wer dient?" Eine der möglichen Antworten gab Giulio Cesare Monteverdi, als er 1607 seinen Bruder Claudio gegen den Vorwurf regelwidriger Modernität verteidigte: ‘Die Regeln der prima pratica... setzen die Harmonie als Herrin über die Rede ein. Wie mein Bruder noch klar machen wird, der die Musik sicher zur Vollendung der Melodie hinzuwenden vermag, wird nun aber die Harmonie von der Herrin zur Dienerin der Rede, und die Rede Herrin der Harmonie, und zu dieser Denkweise tendiert die seconda pratica..."
                Übertragen auf die Vermittlung von Musik heisst dies:
 Die 'prima pratica' ist der reine Musikabend - Worte sind allenfalls im Programmheft zu lesen oder werden als Kommentar am Rande gesprochen. Die 'seconda pratica' wäre der Vortrag über Musik - die Musik dient als bbsses Beispiel. Neu ist nun aber eine 'terza pratica' im Entstehen, in der es nicht um Herrschen und Dienen geht, sondern in der das Wort als treue Begleiterin der Musik erscheint. Welche Idee liegt ihr zugrunde?
                 Geneigte Leserin, geneigter Leser, stellen Sie sich vor,
 Sie seien unterwegs in einer fremden Stadt, Venedig vielleicht. Es ist Nacht, ruhig, kein Verkehr, und deswegen tut es eine bbss spärliche Strassenbeleuchtung. Sie kommen an einen hell erleuchteten Palazzo, und aus den offenen Fenstern erklingt eine Musik, die Sie bezaubert.
Sie hören auch Stimmengewirr, doch können Sie weder etwas davon verstehen, noch vom Anlass etwas sehen. Bei Tag gehen Sie wieder hin, mit einem Stadtplan, dem Sie entnehmen, wo der Palazzo zu finden ist und wie er heisst; mit einem Führer, in dem alles Wissenswerte darüber steht: Wer ihn erbaut hat, wer wann darin wohnte und wie es innen aussieht. Doch hinein können Sie nicht, das Gebäude ist verschlossen.
               Geht es Ihnen manchmal nicht genauso mit dieser oder jener Musik? Zwar hören Sie sie, sind von ihr berührt, aber sie bleibt Ihnen bbss von aussen zugänglich. Es nützt wenig, wenn Ihnen jemand erkbrt, wie die Musik gemacht ist, wann die Musikerinnen und Musiker gelebt haben - Sie erfahren nicht mehr als was andere wissen, und das mag Sie gar vom unbefangenen Hören abhalten. Wie aber, wenn pbtzlich die Menschen von damals zu reden beginnen, die Musikerinnen und Musiker, die Kennerinnen und Kenner aus dem Publikum, der Mann und die Frau von der Strasse? Dann öffnet sich das Portal, und Sie werden zum Gast in jenem Palazzo; Sie brauchen weder Stadtplan noch Führer, sondern sind mitten drin und erleben jene Situation, aus der heraus die Musik entstanden ist, hören mehr als die Musik, nämlich die Menschen, die dazugehören: wie sie reden, was sie denken und fühlen.

              Genau dies soll in den beiden Barbara Strozzi gewidmeten Abenden im Januar geschehen, bei denen Musik und Wort einander ergänzen - eine Premiere im Rahmen der Freunde alter Musik in Basel. Die Texte zu solchen Konzerten stammen in aller Regel aus Zeugnissen der Zeit: aus Briefen, Tagebüchern und anderen Aufzeichnungen der Komponistinnen und Komponisten; aus Kritiken, Schilderungen und Erinnerungen ihrer Zeitgenossen. Je nach Epoche und Land sehen solche Dokumente natürlich grundverschieden aus: Allein etwa die Briefe eines Felix Mendelssohn unterscheiden sich in allem, was man sich vorstellen mag, von denjenigen eines Joseph Haydn, und beide widerspiegeln sie das jeweilige Lebensgefühl in einem unglaublichen Ausmass. Im Venedig der Barbara Strozzi, um die Mitte des 1 7. Jahrhunderts, ist die Quellenlage nochmals eine ganz andere, denn es sind wohl private Aufzeichnungen erhalten, doch stehen sie im Hintergrund gegenüber öffentlichen Schriften wie Berichten aus Akademien, Satiren, Widmungen und zur Veröffentlichung bestimmten Briefen. Aber auch hier vermitteln die Dokumente - selbst in Übersetzungen - einen lebendigen Eindruck jener anderen Zeit; der Inhalt bringt eine entschwundene Vergangenheit und ihre Menschen wieder näher.
               Die beiden Strozzi-Konzerte der 'terza pratica' leben von der fein abgestimmten Durchmischung von Musik und Texten, dem richtig dosierten zeitlichen Ablauf, den stimmigen Übergängen. Sie stellen neue Ansprüche an die Ausführenden, denn der Wechsel von Musik und Sprache liegt nicht allen Musikerinnen und Musikern gleichermassen.
              Den Zuhörern dagegen erleichtert dieser Wechsel die Konzentration: Die Worte lassen Bilder entstehen, spitzen aber auch die Ohren und öffnen so der Musik den Weg zur Seele.
Andreas Wernli
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
D iR
II
Kultur!
Basel-Stadt]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert I Montag, 16. November 1998 Dienstag, 17. November 1998 jeweils 20.15 Uhr Kleine Bühne, Theater Basel
             Johann Adolf Hasse (1699 - 1783)
              "La Contadina"
                 (Intermezzo comico in due parte von B. Saddumene)
         Sopran	Graciela Oddone
         Bariton	Lorenzo Regazzo Ensemble Arcadia
                Musikalische Leitung	Attilio Cremonesi
                   Hasse war auf seiner ersten italienischen Reise und 29 Jahre alt, als er das Stück in Neapel schrieb. Die Musik sprüht vor Wifz und Temperament. Die Arien und Duette sind Meisterwerke, das Ballett am Schluss des Werks ist eine neue Erfindung Hasses für diese Gattung. Die Gesangspartien sind virtuos, das Orchester wird ebenfalls stark gefordert. Von 1728 bis 1769 (!) sind 28 Inszenierungen in allen grösseren Opernhäusern Europas belegt - "La Contadina’ war ein Erfolgsstück im 1 8. Jahrhundert. Dank dieser Intermezzi, von denen er einige schrieb, wurde Hasse berühmt. "La Contadina" gilt als das beste Werk dieser Gattung, ist aber heute noch völlig unbekannt.
                  Johann Adolf Hasse war einer der gefragtesten Opernkomponisten des 1 8. Jahrhunderts. Im Rahmen der Wiederbelebung des BarockOper im 20. Jahrhundert ist er eher unterrepräsentiert, besonders mit seinen frühen Werken. Unsere Aufführung in Basel und die Einspielung auf CD haben zum Ziel, diesem grossartigen Komponisten zu derjenigen Rezeption im heutigen Musikleben zu verhelfen, die seiner Bedeutung entspricht.
                 Diese Aufführung findet im Rahmen des Symposiums "BarockOper: Bühne - Szene - Inszenierung" der Schob Cantorum Basiliensis von 16. - 18. November 1998 statt. Der Besuch der Vorträge und Diskussionen im Neuen Saal der Musik-Akademie steht den Mitgliedern und Gönnermitgliedern gegen Vorweisen des Mitgliedsausweises offen. Die Themen una Referate entnehmen Sie bitte dem Pbn am Schluss dieses Generalprogramms.
Peter Reidemeister

Konzert I Mittwoch, 9. Dezember 1998 20.15	Uhr Martinskirche Basel
             Barocke Weihnachtsmusik
                 Werke von Buxtehude, Corelli, Telemann und Händel
Emma Kirkby John Holbway Manfredo Kremer Jaap ter Linden Lars Ulrik Mortensen
 Sopran
 Violine
 Violine
 Violoncello
 Cembalo
                  Ein Weihnachtskonzert wie viele andere? Sicher nicht! Die international renommierten Interpreten versprechen Besonderes, allen voran Emma Kirkby, die wir wieder einmal in Basel begrüssen dürfen. Nicht weniger interessant und bekannt sind ihre „Begleiter", die sich auch rein instrumental vorstellen werden.
                  Das Programm ist eine Reise durch zwei Stilkreise hochbarocker Musik mit selten gehörten Werken. Die erste Hälfte ist allein Dietrich Buxtehude (1637-1707) gewidmet, dessen wunderbare Vokal- und Kammermusik meist im Schatten des übermächtigen Orgelschaffens steht.
                   Eine Kantate G. P. Telemanns leitet über zu italienischem Repertoire: dem bekannten Weihnachtskonzert von A. Corelli in einer Fassung für Triobesetzung, sowie einem abschließenden „Salve Regina" von G. F. Händel, das er in Rom für den Marchese Ruspoli komponierte.
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert II A Freitag, 8. Januar 1999
              20.15 Uhr
                Grösser Saal, Musik-Akademie Basel
ignotae Deae -
Hommage ä Barbara Strozzi (1619 - 1677)
MADRIGALE op. 1 (1644)
Ensemble Orlando di
Sopran
Altus
Tenor
Bass
Viola da gamba/lirone
Chitarrone/Barockgitarre
Cembalo/Orgel
Lasso
    Mona Spägele Nele Gramß Detlef Bratschke Hans Jörg Mommel Tobias Hiller Adolph Seidel Hille Perl Lee Santana Torsten Johann
Konzeption/Sprecher:
 Andreas Wernli
                  "Le bellezze d'una Venere, b mebdia d'un Angelo" -"die Schönheiten einer Venus und die Melodie eines Engels": Das besass Barbara Strozzi in den Augen ihrer Bewunderer. Ein wohl nicht ganz unvoreingenommenes Urteil über eine der grossen Sängerinnen und vielleicht die Komponistin ihrer Zeit, aber man(n) konnte nicht unvoreingenommen bleiben gegenüber dieser Frauengestalt: Die einen vergötterten sie als Muse, die anderen verschrieen sie als Kurtisane. Daneben zog sie allein ihre vier Kinder auf und erscheint als eine gewiefte Finanzpraktikerin. Wer war denn nun eigentlich diese Barbara Strozzi?
                  An den beiden ihr gewidmeten Abenden - sie bilden eine Einheit - erklingt nicht bbss ihre facettenreiche und ausdrucksvolle Musik, ihre Madrigale und Kantaten, ihre Arien und Lamenti, sondern es sind ebenso Äusserungen ihrer selbst zu hören sowie teils harmonische, teils schrille Ausbssungen jener Gesellschaft, in der sie lebte -einer Männergesellschaft, in der Barbara Strozzi eine ausserge-wöhnliche Rolb spielte.
Andreas Wernli

Konzert II B Dienstag, 12. Januar 1999
              20.15 Uhr
                Grösser Saal, Musik-Akademie Basel
              Ignotae Deae -
              Hommage ä Barbara Strozzi (1619 - 1677)
LAMENTI UND CANZONETTEN aus op. 2 11651), op. 3(1654) und op. 8 (1664)
Ensemble Musica Fiorita
Sopran Violine
Violoncello Theorbe, Archiliuto und Barockgitarre Cembalo
Konzeption/Sprecher:
Susanne Ryden David Planlier Regula Keller Gaetano Nasillo
Dolores Costoyas Daniela Dolci
Andreas Wernli
Einführungs-	Mittwoch, 6. Januar 1999
vortrag	17.00 Uhr, Kleiner Saal der Musik-Akademie
                  Christine Fischer:
                 "'Sie singt nur, wenn ich mein Geld abzähle' -über das musikalische Wirken Barbara Strozzis”
Die Volkshochschule beider Basel bietet folgenden Kurs an:
Drei bedeutende Künstlerinnen im italienischen Barock
                  Im italienischen Barock begegnet uns ein spannendes und für die abendländische Kultur in dieser Häufigkeit neuartiges Phänomen: starke Frauen, die im professionellen Kunstbetrieb ihren Weg gehen und von den Zeitgenossen auch als Künstlerinnen wahrgenommen, anerkannt und geschätzt werden.
Kursdaten:
7. Januar 1999 Barbara Strozzi (Philipp Zimmermann)
21. Januar 1999 Artemisia Gentileschi (Silvia A. Vegh)
28. Januar 1999 Vittoria Colonna (Jacqueline M. Aerne)
4. Februar 1999 Drei bedeutende Künstlerinnen im italienischen Barock (S. A. Vegh,
J. M. Aerne und Ph. Zimmermann)
Informationen und Anmeldung bei:
Volkshochschule beider Basel, Postfach, 4001 Basel, Tel. 061-261 82 61]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert II Donnerstag, 18. Februar 1999
              20.15	Uhr Martinskirche Basel im Rahmen der Ausstellung Wettstein - Die Schweiz und Europa 1648 im Historischen Museum Basel
              Heinrich Schütz und Giovanni Gabrieli
           Altus	Akira Tachikawa
           Tenor	Stephane van Dyck
                  Ensemble Vocales Basilienses
            Leitung	Rudolf Lutz
                 Ensemble Concerto Palatino
              Leitung	Bruce Dickey und Charles Toet
                  1648, im Jahr des Westfälischen Friedens, erschien die Motettensammlung 'Geistliche Chormusik- von Heinrich Schütz. Diese deutsch textierten Werke standen in bewusstem Gegensatz zu allem, was damals "modern' war und was Schütz "an der Quelle" -nämlich bei Giovanni Gabrieli in Venedig - studiert hatte. Die Gegenüberstellung einerseits dieser "historisch" anmutenden Motetten mit den geradezu ‘avantgardistisch'-konzertierenden 'Psalmen Davids" von Schütz, andererseits der Werke des berühmten Lehrers mit denen des grossen Schülers ist das Thema dieses Programms.
                  Das Konzert findet in Zusammenarbeit mit dem Historischen Museum Basel zum Abschluss der Ausstellung "Wettstein -Die Schweiz und Europa 1648" statt. Das Konzertbillett berechtigt zu einem reduzierten Eintritt in die Ausstellung mit Führung.
Peter Reidemeister
Konzert III Dienstag, 30. März 1999 20.15	Uhr Predigerkirche Basel
             Musik aus dem Buxheimer Orgelbuch
                    (15. Jahrhundert)
               Ensemble Organum
                Leitung: Marcel Peres
                 Das Buxheimer Orgelbuch (München, Bayerische Staatsbibliothek Clm.352b) ist die umfangreichste Sammlung von Orgelstücken aus dem 15. Jahrhundert. Es enthält ca. 250 Bearbeitungen von weltlichen und geistlichen Vokalsätzen verschiedener Herkunft. Unter den zahlreichen Komponisten finden sich Namen wie Binchois, Dufay, Ciconia oder Dunstable. Deutschland ist in dieser Handschrift süddeutscher Herkunft besonders gut vertreten durch Paumann, Oswald von Wolkenstein und andere. Die Stücke sind in der sogenannten älteren deutschen Orgeltabulatur notiert, bei welcher die Oberstimme in Noten, die Unterstimme in Buchstaben aufgeschrieben wurde. Pedalgebrauch ist an einigen Stellen ausdrücklich vorgeschrieben. Dennoch ist nicht eindeutig nachweisbar, dass die Handschrift ausschliesslich für die Orgel bestimmt war.
                  Das Ensemble Organum gehört heute zweifellos zu den stilsichersten und musikalisch besten Interpreten mittelalterlicher Musik. Die Spannweite ihres - auch auf zahlreichen CDs dokumentierten - Repertoires reicht von vorgregorianischer Liturgie bis ins 16. Jahrhundert. Das entspricht einem Zeitraum von der Zeit Guidos von Arezzo bis zur Moderne. Abgestützt auf intensive musikhistorische Studien, trägt das Ensemble diesem Umstand durch äusserst differenzierte Interpre-tation der einzelnen Stilepochen Rechnung. Die Musiker bieten keinen "mittelalterlichen Einheitsstil“. Die Wahl der Sänger und Instrumente wird sorgfältig auf die verschiedenen Repertoires abgestimmt. Dass dabei keine akademisch trockenen Interpretationen entstehen, dafür garantieren die spielfreudigen Musiker, welche immer wieder ihre Lust am Experiment und am improvisatorischen Moment der mittelalterlichen Musik unter Beweis stellen.
                                                  Nicoletta Gossen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Dienstag, 20. April 1999
              20.15	Uhr
               Hans Huber-Saal, Casino Basel
            Zum Chopin-Jahr 1999
                  Die Violoncello-Werke von Frederic Chopin (1810- 1849)
          Violine	Gilles Colliard
           Violoncello	Christophe Coin
           Fortepiano	Patrick Cohen
                 1999 jährt sich Chopins Todestag zum 150. Mal, und die Freunde alter Musik in Basel nehmen dies zum Anlass, einmal nicht Klavierwerke, sondern die viel seltener gespielte Kammermusik zu präsentieren. Zwei der Werke - das Trio in g-moll und die Introduktion und Polonaise für Violoncello und Klavier in C-Dur - schrieb der Neunzehnjährige in seiner polnischen Jugendzeit, und beide sind ’Salonmusik' im eigentlichen Sinn des Wortes: sie waren für das gesellige Musizieren im Hause des Fürsten Radziwill bestimmt. Das Grand Duo concertant über Themen aus Meyerbeers ‘Robert le Diable" für Violoncello und Klavier in E-Dur stammt aus dem Jahr 1 832. Chopin bewunderte die Musik Meyerbeers - die Oper 'Robert le Diable" hielt er "für ein Meisterwerk der neuen Schule". Das letzte Werk dieser Gruppe - und gleichzeitig das letzte, das Chopin selbst herausgab - ist die Sonate für Violoncello und Klavier in g-moll, die wohl als Chopins kammermusikalisches Hauptwerk angesprochen werden darf. Ungewöhnlich lange und skrupulös hat der damals schon totkranke Komponist an diesem Werk gearbeitet, und als er es dann in seinem letzten Pariser Konzert 1 848 aufführte, empfand er den ersten Satz als so unbefriediegend, dass er ihn wegliess...
Dagmar Hoffmann-Axthelm

Symposium der Schola Cantorum Basiliensis
                  16.	- 18. November 1998 Baro«koper: Bühne - Szene - Inszenierung
      Montag. 16. November 1998
14.00	Silk* Leopold (Heidelberg)
        Über die Inszenierung durch Musik. Einige grundsätzliche Überlegungen
15.00	Ute Daniel (Braunschweig)
       Rahmenbedingungen des Hoftheaters
16.30	Jürgen Schlöder (München)
        Oper im politischen Fest ■ Der Münchener "Applausus festivi" von 1662
17.30	Barbara Zuber (München)
        Szenarien einer Zauberoper. Pietro Torris "Amadis di Grecia' und die Bühnenbildner Giuseppe und Domenico Valiani (München 1724)
20.15	Johann Adolf Hasse: "La Contadina"
       Grociela Oddone, Lorenzo Regazzo, Ensemble "Arcadia"
        Ltg. Attilio Cremonesi (Kleine Bühne des Theaters Basel)
       Dienstag. 17. November 1998
9.30	Hubert Ortkemper (Berlin)
       Nachahmung der Natur". Realismus auf der Bühne.
        Von Hasses "Solimano" zu Mozarts "Entführung"
1 1.00 Anselm Gerhard (Bern)
        Innen und Aussen. Zur Subjektivierung der Raum-Dramaturgie im Musiktheater des 1 8. Jahrhunderts
14.00	Hans Joachim Marx (Hamburg)
        "...the scene will represent in a Picturesque Männer":
        Zu Bühneneinrichtungen von Oratorien und Serenaten im Barockzeitalter
15.00	William Sutherland (Amsterdam)
        Das Bühnenbild der Opera seria im 18. Jahrhundert:
        Versuch einer Inventarisierung
16.30	Guy Callan (London)
        La Commedia dell' arte et la mise-en-scene d'une piece de Marivaux:
        Le cas des Fausses Confidences
17.30	Hans-Georg Hofmann (Halle)
        Das Dresdner "Planeten-Ballett" (1678/79): Aspekte einer Inszenierung
20.15	Johann Adolf Hasse: "La Contadina*
       (siehe Montag, 16. November 1998)
       Mittwoch. 18. November
9.30	Roundtable Barock-Oper heute - Musik und Inszenierung Attilio Cremonesi, Carlos Harmuch, Erich Holliger, Rene Jacobs,
        Albrecht Puhlmann, Jürgen Schiäder, Herbert Wernicke (angefragt) Gesprächsleitung: Sigfried Schibli
14.00	Thomas Betzwieser (Berlin)
       Embleme des Fremden: Die exotische Opernbühne in Frankreich
15.00	Gabriele Brandstetter (Basel)
        Tanz im Barock am Beispiel "Pygmalion"
16.30	Rebecca Hanis-Warrick (New York)
        "Toute danse doit exprimer, peindre...":
        Finding the drama in the operatic divertissement]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Vom den Czerny-Etuden bis zu den Meistersingern, vom Köchelverzeichnis bis Zum Jazzlexikon:
       Unsere Musikalienabteilung.
         Ob Musiklehrer, Schüler, Opernsängerin, Pop-Gitarrist, Musikwissenschaftler oder Chordirigent: Noten brauchen alle. Und nicht irgendwelche, sondern eben die Ausgabe von Köhler revidiert oder mit der Kadenz von Joachim oder in der Urfassung von anno dazumal oder für Elektrobass solo.
        In unserer Musikalienabteilung weiss man, wovon Sie sprechen. Oder was Sie lesen oder spielen möchten.
M u s i k H u g
          Basel, Freie Strasse 70 Telefon 061/272 33 90

“ES STIMMT...“ ist leichter gesagt als getan!
Georg Friedrich Senn
Klavier- und Cembalobauer
        sorgt für gute Stimmung in “wohltemperierter“ Manier
        Ihr Fachmann für Historische Tasteninstrumente
Werkstätte in CH-4102 BINNINGEN Bündtenweg 62
Telefon 061 421 83 63
Fax 061 421 83 38
Restaurierung, Reparatur und Unterhalt von historischen Instrumenten
     Expertisen, Dokumentationen Historische Stimmungen Verkauf neuer Instrumente Spezialanfertigungen
Der Spezialist für alle Hammerklaviere]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu allen regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 120.-. Sie haben freien Eintritt zu den regulären Konzerten und können reduzierte Einzelkarten für das Extrakonzert I (beim Theater Basel) und Extrakonzert
II	(bei Musik Hug) beziehen. Für das Konzert II erhalten sie eine Eintrittskarte für den ersten oder den zweiten Abend; wir bitten, das gewünschte Datum auf dem Einzahlungsschein anzukreuzen. Der grüne Postabschnitt (Bankbeleg) der getätigten Einzahlung des Mitgliederbeitrags muss auf Verfangen an der Billettkasse vorgewiesen werden. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen! Für zusätzliche Karten bitte den Vorverkauf benützen!
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerle
Mitglieder	Fr. 25.- (für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.-Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel,
Telefon 061-272 33 95 und für das Extrakonzert I beim Theater Basel, Elisabethenstr. 7, CH-4010 Basel, Tel. 061-295 1 1 33.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1998/99
bitten wir bis spätestens zum 30. September 1998 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt. Für das Extrakonzert I erhalten die Gönner und Studierenden einen Gutschein, der an der Theaterkasse in ein Billett umgetauscht werden kann.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
„Freunde alter Musik in Basel', Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>