<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='20031028'>28/10/2003</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0338.tif'/>
        <date when='20031028'/>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Rhaw, Georg' type='person' role='cmp'>Rhaw, Georg</name>
        <name key='Gletle, Johann Melchior' type='person' role='cmp'>Gletle, Johann Melchior</name>
        <name key='Kelterborn, Rudolf' type='person' role='cmp'>Kelterborn, Rudolf</name>
        <name key='Moser, Roland' type='person' role='cmp'>Moser, Roland</name>
        <name key='Pachelbel, Johann' type='person' role='cmp'>Pachelbel, Johann</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mysliveček, Josef' type='person' role='cmp'>Mysliveček, Josef</name>
        <name key='Krommer, Franz' type='person' role='cmp'>Krommer, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Erlebach, Philipp Heinrich' type='person' role='cmp'>Erlebach, Philipp Heinrich</name>
        <name key='Marcon, Andrea' type='person' role='int'>Marcon, Andrea</name>
        <name key='Kermes, Simone' type='person' role='int'>Kermes, Simone</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Franssen, Helma' type='person' role='int'>Franssen, Helma</name>
        <name key='Crawford, Bryony' type='person' role='int'>Crawford, Bryony</name>
        <name key='Haenggli, Urs' type='person' role='int'>Haenggli, Urs</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Zehnder, Jean-Claude' type='person' role='int'>Zehnder, Jean-Claude</name>
        <name key='Gondko, Michal' type='person' role='int'>Gondko, Michal</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Kuijken, Sigiswald' type='person' role='int'>Kuijken, Sigiswald</name>
        <name key='Kuijken, Wieland' type='person' role='int'>Kuijken, Wieland</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Zimmermann, Philipp' type='person' role='int'>Zimmermann, Philipp</name>
        <name key='Torres, Victor' type='person' role='int'>Torres, Victor</name>
        <name key='Heumann, Friederike' type='person' role='int'>Heumann, Friederike</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
2003/2004
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Konzert III "VON PRAG NACH WIEN" findet selbstverständlich am Mittwoch, also dem 10.03.04 statt.

Das Generalprogramm 2003/2004 im Überblick:
Dienstag
Extrakonzert I
Samstag
Konzert I
Donnerstag
Konzert II
Montag
Konzert zur Generalversammlung
Donnerstag
Sonderkonzert
Dienstag
Konzert III
Dienstag
Extrakonzert II
Donnerstag
Konzert IV
28.	10. 2003	"VIVALDI SACRO E PROFANO"
20.15	Uhr	Motetten für Sopran, Streicher + B.c.
Martinskirche	und "Concerti per archi" von
                           Antoni Vivaldi Simone Kermes, Sopran Orchestra Barocca di Venezia Leitung: Andrea Marcon
08. 11. 2003	"SWISS MADE"
20.15	Uhr	Alte und Neue Musik aus der Schweiz
Martinskirche	J. Heer, J. M. Gletle, R. Kelterborn,
                         R. Moser u.a. ensemble diferencias Leitung: Conrad Steinmann
18.	12. 2003
20.15	Uhr Predigerkirche
WEIHNACHTSKONZERT
Johann Pachelbel (1653-1706) zum 350. Geburtstag Orgelmusik und doppelchörige Vokalwerke J.C. Zehnder, Orgel Vokalensensemble der SCB Leitung: Gerd Türk
26.	01. 2004
20.15	Uhr Musik-Akademie, Grösser Saal
"EX LIBRIS DOCTORIS AMERBACHU"
Musik aus Handschriften des Bonifacius Amerbach Ensemble "LA MORRA" Leitung: Michal Gondko
05.	02. 2004	DIE BRUDER KUIJKEN
20.15	Uhr	Joseph Haydn: Trios für Flöte, Violine
Stadtcasino,	und Violoncello
Hans Huber-Saal	Barthold, Sigiswald & Wieland Kuijken
10. 03. 2004
20.15	Uhr Martinskirche
"VON PRAG NACH WIEN"
Werke von Myslivecek, Krommer, Beethoven, Mozart AMPHION Bläseroktett Basel
06.	04. 2004	"VISITATIO SEPULCHRI"
20.15	Uhr	Ein mittelalterliches Osterspiel
Leonhardskirche	Sänger und Instrumentalsten der SCB
                         Leitung: Kate Dineen Regie: Carlos Harmuch
29.	04. 2004	"ZEICHEN IM HIMMEL"
20.15	Uhr	Vokal- und Instrumentalmusik
Martinskirche	von Ph. H. Erlebach & D. Buxtehude
                           Victor Torres, Bariton Ensemble "Stylus Phantasticus" Leitung: Friederike Heumann]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0340.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten. Die Anmeldung für das Sonderkonzert der Brüder Kuijken erfolgt via Einzahlungsschein.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 1 20.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können je eine reduzierte Einzelkarte für die beiden Extrakonzerte bei Musik Wyler beziehen.
Die Anmeldung für das Sonderkonzert der Brüder Kuijken erfolgt via Einzahlungsschein.
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 30 - (Extrakonzerte I + II)
                     Fr. 30.- (Sonderkonzert Brüder Kuijken) Gönnermitglieder Fr. 30 - (Sonderkonzert Brüder Kuijken) Nichtmitglieder Fr. 35- (für alle Konzerte)
Studenten	Fr. 15.- (für alle Konzerte)
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Wyler, Schneidergasse 24, CH-4051 Basel,
Telefon 061-261 90 25
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Plätze sind nicht nummeriert!
Die Mitgliederbeiträge für 2003/2004
bitten wir bis spätestens zum 30. September 2003 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232,
CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	www.musakabas.ch/scb/famb/famb.shtml

Liebe FAMB-Mitglieder,
sehr geehrte Damen und Herren,
"60Jahre und kein bisschen müde...": Auch nach dem 60-jährigen FAMB-Jubiläum in der vorigen Saison geht es "ungebremst" und auf dem attraktivsten Niveau weiter mit den Konzerten unseres Vereins. Mit dem vorliegenden Generalprogramm 2003/ 2004 haben wir uns wieder zum Ziel gesetzt, unseren Mitgliedern und der interessierten Öffentlichkeit das thematisch Aktuellste und künstlerisch Hochstehendste zu vermitteln, was es in der Alten Musik zur Zeit gibt, sei es mit Basler Eigenproduktionen, sei es mit profilierten Gastensembles. Unter den letzteren haben wir dieses Jahr ausschliesslich solche eingeladen, deren Leiter und/ oder Mitglieder eine enge Beziehung zu Basel und unserer Schola Cantorum Basiliensis haben.
Projekte mit jungen SCB-Musikerinnen und -Musiker unter der Leitung namhafter Dozenten stehen auf dem Programm der Konzerte zu Weihnachten und zu Ostern. Gerd Türk und Hauptfach-Sängerinnen und -Sänger der Schola steuern den vokalen, Jean-Claude Zehnder an den Orgeln der Predigerkirche den instrumentalen Teil zum Pachelbel-Konzert bei - ein Komponist, der anlässlich seines 350. Geburtstages verdient, ins Bewusstsein der Musikwelt gerückt zu werden. Und für Ostern bereiten Sängerinnen, Sänger und Instrumentalsten der Mittelalterklasse der SCB ein liturgisches Spiel vor, dessen Einstudierung in Händen von Kate Dineen (musikalische Leitung), Carlos Harmuch (Regie) und Philipp Zimmermann vom Musikwissenschaftlichen Institut der Uni Basel (Dramaturgie) liegt; anschliessend am Karfreitag, findet dieses Konzert im Museum Unterlinden in Colmar statt. Die Zusammenarbeit mit der Universität ist bei diesem Projekt ebenso erfreulich wie der "Export" unserer Arbeit ins benachbarte Ausland. Das "Orchestra Barocca di Venezia" ist zum ersten Mal zu Gast in Basel; sein Leiter Andrea Marcon ist Dozent an der Schola. Auch "Stylus Phantasticus" ist eine Novität bei den FAMB; keine Unbekannte ist auch hier die Leiterin des Ensembles, die Gambistin Friederike Heumann, die ihre Ausbildung in Basel (bei Jordi Savall) absolviert hat. In beiden Konzerten - zum Beginn und zum Abschluss der Saison - sind als Solisten Sänger zu hören, die in der Alten Musik berühmt geworden sind: Mitten in einem glänzenden Aufstieg ist Simone Kermes, die deutsche Sopranistin; und Victor Torres, der argentinische Bariton, ist allen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿noch in lebendigster Erinnerung, die seinerzeit die Tanztheater-/ Schola-Produktion "La Guerra d'Amore" unter Rene Jacobs gehört haben. Dort sang Victor Torres das "Combattimento di Tancredi e Clorinda" sang. Auch die Begegnung mit dem "Amphion Bläseroktett Basel" in unserer Konzertreihe bereitet Freude und Stolz, denn fast alle Mitglieder des Ensembles haben in Basel studiert und ihr Ensemble hier gegründet, das sich seine "Sporen" ausserhalb der Stadt verdient hat und nun zurückkehrt, um sich hier zu präsentieren.
Die drei Brüder Kuijken haben bekanntlich in den letzten zwei, drei Jahrzehnten ein Stück Geschichte der Alten Musik im 20. Jahrhundert geschrieben. Dass sie heute genauso spritzig und witzig, geistvoll und anregend sind wie eh und je, ist bewundernswert, und natürlich lässt es sich die Schola nicht nehmen, alle drei zu Meisterkursen für die Studenten einzuladen.
Das Konzert wird ausserhalb des Abonnements angeboten und muss durch den Billettverkauf finanziert werden: Wir hoffen intensiv auf regen Besuch und entsprechende "Hommage" an diese drei "Grossmeister" der Historischen Musikpraxis!
Am 8. November 2003 begeht die Schweizerische Musikforschende Gesellschaft ihre Jahresversammlung in Basel, und zwar unter dem Obertitel "Alte Instrumente - Neue Musik". Die FAMB tragen zu diesem gesamtschweizerischen Anlass das abendliche Festkonzert bei, um ihrer Verbundenheit mit Wissenschaft und Forschung Ausdruck zu verleihen. Dass das "ensemble diferencias" deshalb neben Musik aus Schweizer Manuskripten des 16. Jahrhunderts auch zeitgenössiche Musik für historische Instrumente interpretiert, u.a. Rudolf Kelterborns grossartiges Consort-Werk "Spektren" und als Schweizer Erstaufführung Roland Mosers "Melodienbündel", ist der besonderen Konstellation dieses Abends zu verdanken und entspricht auch einer "Tradition" der Freunde "alter" Musik, die vor der "neuen" keineswegs die Ohren verschliessen.
Das "Nächstliegende" - Musik aus den Handschriften des Bonifacius Amerbach, d.h. aus dem humanistischen Basel der Renaissancezeit, neu "gehört" und gedeutet vom jungen Ensemble "La Morra" im Konzert zur Generalversammlung unseres Vereins - ist der Anknüpfungspunkt für den folgenden Beitrag "Zum

Geleit" des Basler Mitherausgebers der "Amerbach-Korrespon-denz" Ueli Dill - eine "Vernetzung" von besonderem Charme, fokussieren doch zwei Basler Institutionen dieselbe grosse Basler Persönlichkeit der Vergangenheit in ihren unterschiedlichen Facetten. Der Apero zur Generalversammlung sei für einmal unserem Präsidenten, Prof. Robert Kopp, gewidmet, der an diesem Tag vor genau 20 Jahren, am 26. Januar 1984, als Nachfolger von Prof. Theodor Gossen zum FAMB-"Oberhaupt" gewählt worden ist.
Baslerisches - Schweizerisches - Europäisches, Mittelalterliches bis Zeitgenössiches, Eigenproduktionen und Gastensembles, Jungmeister neben Grossmeistern - wir laden Sie herzlich zu dieser vielgestaltigen und inhaltsreichen Spielzeit 2003/2004 ein und wünschen Ihnen interessante Konzerterlebnisse!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	lic. iur. Martin Hug
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Markus Jans
Dr. Andre Baltensperger Dr. Thomas Drescher Alwin Grimm, Kassier Dr. Veronika Gutmann
Veranstaltungsbüro:
Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	www.musakabas.ch/scb/famb/famb.shtml
 Hans-Martin Linde Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
Drei Generationen der Familie Amerbach, der Drucker Johannes (t 1513) und die beiden Juristen Bonifacius (1495-1562), der Freund und Erbe des Erasmus von Rotterdam, und Basilius (1533-1591), der Gründer des späteren Amerbach-Kabinetts, haben ein schon zu ihrer Zeit wertvolles Ensemble von Kunstwerken, Münzen, Druckwerken und Handschriften zusammengetragen. In all den Jahrhunderten, die er fast vollständig überdauert hat, ist dieser umfangreiche Nachlass noch viel kostbarer geworden und stellt heute eine noch lange nicht erschöpfte Quelle dar, die vieles birgt, das auch für die Freunde der alten Musik interessant ist. Das Konzert vom 26. Januar 2004 wird einige der im Amerbach-Nachlass überlieferten Musikstücke zum Leben erwek-ken. Doch auch die Briefe im Nachlass der Basler Gelehrtenfamilie enthalten in ihrer einzigartigen inhaltlichen, sprachlichen und formalen Vielfalt zahlreiche Informationen zur Musik im 16. Jahrhundert - verstreut zwar und zufällig, aber deshalb nicht weniger aufschlussreich. Ein für das Basler Musikleben im 16. Jahrhundert in verschiedener Hinsicht interessanter Brief, der im demnächst erscheinenden Band XI/1 der Amerbachkorres-pondenz publiziert wird, mag einen Eindruck davon vermitteln. Verfasser ist ein Student aus Friesland, ein gewisser Bonnius Folkerus, der sich 1555 an der Basler Universität immatrikuliert hat. Am 21. Mai 1560 fragt er Bonifacius Amerbach, der ihm offenbar bereits ein Stipendium für ein Rechtsstudium in Aussicht gestellt hat und den er seither als seinen Mäzen betrachtet, um Rat:
        «Ich habe nun solches Vertrauen in Dein Wohlwollen mir gegenüber gefasst, hochverehrter Mäzen, dass ich es für richtig halte, Dir freimütig alles, was mir durch den Kopf geht, offenzulegen und nichts in Angriff zu nehmen, ohne Deinen Rat einzuholen. Bekanntlich haben alle Gelehrten die Musik immer als eine der Sieben Freien Künste gezählt. Zu Recht habt Ihr, vornehmste Mitglieder dieser ehrwürdigen Universität, deshalb schon mehrmals eine Musik-Professur eingerichtet, ganz offensichtlich um zu verhindern, dass die Studenten ausgerechnet um diese Disziplin betrogen werden, während die Universität doch bei der Ausbildung zum Ma-

 gister Unterricht in allen Sieben Freien Künsten zu versprechen scheint. Die beiden aber, die diese Professur in letzter Zeit ausgeübt haben, bereiteten offenbar durch ihr ungebührliches Betragen der Universität Ärger, ja beinahe Schande. Wer aber etwas seriöser und fachlich qualifizierter ist, schlägt diese Professur in der Regel wegen der geringen Besoldung aus. Als ich nun überlegte, wie ich Eurer Universität einen Dienst erweisen und irgendwie meine Dankbarkeit zeigen könne, und dabei feststellte, dass es ihr hier an etwas mangle, da fasste ich den Entschluss, mich mit Eifer und Fleiss darum zu bemühen, zumal ich damit am allerwenigsten den Eindruck erwecken könne, ich wolle anderen eine Verdienstmöglichkeit wegnehmen, interessiert sich doch niemand anders dafür. Ich bin nämlich der festen Überzeugung, dass nicht das Amt dem Mann, sondern der Mann dem Amt Ehre machen muss.
Da ich sehe, dass diese Musikprofessur schon so lange unbesetzt ist, ohne dass sich jemand darum bewirbt, möchte ich also, wenngleich ziemlich unwürdig, dennoch das, was ich in diesem Fach allenfalls vermag,
Dir, vereintester Mäzen, und der ganzen Universität anbieten. Dabei stelle ich es in Dein Ermessen: Wenn Du gutheisst, dass ich diese Musikprofessur übernehme, fordere mich auf, bei den ändern, die zusammen mit Dir in dieser Sache entscheiden, mein Anliegen vorzubringen; wenn nicht, dann begegne diesem meinem Vorschlag wenigstens mit Nachsicht. Ich hoffe nämlich, dieses Amt bezüglich der Lehrtätigkeit ebenso ehrenvoll ausüben zu können wie meine Vorgänger, was meinen Lebenswandel und meine Fähigkeit, die Studenten in diesem Fach zu fördern, angeht, aber fast noch ehrenvoller. Meinem Rechtsstudium, dem ich mich jetzt ja vor allem widmen sollte, wird, glaube ich, dabei wenig oder vielmehr gar nichts abgehen. Denn wenn dieses Studium eine edle Gesinnung verlangt und ein leutseliges Wesen ohne jeden Hang zur Melancholie, um das Zusammenleben der Menschen in der Gesellschaft festigen und sichern zu können, dann kann nichts besser]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        als die Musik dazu taugen, die Melancholie zu vertreiben und den Geist zu Höherem anzustacheln - wenn wir denn von ihr in der richtigen Art Gebrauch machen. Deshalb pflegen wir übrigens auch nach dem Mittagoder nach dem Abendessen, wenn Gesellschaft zugegen ist, gewöhnlich ein Stündchen oder ein halbes miteinander musizieren.
        Wie auch immer, ich stelle die Sache Deiner Entscheidung anheim. Du hast begonnen mich zu fördern; bitte fahre damit fort. Was immer Dir richtig scheint, werde ich tun.»
Wie Amerbachs Rat ausgefallen ist, wissen wir nicht. Bekannt ist nur, dass Folkerus sich auch weiterhin der Musik nur im privaten Rahmen und unbezahlt widmen durfte und die Musikprofessur einem anderen Interessenten übertragen wurde. Allerdings nur für kurze Zeit, da ab 1561, als das Spiel der Münsterorgel wieder in den Gottesdienst integriert wurde, der Musikunterricht an der Universität dem Münsterorganisten anvertraut wurde.
Ueli Dill
Extralonzert I Dienstag, 28. Oktober 2003
              20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
           "VIVALDI SACRO E PROFANO"
                 Motetten für Sopran, Streicher und B.c. und "Concerti per archi" von Antonio Vivaldi
               Simone Kermes, Sopran Orchestra Barocca di Venezia Leitung: Andrea Marcon
Antonio Vivaldi (geboren in Venedig 1678, gestorben in Wien 1 741) war ein musikalisches Universalgenie und in der Kirchenmusik ebenso daheim wie in der "Kammer", in der Oper ebenso wie (als Lehrer) am Pio Ospedale della Pietd di Venezia. Auch in seinem Privatleben spiegelt sich diese Janusköpfigkeit: Einerseits war der "Prete rosso" nicht nur rothaarig, sondern Priester (der allerdings keine Messe las), andererseits lebte er mit der Sängerin Anna Giraud zusammen, die wohl zunächst seine Schülerin war und in der Folge als Primadonna in den meisten seiner Opern auftraf. Mit Simone Kermes ist eine veritable Primadonna unserer Zeit zu Gast bei den FAMB, die mit ihrer leuchtenden Stimme Beispiele aus dem geistlichen Solo-Motetten-Repertoire des Venezianer Meisters den glänzendsten Sopran-Arien aus dessen grossen Opern gegenüberstellt. Dazwischen erklingen "Concerti", aber nicht Solo-Konzerte, für die Vivaldi heute eigentlich berühmt ist ("Die vier Jahreszeiten1'...), sondern die viel komplexeren StreicherOoncerti, wo jede Stimme soli-stisch hervortreten kann. Wer wäre bei dieser Musik ähnlich "mit allen Wassern gewaschen" und könnte ihr ihren Geist und ihre "italianitä" brillanter einhauchen als das Orchestra Barocca di Venezia und Andrea Marcon?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Samstag, 8. November 2003
              20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
           "SWISS MADE"
                Musik aus verschiedenen Schweizer Sammlungen, aus Klosterbeständen und von Alpweiden sowie von zeitgenössischen Komponisten
                 "ensemble diferencias"
                Leitung: Conrad Steinmann
                In Verbindung mit der Jahresversammlung der Schweizerischen Musikforschenden Gesellschaft
Was ist das denn: "Schweizer Musik"? Gibt es die überhaupt? Wir haben ja schliesslich keinen Mozart, weder Rossini noch Ravel, nicht einmal Beethoven. Aber wir haben doch - auch wenn wir nicht ganz die einzigen sind - den typischen Büchel, nicht zu vergessen die Rahmschüssel oder das Chlefeli. Sogar die Kühe tragen mit ihren Schellen und Glocken dazu bei, dass wir ein Land voller Musik sind. Und wir haben heutige Komponisten von hohem Rang.
Das Programm dieses Abends verbindet Musik aus den Sammlungen von Johannes Heer (1510-1530) und Bonifacius Amerbach, der Samedaner Handschrift (1563), von Georg Rhaw (1545), Johann Melchior Gletle (1685) mit Werken von Rudolf Kelterborn, Roland Moser (Schweizer Erstaufführung) u.a. und bezieht auch Erscheinungen ein wie Carillons du Valais und Ranz des vaches - ein Spiel mit
                 Cliches, Renaissance-Blockflöten, Glocken, Chlefeli etc.
             und dem ensemble diferencias:
               Bryony Crawford Helma Franssen Urs Haenggli Conrad Steinmann

Konzert II Donnerstag, 1 8. Dezember 2003
              20.15 Uhr
                 Predigerkirche Basel
          WEIHNACHTSKONZERT
              Johann Pachelbel (1653-1706) zum 350. Geburtstag:
               Orgelmusik und doppelchörige Vokalwerke
               Jean-Claude Zehnder an den Orgeln der Predigerkirche
                Vokalensemble der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Gerd Türk
Pachelbels 350. Geburtstag ist ein willkommener Anlass, das Werk dieses grossen Nürnberger Zeitgenossen Corellis (1653-171 3) zu thematisieren, dessen Werk, abgesehen von einigen Orgelwerken und hauptsächlich vom allenthalben gestrichenen und geblasenen "Kanon", im Musikleben heute "berühmt, aber nicht bekannt" ist. Besonders seine doppelchörigen Motetten können überzeugend die Tatsache begründen, dass Pachelbels Musik (wie diejenige Corellis) im 17./1 8. Jahrhundert eine Art "Klassizität" erreichte, sich einer grossen Beliebtheit erfreute, ja geradezu schulebildende Wirkung entfaltete. Die Abwechslung von Orgel- und Vokalstücken trägt dazu bei, die verschiedenen Facetten dieses Oeuvres aufzuzeigen. Werke wie das Magnifi-cat oder "Vom Himmel hoch" haben ihren "liturgischen Ort" zur Weihnachtszeit, und auch die Orgelklänge der verschiedenen Instrumente der Predigerkirche helfen, dieses "Pachelbel-Portrait" zum Weihnachtskonzert zu machen. Mit Jean-Claude Zehnder und Gerd Türk teilen sich zwei in Basel tätige Musiker, die mit Pachelbels Werk zutiefst vertraut sind, in die musikalische Verantwortung für dieses Programm.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert zur Montag, 26. Januar 2004 General- 20.15 Uhr
Versammlung Musik-Akademie Basel, Grösser Saal (Eintritt frei)
            "EX LIBRIS DOCTORIS AMERBACHH"
                 Musik aus Handschriften des Bonifacius Amerbach
               Ensemble "LA MORRA"
                Leitung: Michal Gondko
Bonifacius Amerbach (1495-1562) - Jurist und Rektor der Universität zu Basel - pflegte vielseitige Interessen, unter anderem bezüglich Literatur und Musik. Zeugnisse von Amerbachs Leidenschaft für Musik sind schon aus der Zeit seiner Jugend vielfach überliefert. Sie zeigen den berühmten Basler 'Doctor' als einen begabten Musiker, welcher mehrere Musikinstrumente nicht nur besass, sondern auch spielte, die Kunst des Komponie-rens kannte, Musikbücher sammelte und auch zu vielen Musikern Kontakte pflegte.
Das Basler Ensemble LA MORRA bietet in seinem neuen Konzertprogramm eine Auswahl an Vokal- und Instrumentalmusik aus den Lieder- und Tabulaturbüchern dieses bedeutenden Exponenten des europäischen Humanismus. Die Handschriften werden heute in der Universitätsbibliothek Basel aufbewahrt. Mit Hilfe der wertvollen aufführungspraktischen Informationen aus dem Traktat "Musica getutscht" von Sebastian Virdung (gedruckt in Basel, 151 1), dessen Entstehungszeit derjenigen der Amer-bachschen Musikbücher entspricht, gestaltet LA MORRA ein aussergewöhnlich attraktives, abwechslungsreiches Klangbild aus dem humanistischen Basel in den ersten Jahrzehnten des 16. Jahrhunderts.
Konzert	Donnerstag, 5. Februar 2004
(ausserhalb des 20.1 5 Uhr
Abonnements) Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
            DIE BRUDER KUIJKEN
                  Joseph Haydn: Trios für Flöte, Violine und Violoncello
                  Barthold Kuijken, Flöte Sigiswald Kuijken, Violine Wieland Kuijken, Violoncello
Für seinen Fürsten Nikolaus Esterhazy, der selber das gambenartige, mit zusätzlichen Resonanzsaiten versehene Baryton spielte, schrieb Joseph Haydn zwischen 1 765 und 1775 nicht weniger als 175 Ensemblewerke, in denen diesem Instrument eine wichtige Rolle zukam. Was der Komponist in diesen Stücken -wohl als "hommage" für seinen Dienstherren und die erlesene Hofgesellschaft - an musikalischen Ideen und Abwechslungsreichtum aufbot, gehört zum Besten, was wir in seiner Kammermusik kennen. Kein Wunder, dass bereits im 1 8. Jahrhundert zahlreiche Bearbeitungen der "Divertimenti per il Pariton, Viola e Basso" angefertigt wurden, zum Teil sogar von Haydn selber, um die Musik nach ihrer oft nur einmaligen Darbietung bei Hofe einer weitreichenderen Verbreitung zuzuführen. Wie damals, so bemächtigen sich auch heute Virtuosen vom Rang der drei Brüder Kuijken solcher "Arrangements", um für ihre Instrumente Musik zur Hand zu haben, die über das bekannte Repertoire hinausgeht und neue Horizonte eröffnet - für die Spieler wie fürs Publikum.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III Dienstag, 10. März 2004
20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
           "VON PRAG NACH WIEN"
                 Werke von j. Myslivecek, F. Krommer, L. v. Beethoven, W. A. Mozart
                AMPHION Bläseroktett Basel
In Diensten von Fürsten wie Lobkowitz, Morzin oder Liechtenstein eräffneten böhmische und mährische Musiker der Wiener Musikwelt augenscheinlich neue Dimensionen blastechnischer Virtuosität und Ausdrucksfähigkeit. Die oft kritisierten Unzulänglichkeiten betreffend saubere Intonation und metrische Präzision schienen überwunden, und die grossartige Musikalität und Ausdrucksfähigkeit der Akteure provozierte Kompositionen, die neue Mass-stäbe setzen konnten. Dies ging so weit, dass auch die reine Bläsermusik, man sprach von Harmoniemusik, am Ende des 1 8. Jahrhunderts eine immense Blüte erfuhr.
Die Kultur der Komposition für Harmoniemusik ruhte nun auf den Schultern beinahe aller Musikschaffenden. Neben den bis heute tradierten Namen wie Mozart und Beethoven profilierten sich Komponisten wie Josef Triebensee, Frantisek Krommer und andere Böhmen in der Kunst für Bläserensemble zu schreiben. Dabei kam ihnen oftmals die eigene profunde Spielkenntnis der Blasinstrumente zugute. Dieses pragmatische Wissen war beispielsweise für die unzähligen Arrangements von Opern, ein nach Mozarts Aussage gewaltiger Geschäftszweig, unerlässlich. Die Harmoniemusik behielt bis zum Anfang des 19. Jahrhunderts ihren vorwiegend unterhaltenden Charakter, der sie für repräsentative Anlässe prädestinierte.
Extrakonzert II Dienstag, 6. April 2004
20.15 Uhr
Leonhardskirche Basel
            "VISITATIO SEPULCHRI"
                 Ludus paschalis
                   Ein mittelalterliches Osterspiel
                 des 1 3. Jahrhunderts aus Tours
                 Sängerinnen, Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Musikalische Leitung: Kathleen Dineen Regie: Carlos Harmuch Dramaturgie: Philipp Zimmermann
Mit der Aufführung des Osterspiels von Tours wird in der Karwoche 2004 ein Stück mittelalterliche Kultur und Spiritualität unmittelbar erlebbar. Mittelalterliche liturgische Spiele stehen am Ursprung des modernen europäischen Theaters. Ihre Anfänge reichen ins 9. Jahrhundert zurück. Die Blütezeit im 1 1. bis 1 3. Jahrhundert fällt dann in eine Periode tiefgreifenden kirchlichen, politischen und sozio-kulturellen Wandels. In dieser Situation eines neuen Dichtens und Komponierens verbindet sich eine Vielfalt musikalischer und textlicher Formen zu kürzeren oder längeren dramatischen Komplexen. Im Osterspiel von Tours gruppieren sich um den Kerngedanken einer Darstellung des Ostergeschehens verschiedene Szenen, darunter anschauliche Alltagsszenen wie das Feilschen der drei Marien mit den Krämern, aber auch die Episode des ungläubigen Thomas, die sonst in keinem anderen Osterspiel zu finden ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Donnerstag, 29. April 2004
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
            "ZEICHEN IM HIMMEL"
                 Vokal- und Instrumentalmusik von Philipp Heinrich Erlebach und Dietrich Buxtehude
                   Victor Torres, Bariton Ensemble "Stylus Phantasticus" Leitung: Friederike Heumann
Philipp Heinrich Erlebach (1657-1714] amtierte als Kapellmeister an der Residenz im thüringischen Rudolstadt. Die Stellung in der Provinz und ein verheerender Brand im Jahr 1735, bei dem die meisten seiner handschriftlichen Werke vernichtet wurden, mögen verhindert haben, dass er als Komponist die ihm zustehende Bekanntheit geniesst. Gedruckt - und damit erhalten geblieben - sind ausser Instrumentalwerken eine grosse zweiteilige Vokalmusik-Sammlung "Harmonische Freude musicalischer Freunde" (1697/1710) mit dem Untertitel "Moralisch- und Politische Arien nebst zugehörigen Ritornellen”. Die typisch barocken Texte handeln von den Freuden und Leiden des Diesseits als Vorbereitung auf jene stets ersehnte jenseitige Welt. Erlebach findet höchst einprägsame und stimmungsvolle musikalische Mittel, die "Zeichen im Himmel" auf die klingende Erde zu holen.
Der Bariton Victor Torres, in Basel in bester Erinnerung, und "Stylus phantasticus", ein Ensemble erfolgreicher Absolventen der Schola Cantorum Basliensis um die Gambistin Friederike Heumann, haben Erlebachs wertvolle "Arien" wieder entdeckt und auf die Konzertbühne gebracht.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Kultur*       D IrI     Isili     
| Basel-Stadt Schweizer Radio DRS 
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>