<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19460522'>22/05/1946</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Kleines Klingental (Stadt- und Münstermuseum)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0583.tif'/>
        <date when='19460522'/>
        <name key='Johannes de Florentia' type='person' role='cmp'>Johannes de Florentia</name>
        <name key='Vincenzo da Rimini' type='person' role='cmp'>Vincenzo da Rimini</name>
        <name key='Landini, Francesco' type='person' role='cmp'>Landini, Francesco</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Froberger, Johann Jacob' type='person' role='cmp'>Froberger, Johann Jacob</name>
        <name key='Weckmann, Matthias' type='person' role='cmp'>Weckmann, Matthias</name>
        <name key='Hassler, Hans Leo' type='person' role='cmp'>Hassler, Hans Leo</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Rosenmüller, Johann' type='person' role='cmp'>Rosenmüller, Johann</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Wenzinger, Ilse' type='person' role='int'>Wenzinger, Ilse</name>
        <name key='Ducommun, Amélie' type='person' role='int'>Ducommun, Amélie</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Etzensperger, Fritz' type='person' role='int'>Etzensperger, Fritz</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Massini, Annegret' type='person' role='int'>Massini, Annegret</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Janner, Arminio' type='person' role='int'>Janner, Arminio</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Wenzinger, Ilse' type='person' role='int'>Wenzinger, Ilse</name>
        <name key='Ducommun, Amélie' type='person' role='int'>Ducommun, Amélie</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Etzensperger, Fritz' type='person' role='int'>Etzensperger, Fritz</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Massini, Annegret' type='person' role='int'>Massini, Annegret</name>
        <name key='Adler, Alice' type='person' role='int'>Adler, Alice</name>
        <name key='Stange, Anita' type='person' role='int'>Stange, Anita</name>
        <name key='Loeliger, Marguerite' type='person' role='int'>Loeliger, Marguerite</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Dietschy, Ursula' type='person' role='int'>Dietschy, Ursula</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Massini, Annegret' type='person' role='int'>Massini, Annegret</name>
        <name key='Adler, Alice' type='person' role='int'>Adler, Alice</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Haldemann, Hugo' type='person' role='int'>Haldemann, Hugo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Schlegel, Adolf' type='person' role='int'>Schlegel, Adolf</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Kleines Klingental (Stadt- und Münstermuseum)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
3 Konzerte
der Schola Canforum Basiliensis
Sommer 1946, 22., 23., 24. Mai
Kartenbezug (Einzelkarten und Mitgliederabonnemente) bei Hug & Co., Freie Straße 70a, Basel, und an der Abendkasse (nur Einzelkarten).
FAnzelkarten für jedes Konzert zu Fr. 3.30, 4.40, 5.50 ab 15. Mai.
Mitgliederabonnemente (nur imVorverkauf): Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 25.—) erhalten ihre Mitgliederabonnemente ab 13. Mai; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 10.—, resp. Fr. 5.—) können ein Mitgliederabonnement zu Fr. 4.40, 6.60, 8.80 (oder je eine ermäßigte Einzelkarte zu Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 14. Mai beziehen.
Programmheft Fr. 1.—]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-
Schola Cantorum Basiliensis
                         Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                       Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
                Fächer und Lehrer:
                         Gesang (Solo, Ensemble): Max Meili, Dr. A. Geering, Helene Haefeli. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
                          Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
Chor- und Ensembleübungen in Hausmusik: Ina Lohr.
                         Hausmusik für Kinder: Marianne Majer.
                         Chorübungen für Kinder: Marianne Majer.
Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer.
Violine in alter Mensur: Walter Kägi, Gertrud Flügel.
                          Viola d'amore: Gertrud Flügel.
                        Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Streichermusik: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Laute (Gitarre): Dr. Hermann Leeb, Fritz Wörsching.
                          Orgel: Eduard Müller.
                         Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
                          Clavichord: Valerie Kägi.
                         Ensemble (vokal und instrumental): August Wenzinger, Ina Lohr. Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr, Eduard Müller.
                         Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller.
Verzierungslehre: Dr. Arnold Geering, August Wenzinger.
                          Praktische lJebungen: Ina Lohr.
                         Formenlehre: Dr. Walter Nef.
                         Instrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
                          Einführung in die alle Notation: Dr. Arnold Geering, Dr. Walter Nef. Die alte Musik im Veberblick: Dr. Walter Nef.
                 Interne Abteilung
                  Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächem, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
                 Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli. Beginn des Wintersemesters 1946/47: voraussichtlich Anfang Oktober.
                   Prospekt, Auskunft und Anmeldung auf dem Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.
V_____J

                 idkiy&i
Freunde alter Musik in Basel
der Schola Cantorum Basiliensis
                 Sommer 1946, 22., 23., 24. Mai
Mittwoch, 22. Mai, 20.15 Uhr
                    Kleines Klingental (Stadt- und Münstermuseum), Klingental 19
                 1. Konzert, Francesco Petrarca, seine Zeit und seine Wirkung
Donnerstag, 23. Mai, 20.15 Uhr
                    Martinskirche
               2.	Konzert, Deutsche Kirchenmusik
Freitag, 24. Mai, 20.15 Uhr
                    Hans Hubersaal des Stadtcasinos
    3.	Konzert, Carl Philipp Emanuel Bach]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
               Francesco Petrarca (1304—1374) hat nicht direkt die musikalische Erneuerung, die unter dem Namen «Ars nova» in der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts in Florenz stattfand, beeinflußt.
               Obwohl sein Vater Florentiner war (er wurde 1302 mit Dante aus der Stadt verbannt), hat er selbst nie in Florenz gelebt. Bis ungefähr 1350 war er in Avignon und in Vaucluse; später an verschiedenen Orten in Italien, bei Parma, in Mailand, in Venedig, in Arqua bei Padova. In Florenz wußte man, wie in ganz Italien, daß er der größte lebende italienische Dichter war, man wagte aber noch nicht, ihn nachzuahmen; auch ist er nie in engere Beziehung zu den florentinischen Musikern getreten. Nur ein Madrigal von ihm wurde von Maestro Jacopo Bolognese vertont: viele Madrigale dagegen von Franco Sacchetti, der zwar ein ganz bescheidener Dichter, aber ehrbarer Bürger von Florenz war und in Florenz wohnte. Uebrigens hat Sacchetti manchmal seine Madrigale selbst vertont. Die meisten Madrigale, die auf uns gekommen sind, sind anonym und gehen vielleicht auf die Musiker selbst zurück. Von denen, die hier gesungen werden, sind die Autoren ebenfalls unbekannt.
                Die Zeit, in der diese Madrigale entstanden sind, war in der Geschichte der Stadt eine bewegte, aber etwas glanzlose Zeit. Die großen Dichter der vorangehenden Generation, Dante, Petrarca, Boccaccio, waren schon tot oder sehr all; die großen Gebäude der Stadt: der Dom, der Palazzo Vecchio, die Loggia dei Lanzi waren bereits errichtet: man arbeitete an Or San Michele. In der Malerei waren die Schüler Giottos und in der Bildhauerei die Pisanos tätig. Die zweite große Epoche der Stadt, unter den Medici, mit Brunelleschi, Donatello, Ghiberti, hatte noch nicht eingesetzt. Kleine und langwierige Kriege gegen Mailand .ind den Papst und innere Unruhen und Revolutionen lasteten auf dem lieben der Stadt. Das hinderte aber die Dichter und die Musiker nicht, sich zusammenzufinden und ihrer Kunst nachzugehen. Von allen damaligen Musikern ragt Francesco Landini, der blinde Organist, hervor. Und wenn auch die Texte, die sie vertonten, nicht von Petrarca waren, so sind sie doch in der Atmosphäre der Dichtung Petrarcas entstanden.
                Die wirkliche Zeit Petrarcas kam erst zweihundert Jahre später. Das Trecento und Quattrocento hatten noch etwas Herbes, das sie mehr zu Dante hinzog als zur Glätte Petrarcas. Erst im 16. Jahrhundert, mit der Verfeinerung aller Sitten, mit der Ausbildung des vollkommenen Typus des Höflings (II Cortigiano) war die richtige Zeit für Petrarca gekommen. In der ganzen Lyrik des Cinquecento ist Petrarca gegenwärtig. Sein Canzoniere wurde immer wieder aufgelegt und mit langen Kommentaren versehen. Es gehörte zum guten Ton, Sonette, Balladen und Canzonen von Petarca auswendig zu kennen. Die eleganten Venezianer, als sie auf der Piazza San Marco oder auf dem Ponte di Kialto spazieren gingen, um von den Schönen der Stadt bemerkt zu werden, vergaßen nicht, un petrarchino in der Hand zu halten, d. h. eine dieser köstlichen, fein gebundenen, ganz kleinen Petrarca-Ausgaben, die von Aldo Manuzio und vom Lioneser Rouillio gedruckt wurden.
                Die Musiker vertonten nun viele seiner Sonette und Canzonen (die Madrigale sind spärlich im Canzoniere; dafür wurden sie in Masse von den Petrarchisten geliefert), und man muß sagen, daß die Musiker in der Auswahl der zu komponierenden Stücke manchmal ein feineres Empfinden für echt lyrische Werte zeigten als die Petrarchisten selbst, die häufig nur eine gewisse äußere Vollendung bewunderten.
               Die schönsten Madrigale des 16. Jahrhunderts stammen aber von echten Dichtern: von I asso und von Guarino, und sie wurden von denselben großen Musikern vertont. Aber auch diese Dichter stehen unter dem Einfluß Petrarcas, und ihre pasto-ralen Dramen Aminta und 11 pastor fido wurden oft als eine Folge von Madrigalen angesehen. Mit diesen zwei lyrischen Fabeln beginnt die Arcadia, und in der Musik, die dafür komponiert wurde, darf man die Anfänge der modernen Oper sehen.
A. J.
                  2

1.	Konzert
Mittwoch, 22. Mai, 20.15 Uhr
Kleines Klingental (Stadt- und Miinstermuseum)
Ausführende: Elsa Scherz-Meister, Ilse Wenzinger (Sopran), Amelie Ducommun (Alt), Max Meili (Tenor), Fritz Etzensperger (Baß).
August Wenzinger (Blockflöte, Viola da gamba), Annegret Massini, Marianne Majer, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Viola da gamba), Fritz Wörsching (Laute).
Unter freundlicher Mitwirkung von Herrn Prof. Dr. Arminio Janner.
Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM
            Francesco Petrarca, seine Zeit und seine Wirkung
Johannes de Florentia 14. Jahrh.
Vincenzo da Rimini 14. Jahrh.
Francesco Landino um 1325—1397
Anonym 14. Jahrh.
Francesco Landino
Guillaume Dufay um 1400—1474 Cipriano de Rore 1516—1565
G. P. da Palestrina um 1525—1594
Giovanni Pierluigi da Palestrina Luca Marenzio um 1560—1599
Orlando di Lasso 1532—1594
Claudio Monteverdi 1567—1643
 Zwei Madrigale (Tenor und Baß)
 «Nascoso el viso»
 «Ita se n’era»
 Ballata «De7 non fuggir» (Laute)
 Ballata «Giunta vaga biltä» (Tenor, Viola da gamba, Laute)
 Saltarello (Viola da gamba)
 Ballata «Gram piant’ agl' occhi» (Tenor, Baß, Viola da gamba)
 Aus der Canzone «Vergine bella» von Petrarca «Vergine bella» (Sopran und Instrumente)
 «Vergine saggia» (Tenor und Instrumente)
 «Vergine, quante lagrime» (a cappella)
 Fünf Sonette von Petrarca «Amor, Fortuna» (a cappella)
 «Due rose fresche» (Zwei Soprane und Instrumente)
 «Quel rosignuol» (a cappella)
 «O tempo, o ciel» (Gambenquintett)
 «Zefiro torna» (a cappella)
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 19.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und
Anmerkungen
Johannes de Florentia
Nascoso el viso stava fra le fronde D’un bei giardino; appresso a me guardava Sopra una fonte dove si pescava Qual’era scal/a equal com’ella nacque Piü non vo’dir quanto quel di mi piacque.
Tenor und Baß.
J. Wolf, Geschichte der Mensuralnotation,
Johannes de Florentia oder Giovanni da den Meister der weltlichen italienischen in Cascia bei Florenz geboren und lebte (1329—1351) in Verona.
 « Nascoso el viso »
 Das Gesicht versteckt, stand ich im Laubgewirr eines schönen Gartens; in meiner Nähe schaute ich am Rande einer Quelle, wo man Fische fing, wie sie barfuß war, so wie sie zur Welt gekommen war. Mehr will ich nicht sagen, wie so sehr sie mir an jenem Tage gefiel.
 Bd. III, S. 94.
Cascia, einer der Begründer und führen-Musik des 14. Jahrhunderts, ist um 1300 später am Hofe Mastino 11. della Scala
Vincenzo da Rimini
 « Ita se n'era »
Ita se n’era star nel paradiso Cogliendo fior Proserpina cantava Quando per l’amor suo Pluto cercava.
Cosi m’apparve ond’io m’inamorava La donna che paro’le mani al viso Per far che mai da lei fossi diviso.
Benche meglio di me fece Plutone, Che la rapi, mai stett’in prigione.
Proserpina war fortgegangen, im Paradiese zu weilen, wo sie sang beim Blu-menpflücken, als Pluto sie aus Liebe suchte.
So erschien auch sie mir, daß mich die Liebe zu ihr erfasse, die Gebieterin, welche durch die Schönheit ihrer Hände und ihres Gesichtes mich festhält, daß nichts mich von ihr trenne.
Wohl tat Pluto besser als ich: Er raubte sie, doch war er nie ihr Gefangener.
              Tenor und Baß.
                J. Wolf, Geschichte der Mensuralnotation, Bd. III, S. 122.
               Vincenzo, ein italienischer Komponist des 14. Jahr hunderts, wird in den Handschriften bald als Mönch, bald als Abt von Rimini oder von Imola bezeichnet. Mehr von ihm ist nicht bekannt.
          Francesco Landino	Ballafa « De'! non fuggir»
                Laute.
                L. Ellinwood, The works of F. Landini, S. 65.
               Francesco Landino oder Landini, der Sohn eines Malers, war als Kind infolge der Blattern erblindet, spielte aber gleichwohl zur allgemeinen Bewunderung verschiedene Instrumente, besonders die Orgel, und wurde 1364 in Venedig, in Anwesenheit Petrarcas, vom König von Cypern mit dem Lorbeer gekrönt. Er war Organist an San Lorenzo in Florenz, wo noch sein Grabstein zu sehen ist, und gilt als der größte italienische Musiker seiner Zeit.
                4

Francesco Landino
Giunta vaga bilta con gentilezza Ornata di costumi vedi che volge lumi Nel viso che del ciel ne fa certezza
Et che mi fa d’amor fedel subgetto Et piü che Libertä dolce servire.
Che come son dinanzi al suo conspetto In pace pongo ciascun mie desire
Ogni viltä nel cor sento perire E’n se virtü destare.
Chi l’usa di mirare,
Ha nne’ costumi suoi l’anim’avezza.
Giunta .. .
Tenor, Viola da gamba, Laute.
The works of F. Landini, S. 220.
« Giunta vaga biltä »
Anmutige Schönheit und Liebenswürdigkeit sind in ihr vereint, du siehst sie mit Sittsamkeit so geschmückt, daß alle Blicke sich auf ihr Antlitz heften, das den Himmel offenbart, und das mich zum getreuen Untertanen der Liebe macht, und welches das Dienen mir süßer als die Freiheit erscheinen läßt.
Wenn ich sie nur sehe, schweigen alle meine Wünsche, ich fühle, wie alles Häßliche aus meinem Herzen schwindet und Tugend in ihm erwacht. Wer sie immer wieder anschaut, dessen Seele wird von ihrer Sittsamkeit erfüllt.
Anmutige Schönheit . . .
Anonym	Salfarello
Viola da gamba.
J. Wolf, Archiv für Musikwissenschaft, Bd. I, S. 40; A. Schering, Geschichte der Musik in Beispielen, Nr. 28, S. 21.
Francesco Landino
Gram piant’ agl’occhi greve dogli’al core abbonda sempr’ e l’anima si more.
Per quest’amar’ ed aspra dipartita; chiamo la mort’ e non mi vuol udire;
Contra mie voglia dura questa vita che mille morti mi convien sentire
Ma ben ch’io viva, ma’ non vo’ seguire se non vo’, chiara stell’, e dolz’ amore
Gram piant’ agl’occhi . ..
Tenor, Baß, Viola da gamba.
« Gram piant* agl* occhi »
Viel Tränen in den Augen und großer Kummer im Herzen bedrücken mich im Ueberfluß, und meine Seele ist am Sterben.
Zu diesem bittern und schweren Abschied rufe ich den Tod herbei; aber er will mich nicht erhören.
Gegen meinen Willen dauert dieses Leben an, so daß ich tausendmal den Tod erleiden muß.
Aber solange ich auch leben werde, will ich nur Euch folgen, klarer Stern und süße Liebe.
Viel Tränen . ..
F.	Ludwig, Zeitschrift für Musikwissenschaft, Bd. V, S. 459; The works of F. Landini, S. 222.
Guillaume Dufay
Vergine bella, che, di sol vestita, Coronata di stelle, al sommo sole Piacesti si che’n te sua luce ascose; Amor mi spinge a dir di te parole; Ma non so’ncominciar senza tu’aita, E di colui ch'amando in te si pose.
« Vergine bella »
0 Jungfrau schön, umwallt von Sonnenschimmer, im Sternenkranz, so wert der höchsten Sonne, daß all ihr Licht auf dich herabgeflossen, von dir zu reden drängt mich Liebeswonne; doch kann ich’s ohne deine Hülfe nimmer und dess’
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0587.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Invoco lei, che ben sempre rispose,
Chi la chiamö con fede.
Vergine, s’a mercede Miseria estrema de l’umane cose Giammai ti volse, al mio prego t’inchina: Soccorri a la mia guerra;
Bench’i’sia terra, e tu dcl ciel regina.
Francesco Petrarca.
der liebend sich auf dich ergossen! Nach ihr begehr’ ich; ihrer ja genossen von je, die gläubig riefen. O Jungfrau, wenn dem tiefen Jammer der Welt sich je dein Herz erschlossen, so neige dich herab zu meinem Fichen, daß mir dein Beistand werde, obwohl ich Erde, Fürstin du der Höhen.
Sopran, Blockflöte, Viola da gamba, Laute.
G. Dufay, Zwölf geistliche und weltliche Gesänge, Das Chorwerk (Kallmeyer),
Heft 19, S. 7.
Guillaume Dufay, der Zeitgenosse der Brüder van Eyck, geboren zu Chimay im Hennegau, gehörte von 1428 bis 1437 der päpstlichen Kapelle an, ging dann wahrscheinlich nach Paris, war von 1442 bis 1449 in der Kapelle des Gegenpapstes Felix V. und starb als Kanonikus in Cambrai. Er ist einer der frühesten in der langen Reihe der großen niederländischen Musiker, ein führender Meister seiner Zeit, gleich bedeutend in der geistlichen und iveltlichen Musik.
Cipriano de Rore
Vergine saggia, e del bei numero una De le beate vergini prudenti:
Anzi la prima, e con piü chiara lampa: O saldo scudo de l’afflitte genti Contra colpi di morte e di fortuna, Sotto ’l qual si trionfa, non pur scampa: O refrigerio al cieco, ardor ch’avvampa Qui fra’ mortali sciocchi;
Vergine que’ begli occhi,
Che vider tristi la spietata stampa Ne’ dolci membri del tuo caro figlio, Volgi al mio dubbio stato,
Che, gconsolato, a te vien per consiglio.
Francesco Petrarca.
« Vergine saggia »
0 weise Jungfrau, aus dem schönen Kranze der heiligen und klugen Jung-fraun eine, mit helFrer Lamp’ und als die Erst’ erfunden! Du fester Schild der zagenden Gemeine gegen des Schicksals und des Todes Lanze, durch den wir Sieg, nicht Rettung bloß, gefunden! Du Kühlung gegen Glut, in die entbunden der blöde Mensch sich senket! O Jungfrau, wann doch lenket dein Blick, der trauernd einst die bittern Wunden an deines Sohnes süßen Gliedern sähe, sich her nach meinem Wehe? Ratlos ich stehe, daß ich Rat empfahe.
Tenor, Gambenquartett (Diskantgambe, zwei Altgamben, Tenorgambe).
Musica di C. Rore sopra le stanze del Petrarca in laude Madonna (Venedig 1548), übertragen von August Wenzinger.
Cipriano de Rore, einer der letzten Niederländer in Italien, Hofkapellmeister in Ferrara und Parma, war seit 1563 als Nachfolger seines Lehrers und Landsmannes Adrian Willaert Kapellmeister an der Markuskirche in Venedig. Er komponierte Madrigale, geistliche Werke und Instrumentalmusik.
Giovanni Pierluigi da Palesfrina
Vergine, quante lagrime ho giä sparte,
Quante lusinghe, e quanti preghi indarno,
Pur per mia pena e per mio grave danno!
Da poi ch’i’ nacqui in su la riva d’Arno,
Cercando or questa ed or quell’ altra parte,
Non e stata mia vita altro ch’affanno.
6
« Vergine, quanfe lagrime »
0	Jungfrau, wie so viel hab’ ich der Tränen, Gebet’ und Schmeichelworte schon verloren, und Angst mir nur erworben und Beschwerden! Seit an des Arno Strand ich ward geboren, umher-getrieben rings von blindem Sehnen, war nichts als Weh mein Leben hier auf Erden. Sterbliche Reize haben und Gebärden und Worte mich berücket. 0

Mortal bellezza, atti, e parole m’hanno Tutta ingombrata Talma.
Vergine gacra ed alma,
Non tardar, ch’i’ son forse all’ultimo anno.
I	di miei piü correnti che saetta,
Fra miserie e peccati Son-sen andati, e sol raorte n’aspetta.
                     Francesco Petrarca.
Zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß.
P. da Palestrinas Werke, Bd. XXIX, S. 16; R. Casimiri. Le opere complete di G. P. da Palestrina, Bd. IX, S. 22.
Giovanni Pierluigi aus Palestrina (unter dem Namen seines bei Rom gelegenen Ge-burtsortes ist er bekannt geworden), der Fürst der katholischen Kirchenmusik, verbrachte fast sein ganzes Leben in Rom, wo er verschiedene hohe Stellungen bekleidete, zuletzt die eines Kapellmeisters an St. Peter. Der Meister der Messe und Motette hat in jüngern Jahren auch weltliche und geistliche Madrigale komponiert, die seiner Kirchenmusik an künstlerischem Wert nicht nachstehen. Die weltlichen betrachtete er später als eine Jugendsünde, die er bereute.
 Jungfrau, hochbeglücket! Dem Todesnahen komm ein Schirm zu werden! Wohl flüchtiger sind meine Tag’ als Pfeile, von Schmach und Sünd’ umfangen, dahingegangen, und zum Tod’ ich eile.
Giovanni Pierluigi da Palestrina
Amor, Fortuna, e la mia mente schiva Di quel che vede, e nel passato volta, M’affliggon si, ch’io porto alcuna volta Invidia a quei che son su l’altra riva.
Amor mi strugge ’l cor, Fortuna il priva D’ogni conforto, onde la mente stolta S’adira e piagne; e cosi in pena molta Sempre conven che combattendo viva:
Ne spero i dolci di tornino in dietro;
Ma pur di male in peggio quel ch’avanza; E di mio corso ho giä passato il mezzo.
Lasso! Non di diamante ma d’un vetro Veggio di man cadermi ogni speranza;
E tutt’i miei pensier romper nel mezzo.
Francesco Petrarca.
« Amor Fortuna »
Liebe, Geschick und mein Gemüt, ge-kehret Vergangnem zu, zerfallen mit der Nähe. Betrügen so mich, daß mit Neid ich sehe, wie sich die Meng am ändern Strande mehret. Liebe zerreißt mein Herz; den Trost dann wehret ihm das Geschick und, daß es so ergehe, zürnt das Gemüt und weint. Bei vielem Wehe leb ich so immerdar zum Kampf bewehret. Nicht hoff ich, daß die schöne Zeit mir kehre; vom Schlimmen nur zum Schlimmem will sich’s wenden, und schon den halben Lauf legt’ ich zurücke. Ach! nicht von Demant — als ob Glas sie wäre, entgleitet jede Hoffnung meinen Händen, und jeglicher Gedanke bricht in Stücke.
Sopran, Alt, Tenor, Baß.
P. da Palestrinas Werke, Bd. XXVIII, S. 31; R. Casimiri, Le opere complete di
G.	P. da Palestrina, Bd. II, S. 30.
Luca Marenzio
Due rose fresche, e colte in paradiso L’altr’ier, nascendo il di primo di maggio, Bel dono, e d’un amante antico e saggio, Tra duo minori egualmente diviso:
Con si dolce parlar e con un riso Da far innamorar un uom selvaggio,
Di sfavillante ed amoroso raggio E l’uno c l’altro fe’ cangiar il viso.
« Due rose fresche »
Ein frisches Rosenpaar, gepflückt in Eden, ehgestern, bei des ersten Mai’s Entfalten, ein schön Geschenk von lieben, klugen Alten, zwei Jüngeren gereicht, eine für Jeden, mit einem Lächeln und so süßen Reden, den rauh’sten Mann in Liebe festzuhalten, mit strahlenden Ge-funkels süßem Walten verändert’ es im Angesicht Jedweden. «Nie hat der Tag
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0588.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Non vede un simil par d’amanti il sole, Dicea ridendo e ßospirando insieme;
E stringendo ambedue volgeasi attorno: Cosi partia le rose e le parole Onde’l cor lasso ancor s’allegra e teme, 0 felice eloquenza! o lieto giorno!
Francesco Petrarca.
solch’ Liebespaar beschienen!» sprach lächelnd er und seufzete dazwischen, und Beid’ umarmend wandt’ er sich im Runde. So teilt’ er Wort’ und Rosen zwischen ihnen; drob noch im Herzen Freud’ und Furcht sich mischen. 0 sel’-ge Rednergab’, o frohe Stunde!
Zwei Soprane, Blockflöte, zwei Gamben, Laute.
L. Marenzio, Sämtliche Werke, Publikationen älterer Musik, Bd. VI 2, S. 90.
Luca Marenzio, in der Nähe von Brescia geboren, wirkte in Rom, Ferrara und Florenz, vorübergehend auch in Polen und zuletzt wieder in Rom. Er genießt den Ruhm, der größte Meister des italienischen Madrigals zu sein.
Orlando di Lasso
O tempo, o ciel volubil, che fuggendo Inganni i ciechi e miseri mortali;
O di veloci piü che vento e strali,
Or ab esperto vostre frodi intendo.
Ma scuso voi, e me stesso riprendo:
Che natura a volar v’asperse l’ali;
A me diede occhi: ed io pur ne’ miei mali
Li tenni, onde vergogna e dolor prendo.
E’ sarebbe ora, ed e passata omai,
Da rivoltarli in piü sicura parte,
E poner fine a gli’infiniti guai.
Ne dal tuo giogo, Amor, l’alma si parte,
Ma dal suo mal; con che Studio tu’l sai;
Non a caso e virtute, anzi e bell’arte.
Francesco Petrarca.
Gambenquintett (zwei Diskantgamben, zwei Altgamben, Tenorgambe).
Orlando di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. VI, S.ll.
Orlando di Lasso, einer der letzten und größten Niederländer, kam schon als Chor-knabe in die weite Welt, durch Frankreich bis nach Sizilien hinab, dann nach Mailand, Neapel, Rom und vielleicht auch nach England, wieder zurück nach Antwerpen, von wo ihn der bayrische Herzog Albrecht V. 1556 an seine Residenz in München berief und vier Jahre später zum Leiter der Hofkapelle erhob. In der weltlichen Musik ist Lasso wahrhaft universell, ein Meister des italienischen Madrigals, der französischen Chanson und des niederländischen und deutschen Lieds.
 « O tempo, o ciel »
 O Zeit, o Himmelslauf, der du die blinden, elenden Erdner trügst in flücht’ger Eile; o Tage, schneller ihr als Wind und Pfeile, nun aus Erfahrung kenn’ ich eure Sünden. Doch soll Entschuld’gung euch mit Tadel finden; euch gab Natur der Flügel Schwung zu Teile, mir Augen; daß mein Web ich lange Weile nur sah, dess’ muß ich Scham und Schmerz empfinden. Zeit war’ es, ja sie ist vergangen eben, daß ich nach sichrerm Orte hin sie wende, endlosen Jammers mich zu überheben. Doch deinem Joch’ nicht wünsch’ ich Lieb’, ein Ende nur meinem Leid — du weißt’s, mit welchem Streben; Tugend ist schöne Kunst, nicht Zufalls Spende.
Orlando di Lasso
Quel rosignuol che si soave piagne Forse suoi figli o sua cara consorte, Di dolcezza empie il cielo e le Campagne Con tante note si pietose e scorte;
« Quel rosignuol»
Die Nachtigall dort, die so zärtlich weinet, vielleicht weil Gatt’ ihr oder Kindlein fehlen, Himmel und Flur in süßen Wonnen einet mit Klängen, drin sich Leid und Lust vermählen. Sie zieht die
                8

E tutta notte par che m’accompagne E mi rammente la mia dura sorte, Ch’altri che me non ho di cui mi lagne; Che’n Dee non credev’ io regnasse Morte.
Oh che lieve e ingannar chi s’assecura! Que’ duo hei lumi assai piü che ’l sol chiari
Chi pensö mai veder far terra oscura?
Or conosco io che mia fera Ventura Vuol che vivendo e lagrimando impari Come nulla quä giü diletta e dura.
Francesco Petrarca.
ganze Nacht mir nach und scheinet mein jammervoll Geschick mir zu erzählen; denn mich nur klag’ ich an, der ich ge-meinet, der Tod nicht könne Göttinnen befehlen. Wie leicht doch wird getäuscht ein blind Vertrauen! Wer dachte, daß zwei Augen, hell wie Sterne, verdunkeln würden rings des Erdrunds Auen? Nun seh’ ich wohl, daß mein Geschick voll Grauen gebeut, daß lebend ich und weinend lerne, wie nieden hier auf keine Lust zu bauen.
Zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß.
Orlando di Lasso, Sämtliche Werke, Bd. IV, S. 85.
Claudio Monteverdi
Zefiro torna, e ’l bei tempo rimena,
E i fiori e l’erbe, sua dolce famiglia,
E garrir Progne, e pianger Filomena,
E primavera candida e vermiglia.
Ridono i prati e’l ciel si rasserena; Giove s’allegra di mirar sua figlia: L’aria, e l’acqua, e la terra e d’amor piena:
Ogni animal d’amar si riconsiglia.
Ma per me, lasso! tornano i piü gravi Sospiri che del cor profondo tragge Quella ch’al ciel se ne portö le chiavi:
E cantar augelletti, e fiorir piagge E’n belle donne oneste atti soavi Sono un deserto e fere aspre e selvagge.
Francesco Petrarca.
Zwei Soprane, Alt, Tenor, Baß.
« Zefiro lorna »
Der Zephyr kehrt, die schone Zeit zu bringen, und Gras und Blumen, seine süßen Kleinen; und Progne schwatzt und Nachtigallen weinen; in Weiß und Rot will sich der Lenz verjüngen. Die Wiese lacht, in Lüften tönt ein Klingen; Zeus freut der Tochter sich, der klaren, reinen; Luft, Erd’ und Flut der Liebe voll erscheinen, und Liebestriebe jeglich Tier durchdringen. Doch mir, ach! kehren Seufzer nur und Klagen, die Jene läßt aus tiefem Herzen steigen. Die seine Schlüssel mit sich fortgetragen. Ob Vög-lein singen, Blumen mir sich neigen und schöne Frauen nicht den Gruß versagen, doch seh’ ich rings nur Wild und wüstes Schweigen.
Petrarca-Uebersetzungen von Karl Förster (Reclam).
Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. VI, S. 22.
Claudio Monteverdi, ein Schüler des ausgezeichneten Cremoneser Kirchenmusikers Marc* Antonio Ingegneri, wirkte in Mantua und seit 1613, nach dem Tode des Giovanni Gahrieli, als Erster Kapellmeister an der Markuskirche in Venedig. Er ist das erste Genie auf dem Gebiet der jungen Oper («Orfeo», 1607, «Arianna», 1608, u. a.)y dazu ein vielseitiger und kühner Schöpfer von Madrigalen und Komponist von Kirchenmusik.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0589.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
                 Wenn es im 17. Jahrhundert, wie heute, eine internationale Gesellschaft für neue Musik gegeben hätte, so wäre ihr Sitz wahrscheinlich in Italien gewesen. Dort war die moderne Musik, die wie ein Magnet auf Europa wirkte. Viele Deutsche wallfahrten über die Alpen, als einer der ersten der Nürnberger Hasler, der in Venedig bei Andrea Gahrieli lernte. Schütz war zweimal in Venedig, das erstemal bei Giovanni Gabrieli, dem Neffen des Andrea, das zweitemal zur Zeit Monteverdis. Fro-berger suchte in Rom den berühmten Organisten Frescobaldi auf, und Rosenmüller verbrachte nach der Jahrhundertmitte einige Jahre in Venedig. Von den Komponisten unseres Programms waren nur Weckmann und Buxtehude nicht im Süden. Der italienische Einfluß machte sich bald in der deutschen Musik bemerkbar, sogar in der überlieferungstreuen Kirchenmusik, wo sich mit dem Neuen das Alte jedoch zäh behauptete.
                Den alten Stil haben wir im ersten Konzert kennengelernt. Zwei oder mehr unabhängige Stimmen sind bei ihm zu einem vielstimmigen (polyphonen) Ganzen gefügt. Im neuen Stil brach das kunstvolle Gefüge in Solo und Begleitung auseinander, es entstand die begleitete Einstimmigkeit (Monodie). Das eigentlich Neue und Wichtige war die Begleitung, welche die Musik der nächsten hundertfünfzig Jahre beherrschte. Und wie merkwürdig sah sie aus. Der Spieler konnte sie nicht, wie später, einfach abspielen, er mußte sie zum großen Teil selber schaffen. Der Komponist schrieb nur den Baß auf, den Generalbaß oder «fortdauernden» Baß (Basso continuo), und deutete durch Ziffern die Akkorde an. Wie der Spieler sie ausführen wollte, blieb ihm überlassen. Nach den Umständen, nach Geschmack und Können konnte er es sehr verschieden machen und dadurch mitschaffend an der Vollendung des Werkes teilnehmen.
                 Träger des neuen Stils wurden neue Gattungen: die Oper, das Oratorium, das einstimmig begleitete Lied, das geistliche Konzert. Mit dem Prinzip des Konzertierens setzte sich die geistliche Musik bis zu Bach auseinander. Ein Konzert (von con-certare = streiten) ist ein Wettstreit irgendwelcher Klangkörper. In unerschöpflichem Wechsel stellte man Chor gegen Chor, Chor gegen Solo, Solo gegen Solo, Singstimmen gegen Instrumente, Streicher gegen Bläser usw. Während dem ganzen Jahrhundert waren die Formen im Fluß. Erst gegen Ende kam es zu neuer Klärung, und es entstanden feste Typen wie Arie, Kantate, Kirchensonate oder Fuge. Die Intrade, ein feierlicher Marsch, vertritt den alten Stil. Das Ricercar kann man eine mehrteilige, aber noch nicht voll entwickelte Fuge nennen. Die Sonate von Rosenmüller ist keine Kirchensonate im späteren Sinne, sondern aus vier kleinen raschen Fugen, jede mit einer langsamen Einleitung, zusammengesetzt.
                Am unmittelbarsten wirkte der neue Stil wahrscheinlich durch den neuen Ausdruck. Er ist persönlicher, mehr auf den Einzelnen bezogen, zuweilen aufgeregt und dramatisch. In der Kirchenmusik zeigt er sich in einem neuen Verhältnis zum Text. Während man vom Komponisten der Reformationszeit etwa sagen kann, er bete den Text in Tönen mit, so wird er jetzt zum Verkünder, der den Text leidenschaftlich auslegt und oft die Worte wiederholt, um ihren Gehalt von ajlen Seiten musikalisch zu deuten. In diesem Sinne ist Schütz der größte musikalische Prediger seines Jahrhunderts.
                  10

2.	Konzert
                          Donnerstag, den 23. Mai, 20.15 Uhr Martinskirche
                           Ausführende: Elsa Scherz-Meister, Ilse Wenzinger (Sopran), Amelie Ducommun (Alt), Max Meili (Tenor), Fritz Etzensperger (Baß).
                            Rodolfo Felicani, Marianne Majer (Violine), August Wenzinger, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Viola da gamba), Annegret Massini (Violoncello), Alice Adler (Contrabaß), Anita Stange, Marguerite Loeli-ger (Blockflöte), Fritz Wörsching (Laute), Ursula Dietschy (Cembalo), Eduard Müller (Orgel).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
Johann Jakob Froberger 1616—1667
PROGRAMM	Deutsche Kirchenmusik
                               Ricercare Nr. 9 in e (phrygisch) für Orgel
Matthias Weckmann 1621—1674
Geistliches Konzert «Zion spricht: der Herr hat mich verlassen» für Alt, Tenor, Baß, Streicher und Continuo
Hans Leo Hasler 1564—1612
Heinrich Schütz 1585—1672
Dietrich Buxtehude 1637—1707
Heinrich Schütz
Johann Rosenmüller 1620—1684
Heinrich Schütz
lntrade Nr. 4 in a Intrade Nr. 10 in C
 für sechs Instrumente
Geistliches Konzert «Verleih uns Frieden gnädiglich» für zwei Soprane, zwei Violinen und Continuo
Praeludium und Fuge D-dur für Orgel
Geistliches Konzert «Frohlocket mit Händen» für Tenor, zwei Violinen und Continuo
Sonate B-dur für vier Instrumente und Continuo
Geistliches Konzert «Jauchzet dem Herren», drei-chörig, für Singstimmen, Instrumente und Continuo
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 19.
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0590.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Johann Jakob Froberger	Ricercare Nr. 9 in • (phrygisch) für
                                            Orgel
Denkmäler der Tonkunst in Oesterreich, Bd. X 2, S. 87; J. J. Froberger, 10 Orgelwerke, Bärenreiter-Ausgabe 381, S. 30.
Der Stuttgarter Froberger lernte von 1637 bis 1641 bei Frescobaldi in Rom, war vorher und nachher Hof Organist in Wien, zog von 1645 an als wanderlustiger Musikant durch Europa, kam nach Paris und London und weilte oft bei seiner Verehrerin, der Herzogin Sibylla von Württemberg, in Montbeliard, wo er auch gestorben ist. Froberger hat nur Orgel- und Klavierwerke geschrieben, ei war ein hochbegabter Spezialist, ähnlich wie im 18. Jahrhundert der jüngere Scarlatti, im 19. Jahrhundert Chopin.
Matthias Weckmann	Geistliches Konzert « Zion spricht: der
                                           Herr hat mich verlassen» für Alt,Tenor, Ba6, Streicher und Continuo
Zion spricht: Der Herr hat mich verlassen; der Herr hat mich vergessen. Kann auch eine leibliche Mutter ihres Kindleins vergessen, daß sie sich nicht erbarme über den Sohn ihres Leibes? Und ob sie schon desselbigen vergäße, so will ich doch dein nicht vergessen. Denn siehe, in meine Hände hab ich dich gezeichnet, spricht der Herr, dein Erlöser.	Jesaja 49, 14—16.
Instrumente: zwei Violinen, zwei Gamben, Violoncello, Contrabaß, Orgel.
Organum, 1. Reihe, Nr. 17 (Bärenreiter).
Matthias Weckmann aus Thüringen war als Schüler von Schütz Kapellknabe in Dresden, später Hoforganist in Dresden und Kopenhagen und von 1655 bis zu seinem Tode Organist an der Jacobikirche in Hamburg. Er hat gediegene Orgel- und Klavierwerke und Kirchenmusik geschaffen.
Hans Leo Hasler	Intrade Nr. 4 in a | für sechs
                                        Intrade Nr. 10 in C I Instrumente
Zwei Violinen, drei Gamben, Violoncello.
Publikation älterer praktischer und theoretischer Musikwerke, Bd. XV, S. 66, 73;
H.	L. Hasler, Intraden aus dem «Lustgarten» (Bärenreiter-Ausgahe 1140).
Der Nürnberger Hasler studierte bei Andrea Gabrieli in Venedig, amtete dann als Organist beim Grafen Octavian Fugger in Augsburg, am Hof Kaiser Rudolfs II. in Prag, an der Frauenkirche in Nürnberg, in Ulm und zuletzt in Dresden. Er starb in Frankfurt a. M., wohin er im Gefolge des Kurfürsten Georg I. zur Krönung des Kaisers Matthias gereist war. Die Hauptgebiete seines hochbedeutenden Schaffens sind die evangelische Kirchenmusik und das deutsche Lied.
12

Heinrich Schulz	Geistliches Konzerl «Verleih uns Frie-
                                          den gnädiglich » für zwei Soprane, zwei Violinen uud Continuo (Viola da gamba, Orgel)
                          Verleih uns Frieden gnädiglich,
                          Herr Gott, zu unsern Zeiten; es ist doch ja kein andrer nicht, der für uns könnte streiten, denn du, unser Gott, alleine.
                                                Martin Luther.
Gib unsern Fürsten und aller Obrigkeit Fried und gut Regiment, daß wir unter ihnen ein geruhig und stilles Leben führen mögen in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit, Amen.	Psalm 42, 12.
Symphoniarum sacrarum secunda pars, Nr. 14 (1647). H. Schütz, Sämtliche Werke, Bd. VII, S. 77.
Heinrich Schütz wollte Jurist werden, bis ihn sein Gönner, Landgraf Moritz der Gelehrte von Hessen-Kassel, dazu bestimmte, sich für die Musik zu entscheiden. Er ermöglichte ihm einen Studienaufenthalt beim alten Giovanni Gabrieli in Venedig. Von 1617 bis zu seinem Tode diente Schütz als Kapellmeister des kurfürstlichsächsischen Hofes in Dresden, eine lange Zeit von 55 Jahren, die nur durch eine zweite Italienreise und vorübergehende Aufenthalte in Dänemark, wohin sich Schütz vor den Wirren des Dreißigjährigen Krieges rettete, unterbrochen wurde. Die mehr-chörigen «Psalmen Davids» erinnern an den festlichen venezianischen Stil Gabrie-lis, die moderneren, mehr solistischen «Symphoniae sacrae» hat Schütz für den dänischen Hof komponiert.
Dietrich Buxtehude	Praeludium und Fuge D-dur für Orgel
D.	Buxtehude, Orgelwerke, Ergänzungsband S. 61 (Breitkopf und Härtel).
Dietrich Buxtehude, Sproß einer norddeutschen Organistenfamilie, ist in Heisingborg (Schweden) geboren. Der größte deutsche Kirchenmusiker zwischen Schütz und Bach war von 1668 bis zu seinem Tode Organist an der Marienkirche in Lübeck, der Schwiegersohn seines Vorgängers Franz Tunder. Weit über Lübeck hinaus haben ihn seine Abendmusiken, eine Art Kirchenkonzerte in der Adventszeit, berühmt gemacht. Er komponierte Kirchenkantaten, Orgel-, Klavier- und Kammermusik.
Heinrich Schütz	Geistliches Konzert t Frohlocket mit
                                        Händen » für Tenor, zwei Violinen und Continuo (Viola da gamba, Orgel)
Frohlocket mit Händen und jauchzet dem Herren mit fröhlichem Schalle, alle Völker. Denn der Herr, der Allerhöchste, ist erschrecklich, ein großer König auf dem ganzen Erdboden. Er wird die Völker unter uns zwingen und die Leute unter unsere Füße. Er erwählet uns zum Erbteil die Herrlichkeit Jacob, die er liebet, Sela. Gott fahret auf mit Jauchzen und der Herr mit heller Posaunen, lobsinget Gott, lobsinget unserm Könige.	Psalm 47, 2 -7.
Symphoniarum sacrarum secunda pars, Nr. 9 (1647). H. Schütz, Sämtliche Werke, Bd. VII, S. 49.
13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Rosenmüller
Sonate B-dur für vier Instrumente und Continuo
                                        Grave - Allegro - Adagio - Allegro — Adagio - Allegro - Adagio - Allegro
Zwei Violinen, zwei Gamben, Orgel.
Musikschätze der Vergangenheit (C. F. Vieweg).
Der Sachse Johann Rosenmüller begann seine Laufbahn als Hilfslehrer an der Thomasschule und Organist in Leipzig. Wahrscheinlich hätte er das Thomaskan-torat erhalten, wenn er nicht unter dem Verdacht einer sittlichen Verfehlung nach Hamburg geflohen wäre. Nach vorübergehendem Aufenthalt in Venedig beschloß er seine Tage als Kapellmeister in Wolfenbüttel. Er schrieb Kirchenwerke, meist über Bibeltexte, und ist auch als Komponist gehaltvoller Instrumentalmusik hervorgetreten.
Heinrich SchQtz	Geistliches Konzert «Jauchzet dem
                                               Herren », dreichörig, für Singstimmen, Instrumente und Continuo
Jauchzet dem Herren alle Welt, singet, rühmet und lobet. Psalm 98, 4—6.
Lobet den Herrn mit Harfen und mit Psalmen. Lobet ihn mit Pauken und Reieen. Psalm 150, 4.
Lobet ihn mit Saiten und Pfeifen. Mit Drommeten, mit Posaunen, jauchzet für dem Herrn, dem Könige. Psalm 148, 1.
Lohet ihr Himmel den Herren, und die Erde sei fröhlich, das Meer brause und was drinnen ist. Psalm 96, 11.
Lobet den Herren, alle Heiden. Preiset ihn, alle Völker. Denn seine Gnad und Wahrheit waltet über uns in Ewigkeit. Alleluja. Psalm 117.
Erster Chor: Alt, Tenor, zwei Blockflöten, Orgel;
Zweiter Chor: Sopran, Tenor, Laute, Cembalo;
Dritter Chor: Sopran, zwei Violinen, zwei Gamben, Violoncello, Conlrabaß, Orgel.
Psalmen Davids, Nr. 13 (1619). H. Schütz, Sämtliche Werke, Bd. III, S. 239.
     3.	Konzert
                           Freilag, 24. Mai, 20.15 Uhr Hans Hubersaal des Stadlcasinos
                            Ausführende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Walter Kägi, Rodolfo Felicani (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger, Annegret Massini (Violoncello), Alice Adler (Contrabaß), Joseph Bopp, Hugo Haldemann (Flöte), Eduard Müller, Adolf Schlegel (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Carl Philipp Emanuel Bach
Carl Philipp Emanuel Bach Konzert d-moll für Cembalo, Streicher und Continuo 1714—1788
                            Sonate h-moll für Violine und Cembalo
                               Kantate «Phillis und Thir.iis» für Sopran, zwei Flöten und Continuo
                            Konzert A-dur für Violoncello, Streicher und Continuo
Infolge von unerwarteten Schwierigkeiten muß dieses Konzert in hoher Stimmung und teilweise auf modernen Instrumenten dargeboten werden.
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe S. 19.
15]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Einführung
Carl Philipp Emanuel, Johann Sebastian Bachs Zweitältester Sohn, ist 1714 in Weimar geboren. Er wuchs in Köthen und Leipzig auf, seit früher Kindheit von Musik umgeben, studierte aber 1735 in Frankfurt a. d. Oder zunächst die Rechte. Seit 1738 in Berlin, genoß er bald nicht als Jurist, sondern als Musiker einen so hohen Ruf, daß Friedrich der Große auf ihn aufmerksam wurde und ihn 1740 zu seinem Kammercembalisten machte. Siebzehn Jahre diente er in der Hofkapelle, zusammen mit angesehenen Kollegen, dem Flötisten Quantz, den Brüdern Graun, Benda und ändern. 1767 wurde er der Nachfolger seines Paten Georg Philipp Tele-mann als oberster Kirchenmusiker in Hamburg, wo er 1788 gestorben ist.
Im gleichen Jahre geboren wie Gluck, ist Philipp Emanuel ungefähr eine Generation jünger als J. S. Bach und Händel, eine Generation älter als Haydn und zwei Generationen älter als Mozart. Das Schicksal hat ihn weniger zum Vollender als zum Vermittler bestimmt. Wie seine Zeit voll widerstrebender Strömungen war, so ist auch seine Musik nicht auf einen einfachen Nenner zu bringen. Mit den beliebten Etiketten «Sturm und Drang» und «Empfindsamkeit» kommt man nicht aus, man muß sie wenigstens durch die Stichworte des Galanten, der Naturschwärmerei und des rationalistischen Denkens ergänzen. Von allem kann man in Philipp Erna-nuels Musik Spuren finden, vieles, was er geahnt hat, weist weit in die Zukunft hinaus und ist kaum von Beethoven, sondern erst von den Romantikern verwirklicht worden.
In seinem berühmten «Versuch über die wahre Art, das Klavier zu spielen» (Band I 1753, Band II 1762) gibt Philipp Emanuel den Rat, «daß man keine Gelegenheit verabsäumen müsse, geschickte Sänger besonders zu hören: Man lernet dadurch singend dencken, und wird man wohl thun, daß man sich hernach seihst einen Gedancken vorsinget, um den rechten Vortrag desselben zu treffen». Und kurz darauf fährt er fort: «Indem ein Musickus nicht anders rühren kan, er sey dann selbst gerührt; so muß er nothwendig sich seihst in alle Affecten setzen können, welche er bey seinen Zuhörern erregen will; er giebt ihnen seine Empfindungen zu verstehen und bewegt sie solchergestalt am besten zur Mit-Empfin-dung.» Mit dem Singen meint Philipp Emanuel nicht nur das kantable Spiel, «Singen» und «Rühren» sind für ihn verwandte Begriffe. Nicht nur vom Gesang, auch von der Instrumentalmusik erwartet er, daß sie gleichsam zum Hörer «spreche». Auf den «Affect», den richtigen Ausdruck, kommt es an. Die Musik soll nicht nur den Ohren gefallen, sondern den ganzen Menschen bewegen.
Das sind Kernsätze einer Musikanschauung, die Philipp Emanuel mit vielen Zeitgenossen geteilt hat. Indes er ist nicht nur Vermittler und Wegbereiter gewesen, er ist auch ein Künstler von eigenem Wuchs, und das ist wohl das Entscheidende, am meisten in seiner Klaviermusik, dem persönlichsten Teil seines Schaffens. Nach Berichten von Zeitgenossen muß er ein ungewöhnlicher Spieler und genialer Improvisator gewesen sein, und in der Tat gewinnt man den Eindruck, daß er seine innersten Gedanken am liebsten seinem Klaviere anvertraut hat. Vielleicht wird sich seine Musik nur dem ganz auftun, der als Spieler mit ihr verkehrt. Mag unser Konzert dazu ermuntern, es wird sich lohnen.
16

Texte und Anmerkungen
Carl Philipp Emanuel Bach	Konzert d-moll für Cembalo, zwei Vio-
                                              linen, Bratsche und Continuo (Violoncello, Contrabali, Cembalo)
                                       Allegro Poco Andante - Allegro assai
Cembalo solo: Eduard Müller.
Denkmäler deutscher Tonkunst, Bd. XXIX/XXX, S. 62.
Carl Philipp Emanuel Bach	Sonate h-moll für Violine und Cembalo
                                        Allegro moderato - Poco Andante - AI-legretto eiciliano
Violine: Walter Kägi.
C. F. Peters Nr. 3619 a.
Carl Philipp Emanuel Bach
          Kantate «Phillis und Thirsis» für Sopran, zwei Flöten und Continuo (Violoncello, Cembalo)
Phillis Thirsis, willst du mir gefallen, singe mir nur Klagen vor,
          Höre doch die Nachtigallen,
           Itys hörst du schallen,
          Klagen, Klagen reizt das Ohr.
Thirsis Ach Phillis! Laß mich scherzen;
Phillis Ich habe dirs gesagt,
          nur Klagen rühren mich;
Thirsis Suchst du Vergnügen in den Schmerzen?
Phillis Ja, denn es reget sich ein altes Leid in meinem Herzen Und stellt mir den, den ich vordem verlor Mit aller seiner Reizung vor.
Thirsis Die Vögel, die du rühmst.
          rührt kein verjährtes Leiden.
Phillis Was sagt ihr Lied denn sonst, wenn es nicht klagt?
Thirsis Das, was ich oft zu dir gesagt,
          das sagen auch die Vögel zueinander.
          Der Vogel rufet ohne Ruh im Walde seiner Gattin zu:
          Ach liebe doch, ach liebe!
          Die Gattin hört des Gatten Lieder Ihr sehnlich Girren sagt ihm wieder:
           Ich liebe, ich liebe!
C. Ph. E. Bach, Lieder und Gesänge S. 1 (Drei-Masken-Verlag, München 1922).
17]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Carl Philipp Emanuel Bach	Konzert A-dur für Violoncello, zwei Vio-
                                              linen, Bratsche und Continuo (Violoncello, Contrabali, Cembalo)
                                          (Allegro) - Largo mesto - Allegro assai
Handschrift der Bibliotheque du Conservatcire Royale de Bruxelles, ausgeschrieben von August Wenzinger.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente
Sopranblockflöte Harlan
Altblockflöte Herwig
Alt- und Tenorblockflöte Dolmetsch
Zwei Diskantgamben Eugen Sprenger, Frankfurt a. M.
Zwei Altgamben Eugen Sprenger Tenorgambe Jakob Stainer, Absam 1673
Tenorgambe Pieter Rombouts, Amsterdam 1723 (Sammlung S.C.B.)
Violine Gia. Bapt. Grancino, Mailand 1699, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger
Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Bratsche, Italien 18. Jahrhundert (Sammlung S.C.B.)
Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657
Contrabaß Franz Simon, Salzburg 1794 (Sammlung Otto Lobeck)
Laute Hans Jordan, Celle
Laute Peter Harlan, Markneukirchen
Cembalo Pleyel, Paris (Basler Kammerorchester)
Cembalo Neupert, Bamberg-Nürnberg Spinett Ammer, Eisenberg i. Thüringen
Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef
19]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schola Cantorum Basiliensis	I
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
Herbstkurse
      September 1946
      Gesang — Blockflöte (Kurse für Erwachsene und Kinder) — Streich-, Zupf-, und Tasteninstrumente — Hausmusik — Ensemble — Allgemeine Einführungen.
        Prospekt und Anmeldung ab Mitte August im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5, Telephon 4 20 51. Wünsche und Anregungen werden gerne entgegengenommen
Werden Sie Mitglied der «Freunde alter Musik in Basel»!
         Sie haben große Vergünstigungen zum Besuche der Konzerte.
      VERGÜNSTIGUNGEN FÜR MITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von Fr. 10.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—): Freier Eintritt zu jährlich drei bis vier Hauskonzerten und Vorbezugsrecht auf ein Mitgliederabonnement für die drei öffentlichen Konzerte zum Preise von Fr. 4.40, 6.60, 8.80, ferner Vorbezugsrecht auf je eine ermäßigte Einzelkarte zu den drei öffentlichen Konzerten anstelle des Mitgliederabonnements.
        FÜR FREIMITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von mindestens Fr. 25.—: Freier Eintritt zu den Hauskonzerten und zu den öffentlichen Konzerten auf Platzkategorie I mit Vorbezugsrecht gegenüber allen ändern Mitgliedern.
        An Nichtmitglieder werden keine Abonnemente abgegeben.
        ANMELDUNG an die Aktuarin, Frau Elisabeth Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Buchdruckerei Friedrich Heinhardt AG.. Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>