<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='20041028'>28/10/2004</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0349.tif'/>
        <date when='20041028'/>
        <name key='Rovetta, Giovanni' type='person' role='cmp'>Rovetta, Giovanni</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Farina, Carlo' type='person' role='cmp'>Farina, Carlo</name>
        <name key='Tunder, Franz' type='person' role='cmp'>Tunder, Franz</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Geminiani, Francesco' type='person' role='cmp'>Geminiani, Francesco</name>
        <name key='Valentini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Valentini, Giuseppe</name>
        <name key='Porpora, Nicola' type='person' role='cmp'>Porpora, Nicola</name>
        <name key='Agazzari, Agostino' type='person' role='cmp'>Agazzari, Agostino</name>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Hayes, William' type='person' role='cmp'>Hayes, William</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Franklin, Brian' type='person' role='int'>Franklin, Brian</name>
        <name key='Heumann, Friederike' type='person' role='int'>Heumann, Friederike</name>
        <name key='Gasser, Brigitte' type='person' role='int'>Gasser, Brigitte</name>
        <name key='Jochem, Arno' type='person' role='int'>Jochem, Arno</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Märkl, Markus' type='person' role='int'>Märkl, Markus</name>
        <name key='Spaeter, Matthias' type='person' role='int'>Spaeter, Matthias</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Übellacker, Margit' type='person' role='int'>Übellacker, Margit</name>
        <name key='Yaita, Yukiko' type='person' role='int'>Yaita, Yukiko</name>
        <name key='Lewon, Marc' type='person' role='int'>Lewon, Marc</name>
        <name key='Rumsey, Elizabeth' type='person' role='int'>Rumsey, Elizabeth</name>
        <name key='Smilansky, Uri' type='person' role='int'>Smilansky, Uri</name>
        <name key='Coşkun, Murat' type='person' role='int'>Coşkun, Murat</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Pfister, Stephanie' type='person' role='int'>Pfister, Stephanie</name>
        <name key='Schayegh, Leila' type='person' role='int'>Schayegh, Leila</name>
        <name key='Borhi, Éva' type='person' role='int'>Borhi, Éva</name>
        <name key='Zemanová, Helena' type='person' role='int'>Zemanová, Helena</name>
        <name key='Barczi, Péter' type='person' role='int'>Barczi, Péter</name>
        <name key='Schnork, Martine' type='person' role='int'>Schnork, Martine</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Brugge, Hendrike ter' type='person' role='int'>Brugge, Hendrike ter</name>
        <name key='Chanu, Michael' type='person' role='int'>Chanu, Michael</name>
        <name key='Marchiol, Andrea' type='person' role='int'>Marchiol, Andrea</name>
        <name key='Mascardi, Evangelina' type='person' role='int'>Mascardi, Evangelina</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Abadie, Lisandro' type='person' role='int'>Abadie, Lisandro</name>
        <name key='Munderloh, David' type='person' role='int'>Munderloh, David</name>
        <name key='Rickenbacher, Hans-Jürg' type='person' role='int'>Rickenbacher, Hans-Jürg</name>
        <name key='Grigalis, Raitis' type='person' role='int'>Grigalis, Raitis</name>
        <name key='Misiak, Kinga' type='person' role='int'>Misiak, Kinga</name>
        <name key='Schwonberg, Marni' type='person' role='int'>Schwonberg, Marni</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Jaunalksne, Kristine' type='person' role='int'>Jaunalksne, Kristine</name>
        <name key='Hawnt, Kate' type='person' role='int'>Hawnt, Kate</name>
        <name key='Stawiarski, Cosimo' type='person' role='int'>Stawiarski, Cosimo</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.31
Generalprogramm
2004/2005
Basel
nde Alter Musik Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Generalprogramm 2004/2005 im Überblick:
Donnerstag
Extrakonzert I
Sonntag
Konzert I
Donnerstag
Samstag
Konzert li
Donnerstag
Konzert III
Donnerstag
Konzert IV
Samstag
Extrakonzert II
28.	10. 2004	"JUBILATE DOMINO"
20.15	Uhr	Solo-Kantaten des Frühbarock
Martinskirche	Andreas Scholl (Countertenor)
                      und das Ensemble CONCERTO DI VIOLE
05. 12. 2004
17.00 Uhr Leonhardskirche
"EYA PUERI"
Geistliche Vokalmusik des Hohen Mittelalters Ensemble DISCANTUS Leitung: Brigitte Lesne MAITRISE DE COLMAR
27.	01. 2005	"VON INSTRUMENTEN, TIEREN
29.	01. 2005	UND CREATUREN"
20.15	Uhr	Instrumentalmusik um 1500 von
Münstersaal des	A. Agricola, H. Isaak und Zeitgenossen
Bischofshofes	Ensemble DULCE MELOS
03. 03. 2005	"L'ANGE DU BIZARRE"
20.15	Uhr	Concerti von A. Vivaldi, F. Geminiani,
Martinskirche	G. Valentini und N. Porpora
                   ENSEMBLE 415 Leitung: Chiara Banchini
21.04.2005	"...ALSO DAS ES WEGEN DES
20 15 Uhr	LAUTS DER GAR VIELEN SAITEN
Peterskirche	FAST ALLES GEKNITTERT HAT..."
                        Motetten von Agostino Agazzari und Michael Praetorius Sänger/innen und Instrumentalist/innen der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Jesper Christensen
18.06.2005	"THE PASSIONS"
20.15	Uhr	Eine Caecilien-Ode von William Hayes
Martinskirche	Vokalsolisten, Chor und Orchester
                         der Schola Cantorum Basiliensis Einstudierung: Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 1 20.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können bei Musik Wyler je eine reduzierte Einzelkarte für die beiden Extrakonzerfe beziehen.
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Einzahlungsschein
Für das doppelt geführte reguläre Konzert II "VON INSTRUMENTEN, TIEREN UND CREATUREN" (27. und 29. Januar 2005) bitten wir alle Mitglieder, das gewünschte Datum auf dem Einzahlungsschein anzukreuzen.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 30 - (Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.- (für alle Konzerte)
Studierende	Fr. 15-(für alle Konzerte)
Vorverkauf bei Musik Wyler, Schneidergasse 24, CH-4051 Basel, Telefon 061-261 90 25
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Türöffnung ca. 30 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Plätze sind nicht nummeriert!
Die Mitgliederbeiträge für 2004/2005
bitten wir bis spätestens zum 10. Oktober 2004 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232,
CH-4003 Basel, Telefon 061-254 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	www.musakabas.ch/scb/famb/famb.shtml

Liebe FAMB-Mitglieder,
sehr geehrte Damen und Herren,
Mit diesem Generalprogrogramm möchten wir Sie herzlich zur Spielzeit 2004/05 begrüssen. Die sechs Konzerte dieses Zyklus' sollen aufs Neue beweisen, dass unser unverwechselbares Gebiet weiterhin keine Wiederholungen und kein "deja vue” kennt: Es verfügt im Gegenteil über eine solche Vielfalt und einen so unerschöpflichen Reichtum an musikalischer ''Weltliteratur”, dass jedes Programm neue Zusammenhänge und musikalische Horizonte öffnet und das Motto unserer neuen Saison rechtfertigt: Alte Musik für junge Ohren.
Zwei wahrhafte "Extra"-Konzerte umrahmen die vier regulären Abende: Das Eröffnungsprogramm bringt eine Begegnung mit dem erfolgreichen Gamben-Consort "Concerto di Viole", das aus Absolventen der SCB besteht und die Tradition des "Viola da Gamba-Quartetts der Schola Cantorum Basiliensis" unter dem legendären August Wenzinger fortführt. Es wird Andreas Scholl begleiten, Wahl-Basler und Lehrer an unserer Schola, der im Repertoire des deutschen 1 7. Jahrhunderts zu Hause ist "wie ein Fisch im Wasser". Und das Abschlusskonzert der Saison macht mit einem nie gehörten Werk des 1 8. Jahrhunderts aus der englischen Geschichte der "Caecilien-Ode" bekannt, das Anthony Rooley im nachfolgenden Beitrag "Zum Geleit" kommentiert. Dieser profunde Kenner der englischen Musik wird es auch mit ca. 40 Ausführenden einstudieren und Basel damit in Zürich vertreten: Am Abend vor der Aufführung in der Basler Martinskirche werden wir damit zu Gast beim "Neuen Forum für Alte Musik Zürich" sein.
Ausschliesslich Neues auch in den vier regulären Abonnementskonzerten: Das Französische Ensemble "Discantus" ist zum ersten Mal bei uns zu Gast und bringt zusammen mit dem Colmarer Knabenchor ein Repertoire aus dem Weihnachtsumkreis zu Gehör, das auch für Basel als "Hochburg der Musik des Mittelalters" Neuland bedeutet. Das junge Ensemble "Dulce Melos" stellt mit Musik um 1500 das noch zu "entdeckende" historische Instrument "Psalterium" (oder Hackbrett oder eben "Dulce Melos") vor. Im Zusammenhang mit dem 1. Abend dieses doppelt geführten Konzerts im Münstersaal werden wir (am 27. Januar 2005) die diesjährige Generalversammlung unseres Vereins durchführen.
Das Streicher-”Ensemble 415" bettet die Concerti des bisher unbekannten Giuseppe Valentini in den Kontext der Gattungsgeschichte des Violinkonzerts ein, wobei Chiara Banchini, die Leiterin des Ensembles, auch ihre Meisterschüler als Solisten zu Worte kommen lässt. Und "neu gehört" ist die Interpretation der]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motetten von A. Agazzari und M. Praetorius unter der Leitung von Jesper Christensen, der all das realisieren wird, was uns die Quellen über die damalige Aufführung dieser Werke mit einer grossen "knitternden" Generalbassbesetzung überliefern - ein neuer, aufregender Klang, der wohltuend kontrastiert mit der herkömmlichen Ausführung dieser scheinbar bekannten "alten Kirchenmusik“.
Unsere Mitglieder sind auch eingeladen zum Besuch der Veranstaltungen, die aus einer Zusammenarbeit der SCB mit dem Musikwissenschaftlichen Institut der Basler Universität hervorgehen: Unter dem Titel "Französische Musik um 1700 im europäischen Kontext" wird von 1 1. bis 14. Dezember ein Symposium mit internationalen Spezialisten durchgeführt, und 14 Montags-abends-'Jour-fixes" werden mit interdisziplinären Fragestellungen weiteres Licht auf das Thema werfen. Unser Basler Barockorchester "LA CETRA" wird in diesem Zusammenhang nicht nur die musikalische Gestaltung des Dies academicus der Universität am 26. November übernehmen (Leitung: Jordi Savall), sondern auch den Orchesterpart bei der RameauOper "Les Paladins" auf der Grossen Bühne des Theaters Basel mit Premiere am 16. Dezember 2004 (Leitung: Konrad Junghänel).
So sind Sie, liebe Mitglieder, Zeugen dessen, was in Basel auf dem Gebiet der Alten Musik aktuell ist, und in diesem Sinne laden wir Sie zu einer spannenden "neuen" Saison ein und danken Ihnen für Ihre Treue!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	lic. iur. Martin Hug
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Markus Jans
Dr. Andre Baltensperger	Hans-Martin Linde
Dr. Thomas Drescher	Dr. Peter Reidemeister
Alwin Grimm, Kassier	Carole Wiesmann Dr. Veronika Gutmann
Veranstaltungsbüro:
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel Telefon	061 -264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	www.musakabas.ch/scb/famb/famb.shtml

ZUM GELEIT
"When Mus ick,, Heav'nly maid, was Young"
Versetzen wir uns für einmal in die alte Zeit, als die Welt noch jung war und ringsum unverfälschte Schönheit blühte! Der Ort des Geschehens ist das antike Hellas, noch vor Homer. Hier hat Musi ca ihr Wirkungsfeld, jenes hinreissend schöne Mädchen, dem jeder zuhört, der Ohren hat zu hören, mit verzückter Aufmerksamkeit jeder ihrer Nuancierungen lauschend.
       Diese Szene malte sich um 1740 William Collins aus, als er seine überschäumende Ode on the Passions schuf. Er muss sein Werk von Anfang an auf eine Vertonung hin angelegt haben, denn wie Sie sehen werden, stellt der Text mit seiner denkbar reichsten Vielfalt an Stimmungen und Eindrücken ein Geschenk für jeden Komponisten dar. Das Gedicht ist so gut, dass es erstaunt, dass wir es heute nicht mehr kennen, bietet es doch einen umfassenden Katalog ausdrucksstarker Bilder, die für jede Epoche eine Herausforderung darstellen, passende musikalische Antworten darauf zu finden. Manche der dichterischen Einfälle mögen aus heutiger Sicht in ihrer Naivität einen Hauch von Peinlichkeit mit sich bringen - in unserer so durchinformierten, so abgebrühten Zeit haben wir Schwierigkeiten mit der Vorstellung von Reinheit und Unschuld in einer Kunst, die sich an Erwachsene richtet. -Aber lassen wir uns gleichwohl darauf ein und schauen wir, wohin die Reise führt! Vielleicht sind wir am Zielort ja angenehm überrascht...
       Meine Recherche begann damit, dass ich alles von der englischen St. Caecilia-Tradition zu erfassen und zusammenzusuchen begann, was ich finden konnte. Erzählte ich jemandem davon, dann hörte ich sofort: "Ah, ja! Henry Purcelll", oder "Oh - der große Händel!" Es ist normal, in solchem Zusammenhang zunächst an das Vertraute zu denken, aber ich war ja gerade darauf aus, diese vier wohlbekannten Werke, ihrer Größe zum Trotz,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿beiseite zu lassen. Nein, ich wollte den Kontext finden, in den sie gehören. Ich wollte wissen, was es sonst noch zu diesem Thema gäbe, denn ich hatte das Gefühl, dass es ein gutes Stück mehr hergeben würde als man meint.
       Neben vielen anderen Vergnüglichkeiten entdeckte ich zwei Kompositionen nach übereinstimmendem Text, was eine sofortige genauere Prüfung nahe legte. Hier ist der Anfang von Collins' Ode to the Passions, die meine
Phantasie nachhaltig angeregt hat:
When Music, heav'nly Maid, was young, While yet in early Greece she sung,
The passions oft, to hear her shell, Throng'd around her magic cell,
Exulting, trembling, raging, fainting, Posses'd beyond the Muse's painting;
By turns they feit the glowing mind Disturb'd, delighted, rais'd, refin'd:
Till once, 'tis said, when all were fir'd, Fill'd with fury, rapt, inspir'd,
From the supprting myrtles round They snatch'd her instruments of sound; And as they oft had heard apart Sweet lessons of her forceful art,
Each, for madness rul'd the our,
Would prove his own expressive pow'r.
Frau Musica, als junge Maid, sang einst in alter Griechen Zeit. Die Leidenschaften, auf der Stelle, umdrängten sie in ihrer Zelle.
Ihr Jubeln, Zittern, Wut, Erblassen, lässt sich nicht in Worte fassen.
Sie fühlten in sich eine Glut, verstört ihr Geist, erregt ihr Blut, und plötzlich waren allesamt in ihrem Wahnsinn ganz entflammt. Bekränzt mit Lorbeer rissen keck sie ihr die Instrumente weg.
Sie haften nun genug gehört, wie süsser Ton den Sinn betört.
Nun wollten sie auch ihr Talent beweisen auf dem Instrument.
(Übersetzung: Markus Marti)
Was folgt, ist eine farbenprächtige Anordnung prachtvoller Phantasiebilder in Gestalt dramatischer Arien für alle Leiden und Leidenschaften: Zuerst Furcht, dann Arger, graue Verzweiflung und - "die Hoffnung mit ihren so lieblichen Augen" - "Hope with eyes so fair". Weiter die Ungeduld der Rache, Eifersucht, bleiche Melancholie und dann die Heiterkeit, "eine Nymphe von gesündestem Aussehen" -"a nymph of healthiest hue"; es folgt die Freude und schließlich die Vernunft, alle bekrönt von einem Chor, der die Macht der Musik preist.
Als ich eines Tages in der British Library über

William Hayes' Vertonung dieses verschwenderischen Phantasieproduktes stolperte, konnte ich kaum glauben, was ich da auf dem Papier sah und in meinem Kopf hörte. Ich dachte, dass hier ein ganzes Kapitel englischer Musik vor mir lag, von dem ich buchstäblich keine Ahnung hatte
-	ein Kapitel voller Vitalität, Farben, Humor, Philosophie; eine Zusammenschau der rastlosen Forscher-Energien des 1 8. Jahrhunderts. So viel davon war verloren gegangen oder mit dem Mantel überdeckt, der aus der Bewunderung für Handels gewaltiges Werk geschneidert ist. Alle anderen Komponisten dieser Zeit sind namenlos - wie Feldmäuse strampeln sie sich ab, um nur gerade auf ihre schiere Existenz aufmerksam zu machen. Warum hat eigentlich nicht Händel diesen kühnen Text vertont? Von überall hat er so viel gestohlen, zum Beispiel Congreve's Semele -sehr zum Schaden von Eccles' brillanter Komposition. Vielleicht überrascht es Sie zu erfahren, dass beider Werk als eine großzügige Antwort des Komponisten auf ein Bedürfnis entstand, den großen Herrn Händel zu rühmen. Sein Künstlertum stellte er in den Dienst eines als überlegen angesehenen Genies (ungeachtet des Eigenwertes dieses "Geschenks auf Apollos Altar"). Und so hat die Nachwelt nicht auf der Basis eines gerechten Hörvergleichs geurteilt, sondern auf Grund eines großen Schweigens - einer Todesstille, die ein Hammer auf dem Amboss von Unkenntnis und Teilnahmslosigkeit hinterlassen hat.
Das ist unbefriedigend. Das 1 8. Jahrhundert ist so anders als unsere moderne wissenschaftliche Ara, und doch stand es in vieler Hinsicht Pate für unsere heutigen Schwierigkeiten. Der weitsichtige Blick, mit dem es sich einem so komplexen Thema wie den "Leidenschaften" angenähert hat, kann uns durchaus einen Zuwachs an Wissen, Verstehen und Einsicht bescheren.
Anthony Rooley
 Vgl. unsere Aufführung der Vertonung von William Hayes im letzten Konzert der Saison am 1 8. Juni 2005.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extralonzert I Donnerstag, 28. Oktober 2004
              20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
            "JUBILATE DOMINO"
                 Solo-Kantaten des Frühbarock von G. Rovetta, H. Schütz, C. Farina,
   F.	Tunder, D. Buxtehude u.a.
                 Andreas Scholl (Countertenor)
  CONCERTO DI VIOLE:
                   Brian Franklin Friederike Heumann Brigitte Gasser Arno Jochem
                   Stephanie Pfister (Barockvioline) Markus Märkl (Orgel)
   Matthias Spaeter (Laute)
Tod, Klage und die Zuversicht auf ein besseres Jenseits sind Themenfelder, die die Komponisten des Barock stets zu ihren persönlichsten geistlichen Schöpfungen inspiriert haben. Viele Stücke des Programms entstammen dieser Spähre, deren intime und zugleich expressive Klanglichkeit sich mit einem Consort von Viole da gamba besonders gut darstellen lässt.
Andreas Scholl und seine instrumentalen Mitstreiter stellen Werke aus dem deutschsprachigen Raum vor, die zu den Perlen dieses Repertoires gehören und einen Abend mit nachhaltigen Eindrük-ken erwarten lassen.
Konzert I Sonntag, 5. Dezember 2004
17.00 Uhr
                Leonhardskirche Basel
            "EYA PUERI"
                 Geistliche Vokalmusik des Hohen Mittlealters zur Weihnachtszeit
            ENSEMBLE DISCANTUS Leitung: Brigitte Lesne
            MAITRISE DE COMAR
Für die christliche Kirche des Mittelalters war der Monat Dezember der ''Kindermonat". Das Fest des Heiligen Nikolaus, das Weihnachtsfest und das Fest der Unschuldigen Kinder (28. Dezember) waren freudige Festlichkeiten, bei denen die Kinder im Mittelpunkt standen.
In Kathedralen und Klöstern erwarteten die jungen Kleriker, die Mönche und Nonnen mit Ungeduld diese winterlichen Feierlichkeiten, besonders das Officium Innocentium, das Fest der Bescheidenen und Kleinen, das sich in der Umkehrung der kirchlichen Hierarchie ausdrückte: für einen Tag trug ein Kind die Bischofsmütze und empfing alle entsprechenden Ehrungen.
Die Manuskripte des 1 2. und 1 3. Jahrhunderts der Abtei Saint Martial in Limoges und der Kathedrale Notre Dame von Paris enthalten zahlreiche Conductus, Motetten, Organa, Tropen, Prosen und Rondeaux, welche diesen Feierlichkeiten zugeordnet waren.
Dieses reiche Repertoire bietet eine grossartige Gelegenheit, die Kinder der Malrise de gargons de Colmar mit den Frauenstimmen des Ensembles Discantus (bereichert durch ein Glockenspiel) zu kombinieren, um gemeinsam das "Fest der Kinder" zu feiern.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0355.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert II Donnerstag, 27. Januar 2005 Samstag, 29. Januar 2005 jeweils 20.15 Uhr
                 Münstersaal des Bischofshofes in Basel
           "VON INSTRUMENTEN, TIEREN UND CREATUREN"
                 Instrumentalmusik um 1500 von A. Agricola, H. Isaak und Zeitgenossen
             ENSEMBLE DULCE MELOS Margit Ubellacker (Dulcemelos, Hackbrett) Yukiko Yaita (Flöten, Chekker)
                  Marc Lewon (Laute, Quinterne, Gesang) Elizabeth Rumsey (Viola dArco)
                    Uri Smilansky (Viola d'Arco)
                   Murat Coskun (Perkussion)
Im späten 15. Jahrhundert entsteht plötzlich eine ganze Flut von Instrumentalstücken. Was die Spieler nämlich bis dato selbst und schriftlos besorgten, erklären die führenden Komponisten dieser Zeit nun zur Chefsache: neben der Vokalmusik wird die Instrumentalkomposition zum seriösen Betätigunsfeld. Inmitten dieses Wandels beschreibt der Basler Lehrmeister Sebastian Virdung mit Begeisterung die Instrumente, ihren passenden Einsatz, wie man aus Liedern Instrumentalversionen macht. Unbehagen hingegen ruft die Entwicklung beim Zeitgenossen und Sangspruchdichter Michel Beheim hervor: Von Berufs wegen gestrenger Verfechter von Wort und reiner Sangeskunst, erhebt er die "Tiere und Creaturen'', die für den Instrumentenbau ihr Leben lassen müssen, zu schlagfertigen Anklägern wider die “schändlichen Instrumentisten".
Während Virdung mit Zitaten aus seinem Musikbüchlein "Musica getutscht" (Basel, 1511) durch das Programm führt, interpretiert das Basler Ensemble "Dulce Melos'1 auf passendem Instrumentarium die Musik dieser Zeit. Unter anderem erklingt dabei das "Dulcemelos", eine mittelalterliche Form des Hackbretts, das übersetzt soviel bedeutet wie "süsse Melodie" und zugleich Pate für den Ensemblenamen stand. Gegen Ende des Konzerts wird sich weisen, wer die Nase vorn hat: die vom ernsthaften Virdung angeführten "Instrumentisten" oder Beheims "Creaturen".

Konzert III Dienstag, 3. März 2005
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
            "L'ANGE DU BIZARRE"
                 Concerti von Antonio Vivaldi,
                 Francesco Geminiani, Giuseppe Valentini, Nicola Porpora
             ENSEMBLE 415
                      David Plantier, Stephanie Pfister,
                     Leila Schayegh, Eva Borhi,
                    Helena Zemanova (Violine)
                     Peter Barczi, Martine Schnorhk (Viola) Gaetano Nasillo, Hendrike ter Brugge (Violoncello)
                   Micael Chanu (Kontrabass)
                   Andrea Marchiol (Cembalo) Evangelina Mascardi (Theorbe)
                 Leitung und Violine: Chiara Banchini
Dieses Programm kommt einerseits einer musikalischen Reise durch das barocke Italien gleich - Venedig, Lucca, Rom, Neapel -, andererseits ist es der Gattung des "Concerto" in allen seinen Facetten gewidmet - Concerto grosso, Konzert für 2 Violinen, Konzert für 4 Violinen, Konzert für Violoncello, gekrönt von der vielleicht schönsten "Follia"-Vertonung, die es für Violi ne gibt: Geminiani's Orchester-Transkription von Corellis Variationen für Violine mit Basso continuo.
Barocker Glanz, musikalischer Überschwang, instrumentale Virtuosität, Liebes- und Engelsgesänge... Vivaldis "Venezianische Süsse" ist in kaum einem anderen Stück besser zu fühlen als in seinem berühmten Doppelkonzert, Valentinis "Bizarrerien" haben zeitweise sogar den Ruhm seines Lehrers Corelli in den Schatten gestellt. Porpora - Sänger, Gesangslehrer, Opernkomponist -war in London der grosse Rivale von Händel, und Geminiani, der Italien aus disziplinarischen Gründen verlassen musste, wurde seinerzeit "il Furibondo" (der Rasende) genannt - berühmte Virtuosen waren sie alle vier.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0356.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Donnerstag, 21. April 2005
20.15 Uhr
                  Peterskirche Basel
            "...ALSO DAS ES WEGEN DES LAUTS DER GAR VIELEN SAITEN FAST ALLES GEKNITTERT HAT..."
                Motteten von Agostino Agazzari und Michael Praetorius
                 Sänger/innen und Instrumentalist/innen der Schola Cantorum Basiliensis
                  Leitung: Jesper B. Christensen
Während geistliche Werke des Frühbarock im Continuo heute meist nur mit kleinem Orgelpositiv und eventuell einer Theorbe besetzt werden, massen die beiden Komponisten unseres Programms dem General-bass eine viel bedeutendere Rolle im Klangbild bei. So sollen die Vokalstimmen von einem ganzen "Continua-Orchester11, bestehend aus zwei bis vier Cembali und Spinetten, mehreren verschiedenen Lauten und Theorben, Harfe und sogar Violine, allesamt die sparsam bis gar nicht bezifferte Generalbass-Stimme lesend, begleitet werden. Diese Instrumente führen den Generalbass auf zwei verscheidenen Arten aus: die Fundamentinstrumente improvisieren eher harmonisch-akkordisch, die Ornamentinstrumente "...über demselben Bass newer Passagien, Contrapunkt, und also fast ganz newe Parteien oder Stimmen" (Praetorius). Einen solchen Klangrausch würden wir uns heute vielleicht eher in der weltlichen Musik erwarten, die Angaben Agazzaris und Praetroius' betreffen jedoch eindeutig die Kirchenmusik.
Durch die überlieferten, eher meditativen Tempi und den rauschhaften Saitenklang dieser "knitternden1' Begleitung werden die Vokalstimmen umso mehr getragen und die Tiefe und Grösse dieser selten gehörten Motetten erst richtig erfahrbar: ein barok-ker Balanceakt zwischen sinnlicher Klangfülle und "zuppa e confusione" (Agazzari)!

Extrakonzert II Samstag, 18. Juni 2005
              20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
"THE PASSIONS" (1760)
Eine Caecilien-Ode von William Hayes Vokalsolisten, Chor und Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
 Narrator:
 Anger:
 Fear:
 Despair:
 Revenge:
 Chearfulness:
 Jealousy:
 Melancholy:
 Hope:
 Reason:
 Joy:
Evelyn Tubb Lisandro Abadie David Munderloh Hans-Jürg Rickenbacher Raitis Grigalis Kinga Misiak Marni Schwonberg Ulrike Hofbauer Evelyn Tubb Kristine Jaunalksne Kate Hawnt
alle Altstimmen des Chores
                 Konzertmeister: Cosimo Stawiarski Einstudierung: Anthony Rooley
Es ist mehr als erstaunlich, dass ein solches Meisterwerk wie die Hayes-Vertonung dieses öfters vertonten Librettos bis heute total unbekannt geblieben ist. Das Werk stammt aus einer Zeit des Umbruchs vom älteren "theozentrischen" Systems zum neueren "anthropozentrischen" Denken, als die "Affekte" oder eben "Leidenschaften" des Menschen in den visuellen Künsten und in der Musik immer wieder thematisiert wurden.
Charakteristische Arien und anspruchsvolle Chor-Sätze geben den "Scholarinnen und Scholaren" reichliche Gelegenheit zur Entfaltung ihrer Talente unter der kenntnisreichen Führung durch Evelyn Tubb und Anthony Rooley,
In den Fachzeitschriften spricht man bei den CD-Rezensionen stets vom "Repertoirewert . Sollte von dieser Aufführung eine CD-Dokumentation erhalten bleiben, so bekäme sie unter "Repertoire-wert” sicherlich die höchste Note.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Mit Dank für die freundliche Unterstützung
 KU LTURi
 Basel-Stadt
Schweizer Radio DRS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>