<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19490128'>28/01/1949</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0622.tif'/>
        <date when='19490128'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Phalèse, Pierre' type='person' role='cmp'>Phalèse, Pierre</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Milán, Luis' type='person' role='cmp'>Milán, Luis</name>
        <name key='Mudarra, Alonso' type='person' role='cmp'>Mudarra, Alonso</name>
        <name key='Ferrabosco, Alfonso' type='person' role='cmp'>Ferrabosco, Alfonso</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Ward, John' type='person' role='cmp'>Ward, John</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«BUBI
Freunde alter Musik in Basel
1.	HäDskoDzert
                                      Freitag, 28. Januar 1949, 20.15 Uhr Vortragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrafje)
TciHjiiU, Villa di {lila
                              Schola Canforum Basiliensis
                                 Max Meili (Tenor), August Wenzinger, Marianne Majer, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Gambenquartett), Fritz Wörsching (Laute).
Programm mit Text 50 Cts.
Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Pr. 3.30 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestraße 70a, und an der Abendkasse.
Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 10.-, für Freimitglieder Fr. 25.-, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.-. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstraße /31, Basel.
Voranzeige: Kirchenkonzert (anstelle des II. Hauskonzertes), Freitag, 1. April 1949,20.15Uhr, Theodorskirche: Alte Pasatommusik. Ensemble für Kirchenmusik der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung: Ina Lohr).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Drucke von Pierre Phalese 1571 und 1583
Johannes Ockeghem gest. 1495
Anonym
1535
Heinrich Isaac gest. 1517
Diego Ortiz 1553
Luis Milan 1535
Alonso de Mudarra 1546
 Sechs Tänze (Viola da Gamba-Quartett)
 Pavane und Gaülarde Des Dieux Allemande Pousinghe Gaülarde «Au joly bois»
 Furlano
  Branle leger de Poitou Chanson «Ma maitresse» (Tenor, zwei Tenorgamben)
 Deutsches Lied «Der Hund»
 vierstimmig (Tenor, Viola da Gamba-Quartett, Laute)
 dreistimmiger Instrumentalsatz (Diskant-, Alt-, Tenorgambe)
  Drei Instrumentalbearbeitungen (Viola da Gamba-Quartett)
  Recercada Nr. 2 über das Madrigal «0 felici occhi miei» von Jakob Arcadelt Recercada Nr. 2 über ein italienisches Lied Recercada Nr. 6 über ein italienisches Lied
  Vier spanische Lieder für Tenor und Laute «Durandarten « Perdida tenyo la color »
  « Triste estaba »
 «La manana de Samt Juan»

Alfonso Ferrabosco Fantasie Nr. 13 in g 1578-1628	Fantasie Nr. 23 in F
(Viola da Gamba-Quartett)
%
John Dowland 1563-1626
John Ward gest. um 1640
 Zwei Lieder für Tenor und Laute «Shall I sue»
 «A shepherd in a shade »
 Fantasie «Forlorn hope» für Laute
 Zwei Lieder für Tenor und Laute «Flow my tearsn « Fine knacks »
 Fantasie Nr. 3 in g Fantasie Nr. 2 in c Fantasie Nr. 6 in C (Viola da Gamba-Quartett)
Die verwendeten Instrumente: Diskantgambe, zwei Altgamben Eugen Sprenger (Frankfurt a. M.), Tenorgambe Jakob Stainer (Absam 1673), Tenorgambe Pieter Rombouts (Amsterdam 1723), Laute Hans Jordan (Celle), Laute Peter Harlan (Markneukirchen).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Johannes Ockeghem
Ma maitresse et ma plus grant amye,
De mon desir la mortelle ennemye,
Parfaite en biens s’onques maiz le fut femme, Celle seulle de qui court bruit et fame D’estre sans per, ne vous verray je mye ?
Helas, de vous bien plaindre me devroie,
S’il ne vous plaist que briefment vous revoye, M’amour, par qui d’aultre aymer n’ay puissanee.
Car sans vous voir, en quelque part que soye, Tout ce que voys me desplaist et ennoye, Ne jusqu’alors je n’auray suffisance.
Ineessamment mon dolent euer larmye, Doubtant qu’en vous pitie soit endormye, Qui ja ne soit, ma tant amee dame;
Maiz s’ainsy est, si malheureux me clame Que plus me quiers vivre heure ne demye.
Ma maitresse...
Anonym
Der hundt mir vor dem licht umb gat, fru und auch spat hab ich kein ru, wie ich jm thu, das richtet als der klaffer zu.
„Ma maifresse"
Meine liebste, meine beste Freundin, tödliche Feindin meines Verlangens, vollkommen in Tugenden, wenn je eine Frau es war,
ihr allein, so sagt man, seid ohne Fehl, werde ich euch nie sehen ?
Ach, ich sollte mich sehr über euch beklagen, wenn ihr nicht gestattet, daß ich in Kürze euch,
Geliebte, wiedersehe, um derentwillen ich keine andere lieben kann.
Denn ohne euch sehen zu können, wo immer es auch sei, mißfällt mir alles, was ich sehe, und langweilt mich.
Ich werde vorher keine Ruhe finden. Unaufhörlich weint mein trauernd Herz, im Zweifel, ob das Erbarmen bei euch eingeschlafen sei, was nie sein möge, meine vielgeliebte Fraue. Aber wenn dem so ist, dann bin ich so unglücklich,
daß ich nicht eine Stunde, nicht einmal eine halbe mehr leben mag.
„Der Hund"
Thu was ich wöl, so haßt er mich, vil herter stich gibt er mir gschwind, als judas kind, ich wolt, das er im iar erblindt.
So denk ich doch einr gutten zeit, die mich erfreut, hab keinen grauß,
Unfall sei auß, ich hoff, mein katz fach auch ein mauß.
Luis Milan
Durandarte, Durandarte, Buen caballero probado, Acordarsete debria
„Durandarfe"
Durandarte, erprobter Ritter, sollte man dich erinnern jener vergangenen Zeit.

D’aquel buen tiempo pasado. Palabras son lisongeras, Senora, de vuestro grado;
Que si yo mudanza hiee, Habeismela vos causado.
Cuando en galas y invenciones Publicabas tu cuidado.
Agora desconocido,
Di, porque me has olvidado ? Pues amastes a Gayferos Cuando yo fui desterrado
Y	por no sufrir ultrage,
Morire desesperado.
Worte sind schmeichlerisch,
Dame, von eurem Rang; und wenn ich mich verzog, habt ihr ob mir verursacht.
Als du mit Putz und Ränken deine Sorge bekundetest; jetzt Unbekannter, sag, warum hast mich vergessen ?
Du liebtest den Gayferos,
als ich verbannt war;
und um keinen Schimpf zu erdulden,
werde ich verzweifelt sterben.
Luis Milan
Perdida tenyo la color.
Non tenyo color de vida.
Dize minya maire que la he d’amor. La color tenyo perdida Por una desconocida.
„Perdida tenyo la color"
Ich habe die Farbe verloren, hab keine Farbe mehr.
Meine Mutter sagt, es komm’ von der Liebe. Die Farbe hab ich verloren durch eine Unbekannte.
Alonso de Mudarra
Triste estaba el rey David, Triste y con gran pasion; Quando le vinieron nuevas De la muerte de Absalon.
Quando le vinieron nuevas De la muerte de Absalon, Palabras tristes decia Salidas del corazon.
„Triste estaba"
Traurig war der König David, traurig und voll großen Leides; als ihm Nachricht zukam vom Tode Absalons.
Trauerworte sprach er, die vom Herzen kamen.
Alonso de Mudarra
La manana de Sant Juan, Al tiempo que alboreaba Gran fiesta hacen los moros Por la vega de Granada. Revolviendo sus caballos, Jugando van de las lanzas; Ricos pendones en ellas, Ricas aljubas vestidas De seda y oro labradas.
„La maflana de Sant Juan"
Am Morgen von Sant Juan, als der Tag graute, halten die Mauren ein Fest auf der Flur von Granada.
Ihre Pferde wendend, spielen sie mit den Lanzen in ihren schmucken Wimpeln, mit reichen Gewändern bekleidet, aus Seide und Gold gearbeitet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿John Dowland
„Shall I sue"
Shall I sue ? shall I seek for grace t Shall I pray ? shall I prove ?
Shall I strive to a heavenly joy With an earthly love ?
Shall I think that a bleeding heart, Or a wounded eye,
Or a sigh, can ascend the clouds To attain so high ?
Pity is but a poor defence For a dying heart;
Ladies’ eye« respect no moan In a mean desert.
She is too worthy far For a worth so base,
Cruel and but just is she In my just disgraee.
Soll ich bitten, soll ich um Gnade flehen ? Soll ich beten 1 Soll ich beweisen ?
Soll ich himmlische Freuden erstreben mit irdischer Liebe ?
Soll ich glauben, daß ein blutendes Herz, ein verwundetes Auge oder ein Seufzer zu den Wolken dringen und so Hohes erreichen kann ?
Mitleid ist nur ein armseliger Trost
für ein sterbendes Herz;
der Frauen Augen halten nichts von Klagen
in einer öden Wüste.
Viel zu edel ist sie
für einen, der so niedrig geboren;
grausam, aber gerecht ist sie,
und ich bin gerechter Weise in Ungnade.
John Dowland
A shepherd in a shade His plaining made Of love and lovers’ wrong Unto the fairest lass That trod on grass,
And thus began his song:
Restore, restore my heart again,
Which love by thy sweet looks hath slain, Lest that, enforced by your disdain, I sing: Fie, fie on love! it is a foolish thing.
My heart where have you laid 1 0 cruel maid!
To kill, when you might save!
Why have ye cast it forth As nothing worth,
Without a tomb or grave T 0 let it be entombed and lie In your sweet mind and memory,
Lest I resound on every warbling string: Fie, fie on love, that is a foolish thing!
„A shepherd in a shade"
Ein Hirte hob im Schatten sein Klagen an von Liebe und Liebesleid durch das schönste Mädchen, das je die Erde betrat.
Und so begann sein Lied:
Laß, o laß mein Herz wieder genesen, das die Liebe erschlagen hat bei deinem süßen Anblick, damit ich nicht - durch deine Verachtung gezwungen - also singe:
Pfui, pfui über die Liebe! Sie ist ein närrisches Ding!
Mein Herz, wo tatest du es hin -o grausames Mädchen -um es zu töten, wo du es hättest erretten können!
Warum hast du es von dir geworfen
wie etwas Unnützes
ohne Gruft und ohne Grab?
O	laß es begraben, laß es ruh’n in deinem süßenSinnundindeinem Gedenken, damit ich nicht mit jeder schwingenden Saite miteinstimme:
Pfui, pfui über die Liebe, sie ist ein närrisch Ding!

John Dowland
„Flow my fears"
Flow, my tears, fall from your spring«! Exiled for ever let me mourn;
Where night’s black bird her sad infamy sings, There let me live forlom.
Down, vain lights, shine you no more!
No nights are dark enough for those That in despair their lost fortunes dcplore. Light doth but shame disclose.
Never may my woes be relieved,
Since pity is fled;
And tears and sighs and groans my weary days
Of all joys have deprived.
From the highest spire of contentment My fortune is thrown;
And fear and grief and pain for my deserts Are my hopes, since hope is gone.
Hark! you shadows that in darkness dwell, Leam to contemn light.
Happy, happy they that in hell Feel not the world’s despite.
Fließt ihr Tränen, strömt aus euern Quellen! Verbannt, laßt mich für immer trauern, Dort wo der dunkle Vogel der Nacht seino traurige Schande kündet,
Dort laßt mich in Verlassenheit leben.
Weg, überflüssige Lichter, leuchtet nicht länger!
Keine Nächte sind dunkel genug für diejenigen,
Die ihrverlorenesGlück verzweifelt beklagen. Euer Licht enthüllt nur Schmach.
Nie mögen meine Qualen ein Ende nehmen, Da nun das Erbarmen geflohen ist Und Tränen, Seufzer und Stöhnen meino trostlosen Tage Aller Freude beraubt haben.
Vom Gipfel des Glücks wurde Mein Schicksal gestoßen;
Furcht, Kummer und Schmerz sind mein Lohn,
Meine Hoffnung, soit die Hoffnung selbst mich verlassen hat.
Hört, ihr Schatten, die ihr im Dunkeln weilt. Lernt das Licht zu verachten.
Glücklich allein sind jene, die in der Hölle Die Bosheit der Welt nicht fühlen.
^^John Dowland
      Fine knacks for ladies, cheap, choice, brave and new!
     Good pennyworths! but money cannot move.
      I	keep a fair but for the fair to view;
      A beggar may be liberal of love.
     Though all my wares be trash, the heart is true.
„Fine knacks"
 Schöner Tand für die Damen, billig, größte Auswahl, herrlich und neu!
 In der Tat einen guten Groschen wert!
 Obwohl Geld nicht erweichen kann.
 Ich halte Jahrmarkt, aber nur für die Augen der Schönen; ein Bettler kann mit der Liebe freigebig sein. Und wenn auch all meine Ware Plunder ist, so ist mein Herz doch aufrichtig.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 Within this pack pins, points, laces, and In diesem Bändel sind Nadeln, Spitzen, gloves,	Tressen, Handschuhe
                 And divers toys fitting a country fair.	und verschiedene Kleinigkeiten, die eine
                 But in my heart, where duty serves and loves, Schöne vom Lande zieren.
                  Turtles and twins, Court’s brood, a heavenly Aber in meinem Herzen, wo die Pflicht dient pair.	und herrscht,
                  Happy the heart that thinks of no removes! sind Tauben und Zwillinge, die höfische Brut,
                                                                 ein himmlisches Paar!
                                                                Glücklich das Herz, das nicht ans Weiterziehen denkt!
f+AJt A.	L/ t 'S**, 3 es
/Vw a jUw	J. * ° '
y. ■€#. 3 €>
        . -f Ci	f (T- i & D t fri / a	^ / 3. <r o
Schola Cantorum Basiliensis
                        Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sachcr
                    Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
                 Sommersemester 1949: 21. Februar bis 7. Juli. Prospekt, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag, 15-17 Uhr.
                  Telephon 4 20 51.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>