<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19590108'>08/01/1959</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0048.tif'/>
        <date when='19590108'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beck, Franz Ignaz' type='person' role='cmp'>Beck, Franz Ignaz</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Viadana, Lodovico' type='person' role='cmp'>Viadana, Lodovico</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Bassano, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bassano, Giovanni</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Maschera, Fiorenzo' type='person' role='cmp'>Maschera, Fiorenzo</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Stoltzer, Thomas' type='person' role='cmp'>Stoltzer, Thomas</name>
        <name key='Schein, Johann Hermann' type='person' role='cmp'>Schein, Johann Hermann</name>
        <name key='Scheidt, Samuel' type='person' role='cmp'>Scheidt, Samuel</name>
        <name key='Peuerl, Paul' type='person' role='cmp'>Peuerl, Paul</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Grehling, Ulrich' type='person' role='int'>Grehling, Ulrich</name>
        <name key='Vorholz, Dieter' type='person' role='int'>Vorholz, Dieter</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Steinkopf, Otto' type='person' role='int'>Steinkopf, Otto</name>
        <name key='Fest, Frithjof' type='person' role='int'>Fest, Frithjof</name>
        <name key='Göldner, Heinrich' type='person' role='int'>Göldner, Heinrich</name>
        <name key='Tuchtenhagen, Gerhard' type='person' role='int'>Tuchtenhagen, Gerhard</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Baccelli, Umberto' type='person' role='int'>Baccelli, Umberto</name>
        <name key='Esposito, Cesare' type='person' role='int'>Esposito, Cesare</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Buckel, Ursula' type='person' role='int'>Buckel, Ursula</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Müller-Hoyer, Elisabeth' type='person' role='int'>Müller-Hoyer, Elisabeth</name>
        <name key='Hucke, Helmut' type='person' role='int'>Hucke, Helmut</name>
        <name key='Schneider, Horst' type='person' role='int'>Schneider, Horst</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Strauss, Ulrich' type='person' role='int'>Strauss, Ulrich</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Kurth, Gotthelf' type='person' role='int'>Kurth, Gotthelf</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Müller-Hoyer, Elisabeth' type='person' role='int'>Müller-Hoyer, Elisabeth</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Hampe, Veronika' type='person' role='int'>Hampe, Veronika</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿5ceunöe alter fcftuftf tn 23afel
GENERALPROGRAMM
1959]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Das Konzert jahr 1959 unseres Vereins ist zugleich Gedenkjahr für die drei großen Meister Henry Purcell (300. Geburtstag), Georg Friedrich Händel (200. Todestag) und Joseph Haydn (150. Todestag) und Jubiläumsjahr der Schola Cantorum Basiliensis. Vor 25 Jahren, am 12. bis 14. Juni 1934, ist die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis mit ihren ersten Konzerten in Basel vor die Öffentlichkeit getreten. Es ist deshalb die Absicht des Vorstandes, unseren Mitgliedern und weiteren Konzertbesuchern ein besonders festliches Generalprogramm zu bieten, das mit einem Extrakonzert der Capella Coloniensis glanzvoll eröffnet wird. Wer in den Genuß der Konzerte kommen will, wird am vorteilhaftesten Mitglied unseres Vereins oder bestellt sich frühzeitig Karten im Musikhaus Hug & Co.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik» in Basel
Dr. Jean Druey (Präsident)
Prof. Dr. Werner Kaegi (Vizepräsident)
Dr. Karl Hoffmann (Kassier)
Frau Trudi Hoffmann-Boller (Aktuarin)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Gessler Dr. David Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Elisabeth Stalder-Suter Frau Antoinette Vischer Alfred Von der Mühll Frau Hildegard Zai
Zum Generalprogramm 1959
  Ein Jahresprogramm kann immer nur einen verschwindend kleinen Ausschnitt aus der Fülle der Möglichkeiten bieten. Und auch alle Werke zusammengenommen, die in den Konzerten der Schola Cantorum Basiliensis und der «Freunde alter Musik in Basel» seit 25 Jahren erklungen sind, ergeben nur ein unvollständiges Bild vom Reichtum der abendländischen Musik seit dem Ausgang des Mittelalters. Unerschöpflich scheint der Strom zu sein, den die Phantasie des Menschen und seine Sehnsucht nach dem Schönen hervorgebracht hat.
  Mag dieser Strom auf den ersten Blick fast unübersehbar sein, so erheben sich doch bald die überragenden Gestalten, die das Gesicht ihrer Zeit prägten. Es ist faszinierend und tröstlich zugleich, daß in jeder Epoche neben und aus dem Vorläufigen und Ephemeren unverkennbar das Einmalige und Gültige hervorragt: die Werke derer, die die Mittel ihrer Zeit zu einer persönlich-bedeutungsvollen Aussage zu verwenden wußten.
  Wenn das Jahr 1959 drei Gedenktage großer Gestalten der alten Musik bringt, so ist es sinnvoll, ihnen in den Konzerten der «Freunde alter Musik in Basel» einen Ehrenplatz einzuräumen. Das Bild von Henry Purcell (1658/59-1695), Georg Friedrich Händel (1685-1759) und Joseph Haydn (1732-1809) soll durch die Aufführung von Werken ergänzt werden, die dem speziellen Arbeitsgebiet der Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis entspringen.
  Neben der Ausrichtung eines Konzertes auf einen einzelnen Meister ist es für den Programmgestalter immer reizvoll, auch anderen thematischen Zusammenhängen nachzuspüren, etwa dem Wandel des Instrumentalklanges. Wir freuen uns, in diesem Jahr zwei typische Beispiele dafür zu zeigen. Das Konzert mit der Bläsergruppe Otto Steinkopf (Berlin) ermöglicht uns die Bildung eines Instrumentalensembles der ausgehenden Renaissance und des Frühbarock mit den ungewohnten charakteristischen Klängen der Krummhörner, Zinken und Pommern. Die Capella Coloniensis,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿die das Jahr eröffnet, zeigt uns das Orchester des Hochbarock, wie es in der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts an den großen Höfen bestand.
   Wir sind leicht geneigt, die Wandlung der Instrumente positivistisch als Entwicklung zum Vollkommeneren zu betrachten. Wir vergessen dabei, daß technische Verfeinerung meist nur mit dem Verlust der ursprünglichen Charakteristik erkauft wird. Mit dem Verlust der frühbarocken Blasinstrumente sind uns für immer einzigartige Klangfarben verloren gegangen. Sie repräsentierten eine eigene Klangwelt, die der angemessene Ausdruck jener Zeit war. Aber auch unser heutiges Orchester hat seine Vervollkommnung mit der Nivellierung von Nuancen bezahlt, die das 18. Jahrhundert noch kannte.
   Die Konzerte der «Freunde alter Musik in Basel» möchten den Blick auf die Werte vergangener Epochen öffnen. So wenig wir uns dem Neuen verschließen, so aufgeschlossen seien wir den Leistungen der Alten. Die schöne, vorurteilslose Ansicht Rossinis über die unaufhörliche Wandlung der Musik gilt, wie mir scheint, nach vorwärts und rückwärts: «Es darf sich keiner von einem gewissen Herakles abschrecken lassen; der kam irgendwo an, stellte eine Säule auf und sagte: Hier endet die Welt. Hoffen wir, daß unsere Kunst nie von einem Säulensetzer eingeengt wird.»
August Wenzinger
          , I	11
              V'-C i-'J t UO M <- .
Montag, den 2. März, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
Henry Purcell
                        (zum 300. Geburtstag)
Sämtliche Gambenfantasien, Kantate « When night her purple veil»
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: Gotthelf Kurth (Baß), Hans-Martin Linde, Elisabeth Müller-Hoyer (Blockflöte), August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett), Gertrud Flügel, Veronika Hampe (Viola da gamba), Valerie Kägi (Cembalo)
II
Sonntag, den 3. Mai, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Musik mit Zink, Krummhörnern, Pommern und Dulcianen
              Stoltzer, Schein, Peuerl, Kindermann, Gabrieli
Berliner Bläserkreis für alte Musik: Otto Steinkopf, Frithjof Fest, Heinrich Göldner, Gerhard Tuchtenhagen (Zink, Krummhorn, Pommer, Dulcian); Schola Cantorum Basiliensis: Hans-Martin Linde (Blockflöte, Krummhorn), August Wenzinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett), Eduard Müller (Cembalo, Orgel)
III
Juni/Juli, 20.15 Uhr, im Kreuz gang des Münsters
Serenade ^
zum Haydn-Gedenkjahr (1732-1809)
Quintett mit Viola da gamba und zwei Waldhörnern, Notturno und Divertimento mit Travers flöten
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: Joseph Bopp, Hans-Martin Linde (Traversflöte), Umberto Baccelli, Cesare Esposito (Waldhorn), Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Hannelore Müller (Violoncello)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
September/Oktober, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Georg Friedrich Händel
(zum 200. Todestag)
Kantate *Tra le fi.amme», Orgelkonzerte
Ursula Buckel, Genf (Sopran) und die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: Hans-Martin Linde, Elisabeth Müller-Hoyer (Blockflöte), Helmut Winschermann, Horst Schneider (Oboe), Rodolfo Felicani, Walter Kägi, Wolfgang Neininger, Christine Heman, Heidy Leisinger (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Valerie Kägi (Cembalo), Eduard Müller (Orgel)
Verantwortlich für die Aufführungen:
August Wenzinger
EXTRAKONZERT in Verbindung mit der Gesellschaft für Kammermusik und dem Basler Kammerorchester
Donnerstag, 8. Januar, 20.15 Uhr, im Großen Musiksaal des Stadtcasinos
Capella Coloniensis
Telemann, J. S. Bach, Beck, C. Ph. E. Bach Solisten: Ulrich Grehling, Dietrich Vorholz (Violine)
Leitung: August Wenzinger

Mitglied
können Sie mit einem Jahresbeitrag von 20 Franken werden (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie bezahlen 10 Franken). Als Mitglied haben Sie freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglied
werden Sie durch einen Jahresbeitrag von mindestens 40 Franken. Dieser höhere Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und gibt Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
oMitgliederbeiträge für 1959
bitten wir möglichst bald auf unser Postcheckkonto Basel V 16145 einzahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir nehmen an, daß es Mitgliedern, die bis zum 21. Februar 1959 ihren Beitrag nicht bezahlt haben, angenehmer ist, wenn er per Postnachnahme erhoben wird.
Als Ausweis zum Bezug Ihrer ermäßigten Eintrittskarte zum Extrakonzert vom 8. Januar 1959, die Sie bei Hug & Co., Freiestraße 70 a erhalten, gilt für die bisherigen Mitglieder die Mitgliedskarte von 1938 und für die neuen Mitglieder die Postquittung über den bezahlten Mitgliederbeitrag für 1959.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft-,
sind zu richten an Frau Trudi Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen, Telephon 38 61 35.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>