<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='20051105'>05/11/2005</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0358.tif'/>
        <date when='20051105'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Arbeau, Thoinot' type='person' role='cmp'>Arbeau, Thoinot</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Valetti, Pablo' type='person' role='int'>Valetti, Pablo</name>
        <name key='Plantier, David' type='person' role='int'>Plantier, David</name>
        <name key='Ferreira, Mauro Lopes' type='person' role='int'>Ferreira, Mauro Lopes</name>
        <name key='Zanella, Fabrizio' type='person' role='int'>Zanella, Fabrizio</name>
        <name key='Gagnon, Patricia' type='person' role='int'>Gagnon, Patricia</name>
        <name key='Skalka, Petr' type='person' role='int'>Skalka, Petr</name>
        <name key='Brany, Ludek' type='person' role='int'>Brany, Ludek</name>
        <name key='Baroni, Diana' type='person' role='int'>Baroni, Diana</name>
        <name key='Beduschi, Luis' type='person' role='int'>Beduschi, Luis</name>
        <name key='Cornewal, Sarah van' type='person' role='int'>Cornewal, Sarah van</name>
        <name key='Frisch, Céline' type='person' role='int'>Frisch, Céline</name>
        <name key='Bertotti, Lavinia' type='person' role='int'>Bertotti, Lavinia</name>
        <name key='Allanic, Constance' type='person' role='int'>Allanic, Constance</name>
        <name key='Clark, Kate' type='person' role='int'>Clark, Kate</name>
        <name key='Chauvet, Frédérique' type='person' role='int'>Chauvet, Frédérique</name>
        <name key='Moonen, Marion' type='person' role='int'>Moonen, Marion</name>
        <name key='Gatti, Marcello' type='person' role='int'>Gatti, Marcello</name>
        <name key='Budzińska-Bennett, Agnieszka' type='person' role='int'>Budzińska-Bennett, Agnieszka</name>
        <name key='Landerkin, Kelly' type='person' role='int'>Landerkin, Kelly</name>
        <name key='Donadini, Lorenza' type='person' role='int'>Donadini, Lorenza</name>
        <name key='Andersen, Ulrike' type='person' role='int'>Andersen, Ulrike</name>
        <name key='Jaunalksne, Kristine' type='person' role='int'>Jaunalksne, Kristine</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Bournisien, Marie' type='person' role='int'>Bournisien, Marie</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.5
Generalprogramm
2005/2006
Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0359.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Das Generalprogramm 2005/2006 im Überblick:
Samstag   5. 11.2005      
20.15 Uhr Stadtcasino     
          Hans Huber-Saal 
Freitag   2. 12. 2005     
20.15 Uhr                 
Sonntag   4. 12. 2005     
17.00 Uhr Musik-Akademie  
          Grösser Saal    
Dienstag  10. 1. 2006     
20.15 Uhr Leonhardskirche 
Montag    20. 3. 2006     
Dienstag  21.3. 2006      
20.15 Uhr Musik-Akademie  
          Grösser Saal    
Samstag   13. 5. 2006     
20.15 Uhr Martinskirche   
Extrakonzert I
j. S. BACH: CONCERTS AVEC PLUSIEURS INSTRUMENTS Cafe Zimmermann
Konzert I
FRANCOIS I. VON FRANKREICH IM EXIL
Musik der Renaissance Attaignant Consort
Konzert II
MEL ET LAC - MILCH UND HONIG Marianische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts Ensemble Peregrina
Konzert III
”SE M'AMATE IO V'ADORO" Werke von G. Frescobaldi,
S. d'lndia, B. Strozzi,
C.	Monteverdi, M. Trabaci u. a. Ensemble savädi
Konzert IV
VON PALESTRINA ZU BACH
G. P. da Palestrina: Missa sine nomine
(in der Version von J. S. Bach)
Sonaten von Pezel, Reiche u.a.
D. Vellard, G. Türk, B. Dickey,
Ch. Toet, Studierende der SCB
Donnerstag 1. 6. 2006
20.15	Uhr Stadtcasino
           Hans Huber-Saal
Extrakonzert II
ARKADIEN IN DER WIENER KLASSIK Werke für Lira organizzata, Baryton, Dudelsack, Maultrommel von Joseph Haydn u.a.
Ensemble Baroque de Limoges Christophe Coin]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 1 80.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 1 20.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können bei Musik Wyler je eine reduzierte Einzelkarte für die beiden Extrakonzerte beziehen.
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Einzahlungsschein
Für die doppelt geführten regulären Konzerte I (2. oder 4. 1 2. 2005) und III (20. oder 21.3 2006) bitten wir alle Mitglieder, das gewünschte Datum auf dem Einzahlungsschein anzukreuzen bzw. bei einer Banküberweisung die gewünschten Daten anzugeben.
Nichtmitglieder ',ind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 30.- (Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35-(für alle Konzerte)
Studierende Fr. 15-(für alle Konzerte)
Vorverkauf bei Musik Wyler, Schneidergasse 24, CH-4051 Basel, Telefon 061-261 90 25
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Türöffnung ca. 30 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Plätze sind nicht nummeriert!
Die Mitgliederbeiträge für 2005/2006
bitten wir bis spätestens zum 20. Oktober 2005 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232,
CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	www.musakabas.ch/scb/famb/famb.shtml

Liebe FAMB-Mitglieder,
sehr geehrte Damen und Herren,
es ist uns eine Freude, Ihnen die neue Saison der Freunde alter Musik in Basel vorstellen zu können. Die sechs Konzerte der Saison 2005/2006, vier reguläre und zwei Extra-Konzerte, präsentieren in den nächsten Monaten eine Fülle von Eindrücken davon, was in der stets jungen Szene der Alten Musik geschieht, für welche die Stadt Basel in der ganzen Welt berühmt ist.
Die Musikerinnen und Musiker speziell der Alten Musik kommen gerne nach Basel, weil sie wissen, dass hier ein erfahrenes, geschultes und zu Recht anspruchsvolles Publikum auf sie wartet -oder, um es mit einem historischen Begriff aus der Feder von Carl Philipp Emmanuel Bach zu sagen: In den verschiedenen Sälen und Kirchen der Stadt begegnen sie Kennern und Liebhabern.
Die Spanne der dargebotenen Musik reicht dieses Mal vom 1 2. Jahrhundert bis in die Wiener Klassik, unter den Musikern sind ehemalige Studierende der Schola Cantorum Basiliensis, die sich einen Namen gemacht haben (wie die Violinisten und Generalbass-Spieler des Ensemble Cafe Zimmermann) bis hin zu grossen Künstlern, die schon lange einen festen Platz in der Musikwelt haben und heute auf die Konzertpodien und zum Unterrichten nach Basel kommen wie beispielsweise der Violoncellist Christophe Coin.
Liebe Mitglieder, liebe Kenner und Liebhaber Alter Musik, wir danken Ihnen für Ihre Treue, laden Sie herzlich ein dabei zu sein und freuen uns mit Ihnen auf eine spannende Saison 05/06 voller neuer Impulse und Eindrücke!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Dr. Andre Baltensperger Dr. Thomas Drescher Alwin Grimm, Kassier Dr. Veronika Gutmann
Veranstaltungsbüro:
lic. iur. Martin Hug Markus Jans Hans-Martin Linde Dr. Regula Rapp Carole Wiesmann
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail	famb@musakabas.ch
Internet	www.musakabas.ch/scb/famb/famb. shtml]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
Schillerjahrgerecht zitieren wir zu Beginn den Dichter: „Das Alte stürzt, es ändert sich die Zeit". Erfreulicherweise fährt er fort mit einem Blick in die Zukunft und erkennt, wie aus solchem Zerfall „neues Leben blüht".
Der Wunsch aus Altem Neues zu erwecken, ist ein movens der „Freunde alter Musik". Aus solchem Antrieb heraus lebt und gedeiht unser Verein. Bekanntlich sieht man meistens das Vergangene als Hintergrund für die Entstehung von Neuem. Aber es ist auch statthaft, diese Betrachtungsweise einmal umzukehren. Dann dürfte man also zur Überzeugung kommen, dass Altes seinen Sinn erst erhielte im Rückblick und aus gegenwärtigem Erleben.
Das freilich ist ein Gedankenspiel. Und das darf man wohl anstellen, wenn man wie der Schreibende seit 50 Jahren FAMB-Mitglied und seit 25 Jahren in deren Vorstand ist und ausserdem in sehr vielen Konzerten auftrat. Natürlich kommt einem da sogleich die Fragenkette nach dem Woher, dem Wo und dem Wohin in den Sinn. Wo stand man „damals", wo befinden wir uns heute und was mag man wohl in kommenden Zeiten unter „alter Musik" verstehen?
Was verstehen wir heutzutage eigentlich unter historischer, historisch bedingter oder gar authentischer Aufführungspraxis - all diese Begriffe werden ja verwendet. (Leider hat sich bislang kein Ausdruck gefunden, der den Umgang mit alter Musik sprachlich schöner und inhaltlich treffender umschreiben könnte als eben jene geheimnisvolle „Aufführungspraxis").
Sehr viele der Werke,die in den fünfziger und sechziger Jahren des letzten Jahrhunderts neu entdeckt wurden, gehören heute zum sogenannten „main stream". Im traditionellen Konzertleben jener Epoche aber spielten sie kaum eine Rolle und wurden als „rudimentäre Vorstufe" zur „grossen" Musik nicht so recht Ernst genommen. Die Insider aber musizierten hingebungsvoll, noch „urtextfrei" und aus meist abgeschriebenen Stimmen. Das galt nicht nur für Musik aus fern liegenden Bereichen, sondern z. B. auch für Monteverdi-Madrigale und Brandenburgische Konzerte. Obendrein - so ein Basler Kritiker der sechziger Jahre
-	„erschwerte man sich die Aufgabe durch die Verwendung alter Instrumente". Das war nicht einfach blanker Hohn, sondern entsprang einer ganz anders gepolten Hörgewohnheit. Der Umgang mit den alten Instrumenten musste tatsächlich und unter mancherlei Mühen erst einmal begangen werden. Aber dafür entdeckte man eine „unerhörte", überraschungsvolle neu/alte

Klangwelt. Das damalige FAMB-Publikum vermochte den Hans-Huber-Saal noch keineswegs zu füllen. Aber es nahm das Ungewohnte neugierig und mit schnell wachsender Zustimmung auf. Es entwickelte sich ein überaus lebendiges Hin und Her zwischen den Ausführenden und einer wachen und immer zahlreicheren Hörerschaft. Diese wohlgestimmte Atmosphäre ist denn auch ein besonderes Merkmal unserer Konzertreihe geblieben!
Heute lesen und hören wir oft, alte Musik bedürfe einer „Aktualisierung", damit sie ankommen könne. Was mit diesem Schlagwort eigentlich gemeint ist, bleibt freilich ganz persönlicher Deutung Vorbehalten. Eine Stuttgarter Tageszeitung titelte vor nicht langer Zeit einen Bericht, der u. a. auch Bachs Musik betraf: „Doppelt so schnell ist halb so langweilig!". Man darf bezweifeln, ob das der rechte Weg zu einem verstehenden Hören sein könnte. Und der vielberufene „Geist" alter Musik, dessen Erkennen erst die richtige Wiedergabe ermöglicht - in concreto ist er nicht zu fassen. Keine kluge Radiodiskussion, keine Phono-Besprechung und kein CD-Text kann ihn übermitteln.
Wie lässt sich also der Zeitgebundenheit alter (besser: aller) Musik begegnen? Da bleibt vor allem die Suche nach sinnvoller Verknüpfung von Alt und Neu.Dabei ist es nicht immer leicht, unsere zweifellos modernen Ohren zufrieden zu stellen und doch stilgerecht und massvoll vorzugehen.
Unsere Konzertreihe versucht, auch in der kommenden Saison diese Richtung einzuhalten. J. S. Bach abseits vom Gängigen und allzu Geläufigen: das dürfen wir vom 1. Extrakonzert erwarten. Wie erklang während der Zeit der Renaissance jene Musik, die einen exilierten König erfreute? Vielleicht gelingt es uns, hier einen neuen Höreindruck zu erleben und dabei auch einen Blick in die Tiefe der Zeit zu tun (1. Konzert). Noch weiter in die Vergangenheit begeben wir uns in der Erwartung mittelalterlicher Musik, die wie „Milch und Honig" klingen kann (2. Konzert). Frühbarocke Gesänge mit ihren kühnen Modernismen bringen alt und neu in aufregender Weise in eine enge Nachbarschaft (3. Konzert). Gespannt ist man ferner auf eine weitere Begegnung mit Bach,wenn er aus dem Geist seiner Zeit heraus alt und neu verbindet (Konzert 4). Und schliesslich, im 2. Extrakonzert, lassen wir uns ins wienerische „Arkadien" entführen, beschwingt vom Klang höchst ungewöhnlicher Instrumente.
Entscheidende Impulse zur Saison 2005/06 wie schon zu sehr vielen vorangegangenen Konzertreihen verdanken wir Dr. Peter Reidemeister. Uber viele Jahre hinweg hat er ideenreich, stets auch in die Zukunft blickend und geschickt abwägend zwischen Wünschbarem und Machbarem die reichhaltigen Programme der FAMB erdacht. Ein gerüttelt Mass an Drumherum zum Wohle]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿unseres Vereins hat er obendrein bewältigt. Mit seiner Pensionierung als Direktor der Schola Cantorum Basiliensis verlässt er nun auch unseren Vorstand. Alte Musik-Freunde in Basel und anderenorts grüssen ihn dankbar. Möge seine sicherlich für alles Alt-Neue aufgeschlossene Zukunft ihm viel Erfreuliches bescheren.
Hans-Martin Linde
Extrakonzert I Samstag, 5. November 2005
              20.15 Uhr
                Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
            J. S. BACH: CONCERTS AVEC PLUSIEURS INSTRUMENTS
              Cafe Zimmermann Pablo Valetti, David Plantier, Mauro Lopez, Fabrizio Zanella - Violine Patricia Gagnon - Viola Petr Skalka - Violoncello Ludek Brany - Kontrabass Diana Baroni - Traversflöte Luis Beduschi,
                   Sarah van Cornewal - Blockflöte Celine Frisch - Cembalo
„Six Concerts avec plusieurs instruments" nennt Johann Sebastian Bach seine heute als „Brandenburgische Konzerte" bekannten Werke, 1721 dem Markgrafen von Brandenburg gewidmet. Damit umschreibt er sehr präzise, was er unter „Konzerten" versteht, wie sie an diesem Abend mehrheitlich auf dem Programm stehen: keine grossen „Orchester"-Besetzungen und auch keine Kammermusik, sondern konzertierende Werke in erweiterten Formationen unterschiedlichster Art, orchestrale Kammermusik gewissermassen. Bach verbindet in diesen Kompositionen auf unerreichte Art virtuose Brillanz mit satztechnischer Komplexität und rhythmischer Intensität. Die solistische(n) Stimme(n) treten jeweils in einen intensiven Dialog mit den übrigen Instrumenten, aus dem heraus ein dichtes Netz musikalischer Rhetorik erwächst: „Unterhaltungsmusik" im doppelten Wortsinn also.
Das Ensemble Cafe Zimmermann nennt sich nach dem Ort, in dem Bachs Collegium Musicum in Leipzig musizierte und „Einheimische als Frembde Hohen und Niedern Standes, Männ- und Weiblichen Geschlechts" unterhielt. Wie wohl am Originalschauplatz üblich, spielt auch das in Frankreich beheimatete Ensemble in einfacher Besetzung. Es hat sich in den vergangenen Jahren zu einer der bekanntesten Gruppen seiner Art entwickelt und besondere Aufmerksamkeit für seine vitalen Bach-Interpretationen erhalten. Dabei freut es uns natürlich besonders, dass ein wichtiger Teil der Musizierenden aus der Schola Cantorum Basiliensis hervorgegangen ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0363.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Freitag, 2. Dezember 2005, 20.15 Uhr
              Sonntag, 4. Dezember 2005, 17.00 Uhr
               Musik-Akademie, Grösser Saal
           FRANCOIS I. VON FRANKREICH IM EXIL
                Werke vonjosquin, CI. de Sermisy, Th. Arbeau, O. di Lasso, Ft. Isaac, J. Dowland u. a.
                 Attaignant Consort
                     Lavinia Bertotti, Sopran Constance Allanic, Harfe
                        Rena issa nce-Tra versf löten:
                   Kate Clark, Frederique Chauvet Marion Moonen, Marcello Gatti
Hintergrund für das Programm bildet die Figur Frangois' I. von Frankreich (1494-1547). Erschlug 1515 in der Schlacht bei Marignano die für Mailand kämpfenden Schweizer und fasste damit in Oberitalien Fuss. 1525 wurde er seinerseits in Pavia von Kaiser Karl V. (1500-1558) besiegt und wenig später in spanische Haft genommen, aus der er erst 1527 wieder frei kam. Die Auseinandersetzungen mit dem Kaiser begleiteten ihn bis ans Lebensende, wobei Heinrich VIII. von England (1491-1547) wechselweise für beide Seiten Allianzpartner war.
Krieg hiess in jener Zeit immer auch kultureller Austausch. Musikmanuskripte mit einem internationalen Repertoire vor allem fran-ko-flämischer Komponisten zeugen davon, dass Europa in jener Zeit zu einem übernationalen musikalischen Kulturraum zusammenwuchs. Der rasch ansteigende Musikdruck tat ein Übriges, um diese Entwicklung zu fördern.
Das Attaignant Consort aus Den Haag, benannt nach einem bedeutenden Pariser Musikdrucker der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts, widmet sich dem Repertoire für ein Consort von Renaissance-Traversflöten. Ihr aparter und intimer Klang kommt der Musik jener Zeit besonders entgegen. Kate Clark, spiritus rector der Gruppe, erhielt entscheidende Anregungen zur Auseinandersetzung mit der Renaissance-Traversflöte während ihrer Studienjahre in Basel.
Die Konzerte begleiten ein Symposium der Schola Cantorum Basiliensis über „Musikinstrumente und instrumentale Praxis um 1500" (1.-3. Dez.).

Konzert II Dienstag, 10. Januar 2006
20.15 Uhr
                Leonhardskirche Basel
            MEL ET LAC - MILCH UND HONIG
                Marianische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts
                Ensemble Peregrina Agnieszka Budzinska, Gesang/Harfe Kelly Landerkin, Gesang/Sinfonia Lorenza Donadini, Gesang Ulrike Andersen, Gesang
Leitung: Agnieszka Budzinska Kelly Landerkin
Ein Neues Lied für Maria - aquitanische Gesänge des 1 2. Jahrhunderts
Ein freudvolles Neues Lied - darin fand eine neue Richtung mittelalterlicher Frömmigkeit des 1 2. Jahrhunderts ihren bis heute packenden und berührenden Ausdruck. Verbunden mit diesen Nova Cantica ist eine wachsende Bedeutung und Verehrung Marias als Mutter Christi. Dichter und Komponisten gleicher-massen liessen sich zu Gesängen inspirieren, die mit neuen und bislang unerhörten musikalischen und poetischen Mitteln das Lob der Gottesmutter und das Mysterium der Menschwerdung Christi besingen. Überliefert ist dieses Repertoire in den berühmten Handschriften aus dem Umkreis des Klosters St. Martial in Limoges, die auch die frühesten Aufzeichnungen einer mehrstimmigen Gesangskunst enthalten, sowie in Handschriften aus dem Norden Frankreichs.
Mit den grossen Ereignissen des Weihnachtsfestkreises, die schon immer musikalisch besonders reich ausgestattet waren
-	von der Nativitas über die Epiphanie bis zur Purificatio - steht auch Maria, die Mutter Gottes, im Zentrum. Ihre unbefleckte Empfängnis ist symbolisiert im Salben mit Honig durch den Heiligen Geist. Dabei ist ihre Rolle als Mutter des Erlösers nicht nur die eines Gefässes oder einer Kammer, sondern ebenso - symbolisiert durch die Milch - die einer Spenderin und Erhalterin des Lebens.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0364.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III Montag, 20. März 2006, 20.15 Uhr
Dienstag, 21. März 2006, 20.15 Uhr
               Musik-Akademie, Grösser Saal
            "SE M AMATE, IO V'ADORO"
                Werke von Girolamo Frescobaldi, Sigismondo d'lndia, Barbara Strozzi und Claudio Monteverdi
                 Ensemble savädi
                     Kristine Jaunalksne, Sopran Ulrike Hofbauer, Sopran Marie Bournisien, Barockharfe
Lieben und Sehnen - was wäre Musik ohne diese elementaren Empfindungen. So wie sie das Zentrum der heutigen Pop-Poetik ausmacht, war die Liebe in all ihren Formen die beherrschende Thematik auch in der Renaissance- und Barockzeit. Mit Girolamo Frescobaldi belauschen wir zwei Liebende, die sich versprechen: „Ich werde stets tun, was Du tust", was der Komponist in sich imitierende und verspielt abwandelnde Phrasen setzt.
Nach diesem Liebesgeplänkel gewährt uns Barbara Strozzi ungewöhnliche und aufregende Einblicke in ihre Auffassung vom Thema Liebe. Selbst eine schillernde Persönlichkeit im kulturellen Leben Venedigs, schuf sie extravagante und sinnliche Musik, durch welche wir einen Blick zu erhaschen vermeinen auf die Leidenschaft einer Frau, die nach Leben und Liebe dürstete...
In seinem Duett „Mentre vaga Angioletta" erzählt Claudio Monteverdi uns denn, welche abenteuerliche Transformation seinem Herzen wiederfahren sei: Hingerissen von der Schönheit seiner Geliebten und verzaubert durch die Kraft der Musik verwandelt sich sein Herz in eine Nachtigall, breitet die Schwingen aus und fliegt davon!
Auf wiederum ganz andere, neue Art widmet sich zuletzt Sigismondo d'lndia den verschiedenen Schattierungen, Formen und Farben der Liebe. Sein Kompositionsstil besticht durch eine ganz eigene virtuose Schreibweise und fast schon experimentelle Verwendung von Dissonanzen, beides stets im Sinne des gesteigerten und überhöhten emotionalen Ausdrucks.

Konzert IV Samstag, 1 3. Mai 2006
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
           VON PALESTRINA ZU BACH
                 G.	P. da Palestrina: Missa sine nomine (in der Version von J. S. Bach)
                 Sonaten von Pezel, Reiche u.a.
                 J. S. Bach: Kantate "Aus tiefer Not”, BWV 38
                  D.	Vellard, G. Türk, B. Dickey, Ch. Toet, Studierende der Schola Cantorum Basiliensis
Entgegen der oft wiederholten Schulbuch-Weisheit, wonach die Komponisten früher gerade kein Interesse an „alter Musik", sondern ausschliesslich Sinn für das zeitgenössische Schaffen gehabt hätten, ist beispielsweise Johann Sebastian Bachs Beschäftigung mit der Musik Palestrinas nachweisbar anhand seiner Bearbeitung der 6-stimmigen Messe des Renaissance-Meisters: Der evangelische „Erzkantor" des 1 8. Jahrhunderts hat eine Messe des katholischen „Retters der Kirchenmusik" des 16. Jahrhunderts in seiner Kirche aufgeführt! Ob er sich bei seinem „Arrangement" mehr am Klangbild seiner eigenen Zeit orientiert hat oder aber den Charakter des „originalen" Werks eher bewahren wollte, ist dabei eine spannende Frage, die Auskunft über Bachs Verhältnis zur Geschichte geben kann. Während in unserem Konzert weitere Vokalwerke Palestrinas in die Welt seiner Polyphonie einführen und eine Bach-Kantate das Programm abrundet, vermitteln Instrumentalstücke aus der Leipziger Stadt-pfeifer-Tradition zwischen beiden Stilen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert II Donnerstag, 1. Juni 2006
              20.15 Uhr
                Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
           ARKADIEN IN DER WIENER KLASSIK
                 Werke für Lira organizzata, Baryton, Dudelsack von Joseph Haydn u.a.
               Ensemble Baroque de Limoges Christophe Coin
In einem grossen musikwissenschaftlichen und instrumenten-kundlichen Projekt haben Christophe Coin und das Ensemble Baroque de Limoges die Rekonstruktion der so genannten „Lira organizzata" angeregt und damit eine Reihe bisher nicht sinnvoll aufführbarer Werke wieder zugänglich gemacht, unter ihnen Joseph Haydns für den König von Neapel komponierte Concerti und Notturni für zwei Orgel-Drehleiern aus den 1780er Jahren. Zum ersten Mal erklingen diese Instrumente und diese Stücke in Basel, bereichert um weitere charmante Preziosen für „pastorale", volkstümliche Raritäten unter den Instrumenten dieser Epoche. Sie beleuchten die damalige Tendenz, dem Komplexen, Artifiziellen in der Komposition das Einfache, „Ländliche" gegenüberzustellen und damit das gesamte ästhetische Spektrum auszuschöpfen. Für uns bleibt es ein Wunder, dass Phantasie und Erfindungsreichtum jener Komponisten nicht Halt machten vor dem vermeintlich Simplen, Begrenzten des Instrumentariums. Es ist denkbar, dass diese Begrenztheit im Gegenteil gerade eine Art „Herausforderung" darstellte und die Musiker anregte, „aus der Not eine Tugend" zu machen und „das Kunstvolle im Einfachen" zu realisieren.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mit Dank für die freundliche Unterstützung
KU LTU Ri
Basel-Stadt
Ir
Schweizer Radio DRS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>