<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19441217'>17/12/1944</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, St. Jakobskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0553.tif'/>
        <date when='19441217'/>
        <name key='Schein, Johann Hermann' type='person' role='cmp'>Schein, Johann Hermann</name>
        <name key='Ahle, Johann Rudolph' type='person' role='cmp'>Ahle, Johann Rudolph</name>
        <name key='Schlick, Arnolt' type='person' role='cmp'>Schlick, Arnolt</name>
        <name key='Perotinus' type='person' role='cmp'>Perotinus</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Scheidt, Samuel' type='person' role='cmp'>Scheidt, Samuel</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, Maya' type='person' role='int'>Wenzinger, Maya</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, St. Jakobskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Fremde alter Musik in Basel
    KirehenkoDzert
                                                       (Anstelle des 3. Hauskonzertes)
                                             Sonntag, 17. Dezember 1944, 17.30 Uhr St. Jakobskirche
    Vcilinacktsiggili
                                        Schola Cantoruin Basiliensis
                                           Max Meili (Tenor), August Wenzinger, Marianne Majer, Maya Wenzinger, Gertrud Flügel (Viola da gamba), Eduard Müller (Orgel)
           Programm mit Text 50 Cts.
            Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 3.30 im Vorverkauf bei Hug & Co. und an der Tageskasse.
            Jahresbeitrag für Freimitglieder Fr. 25.— (freier Eintritt zu allen Konzerten mit Vorbezugsrecht), für Mitglieder Fr. 10.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.— (freier Eintritt zu den Hauskonzerten, Ermäßigung für die öffentlichen Konzerte,).
           Tramverbindungen ab Barfüßerplatz (Nr. 12, 14: 17.06,17.18 Uhr).
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0554.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Texte
Arnold Schlick gest. nach 1527
Perotin um 1200
Ludwig Senfl um 1488—1542/43
Anonym
13./14. Jahrhundert
Aus dem Glogauer Liederbuch, um 1480
„Maria zartu für Orgel „Maria zart'1 (Tenor und Orgel)
„Beata viscera“ (Tenor)
„Maria zartu (Gambenquartett)
Lauda „Sovrana si’ ne’ sembianti“ (Tenor)
„ Ach reim zartu (Gambentrio)
„Dies est laetitiae11 (Tenor, 2 Tenorgamben)
Arnold Schlick
Maria zart
vod edler Art
ein Ros’ ahn’ alle Dornen,
du hast aus Macht
herwieder bracht
das vor lang was verloren
durch Adams Fall.
Dir hat die Wahl Sankt Gabriel versprochen.
Perotin
 Samuel Scheidt 1587 — 1654
 Orgelchoral „Puer natus in Bethlehemu
 Johann Hermann Schein Geistliches Konzert „Um ist ein Kind geboren“ für 1586 1630	Tenor, Gambenquartett und Continuo
 Samuel Scheidt
Anonym um 1600
 Samuel Scheidt
 Johann Rudolf Ahle 1625—1673
  Paduan Nr. 1, G-dur (Gambenquartett)
  Zwei Elizabethan Songs für Tenor und Gamben-quartett
  „ Born is the babeu „Sweet was the songu
  Orgelchoral „A solis ortus cardimu
  Geistliches Konzert „Jesu dulcis memoria“ für Tenor, Gambenquartett und Continuo
 Beata viscera Mariae virgin is, Cujus ad ubera rex magni nominis, veste sub altera vim celans numinis, dicavit foedera Dei et hominis.
   O mira novitas et novum gaudium, matris integritas post puerperium!
 Populus gentium Sedens in tenebris surgit ad gaudium partus tarn celebris. Judaea taedium fovet in latebris cor gerens conscium delicti funebris.
    0 mira novitas . ..
Anonym
„Sovrana si' ne' sembianti"
„Maria zart"
Hilf’, daß nit werd’ gerochen mein Sünd und Schuld. Erwirb mir Huld, dann kein Trost ist, wo du nit bist, Barmherzigkeit erwerben am letzten End’.
Bitt’, dich nit wend’ von mir in meinem Sterben.
„Beata viscera"
0	selig dieser Schoß Der Jungfrau Maria,
An deren reiner Brust Der König ruhmesklar,
Als er in Erdenwuchs Hüllte die Geistgewalt,
Einst zwischen Gott und Mensch Den Bund errichtet hat.
0	Wunder unerhört Und neue Freudentat!
Die Mutter unversehrt,
Da sie geboren hat.
Wenn rings das Heidenvolk Bisher im Dunkel saß,
Steht es nun freudig auf,
Von der Geburt bestrahlt.
Judäa aber pflegt Im Winkel seinen Gram,
Zu innerst sich bewußt Der eignen Mördertat.
0	Wunder unerhört . . .
Sovrana si’ ne’ sembianti, thesor pien die pietan<;a.
Con piu parla et piu abellisce quella rosa che aulorisce; con dol{or Dio parto rette ch’aduce grande benenanga.
Gratiosa che portasti Dio et homo tu latasti, et nel presepo la portasti fue di poverta sembranja.
A li pastor fue disegnato gaudio magno annuntiato
il	segnor lä ovi era nato, che sapesser la certanQa.
L’uno a l’altro prese a dire: „In Beliefern volem transire, ciö ch’e detto in venire, ai si grande allegranza.“
Erscheine königlich, Schatz voller Milde, duftende Rose, die schöner wird, je länger man sie betrachtet. Voll süßer Unschuld gebar sie Gott und brachte uns großes Heil.
Lieblich bist Du, welche Gott in ihrem Schöße trug und den Menschen an ihrer Brust ernährte und in die_ armselig aussehende Krippe legte.
Den Hirten wurde große Freude verkündet und gezeigt, wo der Herr geboren war, daß sie es sicher wußten.
Einer begann zum ändern zu sagen: „Nach Bethlehem wollen wir ziehen. Was uns verkündet wurde, gereicht uns zu großer Freude.“
 Sovrana si’ ne’ sembianti . .
 Erscheine königlich . .
 Anonym
 Dies est laetitiae in ortu regali.
 Nam processit hodie de ventre virginali puer admirabilis totus delectabilis in humanitate, qui inaestimabilis est et ineffabilis in divinitate.
 Christe, qui nos propriis mauibus fecisti et pro nobis omnibus nasci voluisti, te devote poscimus, laxa, quod peccavimus et non introire post mortem nos miseros nee simul ad inferos paciarls ire.
 „Dies est laetitiae"
 Freuden ist der Tag geweiht Bei des Königs Aufgang!
Aus dem Schoß der reinen Maid Nahm er heut den Anfang. Er, der Knabe wunderbar, Dessen Antlitz freudenklar Leuchtet menschgestaltig:
 Der allunvergleichlich ist, Worten unerreichlich ist,
 Wo er gottgewaltig.
 Christus, mit der eignen'Hand Schufst du uns auf Erden, Wolltest für uns insgesamt Dann geboren werden — Sieh, nun rufen wir dich an, Löse, was wir fehlgetan,
 Und laß uns nicht sinken,
Laß uns alle nach dem Tod Hin zur Hölle voller Not Nimmer niedersinken.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0555.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Hermann Schein
„Uns ist ein Kind geboren"
Uns ist ein Kind geboren, ein Sohn ist uns gegeben, welches Herrschaft ist auf seiner Schulter, und er heißt Wunderbar, Rat, Kraft, Held, Ewig-Vater, Friedefürst, auf daß seine Herrschaft groß werde und des Friedens kein Ende auf dem Stuhl David und seinem Königreiche, daß er’s zurichte und stärke mit Gericht und Gerechtigkeit von nun an bis in Ewigkeit; solches wird tun der Eifer des Herren Zebaoth. (Jes. 9, 6 u. 7).
Anonym
 Born is the Babe, the only branch of peace,
 The sweet Messias, God’s most holy Son,
 Whose death our life, whose wounds our joys increase,
 Who wrought our weal when all our hope was gone,
 Whose grief our joy, whose lack reliev’d our loss,
 Who cur’d our care by suff ring on the cross.
 Born is the Lamb, the sacrifice
 of joy,
 The spotless Person, ransom of pure sin,
 The sweet SamaritaD that cur’d annoy,
 The Son in whom the Sire delighteth in,
 The haven of peace when worldly troubles toss,
 Who cur’d our care by suff’ring on the cross.
Anonym
 Sweet was the song the virgin sung When she to Bethlem Judah came And was deliver’d of her Son That blessed Jesus hath to name. Lullaby, sweet Babe, quoth she,
 My Son and eke a Saviour born, Who hath vouchsafed from on high To visit us that were forlorn. Lullaby, sweet Babe, quoth she,
 And rock’d Him sweetlyonherknee.
 „Born is the Babe"
 Geboren ist das Kind, der einzige Friedenszweig,
 Der süße Messias, Gottes heiligster Sohn,
 Dessen Tod unser Leben ist, dessen Wunden unsere Freude vergrößerten,
 Der unser Heil erwirkte, als alle Hoffnung geschwunden war,
 Dessen Schmerz unsere Freude ist, dessen Verderben unsern Verlust erleichterte, Der unsere Sorgen heilte, indem er am Kreuze litt.
 Geboren ist das Lamm, das Freundenopfer,
 Der reine Mensch, das Lösegeld für unsere Sünden,
 Der barmherzige Samariter, der die Schmerzen linderte,
 Der Sohn, der die Freude Gottvaters ist.
 Ein Friedenshafen für die stürmenden Wogen dieser Welt.
 Der unsere Sorgen heilte, indem er am Kreuze litt.
 „Sweet was the song"
 Süß war der Gesang, den die Jungfrau sang, Als sie nach Bethlehem in Judäa kam Und einen Sohn gebar,
 Der den Namen heiliger Jesus trägt. Schlaf ruhig, süßes Kindlein, sang sie, Mein Sohn, der Du auch zum Heiland geboren bist.
 Der von höchster Stelle erwirkte,
 Daß er zu uns kam, die wir verloren waren. Schlaf ruhig, süßes Kindlein, sang sie Und wiegte ihn sanft auf ihren Knieen.

Johann Rudolf Ahle
Jubilus Sancfi Bernhard!
Jesu dulcis memoria, dans vera cordi gaudia; sed super mel et omnia eius dulcis praesentia.
Nil canitur suavius, auditur nil jucundius, nil cogitatur dulcius quam Jesus, dei filius.
An Jesus sich erinnern leiht Dem Herzen wahre Süßigkeit.
Doch süßer als Honig und alles weit Ist Jesu Gegenwärtigkeit.
Kein Singen klingt in sanftermTon, Kein Ohr vernahm jeholdern schon, Kein Denken findet süßem Lohn Als Jesum denken, Gottes Sohn.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>