<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19711021'>21/10/1971</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0101.tif'/>
        <date when='19711021'/>
        <name key='Couperin, Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Louis</name>
        <name key='Boësset, Antoine de' type='person' role='cmp'>Boësset, Antoine de</name>
        <name key='Moulinié, Étienne' type='person' role='cmp'>Moulinié, Étienne</name>
        <name key='Métru, Nicolas' type='person' role='cmp'>Métru, Nicolas</name>
        <name key='Heudelinne, Louis' type='person' role='cmp'>Heudelinne, Louis</name>
        <name key='Boismortier, Joseph Bodin de' type='person' role='cmp'>Boismortier, Joseph Bodin de</name>
        <name key='Montéclair, Michel Pignolet de' type='person' role='cmp'>Montéclair, Michel Pignolet de</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Albinoni, Tomaso Giovanni' type='person' role='cmp'>Albinoni, Tomaso</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Codax, Martín' type='person' role='cmp'>Codax, Martín</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Vitry, Philippe de' type='person' role='cmp'>Vitry, Philippe de</name>
        <name key='Jacob de Senleches' type='person' role='cmp'>Jacob de Senleches</name>
        <name key='Ciconia, Johannes' type='person' role='cmp'>Ciconia, Johannes</name>
        <name key='Luzzaschi, Luzzasco' type='person' role='cmp'>Luzzaschi, Luzzasco</name>
        <name key='Ortiz, Diego' type='person' role='cmp'>Ortiz, Diego</name>
        <name key='Cara, Marchetto' type='person' role='cmp'>Cara, Marchetto</name>
        <name key='Ferrabosco, Alfonso' type='person' role='cmp'>Ferrabosco, Alfonso</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Guédron, Pierre' type='person' role='cmp'>Guédron, Pierre</name>
        <name key='Francisque, Antoine' type='person' role='cmp'>Francisque, Antoine</name>
        <name key='Courville, Joachim Thibault de' type='person' role='cmp'>Courville, Joachim Thibault de</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Butler, Henry' type='person' role='cmp'>Butler, Henry</name>
        <name key='Parcham, Andrew' type='person' role='cmp'>Parcham, Andrew</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Bach, Johann Christoph Friedrich' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christoph Friedrich</name>
        <name key='Stokem, Johannes de' type='person' role='cmp'>Stokem, Johannes de</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='La Rue, Pierre de' type='person' role='cmp'>La Rue, Pierre de</name>
        <name key='Huber, Kurt' type='person' role='int'>Huber, Kurt</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Scheidegger, Rudolf' type='person' role='int'>Scheidegger, Rudolf</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Jones, Sterling' type='person' role='int'>Jones, Sterling</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Junghanns, Rolf' type='person' role='int'>Junghanns, Rolf</name>
        <name key='Himmler, Esther' type='person' role='int'>Himmler, Esther</name>
        <name key='Näf, Fritz' type='person' role='int'>Näf, Fritz</name>
        <name key='Erzer, Guido' type='person' role='int'>Erzer, Guido</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wagner, Käthe' type='person' role='int'>Wagner, Käthe</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿5«utti>e altec ItTufit tn23öfel
GENERALPROGRAMM
1971/72
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Der Vorstand unseres Vereins freut sich, Sie mit dem Generalprogramm der Saison 1971/72 bekanntzumachen, das wie gewohnt in der Absicht gestaltet wurde, aus der Vielfalt der Erscheinungsformen alter Musik eine abwechslungsreiche Auswahl zu vermitteln. - Das Extrakonzert steht im Zeichen des 300. Geburtstages Tommaso Albinonis, während das Chorkonzert im kommenden Frühjahr Josquin des Pres und seinen Zeitgenossen gewidmet ist. Airs de cour singt am ersten Abend der Saison der bekannte Tenor Kurt Huber, und im dritten Konzert spielen August Wenzinger, Hans-Martin Linde und Rolf Junghanns Musik für Flöte, Gambe und Cembalo von Frescobaldi bis Carl Philipp Emanuel Bach. Erstmals bei den Freunden alter Musik ist schließlich im zweiten Konzert das «Studio der frühen Musik» aus München mit Musik des Mittelalters und der Renaissance zu hören. -Wir möchten nicht versäumen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlich zu danken. Interessenten für die Mitgliedschaft finden alle nötigen Angaben auf der letzten Seite dieses Programms.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Bernhard Wyß (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Dr. Felix H. Thomann (Kassier)
Frau Liselotte Beuret (Sekretärin)
Dr. Wulf Arlt Dr. Christian Brückner Kurt Deggeller Hans-Martin Linde Klaus Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Ruth Theunert-Kaufmann Dr. h. c. August Wenzinger

Zum Generalprogramm 1971 / 72
Verehrte Freunde alter Musik,
Als zurücktretender Präsident der FAMB bin ich aufgefordert worden, für das neue Generalprogramm einige einführende Worte zu schreiben. Diesem Wunsche komme ich gerne nach. Es sei mir ein kurzer persönlicher Rückblick gestattet. Mit einem Geständnis muß ich beginnen: Selbst die Querflöte blasend, als ich in den Dreißigerjahren nach Basel kam (und zwar die moderne Böhmflöte), konnte ich zunächst der Basler Art, das Blockflötenspiel zu zelebrieren, nicht viel abgewinnen. Die alte Scherzfrage, was falscher sei als eine Flöte (nämlich zwei Flöten), schien mir für das perfektionierte moderne Instrument nicht mehr am Platze. Um so lieber aber zitierte ich jenes böse Wort eines Engländers (um 1775) als charakteristische Aussage nicht für die Travers-, sondern für die Blockflöte, daß sie sich nämlich einer gewissen Vorliebe unter den Herren - in Basel auch vielen Damen — erfreue, deren Ohren nicht fein genug sind, um zu merken, daß sie niemals richtig in Stimmung ist. Mein Geständnis geht so weit, daß ich einige Vorbehalte gegenüber den Bestrebungen der FAMB überhaupt bei deren Gründung - 1943 - heute freimütig zugebe. Ich erinnere mich, wie es mir einmal Spaß machte, beim Lesen alter Weiser auf folgenden Ausspruch des Gründers der stoischen Schule (Zenon, um 300 v. Chr.) zu stoßen: «Wir wollen hingehen, damit wir erfahren, was für harmonische Klänge und Stimmen Därme und Saiten und Hölzer und Knochen von sich geben, wenn sie an Geist und Zahl und Ordnung Anteil gewinnen.»
  Bald aber hat mich die Kunst des Cembalospiels, wie sie in Basel geboten wurde, fasziniert. Als ich hörte, daß man in einer größeren Stadt, ostwärts von Basel gelegen, an einem Bach-Fest den Cembalopart im Orchester auf einem Reißnagelklavier (d. h. mit Reißnägeln auf den Hammerfilzen) wiedergab, war ich vollends für die Basler Kultur der alten Musik eingenommen.
  Als Freund alter Musik habe ich mich dann eine Zeitlang, wie gewiß andere auch, mit jenen Worten aus Platos Staat solidarisiert: «Eine neue Art von Musik einzuführen muß man sich hüten; denn nirgends wird an den Weisen der Musik gerüttelt, ohne daß die wichtigsten Gesetze des Staates miterschüttert werden.» Solidarisch gegen die neue Musik: das ist nicht der Leitgedanke der FAMB; daß es eine Fehlhaltung wäre, das lehrt gerade die Beschäftigung mit der alten Musik.
Alte Musik ist nicht in sich geschlossen, statisch, nicht ein Stil sui getie-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ris, wie sie gelegentlich simplifizierend abgeurteilt wird. Und wer gar meint, der Staub von alten Bibliotheken hafte an ihr und sei vom intellektuellen Odem des Musikwissenschaftlers nicht wegzublasen, der irrt vollends.
  Aus einer musikgeschichtlichen Studie erinnere ich mich an den Titel «Von Monteverdi bis Louis Armstrong» mit dem Untertitel: von Apollo bis Dionysos. Als ob erst die Jazzklänge von heute den wahren Rausch der Musik vermitteln könnten!
  Während der 18 Jahre gemeinsamen Wirkens im Vorstande der FAMB war es mir vergönnt, den unerschöpflichen Reichtum der alten Musik kennenzulernen. In jeder Zeitepoche wirkten sowohl apollinische als dionysische Elemente, wie bei aller echten Musik, als Schöpferkräfte. Wo ist der Hörer, der nicht bei der Reichhaltigkeit der Programme einmal von dem, was Zenon «Geist und Ordnung» nannte, fasziniert wurde, ein andermal sich an urwüchsigen musikalischen Temperamenten berauschen konnte?
  Die Stilgesetze haben sich durch die Jahrhunderte hin geändert. Die Gesetze des Staates taten es auch. Ob die Ansicht Platos von Ursache und Wirkung solchen Wandels zu Recht bestehe oder nicht: die Idee der FAMB bei der Gründung, nämlich in den geschichtlichen Quellen zu schöpfen und ein lebendiges Bild zu vermitteln von diesem Wandel, der die heutige Musik vorbereitete, verdient hohe Anerkennung. Was aus dieser Zielsetzung heraus geleistet wurde, fand weit über Basel hinaus hohe Beachtung.
  Mit meinem persönlichen Dank, besonders an den künstlerischen Leiter der vergangenen 28 Jahre, Dr. h. c. August Wenzinger, und an die Konzertgruppe der Schola Cantorum sage ich meine besten Wünsche für die weitere Entfaltung der FAMB unter zum Teil neuen gestaltenden Kräften. Und Sie, verehrte Freunde alter Musik, mögen mit dem neuen Programm einem genußreichen Konzertwinter entgegensehen.
I
Freitag, 29■ Oktober 1971, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Airs de cour
Boesset, Moulinie, Monteclair, Blainville
Kurt Huber (Tenor), August Wenzinger, Hannelore Müller (Viola da gamba), Rudolf Scheidegger (Cembalo)
 II
Mittwoch, 12. Januar 1972, 20.15 Uhr, Klingental-Museum
Musik des Mittelalters und der Renaissance
Anonyme Werke des 13■ Jahrhunderts, Vitry, Machaut, Landini, franz. und engl. Komponisten des 15. und 16. Jahrhunderts
Studio der frühen Musik Andrea von Ramm (Mezzosopran), Richard Levitt (Countertenor), Sterling Jones (Streichinstrumente),
Thomas Binkley (Zupf- und Blasinstrumente)
nur für Mitglieder
 III
Dienstag, 14. März 1972, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Musik für Flöte, Viola da gamba und Cembalo
Frescobaldi, Castello, Butler, Parcham, Johann Christian,
C. Philipp Emanuel und J. Christoph Friedrich Bach
Hans-Martin Linde (Block- und Traversflöte), August Wenzinger (Viola da gamba), Rolf Junghanns (Cembalo)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
 Dienstag, 16. Mai 1972, 20.15 Uhr, Predigerkirche
 Josquin des Pres und seine Zeit
 Josquin des Pres, Okeghem, Pierre de la Rue
 Fritz Näf (Tenor), Walter Christof Näf, Kurt Widmer (Baß), August Wenzinger, Hannelore Müller, Michael Jappe (Viola da gamba) Vokalensemble und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Leitung Hans-Martin Linde
EXTRAKONZERT Freitag, 17. Dezember 1971, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
 Venezianische Streichermusik
 Albinoni, G. Gabrieli, Legrenzi, Caldara, Marcello, Vivaldi
 Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter Leitung von August Wenzinger Walter Stiftner (Barockfagott), Wolfgang Neininger, Jules Joubert, Ursula Kägi, Miguel de la Fuente, Heidi Leisinger, Christine Heman (Violine), Christoph Day, Dorothea Jappe (Viola),
 Hannelore Müller, Michael Jappe (Violoncello), Angelo Viale (Kontrabaß), Jean Goverts (Cembalo)
  Änderungen Vorbehalten

^Mitglieder
be2ahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 30.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 60.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und verschafft ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
"Die Mitgliederbeiträge für 1971/72
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 29. Oktober 1971 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 ein-zahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte und zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert. Es werden keine speziellen Mitgliederkarten verschickt.
<_Anmeldungen zur Mitgliedschaft-,
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4, 4000 Basel (Telephon 25 57 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>