<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19991122'>22/11/1999</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0292.tif'/>
        <date when='19991122'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Krieger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Krieger, Johann Philipp</name>
        <name key='Nauwach, Johann' type='person' role='cmp'>Nauwach, Johann</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Romberg, Bernhard Heinrich' type='person' role='cmp'>Romberg, Bernhard Heinrich</name>
        <name key='Duport, Jean-Louis' type='person' role='cmp'>Duport, Jean-Louis</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='cmp'>Morley, Thomas</name>
        <name key='Holborne, Antony' type='person' role='cmp'>Holborne, Antony</name>
        <name key='Tomkins, Thomas' type='person' role='cmp'>Tomkins, Thomas</name>
        <name key='Escobar, Pedro de' type='person' role='cmp'>Escobar, Pedro de</name>
        <name key='Prégardien, Christoph' type='person' role='int'>Prégardien, Christoph</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Märkl, Markus' type='person' role='int'>Märkl, Markus</name>
        <name key='Bowen, John' type='person' role='int'>Bowen, John</name>
        <name key='Brua, Claire' type='person' role='int'>Brua, Claire</name>
        <name key='Martins, Marisa' type='person' role='int'>Martins, Marisa</name>
        <name key='Mayr, Reinhard' type='person' role='int'>Mayr, Reinhard</name>
        <name key='Mellon, Agnes' type='person' role='int'>Mellon, Agnes</name>
        <name key='Oro, Martín' type='person' role='int'>Oro, Martín</name>
        <name key='Snell, Martin' type='person' role='int'>Snell, Martin</name>
        <name key='Torres, Victor' type='person' role='int'>Torres, Victor</name>
        <name key='Rensburg, Kobie van' type='person' role='int'>Rensburg, Kobie van</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Schlömer, Joachim' type='person' role='int'>Schlömer, Joachim</name>
        <name key='Bijlsma, Anner' type='person' role='int'>Bijlsma, Anner</name>
        <name key='Bilson, Malcolm' type='person' role='int'>Bilson, Malcolm</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Harrison, Ian' type='person' role='int'>Harrison, Ian</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
1999/2000
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mit Dank für die freundliche Unterstützung
II
Ku lturI
D fRllSff
Basel-Stadt

Das FAMB-Generalprogramm 1999/2000 im Überblick:
Montag 22.11.1999
Konzert I	20.15h
Casino Basel, Hans Huber-Saal
Dienstag 07.12. 1999
Extrakonzert I 20.15h Casino Basel, Hans Huber-Saal
Donnerstag 20.01.2000
Konzert II	20.15h
Casino Basel, Hans Huber-Saal
Donnerstag 24. 02. 2000
Konzert III 20.15h Martinskirche Basel
Dienstag 28. 03. 2000
Extrakonzert II 20.15h Martinskirche Basel
Dienstag 30. 05. 2000
Konzert IV 20.15h Münster Basel
Sonntag 12. 12. 1999
Sonderkonzert
Theater Basel, Grosse Bühne in Zusammenarbeit mit dem ßTheater Basel
Johannes Brahms:
Die schöne Magelone, op. 33
Christoph Pregardien, Tenor Andreas Staier, Fortepiano
Deutsche Barocklieder
Werke von J.P. Krieger,
J. Nauwach, G.F. Händel u.a. Andreas Scholl, Countertenor Karl-Ernst Schröder, Barock-Laute Markus Märkl, Cembalo
Musik um 1800 Ludwig van Beethoven und Franz Schubert
Anner Bijlsma, Violoncello Malcolm Bilson, Fortepiano
Musik um 1700 Arcangelo Corelli:
Concerti op. 6
“La Cetra" und "Ensemble 415"
Chiara Banchini, Konzertmeisterin Jesper Christensen, Basso continuo
Musik um 1600 Earth, Water, Air & Fire: John Dowland und seine Freunde
“The Consort of Musicke"
Anthony Rooley, Leitung
Musik um 1500 Pedro de Escobar:
Eine Messe an der Kathedrale von Sevilla
“Cantus figuratus”
Dominique Vellard, Leitung "Les Haulz et les Bas” lan Harrison, Leitung
"La guerra d'Amore"
Claudio Monteverdi:
Madrigale und Balli
aus dem 7. und 8. Madrigalbuch
Rene Jacobs, Musikalische Leitung
Joachim Schlömer, Regie und
Choreographie]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Liebe FAMB-Mitglieder, sehr geehrte Damen und Herren,
In der - kalendarisch besonderen - Saison 1999/2000 möchten wir Sie einladen zu einer musikalischen Reise durch Stationen zurückliegender Jahrhundertwenden: "um 1800", "um 1700", "um 1600", "um 1500",- die Fortsetzung bis zurück "um 1 300" soll in den Monaten Oktober bis Dezember 2000 erfolgen und damit das Spektrum vervollständigen, innerhalb dessen sich unser riesiges Gebiet "alter", aber nie "alternder" Musik erstreckt. Jahrhundertwenden waren zu allen Zeiten eine Art Einschnitt im Lebensgefühl der Menschen: Abschluss und Aufbruch, Rückblick und Ausblick, Ungewissheit und Hoffnung - zur Zeit der ersten Jahrtausendwende auch Angst und Jenseitsgedanken.
Die FAMB nehmen mit dieser Disposition von Themenschwerpunkten über sechs Centenar-Stationen hinweg eine Programm-Chance wahr, die nur unserem Verein gegeben ist: Anderen Veranstaltern steht dieser weite Repertoire-Rahmen nicht zur Verfügung, seien es Gesellschaften klassischromantischer oder zeitgenössischer Ausrichtung, seien es die anderen, kleineren, aus dem Schola-bereiteten Basler Boden gewachsenen Alte Musik-Vereine wie "Kammerkonzerte Basel", ''Cembalokonzerte in Basel" u.a. Bei den FAMB sind sowohl die Organisatoren wie die Mitglieder mit einem speziell hohen Maß an Komplexität und Anspruch konfrontiert.
Damit nicht genug: Wir erweitern das Repertoire in dieser Saison noch mehr und bringen zum ersten Mal in unseren Konzerten Musik von Johannes Brahms, was uns ein willkommener Anlass ist, um zu diesem grossen Komponisten des 19. Jahrhunderts und seiner Beziehung zur "Alten Musik" einige Überlegungen anzustellen (siehe die nächsten Seiten: ZUM GELEIT).
Zusätzlich zu den Billetten der Abonnemente (4 reguläre und
2	Extra-Konzerte) erhalten die Mitglieder in dieser Saison einen Gutschein für eine reduzierte Eintrittskarte zu Monteverdi's "La guerra d'Amore" im Theater Basel: Mit ca. 20 Instrumentalsten der Schola und unter der musikalischen Leitung des

Schola-Lehrers Renejacobs werden renommierte Sänger und die Tänzer des TanzTheaters Basel eine Folge von Madrigalen aus Monteverdis Madrigalbüchern "in völlig neuer Art" zur Aufführung bringen: Die FAMB sind dabei..., auch wenn es aus Budgetgründen leider nicht möglich ist, diese grosse Produktion ins Abonnement zu nehmen. (Die Premiere findet schon am 16. September 1999 auf der Großen Bühne des Theaters statt).
Wir hoffen, Ihnen mit diesem besonderen Strauss von Konzerten wieder eine Spielzeit anbieten zu können, die dem ebenso besonderen Jahr 2000 Rechnung trägt und für die es sich lohnt, zu den "Freunden alter Musik in Basel" zu gehören.
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. Barbara Begelsbacher Dr.phil.des. Thomas Drescher Dr. Veronika Gutmann
Martin Hug Markus Jans Hans-Martin Linde Hans Linnartz Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann
Veranstaltungsbüro:
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 49
e-mail:	famb@ubaclu.unibas.ch
Internet:	http://www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
 Brahms bei den FAMB - Alte Musik auf neuen Wegen
Zum ersten Mal in der Geschichte dieses Vereins, die bis ins Jahr 1942 zurückreicht, erklingt Musik von Johannes Brahms in den Konzerten der FAMB. Zwei Aspekte sind dabei von Interesse:
1.	Brahms und die alte Musik
Kaum ein anderer Komponist des 19. Jahrhunderts war so kenntnisreich und gebildet in Bezug auf die Musik vergangener Epochen wieJohannes Brahms. Er studierte die satztechnischen Grundlagen der "alten Meister" des 16. Jahrhunderts über Bach bis zu den Wiener Klassikern intensiv, setzte sich mit Kontrapunkt, alten Kirchenfonarten, Kanon, Fuge, Variationstechnik, Volkslied und Choral profund auseinander und integrierte manche dieser Formen und Techniken in seine Werke: Die Motetten op. 29 verleugnen das Bachsche Vorbild nicht, die Passacaglia in der phrygischen Tonart als Schlußsatz der 4. Sinfonie ist nicht denkbar ohne die Beschäftigung mit den historischen Vorbildern. Altes wurde von ihm allerdings nie einfach "übernommen", sondern stets in einen neuen Kontext gestellt, mit neuem Leben gefüllt und zu etwas Aktuellem umgeformt.
Brahms' Hochachtung vor den alten Werken war nicht so sehr "historisch" als vielmehr rein künstlerisch bedingt,- er war fasziniert von der technischen Qualität und der Schönheit dieser Musik. "Haben Sie den ersten Band Denkmäler? (Schöne Orgelsachen) und schwelgen Sie in Betrachtung und Bewunderung ihn und - Bach angehend?", schreibt er 1892 an Mandyczewski über die Ausgabe von Samuel Scheidts "Tabulatura nova" (1624); "das ist ein üppiger Sommer! Ein neuer Band Schütz liegt da, ein Bach ist zu erwarten..." An den neuen Erkenntnissen der aufkommenden Musikwissenschaft und an den nach und nach erscheinenden Denkmäler-und Gesamtausgaben nahm Brahms regen Anteil. Auf Anfrage des Herausgebers der alten Händel-Edition, Friedrich Chrysander, verfertigte er die Generalbaßaussetzung für die Händelschen Kammerduette (Band 32), wobei er sich, eigenen Aussagen zufolge, mit dem schriftlichen Fixieren der Aussetzungen, die ja unter anderen Aufführungsbedingungen wieder ganz anders sein können, ebenso schwer tat wie Generalbass-Aussetzer heute. Brahms spielte selbst - einer damals noch praktizierten Tradition entsprechend - Generalbass nach der bezifferten Bassstimme. Die theoretischen Schriften von Mattheson, Marpurg und Carl Philipp Emanuel Bach waren ihm bekannt.
Eine wichtige Rolle in seinem Musikerleben spielte auch die eigene Aufführung älterer Werke. Als Pianist konzentrierte er sich besonders auf KlavierwerkeJ.S. Bachs, dessen Wohltemperiertes Clavier

er auswendig beherrscht haben soll, und als Chorleiter wandte er sich häufig der geistlichen Vokalpolyphonie der Renaissance zu, unter anderem Palestrinas Missa Papae Marcelli. In vielen Fällen hatte er die Chorwerke für die Aufführung selber spartiert, wie die in seinem Nachlass befindlichen Materialien zeigen. Mit den Chören, die er in Wien leitete, brachte er auch Händel-Oratorien und Bach-Kantaten zur Aufführung. Der Vorbereitung der Matthäus-Passion widmete er drei Monate. Bach's Chaconne d-moll für Solo-Violine —"eines der wunderbarsten, unbegreiflichsten Musikstük-ke", wie er in einem Brief an Robert Schumann schrieb - unterzog er einer Klavierbearbeitung für die linke Hand. Als Herausgeber trat er mit Werken Wilhelm Friedemann Bachs, Carl Philipp Emanuel Bachs und Frangois Couperins hervor.
Bei all dem war er der Auffassung, dass man der alten Musik mit Respekt und "Bescheidenheit" gegenüberzutreten habe; "ihm kamen die Modernisierungen der Instrumentation", berichtet Max Kalbeck, "und die üppige Polyphonie, die Robert Franz aus dem Generalbass entwickelte, unbescheiden vor; sie schienen ihm dreiste und tadelnswerte Übergriffe zu sein, und als ich ihm einwarf, das Orchester Bachs und Händels klinge uns doch gar zu dürftig, entgegnete er, wir hätten keine Vorstellung davon, wie herrlich es in der alten Besetzung mit ihren unglaublich vervielfachten Bläserstimmen und in der Verbindung mit Klavier und Orgel in der Kirche geklungen habe." Die Einstellung, mit der alten Musik so historisch getreu wie möglich umzugehen, damit sich ihre Schönheit unverfälscht entfaltet, ist auch schon bei Mendelssohn zu beobachten. Unter diesem Aspekt stehen solche Musiker des 19. Jahrhunderts der heutigen Art, alte Musik zu realisieren, bemerkenswert nahe. Es ist recht und billig, dass die Freunde alter Musik in Basel mit der Aufführung des Liederzyklus "Die schöne Magelone" aus den 1 860erjahren Johannes Brahms und seiner Liebe für die alte Musik ein klingendes Denkmal setzen.
2.	Die Alte Musik und Brahms
Das Interesse der "historisch informierten Musiker" in unserem Jahrhundert hatte von Anfang an die Tendenz, immer grössere Kreise zu ziehen und immer neue Facetten zu entdecken: von der "reinen" a capella-Musik der Vokalpolyphonisten über Bach und Schütz einerseits zurück zur Musik des Mittelalters und andererseits - besonders seit den letzten 10-1 5 Jahren - vorwärts zur Klassik und Frühromantik. Einer inneren Logik folgend, gründete etwa Frans Brüggen ein "Orchester des 19. Jahrhunderts" neben demjenigen "des 1 8.Jahrhunderts", und nach Berlioz' "Symphoniefantastique" auf "period instruments" wurden Mendelssohn, Schumann u.a.m. eingespielt, ja auch vor den Brahms-Sinfonien machten die historisch besetzten Orchester nicht halt. Diese Notwendigkeit, weiter-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿zugehen, scheint den Künstlern eingeboren zu sein und ist genau so wenig zu unterdrücken wie der Drang von Wissenschaft und Forschung, die Grenzen des Bisherigen zu überschreiten und ins Unbekannte vorzustossen. Die Haltung "Barockmusik bei Kerzenschein" im Sinne einer "Flucht in die Vergangenheit" mag in der Entwicklung der Alten Musik im 20. Jahrhundert ein Durchgangsstadium gewesen sein, aber als Ausgangspunkt für spannende Erweiterung und Vertiefung unseres Gebiets ist sie untauglich, weil sentimental, rückwärtsgewandt und undynamisch.
Die Freunde alter Musik in Basel haben in den letzten Jahren schon diverse "neue Kapitel" im grossen Buch der historischen Musikpraxis aufgeschlagen: Zum 50jährigen Bestehen des Vereins 1992 wurde zeitgenössische Musik auf historischen Instrumenten ins Programm integriert (Auftragskompositionen von Hans-Martin Linde und Martin Steinauer im Zusammenhang mit Orlando di Lasso's "Prophetiae Sibyllarum"), und 1996 entführte Conrad Steinmann mit seinen Aulos-Tönen unser Publikum in die griechische Antike. Und nun, im Jahr 2000: Brahms - dargeboten von Künstlern, die mit der Welt der Alten Musik zutiefst vertraut sind und deren Interpretation die Erfahrung mit Bach, Mozart und Schubert zugrundeliegt. Essentiell beim Erkunden dieses neuen Terrains ist auch hier - wie eh und je in der Alte Musik-Bewegung - das Instrumentarium als Wegweiser für stilistische Differenzierung und adäquates Verständnis dessen, was "hinter den Noten" steckt. Ebenso wie es bei Conrad Steinmanns Aufspüren von Grundlagen des Musizie-rens im alten Griechenland der Aulos und die Saiteninstrumente Lyra und Kithara sind, deren Charakteristika, je mehr man auf sie "hört", immer tiefer hineinführen in das Wesen der Musik, so ist bei Brahms der entsprechende Wiener Hammerflügel eine "Conditio sine qua non" und darüber hinaus eine klangliche Inspiration für Stimmgebung, Artikulation und Deklamation des Sängers. Nur dadurch bleibt die Alte Musik-Praxis bei weiterer Ausdehnung ihres Gebiets den ursprünglichen Maximen treu und vermeidet Verwässerung.
Suchen heisst Forschen, Forschung bedeutet Entwicklung, und ohne Entwicklung droht Stagnation. In diesem Sinne sind Brahms' "Romanzen" zu Tiecks "Schöner Magelone" ein Markstein im Wandel und Gedeihen unseres Vereins: Die Freunde alter Musik in Basel bleiben lebendig und - ohne sich von ihren Grundlagen zu entfernen - Neuerungen gegenüber aufgeschlossen. Wichtiger aber als die Jahreszahlen der Entstehung einer Komposition ist die Chance, ein Werk unter dem spezifischen Zugang der historischen Musikpraxis neu zu hören und neu zu verstehen.
Peter Reidemeister

Konzert I Montag, 22. November 1999
              20.15 Uhr
               Casino Basel, Hans Huber-Saal
           Johannes Brahms: Die schöne Magelone, op. 33
               Christoph Pregardien Tenor Andreas Staier	Fortepiano
Märchen aus uralten Zeiten haben die Romantiker literarisch, aber auch wissenschaftlich beschäftigt: Als zum Beispiel der Sagen-Sammler Gustav Schwab im Jahre 1 836 sein "Deutsches Volksbuch" veröffentlichte, war auch die Geschichte von der schönen Magelone darin zu finden - ein Text, den man bis auf die sagenhaften "Märchen aus 1001 Nacht" zurückverfolgen kann. Von dieser orientalischen Urform aus hat die Geschichte ihren Weg durch das europäische Mittelalter bis in die Romantik hinein gefunden: Der Dichter Ludwig Tieck veröffentlichte es 1797 in seinen sogenannten "Volksmährchen" - und lieferte hiermit die Grundlage für die berühmte, 1 869 vollendete Vertonung von Johannes Brahms.
Der Liederzyklus - übrigens einer der bedeutendsten des 19. Jahrhunderts - stützt sich auf die 15 "Romanzen", die Tieck in seinen Text eingestreut hat. Er spricht von Liebe, Leid, Enttäuschung und abschließendem Liebesglück in überschwenglicher Farbigkeit des Klaviersatzes. Die Lieder sind dem bedeutenden Sänger Julius Stockhausen gewidmet. Mit ihm zusammen brachte Brahms sie auch selber zur Aufführung.	OB]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert I Dienstag, 7. Dezember 1999
20.15 Uhr
Casino Basel, Hans Huber-Saal
            Deutsche Barocklieder Werke von J.P. Krieger, J. Nauwach und G.F. Händel
            Andreas Scholl	Countertenor
               Karl-Ernst Schröder Barock-Laute Markus Märkl	Cembalo
Das Ausdrucksspektrum der kleinen Form "Lied" reicht von rührender Intimität bis zu sensibelster Artifizialität. Das Wesen der Gattung liegt im vielfältigen Zusammenwirken von Musik und Poesie. Mehr noch als in der Opern- und Kirchenmusik hängt die Wirkung der Komposition hier von der Qualität der Aufführung ab: vom Gesang, der jeder Regung des Textes nachspürt, von der Deklamation, vom Generalbass, der jeder Nuance der Singstimme folgt.
Der 1. Teil unseres Programms kommt einer komprimierten klingenden Geschichte des Deutschen Liedes von den Anfängen bis in die Zeit Telemanns gleich. Den Kontrast bildet im 2. Teil die italienische Solo-Kantate, deren Charakter vom Einfluss der Oper bestimmt wird: Oper und Lied bilden die beiden Antipoden des weltlichen Gesangs-Repertoires im Barock.
Die drei Ausführenden dieses Konzerts sind Absolventen der Schola Cantorum Basiliensis. Mit ihrer internationalen Konzerttätigkeit tragen sie zur Reputation unseres Basler Ausbildungsinstituts bei.	PR

Konzert II Donnerstag, 20. Januar 2000
              20.15 Uhr
               Casino Basel, Hans Huber-Saal
           Musik um 1800 - in Deutschland Ludwig van Beethoven und Franz Schubert
                Werke von B. Romberg, L. v. Beethoven,
                  J.-L. Duport und F. Schubert
Anner Bijlsma	Violoncello
Malcolm Bilson	Fortepiano
In den letzten Jahrzehnten vor 1 800 emanzipiert sich das Violoncello in Spieltechnik und Literatur endgültig vom Vorbild der Violine. Träger dieser Entwicklung sind reisende Virtuosen, deren bekannteste Vertreter der Franzose Jean Louis Duport und der Deutsche Bernhard Romberg sind. Beide prägen mit epochalen Schulwerken das Violoncellospiel des 19. Jahrhunderts.
Andererseits entsteht um 1 800 eine Gattung absoluter Musik für Klavier und Violoncello als gleichberechtigter Partner; Ansätze dazu hatte es schon vorher in Italien (Padre Martini), Deutschland (Schaffrath) und England (Billington) gegeben, doch erst mit Beethoven beginnt - vornehmlich in Deutschland - eine kontinuierliche Entwicklung, die sich über Mendelssohn, Schumann und Brahms bis hin zu Reger durch das ganze 19. Jahrhundert zieht.
Schuberts Sonate für Klavier und Arpeggione vereinigt in unnachahmlicher Weise Elemente beider Stilrichtungen. Sie ist zwar eigentlich nicht für Violoncello geschrieben, sondern für eine Art StreichGitarre in Quart-Terz-Stimmung und mit Metall-Bünden; doch wird der Zuhörer diese Abweichung vom Originalklang bei einem Künstler wie Anner Bijlsma sicherlich gerne goutieren...	MJ]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert III Donnerstag, 24. Februar 2000
              20.15	Uhr Martinskirche Basel
            Musik um 1700 - in Italien Arcangelo Corelli: Concerti op. 6
                 "La Cetra" - Barockorchester Basel und "Ensemble 415"
                 Chiara Banchini, Konzertmeisterin jesper Christensen, Basso continuo
Arcangelo Corellis Concerti grossi opus 6 gehören zweifellos zu den „Klassikern" der Barockmusik. Sie erschienen 1714, kurz nach Tod des Meisters, in einer Ausgabe, die Corelli noch selbst vorbereitet hatte.
Wie wir von Georg Muffat wissen, der zu Beginn der 1680er Jahre einen Studienaufenthalt in Rom verbrachte, wurden schon damals im Kreis um Corelli Concerti komponiert und gespielt, meist als Einleitungsstücke für Oratorien. Muffat erwähnt zusätzlich, dass die Stücke „da copiosissimo numero di Suonatori" aufgeführt wurden. Rechnungsbücher der Kardinäle Pamphilij und Ottoboni, für die Corelli arbeitete, sowie ikonographische Quellen bestätigen die ungewöhnlichen Dimensionen der Besetzungen, die bis zu 150 Musikern gehen konnten. Mehrfach sind ca. 40 Spieler belegt. Es dürfte sich damit um einen gewissen Standard gehandelt haben.
Das "Ensemble 415” und das Barockorchester "La Cetra” (eine Neugründung der Schola Cantorum Basiliensis) haben sich unter der Leitung von Chiara Banchini und Jesper Christensen zusammengetan, um die Concerti in diesem neuen und doch alten Gewand zum Klingen zu bringen. Der besondere Reiz liegt im Verhältnis des vergleichsweise grossen Ripieno-Apparates zum -wie stets - solistisch besetzten Concertino. Die Kontrastwirkungen werden damit erheblich gesteigert, und was an kammermusikalischer Schärfe verloren gehen könnte, wird durch eine gesteigerte dramatische Wirkung mehr als ausgeglichen.TD

Extrakonzert II Dienstag, 28. März 2000
              20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
           Musik um 1600 - in England Earth, Water, Air & Fire: John Dowland und seine Freunde in neuer Sicht
                 "The Consort of Musicke”
                 Anthony Rooley, Leitung und Laute
Das Consort of Musicke wirft einen neuen musikalischen Blick auf John Dowland und seine Zeitgenossen. "Earth, Water, Air & Fire" bringt neben Kompositionen von John Dowland Songs und Airs von Thomas Morley, Anthony Holborne und Thomas Tomkins. Vor etwas über 400 Jahren erschien John Dowlands First Book of Songs im Druck. John Dowland prägte mit neuen Inhalten und einem völlig neuen Stil von da an die englische Musik.
Das Ensemble hat in den letzten 25 Jahren etwa 100 CDs herausgebracht und kann auf eine lange Konzert- und Bühnenerfahrung zurückblicken. Aus der Musik heraus entsteht nicht selten eine Gestik und Thematik der Aufführung, die auch das Zusehen zum besonderen Erlebnis werden läßt. Regelmäßige Konzertreisen durch die ganze Welt machten das Consort berühmt. Es ist in fast allen großen Musikzentren in Europa, in den USA, in Australien, Japan, Südamerika und Asien aufgetreten und wurde mit höchsten Preisen ausgezeichnet. Humor typisch englischer Ptägung würzt die Auftritte des "Consort of Musicke" und springt auf das Publikum über.	AR]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Dienstag, 30. Mai 2000
20.15 Uhr
                Martinskirche Basel
           Musik um 1500 - in Spanien Pedro de Escobar: Eine Messe an der Kathedrale von Sevilla
                   "Cantus figuratus"
                 Dominique Vellard, Leitung “Les Haulz et les Bas” lan Harrison, Leitung
Da die Kathedrale von Sevilla, an der Pedro de Escobar von 1507 bis 1514 tätig war, zu Beginn des 1 6. Jahrhunderts ein besonders reiches und künstlerisch aktives Zentrum war, ist es nicht überraschend, dass wir hier die frühesten Belege für die Verwendung von Blasinstrumenten in der Liturgie finden:
3	Schalmeien und 2 Posaunen, die lauten Instrumente der "Alta Capella” also, wurden parallel und im Wechsel mit den Vokalstimmen geführt und sorgten für klangliche Abwechslung, Fülle und Farbigkeit.
Unser Programm bringt nach der Prozession, die von den Bläsern improvisiert wird, Escobars einzige erhaltene Messe:
Die vierstimmigen Sätze des Ordinariums werden vokal vorgetragen, die Sätze des Propriums dagegen teils choraliter (Gregorianischer Choral) oder instrumentaliter. Die Aufteilung der Musik auf die verschiedenen Gruppen bleibt den Musikern überlassen,-darüber geben die Quellen keine Auskunft.
In unseren Konzerten ist es das erste Mal, dass mit dieser in den Quellen belegten Besetzungspraxis experimentiert wird. Ob die Mischung von Vokalpolyphonie und "Alta Capella'-Bläser-ensemble eine typisch spanische Erscheinung der Renaissance ist oder auch an anderen Orten vorkommt, müssen weitere Forschungen erweisen.	PR
            Sonderkonzert
               Sonntag, 12. Dezember 1999,
                Theater Basel, Grosse Bühne
                 Eine Koproduktion des Theaters Basel mit der Schola Cantorum Basilensis und den Innsbrucker Festwochen der Alten Musik
           "La guerra d'Amore" Claudio Monteverdi:
                 Madrigale und Balli
               aus dem 7. und 8. Madrigalbuch
John Bowen, Claire Brua, Marisa Martins, Reinhard Mayr, Agnes Mellon, Martin Oro, Martin Snell, Victor Torres,
Kobie van Rensburg, Gesang
Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Rene Jacobs, Musikalische Leitung
TanzTheater Basel
Joachim Schlömer, Regie und Choreographie
Das achte Madrigalbuch von Claudio Monteverdi ist ein Markstein in der Entwicklung dramatischer Musik. Obwohl als Madrigalsammlung 1638 unter dem Titel "Madrigali guerrieri et amorosi" veröffentlicht, enthält es doch Werke, die eminent auf ein szenisches Konzept hin komponiert sind. Der "Ballo delle Ingrate” sowie das berühmte "Combatfimento di Tancredi e Clorinda", ursprünglich schon 1624 entstanden, sind hierfür nur die bekanntesten Beispiele.
Joachim Schlömer setzt mit dem TanzTheater Basel die szenischen und emotionalen Elemente der Musik in Raum, Bewegung und körperlich-gestischen Ausdruck um. Dieses ganz und gar moderne Konzept im Zusammenwirken mit Rene Jacobs' Musike-rinnen und Musikern beweist, wie aktuell historische Musikpraxis sein kann und welche emotionale Kraft Monteverdis "Liebes-kriege" auch heute noch entfalten können.	TD
Vergünstigte Karten (30% Ermässigung auf alle Preiskategorien) für Mitglieder der FAMB sind nur für die Aufführung am Sonntag, den 12. Dez. 1999 erhältlich.
Bitte weisen Sie an der Billettkasse des Theaters Basel Ihren Gutschein vor.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RÜCKBLICK
Paul Sacher,
Gründer der Schola Cantorum Basiliensis (1933) und unseres Vereins der "Freunde alter Musik in Basel" (1942) ist am 26. Mai dieses Jahres gestorben. Wir verlieren mit ihm nicht nur ein Ehrenmitglied, sondern einen Freund, der die weitere Entwicklung seiner Gründungen mit grossem Wohlwollen verfolgt und aus seiner Freude über die Erfolge der Schule, deren Symposien und Projekte, Buch- und CD-Publikationen sowie über die Konzertprogramme der FAMB keinen Hehl gemacht hat.
Der letzte Besuch Paul Sachers in der Musik-Akademie galt dem festlichen Anlass des 65jährigen Bestehens der SCB am 1. Dezember 1998, dem er an der Seite von Regierungsrätin Barbara Schneider beiwohnte. In seinem Brief vom 9.1 2.98 schrieb er an die Schulleitung:
"Der 65. Geburtstag der Schola Cantorum Basiliensis am 1. Dezember im Grossen Saal der Musik-Akademie war ein rundum wohlgelungener Anlass, zu dem ich Dich herzlich beglückwünsche, verbunden mit aufrichtigem Dank."
Wir sind froh, dass wir Paul Sacher unseren Dank und unsere Hochachtung an diesem schönen Abend haben zum Ausdruck bringen können.
Wir werden unserem Gründer für alle Zeiten des Bestehens dieser Basler Institutionen ein ehrendes und herzliches Andenken bewahren.

AUSBLICK
Die Zeiten im Kulturleben werden in unseren Jahren nicht leichter. Alle Konzertveranstalter haben steigende Kosten und sinkende Einnahmen zu verzeichnen -und dabei wissen wir doch alle: Qualität hat ihren Preis...
Auch für die FAMB wäre es schön, neue Mitglieder
zu gewinnen, um die gesteckten Ziele auf hohem Niveau erreichen zu können.
Wir wären Ihnen dankbar, wenn Sie Mitglied bleiben, Mitglied werden oder neue Mitglieder zum Beitritt inspirieren würden.
Die FAMB sind statutengemäss der "Kreis um die Schola Cantorum Basiliensis". Uber die direkte Kosten-Nutzen-Rechnung hinaus können Sie mit Ihrer Mitgliedschaft eine effiziente Förderung der Arbeit von SCB und FAMB bewirken, - eine Unterstützung, die in einer schwierigen Zeit besonders geschätzt wird.
Bei allen neuen Gönnermitgliedern bedanken wir uns mit dem Geschenk einer ebenfalls neuen CD aus der Reihe "Schola Cantorum Basiliensis -Documenta", die auf ein FAMB-Konzert des Jahres 1998 zurückgeht:
           Christoph Strauss Missa Maria concertata und Motetten (1613/1631) "Concerto Palatino"
              Leitung: Bruce Dickey und Charles Toet]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WEITERE CDs IN DER REIHE "SCB-DOCUMENTA", DIE FAMB-KONZERTE DOKUMENTIEREN:
         NEU: Johann Adolf Hasse La Contadina
             Intermezzi in musica (Neapel, 1728)
            Graciela Oddone, Sopran Lorenzo Regazzo, Bariton Ensemble "Arcadia"
              Attilio Cremonesi, Leitung
          Francesco Antonio Bonporti Invenzioni a violino solo op. 10
             Chiara Banchini, Violine Jesper Christensen, Cembalo Gaetano Nasillo, Violoncello
           Francesco Cavalli Vespro della beata Vergine
              "Concerto Palatino"
             Bruce Dickey und Charles Toet, Leitung
           Io canterei d'amor
            Chansons e Madrigali da sonare
             Ensemble "Labyrinto"
              (Concerto di Viole)
             Paolo Pandolfo, Leitung
Diese CDs können Sie im Büro der "Freunde alter Musik in Basel"
(Leonharddstrasse 6, Basel) erwerben.
           MUSIK-AKADEMIE DER STADT BASEL
                MUSIKSCHULE SCHOIA CANTORUM BASILIENSIS MUSIKHOCHSCHULE
  Direktion und Dirigieren
Ein Symposium des Studios für Interpretationsforschung
der Musik-Akademie der Stadt Basel in Zusammenarbeit mit der
        Schola Cantorum Basiliensis
und der
Musikhochschule 15. - 18. November 1999
Neuer Saal
Referenten
Charles Barber (Stanford), Jose Bowen (Washington), Penny Boyes-Bräm (Basel), Thüring Bräm (Luzern), Jesper B. Christensen (Basel), Thomas Drescher (Basel), Peter Gülke (Freiburg i.Br.), Anton Haefeli (Basel), Dagmar Hoffmann-Axthelm (Basel),
D. Kern Holoman (Davis, CA) Eckhard John (Freiburg i.Br.), Julia Jones (Basel), Rene Jacobs (Paris), Hans Klaus Jungheinrich (Eppertshausen),
Thomas Kabisch (Trossingen), Hans-Martin Linde (Basel), Klaus Miehling (Freiburg i.Br ), Hartmut Möller (Freiburg i.Br./Rostock), Andrew Parrott (Oxford),
Karin Paulsmeier (Basel), Joshua Rifkin (Cambridge, MA) Manfred Hermann Schmid (Tübingen), Mathes Seidl (Zürich)
Anmeldung:
Montag, 15. November 1999, 13.00- 14.00 Uhr, Voranmeldung nicht erforderlich
FAMB-Gönnermitglieder haben freien Eintritt
Informationen:
Musik-Akademie der Stadt Basel,
Frau Claudia Schärli oder Frau Martina Pratsch Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel Telefon: +41-61-264 57 57 Fax: +41-61-264 57 49 Email: famb@ubaclu.unibas.ch Internet: http://www.unibas.ch/mab]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Vo« den Czerny-Etüden bis zu den Meistersingern, vom Köchelverzeichnis bis Zum Jazzlexikon:
        Unsere Musikalienabteilung.
         Ob Musiklehrer, Schüler, Opernsängerin, Pop-Gitarrist, Musikwissenschaftler oder Chordirigent: Noten brauchen alle. Und nicht irgendwelche, sondern eben die Ausgabe von Köhler revidiert oder mit der Kadenz von Joachim oder in der Urfassung von anno dazumal oder für Elektrobass solo.
        In unserer Musikalienabteilung weiss man, wovon Sie sprechen. Oder was Sie lesen oder spielen möchten.
M u s i k H u g
          Basel, Freie Strasse 70 Telefon 061/272 33 90

AUS DEN STATUTEN DES VEREINS DER "FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL":
Artikel 2: Zweck:
Der Verein "Freunde alter Musik in Basel" (FAMB) hat zum Zweck, das Interesse an der alten Musik zu erweitern, ihre künstlerische Pflege zu fördern und ernsthafte Bestrebungen zu unterstützen, die sich für die Wiederbelebung der alten Musik einsetzen.
Entsprechend dieser Zielsetzung sieht der Verein eine seiner Hauptaufgaben in der Sammlung und Erweiterung des Kreises um die Schola Cantorum Basiliensis (SCB), die seit ihrer Gründung im Jahre 1933 und nach der Fusion mit Musikschule und Konservatorium Basel im Jahre 1954 als Abteilung der Musik-Akademie der Stadt Basel diesem Ziele dient. Der Verein FAMB unterstützt daher die Schola Cantorum Basiliensis in jeder ihm gut scheinenden Art und Weise, ideell und finanziell.
Er führt zu diesem Zweck Konzerte und sonstige Veranstaltungen durch und engagiert dafür in erster Linie die Konzertgruppen der Schola Cantorum Basiliensis. Er kann aber auch andere Ensembles und einzelne Künstler verpflichten, sofern sie ähnliche Zwecke wie die SCB verfolgen und für eine künstlerisch einwandfreie Wiedergabe im Rahmen der Anforderungen, welche an die Konzerte der FAMB gestellt werden, Gewähr bieten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 180.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 120.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können reduzierte Einzelkarten für die beiden Extrakonzerte bei Musik Hug beziehen. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen! Für zusätzliche Karten bitte den Vorverkauf benützen!
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.- (für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35.-Studenten	Fr. 15-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel,
Telefon 061-272 33 95 und für das Sonderkonzert beim Theater Basel, Elisabethenstr. 7, CH-4010 Basel,
Telefon 061-295 1 1 33.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1999/2000
bitten wir bis spätestens zum 25. September 1999 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt. Für das Sonderkonzert erhalten alle Mitglieder einen Gutschein, der an der Theaterkasse in ein Billett für die Aufführung am 1 2. Dezember 1999 (nur für diese Aufführung gültig!) umgetauscht werden kann. (30% Ermässigung auf alle Preiskategorien!)
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
"Freunde alter Musik in Basel", Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 e-mail:	famb@ubaclu.unibas.ch
Internet:	http:/ / www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿* * 'v	r *;
^^*a’v ,1;?!
        .
>* ' , 4 *!
t: & I:• ■ ‘ : v - f$piia , - .-•.■•• - *lfcl
 I
•■•	•■ -;- V. -
' ■*:'■■■’•■ ' ■ ’ - I
<	|8B3fr>	.V ■ ' w	*
.'•$■■■	I
■, - '• --. ■ '-•■■ ; ■... •• ' »■ - ■' -. > .- --: " •■. ' . ' ■ ■ - l
                                                                                                   ■
’ '. ..................... ...... . ....-'. l
3&1. !
 '/‘Vs* •$ ’,'v;	' ' : ’•
 I- ’-v.; •	> •> ' " ’ 1 -
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S!
Generalprogramm
2000/2001
Basel
nde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>