<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19750131'>31/01/1975</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0371.tif'/>
        <date when='19750131'/>
        <name key='Ventadorn, Bernart de' type='person' role='cmp'>Ventadorn, Bernart de</name>
        <name key='Daniel, Arnaut' type='person' role='cmp'>Daniel, Arnaut</name>
        <name key='Peire Vidal' type='person' role='cmp'>Peire Vidal</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Bornelh, Giraut de' type='person' role='cmp'>Bornelh, Giraut de</name>
        <name key='Peire Cardenal' type='person' role='cmp'>Peire Cardenal</name>
        <name key='Perotinus' type='person' role='cmp'>Perotinus</name>
        <name key='Berneville, Gillebert de' type='person' role='cmp'>Berneville, Gillebert de</name>
        <name key='Guiot de Dijon' type='person' role='cmp'>Guiot de Dijon</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Jones, Sterling' type='person' role='int'>Jones, Sterling</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
3. Konzert
MUSIK AUS DER ZEIT DER ALBIGENSERKRIEGE Freitag, den 31. Januar 197 5,
                                           20.15	Uhr, Martinskirche
    fax*
‘MSSSf-
P rorjönw
»f. UtidhiranAtua*---
 „Cft*n ufiMourftiiatt-*
1 J .....-mfr omftuif.-— i
-miftdic/uK'--H
---------—
 i ffuir<r«4wui»v- ‘i r.initnfevamr^i mic;{«TOO»f-»n<uf’ iiMii fnir^waiMW'H
<5 n j- 4««?-i i>l«Crt* ( jlutn/U
„j.twfr.«' fiol’ rtifuaifr
 na-fl|»»9»>f iu;'1.1*1.,
     ill
                      Uutntr
                          ■Urrsr'
wpaJti.	.
                 • CP
STUDIO DER FRÜHEN MUSIK
Andrea von Ramm Richard Levitt Sterling Jones Thomas Binkley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0372.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Die Albigenserkriege, die zwischen 1209 und 1229 den Südwesten Frankreichs verwüsteten, gehören zu jenen geschichtlichen Ereignissen, die uns heute sinnlos und unglücklich erscheinen. Das Motiv des Feldzuges war zwar religiöser Art; aber schon zeitgenössische Zeugnisse weisen darauf hin, dass auch ganz andere, viel menschlichere Beweggründe wie Neid und Streben nach Macht und Besitz bei diesem Krieg eine beträchtliche Rolle gespielt hatten.
1209 zog nach einem Kreuzzugs-Aufruf Papst Innozenz' III. ein Ritterheer aus Nord- und Mittelfrankreich in den "Languedoc", um den Katharismus, eine als ketzerisch angesehene religiöse Bewegung, auszurotten; dabei wurde das Land von den fremden Truppen besetzt und ausgeplündert. Der Krieg dauerte bis 1229 und endete mit der Unterwerfung des Gebietes. Die dem Lande eigentümliche Kultur und mit ihr auch die okzitanische Literatur der Troubadours ging dabei unter.
I DERNIERS FEUX D'UNE CIVILISATION QUI VA MOURIR	^
Bernart de Ventadorn	Ab joi
um 1125 - um 1195
Bernart war einfacher Abstammung und einer der berühmtesten Troubadours seiner Zeit. Sein Lied handelt von der Freude, die ihm die höfische Liebe bereitet, aber auch von den Neidern, die diese Freude zu störei- suchen: "Mit Freude hebe ich den Vers an und beginne ihn, und mit Freude hört er auf und endet er..."
Arnaut Daniel	Lo ferm voler
2. Hälfte 12. Jahrhundert
Arj.aut Gedicht gehört zu einem anderen Stil, als das vorangegangene. "Trobai ric" nennt man diese Dichtungsweise, die vom kunstvollen Spiel it den Wörtern, Versen und Formen lebt. Das Gedicht ist eine "Sesti a": Sechs Strophen zu sechs Zeilen, in denen dieselben sechs Reimwoite in immer wieder wechselnder Reihenfolge verwendet werden.
Das Li d handelt von unerfüllter Liebe.
Peire idal	Baros de mon dan covit
um 1175
Vidal war ein konservativer, aber begabter Poet, robuster Abenteurer u;. Possenreisser. Er ist in vielem seinem deutschen Kollegen Oswald ^ von Wolkenstein zu vergleichen. In seinen Liedern prahlt er von	™
seinen Heldentaten und Abenteuern.
anonym	El cor ai un'alegransa - Et gaudebit
                                Li Jalous par tout sunt fustat - Veritatem Zwei ursprünglich französisch—lateinische Motetten, die später prove . alisch textiert wurden.
Giraut de Bornelh	S'ie us quier conseill
um 112 8 - um 1215
Das Stuck ist ein Dialog zwischen Giraut und seiner Kammerzofe. Giraut frag* r. Rat; aber er fragt in solcher Weise, dass es schwer ist, ihn zu verstehen, und er verwendet eine täuschende Melodie. Ein schönes Beispiel für "trobar clus".
II AU TEMPS DE LA CROISADE CONTRE LES ALBIGEOIS
Peire Cardenal	Tartarassa ni vouter
um 1180 - 1278
In der Haute Loire geboren, begann Peire seine Laufbahn als Schreiber des Grafen Raimon VI. von Toulouse. Seine Schreibertätigkeit fällt zusammen mit der Zeit des Kreuzzuges, und seine Schriften konzentrieren sich auf die Kritik der schrecklichen Begebenheiten. Das Lied richtet sich gegen die Kleriker und die Franzosen, die sich "wie die Geier vom Fleisch der Toten ernähren", das heisst, den Besitz der gefallenen Verteidiger des Languedoc an sich bringen.
Peire Cardenal	Ben volgra, s'i Dieus o volgues
Toulouse wurde hart umkämpft und mehrmals besetzt. Bei einer Belagerung 1218 wurde der Anführer der Invasoren, Simon de Montfort, getötet. Aber auch der Feldherr der Verteidiger, Raimon VI., starb 1222. Das Lied unterstützt seinen Sohn, Raimon VII., der den Kampf wei ter führte.
"Aiso es la cansos de la crozada contr eis ereges d'albeges"
"So lautet das Lied des Kreuzzuges gegen die albigensischen Häretiker ...". In über 9500 Versen werden in okzitanischer Sprache die Ereignisse aus der Sicht der Kreuzfahrer berichtet. - Rezitation eines Textauszuges.
Peire Cardenal	Razos es quieu ni esbaudei
Balduin, ein Bruder Raimons VI., lebte in Frankreich und kämpfte an der Seite der Invasoren. Wahrscheinlich 1214 wurde er gefangen genommen und gehängt. Das Lied erzählt von der Hinrichtung Balduins: "Der Verräter ist gefallen, dies gibt mir Lust zum Singen."
III APRES LA GUERRE LE CHANT DU NORD
Nach dem Krieg war das Land verarmt und das geistige Leben von der Inquisition geknechtet. Die Troubadours mussten den Languedoc verlassen. Giraut Riquier, der letzte Troubadour, schreibt: "Die Kleriker sagen, unsere Kunst sei sündig, und unterdrücken jene, die sie ausüben."
Im Norden Frankreichs blühte im sakralen und profanen Bereich eine in vielem andersartige Kunst:
anonymus	Benedicamus Domino
Perotinus	Gaude Francia
um 1200
GiHebert de Berneville	De mois doloreus vos chant
Ein typisches Liebeslied der Trouvlre-Kunst, das im Bereich der Troubadours zum "trobar plan", dem einfachen Stil, gehört hätte.
Guiot de Dijon	Chantar por mon coraige
erste Hälfte 13. Jahrhundert
Das Lied erzählt die Geschichte zweier kreuz fahrender Brüder. Beide gerieten in Syrien in Gefangenschaft, und nur einer kehrte zurück. In dem Lied wird sein Schicksal beklagt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0373.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿anonyffl
Eine zweisprachige Motette.
Or vois - Eximium
Giraut Riquier	Pies de tristor
um 1230 - 1292
Giraut ist der letzte Zeuge der Troubadour-Kultur. Da er in seiner Heimat nicht bleiben durfte, ging er erst nach Kastilien an den Hof Alfonsos des Weisen und später nach Italien. Das Lied ist sein einziger "plactus" (Klagelied) und handelt vom Tod Almric de Nar~ bonas (127 6) .
anonymus	Li joliz temps d'estez
"Je les sens les maus d'amer doucement". Ein Trouv&re-Lied im
populären Stil.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>