<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19750302'>02/03/1975</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0378.tif'/>
        <date when='19750302'/>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Kotter, Hans' type='person' role='cmp'>Kotter, Hans</name>
        <name key='Torre, Francisco de la' type='person' role='cmp'>Torre, Francisco de la</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Attaingnant, Pierre' type='person' role='cmp'>Attaingnant, Pierre</name>
        <name key='Eyck, Jacob van' type='person' role='cmp'>Eyck, Jacob van</name>
        <name key='Banchieri, Adriano' type='person' role='cmp'>Banchieri, Adriano</name>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Sandrin, Pierre' type='person' role='cmp'>Sandrin, Pierre</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Terzi, Giovanni Antonio' type='person' role='cmp'>Terzi, Giovanni Antonio</name>
        <name key='Maschera, Fiorenzo' type='person' role='cmp'>Maschera, Fiorenzo</name>
        <name key='Hildebrand, Renate' type='person' role='int'>Hildebrand, Renate</name>
        <name key='Wagner, Käthe' type='person' role='int'>Wagner, Käthe</name>
        <name key='Erig, Richard' type='person' role='int'>Erig, Richard</name>
        <name key='Huber, Heinrich' type='person' role='int'>Huber, Heinrich</name>
        <name key='Royen, Anne van' type='person' role='int'>Royen, Anne van</name>
        <name key='Alpert, Lorenzo' type='person' role='int'>Alpert, Lorenzo</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
Podiumskonzert
Sonntag, den 2. März 1975 um 17 Uhr präzis im Grosoen Saal der Musik-Akademie
ZWISCHEN IMPROVISATION UND KOMPOSITION
Ausführendes
Renate Hildebrand, Schalmei und Blockflöte Käthe Wagner, Dulzian und Blo’eEIISte Richard Erig, Pommer und Blockflöte Heinrich Huber, Posaune Anne van Royen, Laute
              Lorenzo Alpert, Schlagzeug und Blockflöte Programrozusammenstellung und Kommentare: Richard Erig
PROGRAMM
I-	Eine Gruppe von dreistimmigen Sätzen mit einem cantus firmus:
"T*Andernaken alop den R<jnj", ein niederländisches Lied, und viermal der Tanz "La Spagna". Boi den Sütsen von Obrecht, Kotter und Torre liegt der santus firmus in der Mittalatimme, bei den Bearbeitungen "La Spagna" I und [I in der Unterstimme. Dia "Alta"-Besetzung mit Schalmei, Altpommer und Posaune (für Tanzmusik) findet man zwar häufig auf Bildern dargestellt, aber es sind keine Stücke dazu überliefert. Wir haben nur die basse-dance-Melodien in den Tanzbüchern des 15. Jahrhunderts« Um diese Stücke wieder spielen zu können, haben wir nach den Regeln des improvisierten Kontrapunkts einen Gerüstsatz geschrieben, den wir improvisatorisch mit Diminu-tionen ausfüllen. Die komponierten Sätze von Obrecht, Kotter und Torre dienten dabei als Anregung und Kontrolle.
Jacob Obrecht (um 1450-1505)* T’Andernaken Hans Kotter (um 1400-1541): Spanieler
Cantus firmus in den Mittelstimmen. Die Aussenstimmen sind diminuiert und verlaufen im Prinzip in Dezimen-Parallelcn.
Francisco de la Torre: (jDanzfJ Alta
Cantus firmus in der Mittels?timma, Diminution in der Oberstimme.
Bearbeitung: La Spegna I Cantus firmus in der Ui cerstimme,
Sexten (fauxbourdon).
dazu parallele Terzen und
 earbeitung: La Spagna II Zum cantus firmus parallele Quinten und Oktaven. Diese mittelalterliche Satzweise ist in der. Regala für den improvisierten Kontrapunkt aus der Zeit nicht mehr enthalten, findet sich aber noch in einem Stück von Ilans Kotter.
Schalmei
Altpommer
Posaune
Schlagzeug
II-	Zweimal erklingt die Tanzfolge Pavane und Gall-iarde, zuerst komponiert um 1530, dann um 15^0. Bsi den creistimmi^cn uätzsn aus den Drucken von Pierre Attaignant (vielleicht reduzierte vierstimmige Sätze) geht üie Oberstimme im Lautensatz mit der Stimme des Blasinstruments unisono. Die Stücke sind sehr kurz und wurden wohl wie ein Passamezzo mehrere Male hintereinander gespielt. Ein bestimmter Aufbau in der Folge der Varationen besteht noch nicht. Bei den Stücken von Van Eyck ist dies jedoch der Fall. Er benutzt das einfache Mittel der Folga von Varationen in immer schnelleren Notenwerten. Pavane und Galliarde waren zu seiner Zeit schon nicht mehr in Mode. Bezeichnend ist, dass die Galliarde ven Dowland jetzt als Courante erscheint.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Aua Pierre Attaignants Druck "Dixhuit basses dances" (l530):	Blockflöte
     -	Pavane: "La Rote de Rode" - Galliarde: Pierre Blondeau Laute
 aus Jacob van Eycks "Fluyten Lust-hof" (1647):
      -	Psvane Lachryrae (nach John Dowland) - Courant of harte diefje (nach John Dowland: The Frog Galliard)
 III-	Zwei Battaglien und drei Couranten
 In den dreissiger Jahren des 16. Jahrhunderts werden mehrteilige Vckal-kompositionen die einem bestimmten thematischen Programm folgen, beliebt: "Die Schlacht", "die Jagd", "die Vögel", "St. Martin" und andere sind beliebte Themen. Die in einer Basler Handschrift enthaltene "Schlacht" ist ein "Extrakt" aus der "Bataille" von Clement Janequin (um 1405-1533). Die Oberstimme stimmt mit einer anderen gedruckten Bearbeitung überein. Die übrigen Stimmen scheinen, wie bei einem improvisierten Kontrapunkt, je nur auf die Oberstimme bezogen zu sein, was zur Folge hat, dass sich Dissonanzen und Leerklänge ergeben. Die Battaglia von Banchieri ist textiert ("Udite ecco le trombe tpn tarara ...") und verbindet tanzartige und ma-drigaleske Abschnitte. Die erste Courante von Praetorius hat originale Verzierungen in allen Stimmen.
 ^^Anonym aus einer Basler Handschrift um 1550: "Die Schlacht"
 Adriano Banchieri (1568-I634) Fantasia Vigesima pa:La Battaglia
 Michael Praetorius (um 1571-1621): Courante
  La Moresque Courante (Bateille)
Schalmei
Altpommer
Posaune
Dulzian
Schlagzeug
 IV-	Chanson - Kanzone - Sonate
 Die französischen Chansons des 16. Jahrhunderts waren in ganz Europa beliebt, und wurden bis weit ins 17. Jahrhundert gespielt. Gegen Ende des Jahrhunderts dienten sie den italienischen Komponisten als Vorlagen für Instrumentalstücke, "canzoni alla francese", die mit einem langsameren tactus und vielen Diminutionen gespielt wurden«,
1 und 2
Blockflöten
Laute
 Pierre Sandrin (gest. nach 156l): Doulce memoire I Im Stil um 1540 mit einem zeitgenössischen Lautensatz von Pierre Phallse.
 Pierre Sandrin: Doulce memoire II Im Stil des italienischen Frühbarock mit Generalbass-Begleitung. Die Struktur wird von "inventioni", kurzen Motiven, die sequerzartig wiederholt werden, bestimmt sowie von Geoangsmanieren des um 1600 entstandenen monodischen Stils. Sandrins Komposition ist dabei nur noch ein klanglicher Rahmen, in den ein neues Bild mit neuem Inhalt gesetzt wurde: die Kanzone des 17 Jhs.
 Dario Castello: Sonata seconda a doi soprani (l62l)
 »Vie eine originale Kanzone, bzw. Sonate (die Gattungsbezeichnungen sind zu jener Zeit kaum zu trennen) klingt, soll dieses Stücke von Castello zeigen.
  V-
4 Blockflöten Laute
 Giovanni Antonio Terzi (um 1600): Canzone quinta
  [Fiorenze] Maschera Romanesca
 Es handelt sich beim ersten Stücke um die Intavolierung einer Kanzone von Maschera mit Diminutionen von Terzi in den wiederholten Teilen-. Die Laute springt beim Diminuieren von Stimme zu Stimme, wodurch alle Klangbereiche des Instruments ausgenutzt werden. Die Romanesca gehört wie der Passamezzo antiquo und moderno zu den beliebtesten Improvisationsmodellen des 16. und 17. Jahrhunderts.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>