<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19911117'>17/11/1991</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0804.tif'/>
        <date when='19911117'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Schop, Johann' type='person' role='cmp'>Schop, Johann</name>
        <name key='Fiocco, Joseph Hector' type='person' role='cmp'>Fiocco, Joseph Hector</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sammartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Sammartini, Giuseppe</name>
        <name key='Benda, Franz' type='person' role='cmp'>Benda, Franz</name>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Huys, Johan' type='person' role='int'>Huys, Johan</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿50. Saison
1. Extra konzert
                 Sonntag, 17. November 1991, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie Basel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0805.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Programm vereinigt ungewöhnliche Werke großer Namen mit großen Stücken unbekannter Meister zu einem anregenden Pasticcio. Das breite Spektrum der vorgeführten Gattungen - von barocken Opernarien bis zu klassischen Gesangsübungen - läßt sich mit nur zwei Instrumenten darstellen, indem die Musiker die verschiedenen Kompositionen ihren instrumentalen Gegebenheiten anpassen, darin einer historischen Praxis folgend.
      Den Anfang machen Werke aus einem umfangreichen niederländischen Sammeldruck, dessen Inhalt selbst schon vielfach aus Bearbeitungen besteht. Francois Couperin weist im Vorwort seines dritten Buches mit Cembalostücken ausdrücklich auf die Möglichkeit einer Ausführung mit Melodieinstrumenten hin, und die Opernarien von Händel liegen sogar in einer zeitgenössi-schen Fassung für Flauto traverso und Cembalo vor. Besonders reizvoll ist die Idee, Gesangs-Solfeggien von Hasse und Mozart in instrumentaler Form darzubieten. Hasse schrieb sein Stück sicher für seine Gattin, die berühmte Sopranistin Faustina Bordoni, und Mozart entwarf das seine vermutlich für Constanze, denn das Autograph anderer Solfeggien vermerkt „per la mia cara consorte". Die Melodie des aufgeführten Stückes findet sich später im ersten Sopransolo des „Christe Eleyson" der großen c-moll Messe von 1783 (KV 427) wieder.
       Zwei „originale' Stücke für Flöte und Cembalo bietet die zweite Programmhälfte. Die empfindsame Traversflöte ist mit einer selten gehörten Sonate von Franz Benda vertreten, der in Diensten des „Flötenkönigs' Friedrichs des Großen von Preußen stand. Eher überraschend wirkt dagegen ein „empfindsames" Stück für Blockflöte, wie es uns in einer Sonate von Giuseppe Sammartini begegnet, die man aus der Feder eines italienischen Komponisten nicht vermutet hätte.
       Das Cembalo allein kommt schließlich zu Ehren mit einer eindrucksvollen Suite des wenig bekannten Brüsseler Komponisten Joseph-Hector Fiocco, der ganz im Stil seines älteren Zeitgenossen Francois Couperin arbeitete.
Thomas Drescher

Trouvaillen für Flöte und Cembalo
Anonymi (1-3) und Johann Schop (4) (1.Hälfte 17.Jh.)
Joseph - Hector Fiocco (1703-1741)
Francois Couperin (1668-1733)
Georg Friedrich Händel (1685-1759)
1. Fantasia - 2. Pastorelia -3. Capiciosa - 4. Pasomeso d'ltalij aus: ,'t Uitnement Kabinet", Amsterdam 1646-49
Deuxieme Suite für Cembalo (1730)
Allemande - La Legere - Sarabande -L'lnquiette (Rondeau) - Gavotte -Les Sauterelles - Les Zephires (Rondeau) -La Musette - La Fringante
Vier Stücke für Flauto traverso ur^fe Cembalo
Les Calotins (Rondeau, Gayemenl) /
Les Calotines (tres Legerement) -Les Fauvetes Plaintives -Musete de Taverni
nach den „Pieces de Clavecin III (1722)"
Arien aus der Oper „Tolemeo* für Flauto traverso und Cembalo:
„Pur senlo" - „Tiranni miei pensieri" -„Dite, che fä, dov'e"
aus: Sonates or Chamber Aires ... collected out of the Opera PTOLOMY..: (1738)
Giuseppe Sammartini (1695-1750)
Franz Benda (1709-1786)
Johann Adolf Hasse (1699-1783) Wolfgang A.Mozart (1756-1791)
Sonate F - Dur für Blockflöte und Basso continuo
Andante - Allegro - Adagio - Andante
Sonate G - Dur für Flauto traverso und Cembalo obligato Allegro - Cantabile - Scherzando
Solfeggio g - moll
Solfeggio G - Dur (1782, KV 393, Nr.2) für Flauto traverso und Basso continuo
Hans-Martin Linde, Blockflöte und Flauto traverso Johan Huys, Cembalo]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0806.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hans-Martin Linde im Rahmen der FAMB vorzustellen, hieße Eulen nach Basel tragen, denn er gehört dem Vorstand des Vereins seit gut 20 Jahren an. Noch länger wirkt er als Lehrer an der Musik-Akademie und an der Schob Cantorum. Von Basel aus hat er eine wahrhaft internationale Karriere gemacht und als Flötist, Ensembleleiter und Komponist viel zur Verbreitung „alter" und auch moderner Musik beigefragen.
Johan Huys wird als Organist und Cembalist von einem internationalen Publikum geschätzt und gilt darüber h; —'us auch als profunder Kenner des Hammerflügels. Als S8^st sowie vor allem als Kammermusiker gibt er sehr viele Konzerte und wirkt gleichzeitig als Direktor des königlichen Musikkonservatoriums in Gent.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>