<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19921130'>30/11/1992</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0839.tif'/>
        <date when='19921130'/>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='cmp'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Steinauer, Mathias' type='person' role='cmp'>Steinauer, Mathias</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Brownless, Edmund' type='person' role='int'>Brownless, Edmund</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Ragni, Nadia' type='person' role='int'>Ragni, Nadia</name>
        <name key='Schikora, Markus' type='person' role='int'>Schikora, Markus</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Brüggemann, Anne-Kathrin' type='person' role='int'>Brüggemann, Anne-Kathrin</name>
        <name key='Grenetier, Edwige' type='person' role='int'>Grenetier, Edwige</name>
        <name key='Heiniger, Franziska' type='person' role='int'>Heiniger, Franziska</name>
        <name key='Meier, Hans-Jürg' type='person' role='int'>Meier, Hans-Jürg</name>
        <name key='Bereuter, Armin' type='person' role='int'>Bereuter, Armin</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Pöttinger, Claire' type='person' role='int'>Pöttinger, Claire</name>
        <name key='Schürch, Stephan' type='person' role='int'>Schürch, Stephan</name>
        <name key='Watillon, Sophie' type='person' role='int'>Watillon, Sophie</name>
        <name key='Marti, Isabelle' type='person' role='int'>Marti, Isabelle</name>
        <name key='Würsch, Matthias' type='person' role='int'>Würsch, Matthias</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. E
Extrakonzert
    Jubiläumskonzert 50 Jahre Freunde alter Musik in Basel
     Montag, 30. November 1992, 20.15 Uhr Historisches Museum Basel, Barfüßerkirche
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0840.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Bereits in vorchristlicher Zeit (bei Heraklit, Platon und bei Aristophanes) weiss man von einer in Ekstase weis'agenden Frauengestalt names Sibylla. Im Laufe der Zeit tauchen weitere Sibyllen auf, die an verschiedenen Orten ihre Orakelsprüche äussern. Am bekanntesten wurde die "cumäische Sibylle", der man die ’sibyllinischen Bücher" zuschrieb. Diese wurden in Notzeiten auf Beschluss des römischen Senates befragt. In all diesen Orakelsprüchen wird immer wieder die bevorstehende Ankunft eines Erlösers in Gestalt eines Knaben, geboren von einer Jungfrau, vorausgesagt. Dem christlichen Mittelalter galt dies denn auch als sicherer Beweis für den geschichtlichen Heilsweg des Christentums. "Sibyllen" - dieser Begriff war allmählich zu einer Gattungsbezeichnung geworden - wurden Teil geistlicher Spiele (der sog. "rappresentazioni sacre") und sie gelangten gar in die kirchliche Liturgie (im "Dies irae" heisst es: "...solvet saeculum in favilla: teste David cum Sibylla"). In der Malerei werden die verzückt blickenden oder sich geradezu in Trance befindlichen Sibyllengestalten häufig dargestellt (bekanntestes Beispiel in der Sixtinischen Kapelle); Spruchbänder geben dort die berühmten Texte wider.
       Orlando di Lasso (1532-1594) war der erste Komponist, der diese Sprüche in kunstvolle Musik umsetzte. Nach Aufenthalten in Sizilien, Mailand, beim Lateran und in Antwerpen wurde er 1556 in die Münchner Hofkapelle berufen. Er blieb am Hofe Albrechts V. bis zu seinem Tode (ab 1564 als Hofkapellmeister). In München komponierte er auch die besagten Sibyllensprüche. Sie stellen sich in seinem gewaltigen Gesamtwerk (u.a. 70 Messen, 200 italienische Madrigale) als etwas Besonderes dar. Dabei unterscheiden sie sich von der musikalischen “Alltagsproduktion“ durch eine Art von feierlicher Zeitlosigkeit; sie wirken wie herausgehoben aus modellhafter Beliebigkeit.
        Diese spezielle Qualität von Zeitlosigkeit und Entrücktheit brachte den Schreibenden auf die Idee, Lassos "Prophetiae Sibyllarum" in Beziehung zu heutiger Musiksprache zu setzen.
       In der Antike ist "Carmen" zunächst religiöse und magische Formel, eine Art von Zauberspruch also. Im Laufe der Zeit versteht man darunter ganz allgemein Dichtung, Lied und Gesang. Im musikalischen Bereich wird aus dem vokalen später
ein spezifisch instrumentales "Carmen". Das hiess oft auch soviel wie "Gabe" oder "Dedikation" an eine Persönlichkeit (in vorliegendem Fall also an den grossen Lasso).
       Meine "Carmina pro Lassum" sind als Brücke und als Kommentar zu Lasso zu verstehen. Sie sind zwischen die II. und die III. sowie zwischen die IV. und V. Lassosche Sibylle gestellt. Direkter Bezug zu Lasso ergibt sich aus gelegentlichem (meist chromatischem) Zitat oder aus Übernahme und Weiterführung bestimmter Tonsymbole und Textworte. Wir wissen aus Sibyllenbeschreibungen und von bildlichen Darstellungen vom Eindruck des Geheimnisvollen, den diese Weissagungen hinterliessen. Auch spielt das Moment des Ekstatischen eine Rolle; die Sibyllen sollen oft sehr erregt gesprochen haben. Die Sibyllen waren offenbar aus der eigenen Zeit entrückte Prophetinnen. Diese Vorstellungen dienten meinem "Carmina" als Anregung. Das Instrumentarium beschränkt sich auf ein Blockflötenensemble mit Schlaginstrumenten. Die Stimmen der Spieler werden sprechend und singend mit einbezogen.
       Mathias Steinauer hat mit seinem "Speculum Sibyllinum" ein Stück geschrieben, das sich zunächst den Anschein einer musikalischen Prophezeiung aus dem 1 2. Jahrhundert gibt. Mit gregorianischen Melodien und in Organum-Technik wird hier "ganz alte" Musik beschworen. In kühnem Vorgriff aber bezieht sie Klangbilder späterer Epochen ein. Und: - als hätte Lasso 400 Jahre später die quasi überlieferten Stücke kennengelernt und sie für seine Vertonung der Sibyllen verwendet - diese altneue Musik verbindet sich im Verlaufe der Komposition mit Lassos Musik, welche streckenweise im originalen Klangbild erklingt. Meist wird sie fragmentarisch zitiert, harmonisch umgeschichtet und durch Rückblick wie Ausblick verändert.
Steinauer verwendet dazu Vokalensemble, Blockflötenchor und Gambenconsort mit Schlagzeug (V. Sibylle sowie VI. und VII. Sibylle).
       Der Schreiber dieser Zeilen - diese persönliche Anmerkung sei gestattet - hat seit 35 Jahren die Geschicke der FAMB als Spieler, Ensembleleiter (und - nicht ganz so lange - als Vorstandsmitglied) miterlebt. Es ist ihm eine besondere Freude und Ehre, die Ausrichtung dieses alt-neuen Jubiläumskonzertes mitzugestalten.
Hans-Martin Linde
Orlando di Lasso (1532- 1594)
Hans-Martin Linde
                  Programm
Prophetiae Sibyllarum
Anonymus 0232
(12. Jahrhundert) rekonstruiert und er^^izt durch
Mathias Steinauer 1992
                          Carmina Pro Lassum (Uraufführung)
                           Speculum Sibyllinum
               Ein Vokalensemble der SCB:
                    Edmond Brownless, Richard Levitt, Ulrich Messthaler, Nadia Ragni, Markus Schikora,Sharon Weller Leitung: Richard Levitt
Ein Blockflöten-Ensemble der SCB: Anne-Kathrin Brüggemann,
                    Edwige Grenetier, Franziska Heiniger, Hans-Jürg Meier, Conrad Steinmann Leitung: Conrad Steinmann
              Ein Gamben-Ensemble der SCB:
                   Armin Bereuter, Gaetano Nasillo, Paolo Pandolfo, Claire Pöttinger, Stephan Schürch, Sophie Watillon Leitung: Paolo Pandolfo
               Schlagzeug:
                    Isabelle Marti, Matthias Würsch
Gesamtleitung: Hans-Martin Linde
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0841.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hans-Martin Linde, geboren 1930, ist Flötist, Komponist und Dirigent deutscher Herkunft, seit 1971 Basler Bürger. Studium der Flöte bei Gustav Scheck sowie Chorleitung und Komposition bei Konrad techner. 1957 Lehrer für Flöteninstrumente und Ensemble an der Schola Cantorum Basiliensis.
1976-79 Leiter des Konservatoriums und seit 1979 Lehrer für Chorleitung an dieser Abteilung der Musik-Akademie der Stadt Basel. Regelmässiger Dirigent der Capella Coloniensis des WDR und Leiter des Linde-Consort. Konzertreisen in der ganzen Welt, zahlreiche Schallplatteneinspielungen mit Alter, Klassischer und Neuer Musik. Linde veröffentlichte eine grosse Zahl von Kompositionen vor allem für Flöteninstrumente und für Singstimmen.	_
Mathias Steinauer, 1959 in Basel geboren, 1972 Beginn einer regen Tätigkeit als Rock-Keyboarder und Komponist.
1977 erster Kompositionsunterricht bei R. Jaggi und später bei Robert Suter in Basel. 1982 Konzertausbildung im Fach Klavier, 1986 Lehrer für Musiktheorie am Konservatorium Winterthur.
1986 Kompositionsunterricht bei Giörgy Kurtäg in Budapest.
1990 zweiter Kompositionspreis der Ostschweizer Stiftung für Musik und Theater in der Sparte "Sinfonik" für das Werk "Vier Klangbilder". Seit 1982 Konzerte mit eigenen Werken, einige Radioproduktionen und eine Filmmusik.
Wir danken der Musikkreditkommission Basel-Stadt und dem Verein zur Förderung der Musik-Akademie der Stadt Basel, die die Kompositionsaufträge für dieses Jubiläumskonzert ermöglicht haben.
Das Konzert wird vom Schweizer Radio DRS-2 aufgenommen und am Sonntag, 14. Februar 1993, um 21.00 Uhr ausgestrahlt.

                                               ■]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>