<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19940121'>21/01/1994</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0863.tif'/>
        <date when='19940121'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Extrakonzert II
Zur Einweihung des neuen Flügels der Schola Cantorum Basiliensis von Paul McNulty (Amsterdam)
Freitag, 21. Januar 1994, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0864.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Joseph Haydn war nach eigenen Angaben "kein schlechter Klavierspieler", er war aber auch nicht aktiv als Pianist tätig. Welche Tasteninstrumente der Komponist und Klavierspieler Haydn besessen hat, wissen wir allerdings nicht. Während bekannt ist, dass Wolfgang Amadeus Mozart seit 1783/4 die Hammerflügel aus Anton Walters Werkstatt allen anderen vorzog, ist von Haydn lediglich überliefert, dass er Walters Instrumente für "trefflich", aber "ausserordentlich theuer" hielt.
      Haydns Sonatenschaffen erstreckt sich über einen Zeitraum von 35 Jahren; er komponierte zwischen 1 760 und 1794/5 über 50 Klaviersonaten. Die c-moll-Sonate stammt aus dernjahr 1771, Haydn schickte sie zusammen mit fünf weiteren Sonaten an den Artaria-Verlag und be-zeichnete dabei die dreisätzige Sonate als "die längste und schwereste" der Gruppe. Der Verleger gab das Werk als "Sonate per il Clavicembalo o Forte Piano" heraus, um einen möglichst grossen Käuferkreis anzusprechen, während der Komponist selbst seine Sonate als "Clavier-sonate" bezeichnet hatte. Die beiden Sonaten in GDur und Es-Dur aus den Jahren 1789 und 1790 gehören zu den letzten, sehr anspruchsvollen Klaviersonaten Haydns. Die Sonate GDur ist dem Leipziger Verleger Christoph Gottlob Breitkopf gewidmet, das gewichtige zweisätzige Werk entstand zwischen dem 10. Januar (Erteilung des Auftrags) und dem 5. April (Übergabe der Komposition) des Jahres 1789. Die Es-Dur-Sonate wurde Anfang Juni 1790 von Maria Anna Edle v. Gennzinger, der Gattin eines bekannten Wiener Arztes, bestellt. Die von Haydn sehr verehrte Dame konnte das vollendete Opus am 1 8. Juni in Empfang nehmen; die Sonate gefiel ihr "überaus wohl". Unter Haydns Stücken für Fortepiano solo befinden sich neben den Sonaten auch reizvolle Variations-

werke (eine sehr traditionsreiche Gattung für Tasteninstrumente!) wie die Arietta con Variazioni Es-Dur und das Andante con Variazioni f-moll. Im letztgenannten Werk benutzt Haydn die von ihm sehr geschätzte Form der doppelten Variation: Ein Thema in Dur und eines in Moll werden abwechselnd behandelt.
      ANDREAS STAIER, vom Kölner Stadtanzeiger al^^ der "wohl wichtigste deutsche Hammerklavier-Experte" apostrophiert, wurde 1955 in Göttingen geboren. Er studierte Klavier und Cembalo an der Musikhochschule Hannover und besuchte Meisterkurse bei Gustav Leonhardt und Nikolaus Harnoncourt.
      Nach dem Examen in Hannover vervollständigte Andreas Staier seine Studien bei Ton Koopman am Amsterdamer Sweelinck-Konservatorium.
1983 bis 1986 unternahm Andreas Staier internationale Konzertreisen, die ihn in alle europäischen Länder, nach Süd- und Nordamerika sowie nach Australien, Neuseeland und Südostasien führten. Zahlreiche Schallplattenauf-nahmen, die während jener Zeit entstanden, wurden mit internationalen Preisen ausgezeichnet.
      Inzwischen hat sich Andreas Staier sowohl als Cembalo- wie als Hammerklavier-Solist, aber auch als Kammermusikpartner, u.a. von Rene Jacobs, Christoph Pregardien und Michael Schopper, einen herausragenden Ruf erworben. Schallplattenaufnahmen mit beiden Instrumenten wurden von der Fachpresse begeistert aufgenommen und mit höchstem Lob bedacht. Als Solist arbeitet Andreas Staier regelmässig mit Concerto Köln zusammen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joseph Haydn: Sonaten und Variationen
Sonate C-Dur, Hob. XVI/48
              Andante con espressione Rondo. Presto
Arietta con Variazioni Es-Dur, Hob. XVII/3
Sonate c-moll, Hob. XVI/20 Moderato Andante con moto Finale. Allegro
★ ★ ★
Andante con Variazioni f-moll, Hob. XVII/6
Sonate Es-Dur, Hob. XVI/49 Allegro
              Adagio e cantabile Finale. Tempo di Minuet
Der Hammerflügel, den Paul McNulty nachgebaut hat, wurde um 1795 von dem Wiener Klavierbauer Anton Walter (1752 - 1 826)
geschaffen: das Original steht heute im Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>