<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19551128'>28/11/1955</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0754.tif'/>
        <date when='19551128'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Rüegg, August' type='person' role='int'>Rüegg, August</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
  4. Hauskoozert
                                    Montag, 28. November 1955, 20.15 Uhr Münstersaal des Bischofshofs
  Der „Roman de la Rose“ eine literarisch-musikalische Stunde
                                     Schola Cantorum Basiliensis
                                        Max Meili (Tenor), Valerie Kägi (Blockflöte), Fritz Worsching (Laute), August Wenzinger (Viola da gamba), unter freundlicher Mitwirkung von Prof. Dr. August Rüegg
    Programm mit Text 40 Cts.
     Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, Jugendliche unter 20 Jahren und Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70 a, und an der Abendkasse.
    Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin Frau T. Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            PROGRAMM
Der «Roman de la Rose», Vortrag von Prof. Dr. August Rüegg
Sieben einstimmige Rondeaux aus dem «Roman de la Rose ou de Guillaume de Dole» (Tenor und Instrumente)
1.	«Main se leva bele Aeliz»
2.	«C’est desoz l’olive en mi les pres»
3.	«Main se levoit Aäliz»
4.	«Aäliz main se leva»
5.	«La jus desouz l’olive»
6.	«Que demandez vos»
7.	«C’est la gieus en mi les prez»
Fünf Motetten
zu den Rondeaux aus dem «Roman de la Rose ou de Guillaume de Dole» (Tenor und Instrumente)
1.	«Manoir me feit en folie — Manere», zweistimmig (zu Rondeau Nr. 4)
2.	«La bele m’oeit — In seculum», zweistimmig (zu Rondeau Nr. 4)
3.	«Que demandez vous — (Immo)latus», zweistimmig (zu Chanson Nr. 6)
4.	«Tout ades mi troveres — In seculum», zweistimmig (zu Rondeau Nr. 7)
5.	«Dieus! de chanter maintenant — Chant d’oisiaus — In seculum», dreistimmig (zu Rondeau Nr. 3)
TEXTE
Vorbemerkung
Die einstimmigen Rondeaux, d. h. Lieder mit einem Refrain, befinden sich im «Roman de la Rose ou de Guillaume de Dole» und entstanden wahrscheinlich noch im
12.	Jahrhundert. Die fünf Motetten stammen vom Ende des 13. Jahrhunderts. Unter Motette im Sinne des 13. Jahrhunderts verstehen wir eine Komposition, deren Unterstimme (Tenor) das in gedehnten Notenwerten vorgetragene Bruchstück (mot) aus einem gregorianischen Gesang bildet. Diese Stimme wurde bald instrumental.
Zu der Unterstimme treten eine oder zwei gesungene Oberstimmen in schnelleren^^ Notenwerten, vielfach mit weltlichem Text. In unseren Motetten finden sich Zitate^^P aus den einstimmigen Rondeaux, die jeweils durch kursiven Druck hervorgehoben sind.
Sieben einstimmige Rondeaux aus dem «Roman de la Rose ou de
1.	Main se leva bele Aeliz, mignotement la voi venir, bien se para, mieus se vesti desoz le raim.
  Mignotement la voi venir cele que j’aim.
2
Guillaume de Dole»
       2.	C’est desoz l’olive en mi les pres,
       —	Vos ne sentes mie les maus d’amer? -dames et puceles vont caroler.
       Remirez vos bras!
      Vos ne sentes mie les maus d’amer ausi com je fas?

   3.	Main se levoit Aäliz,
  -	Cui lairai ge mes amors? -biau se para et vesti
8oz la röche Guion.
  Cui lairai ge mes amors, amie, s*a vos non?
   4.	Aäliz main se leva;
  —	Bon jor ait qui mon euer a. biau se vesti et para
     desoz l’aunoi.
  Bon jor ait qui mon euer a, n*est pas o moi.
   5.	La jus desouz l’olive,
   —	Ne vos repentez mie! fontaine i sourt serie.
   Puceles, carolez!
   Ne vos repentez mie de loiaument amer.
   6.	Que demandez vos,
   quant vos m'avez? Que demandez vos, dont ne m'avez vos? Ge ne demant rien, se vos m'amez bien!
 C’est la gieus en mi les prez,
 -	J’ai amors a ma volente! -daineB i ont baus levez.
 Gari m’ont mi oel.
J’ai amors a ma volente, teles com ge voel!
Fünf Motetten zu den Rondeaux
Motette Nr. 1, zweistimmig, zu Rondeau Nr. 4
Manoir me feit en folie Mon euer qui me contralie:
Mau serjant
Ai en lui quant seignourie Ne puis avoir, ne baillie,
Ains m’estuet que m’umilie Tout a son comant.
Mes trop faz grant vilanie Quant la voi blaumant,
Quar querant vois, que que nus die, Ce que me va si contraliant,
Qu’en m’amie A cortoisie,
Compaignie
Et valor tant,
Qu’en ma vie N’ai envie D’autre amie Aler querant;
Car tout mon euer li otroi, Et puis que doune li ai,
Si	la sert en bonne foi.
Ja voir blaumer ne l’en doi, Ne ne ferai,
Ains dirai:
Bon jor ait qui mon euer a! N’est mie a moi.
                            Manere (instrumental)
Motette Nr. 2, zweistimmig, zu Rondeau Nr. 4
La bele m’oeit,
Dieus! qui m’en garira?
La riens que plus ai ame mort m’a.
Bon jor ait la bele qui mon euer a!
He! ha! li maus d’amer m’oeirra!
Chascun qui aime me dit Qu’en amer a grant delit.
J’ai un mal qu’en claime Amour, qui m’oeit.
 Pris m’a une amourete dont ja ne partirai. Dieus! j’aim tant que n’i puis durer! J’aim loiaument pour amender,
 Sadera! Li douz
 Dieus! s’amour ne mi lesse durer!
 Sadera li duriau dureles, sadera li dure! A ma dame ai mis mon euer et mon pense. Dieus! eie m’a et mon euer et ma vie tout emble.
In seculum (instrumental)
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motette Nr. 3, zweistimmig, zu Chanson Nr. 6
Que demandez vous,
Qant vous m’avez,
Qant nule rien tant n’amez Coume ma conpaignie Et vous en avez assez?
Qar mes cuers est vostres touz, Jassece qe je nou die,
Qe demendez vous?
Et ne m’avez vous?
Hay! biau euer douz,
Ja n’est il mes nul courrouz Qi desrenvoisast mie,
Ainz sui li plus amourous Qi onqes eust amie;
Qant ce qe je aim est mien, Je ne dement rien Qant vos m’amez bien.
                            (Immo)latus (instrumental)
Motette Nr. 4, zweistimmig,	zu Rondeau Nr. 7
Tout ades mi troveres	Loiaument garde;
Cointe et amourous et gai,	Le sien m’a represente,
Car amors et druerie	Que je truis sans vilenie,
Tienent mon euer en destroit.	Sanz mauves orgueil
Je ne l’ai pas avec moi,	Et sans fausete.
Mon euer, ains l’a m’amie,	J’ai amours a ma volente
Qu’ele m’a sanz felounie	Teles com je voeil.
                             In seculum (instrumental)
Motette Nr. 5, dreistimmig, zu Rondeau Nr. 3
Dieus! de chanter maintenant Por quoi m’est talant pris,
Qu’au euer ai un duel dont sui peris,
Se cele qui j’aim ne me soit confortans? Et quant je remir et pens A sa simplece Et son semblant,
Son cler vis, ses ieuz dous regardans,
II n’est mal qui me blece.
Por ce l’amera
Mes cuers, a son comant l’avra:
Or me doinst Dieus que m’amor bien emploie!
Cele part vois, car tart m’est que la voie.
Chant d’oisiaus et fuelle et flor Et tans joli
Mi font ramembrer d’amors,
Si	que je ne pens aillors Qu’a vos, amis.
Tant aves, ce m’est avis,
Biaute et valour et pris,
Que vostre serai toudis Sans nule mesproison.
Qui donrai je mes amors, douz amis, S’a vos non?
Ja vers vos ne faussera Mes cuers, qui a vos s’otroie;
Por bien amer avrai joie,
Ou ja nule ne l’avra.
In seculum (instrumental)
4
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>