<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='19901114'>14/11/1990</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Münster</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0188.tif'/>
        <date when='19901114'/>
        <name key='De Castro Libero, Heinrich' type='person' role='cmp'>De Castro Libero, Heinrich</name>
        <name key='Carmen, Johannes' type='person' role='cmp'>Carmen, Johannes</name>
        <name key='Da Orvieto, Ugolino' type='person' role='cmp'>Da Orvieto, Ugolino</name>
        <name key='Montfort, Hugo de' type='person' role='cmp'>Montfort, Hugo de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Pierre des Molins' type='person' role='cmp'>Pierre des Molins</name>
        <name key='Brassart, Johannes' type='person' role='cmp'>Brassart, Johannes</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Merques, Nicolas de' type='person' role='cmp'>Merques, Nicolas de</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Paumann, Conrad' type='person' role='cmp'>Paumann, Conrad</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Phalèse, Pierre' type='person' role='cmp'>Phalèse, Pierre</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Newman' type='person' role='cmp'>Newman</name>
        <name key='Alwood, Richard' type='person' role='cmp'>Alwood, Richard</name>
        <name key='Redford, John' type='person' role='cmp'>Redford, John</name>
        <name key='Tallis, Thomas' type='person' role='cmp'>Tallis, Thomas</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Luython, Charles' type='person' role='cmp'>Luython, Charles</name>
        <name key='Bingen, Hildegard von' type='person' role='cmp'>Bingen, Hildegard von</name>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Nivers, Guillaume-Gabriel' type='person' role='cmp'>Nivers, Guillaume-Gabriel</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Nichelmann, Christoph' type='person' role='cmp'>Nichelmann, Christoph</name>
        <name key='Kirnberger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Kirnberger, Johann Philipp</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Friedrich II., der Große, König von Preußen' type='person' role='cmp'>Friedrich II., der Große, König von Preußen</name>
        <name key='Monahan, Laurie' type='person' role='int'>Monahan, Laurie</name>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Fleagle, John' type='person' role='int'>Fleagle, John</name>
        <name key='Kammen, Shira' type='person' role='int'>Kammen, Shira</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Cantor, Annemieke' type='person' role='int'>Cantor, Annemieke</name>
        <name key='Lombardi, William' type='person' role='int'>Lombardi, William</name>
        <name key='Hamada, Yoshimichi' type='person' role='int'>Hamada, Yoshimichi</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Schmidt-Lotar, Jana' type='person' role='int'>Schmidt-Lotar, Jana</name>
        <name key='Schulz, Achim' type='person' role='int'>Schulz, Achim</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Arlt, Wulf' type='person' role='int'>Arlt, Wulf</name>
        <name key='Wilcock, Elizabeth' type='person' role='int'>Wilcock, Elizabeth</name>
        <name key='Faultless, Margaret' type='person' role='int'>Faultless, Margaret</name>
        <name key='Logic, Nicholas' type='person' role='int'>Logic, Nicholas</name>
        <name key='Mason, Timothy' type='person' role='int'>Mason, Timothy</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Brodbeck, Christine' type='person' role='int'>Brodbeck, Christine</name>
        <name key='Jappe, Dorothea' type='person' role='int'>Jappe, Dorothea</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Goltz, Gottfried von der' type='person' role='int'>Goltz, Gottfried von der</name>
        <name key='Müllejans, Petra' type='person' role='int'>Müllejans, Petra</name>
        <name key='Gosses, Christian' type='person' role='int'>Gosses, Christian</name>
        <name key='Larisch, Guido' type='person' role='int'>Larisch, Guido</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Peter, Oskar' type='person' role='int'>Peter, Oskar</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='David, Imke' type='person' role='int'>David, Imke</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='McDonald, Marilyn' type='person' role='int'>McDonald, Marilyn</name>
        <name key='Griffin, Judson' type='person' role='int'>Griffin, Judson</name>
        <name key='Slowik, Kenneth' type='person' role='int'>Slowik, Kenneth</name>
        <name key='Schornsheim, Christine' type='person' role='int'>Schornsheim, Christine</name>
        <name key='Alpermann, Raphael' type='person' role='int'>Alpermann, Raphael</name>
        <name key='Mai, Stephan' type='person' role='int'>Mai, Stephan</name>
        <name key='Forck, Bernhard' type='person' role='int'>Forck, Bernhard</name>
        <name key='Walch, Sylvia' type='person' role='int'>Walch, Sylvia</name>
        <name key='Wetzel, Dörte' type='person' role='int'>Wetzel, Dörte</name>
        <name key='Kallweit, Georg' type='person' role='int'>Kallweit, Georg</name>
        <name key='Erben, Kerstin' type='person' role='int'>Erben, Kerstin</name>
        <name key='Kiefer, Ulrich' type='person' role='int'>Kiefer, Ulrich</name>
        <name key='Fehlandt, Sabine' type='person' role='int'>Fehlandt, Sabine</name>
        <name key='Liersch, Karin' type='person' role='int'>Liersch, Karin</name>
        <name key='Deike, Frank' type='person' role='int'>Deike, Frank</name>
        <name key='Winkler, Matthias' type='person' role='int'>Winkler, Matthias</name>
        <name key='Hilse, Ernst-Burghard' type='person' role='int'>Hilse, Ernst-Burghard</name>
        <name key='Schurrock, Antje' type='person' role='int'>Schurrock, Antje</name>
        <name key='Kosel, Aldona' type='person' role='int'>Kosel, Aldona</name>
        <name key='Hering, Ekkehard' type='person' role='int'>Hering, Ekkehard</name>
        <name key='Heintze, Frank' type='person' role='int'>Heintze, Frank</name>
        <name key='Töppen, Uwe' type='person' role='int'>Töppen, Uwe</name>
        <name key='Büttner, Reinhard' type='person' role='int'>Büttner, Reinhard</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Münster'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿GENERALPROGRAMM
1990/91
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Änderungen Vorbehalten
Sehr geehrte Damen und Herren
Wir freuen uns, Sie mit dem vorliegenden Generalprogramm zur Saison 1990/91 begrüssen zu dürfen, zur 49. seit Bestehen unseres Vereins.
Auf den folgenden Seiten finden Sie die Programme zu den vier regulären Konzerten und zu einem Sonderzyklus. Wiederum wird die Vielfalt innerhalb der Alten Musik deutlich: Vom gregorianischen Choral bis zum klassischen Streichquartett reicht diesmal die Palette und, sowohl Ensembles der Schola Cantorum Basiliensis wie auch Gäste sind mit der Aufführung betraut.
Trotz der stetig steigenden Kosten im Bereich des Konzertwesens können wir auch dieses Jahr auf eine Erhöhung der Mitgliederbeiträge und Eintrittspreise verzichten. Doch sehen wir uns aus organisatorischen und finanziellen Gründen gezwungen, die bisherige Regelung für die Extrakonzerte und Sonderveranstaltungen neu zu definieren: An seiner Sitzung vom 15. Mai 1990 hat der Vorstand beschlossen, die Freimitgliedschaft in eine Gönnermitgliedschaft umzubenennen und bei Sonderveranstaltungen den Gönnermitgliedem nicht nur Vergünstigungen, sondern auch ein Vorbezugsrecht zu gewähren.
Die organisatorischen Einzelheiten finden Sie auf der letzten Seite dieses Programmheftes.
ln der Hoffnung, dass unser diesjähriges Programm Sie anregen möge, dem Verein die Treue zu halten oder ihm neu beizutreten, erwarten wir Sie gerne zu unseren Konzerten.
Mit freundlichen Grüssen
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Heinz Meyer, Geschäftsführer Dr. Barbara Begelsbacher Dr. Veronika Gutmann
Rudolf Kelterborn Hans-Martin Linde Vera Oeri-Hoffmann Prof. Dr. Hans Oesch Dr. Peter Reidemeister
Sekretariat: Claudia Schärli, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel Telefon 061-25 57 22 ab 22.4.1991: 061-261 57 22]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0190.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Geleit
Dass die «Freunde alter Musik» ihr Jahresprogramm mit Musik der Konzilien von Konstanz und Basel eröffnen, macht die bemerkenswerte Tatsache deutlich, dass das Basler Konzil, das 1431 begann, in unserer Stadt auch nach 550 Jahren noch nicht vergessen ist. Das ist eigentlich erstaunlich. Denn auch grosse Kirchenversammlungen verschwinden normalerweise ziemlich rasch aus dem Gedächtnis der Nichttheologen. In Basel ist das anders: Noch heute ist hier nicht vergessen, dass einst ein Konzil stattgefunden hat. Der Grund liegt wohl weniger in dessen kirchlicher Bedeutung als darin, dass dieses grosse kirchliche Ereignis die Entwicklung der Stadt nachhaltig beeinflusst hat. Kirche und Politik waren damals nicht so getrennt, wie es für uns selbstverständlich geworden ist. Darum wurde die Konzilsstadt auch zu einem Weltzentrum der politischen Auseinandersetzung der damaligen Zeit. Deshalb hielten sich die wichtigsten Kirchenfürsten und Diplomaten aus allen bedeutenden Ländern, Häupter der Wissenschaft, und selbst der deutsche Kaiser, in der Stadt auf. Das leitete einen ungeheuren wirtschaftlichen und kulturellen Aufschwung ein, der sich bis auf den heutigen Tag auswirkt: Die Gründung der Universität ist eine unmittelbare Folge des Konzils, die Bedeutung Basels als Messe- und Kongressstadt eine mittelbare.
Aber was ist das eigentlich - ein Konzil? Letztlich ging es in Basel um eben diese Frage. Genauer gesagt: Die Hauptfrage des Konzils war, wer denn in der Kirche die oberste Entscheidungs- und Leitungsbefugnis besitzt - Papst oder Konzil? Die Frage war selbstverständlich nicht neu. Schon sehr früh hatte sich die Frage gestellt, wie in der Kirche die Entscheidungsfindung geschehen sollte. Im 15. Jahrhundert war die Frage besonders virulent geworden. Denn die Kirche war an Haupt und Gliedern überaus reformbedürftig (Luxus, Simonie, päpstliche Machtkonzentration, Nachlasswesen, moralisches und intellektuelles Niveau der Geistlichkeit etc.). Reform aber konnte man sich in jener Zeit überhaupt nur durch ein Konzil vorstellen: Man wusste, dass eine Erneuerung der Kirche, die auch eine Überwindung der Kirchenspaltungen (es gab manchmal mehrere Päpste, mit der Ostkirche lebte man im Schisma, durch die Hussiten entstand die Gefahr einer weiteren Trennung) in sich schliessen sollte, nur mit Beteiligung aller möglich war. Deshalb sollte ein Konzil (die Versammlung aller Bischöfe und weiterer kirchlich verantwortlicher Persönlichkeiten) Gewähr dafür bieten, dass eine Erneuerung wirklich möglich würde.
Das Konzil von Konstanz (1414-1418) - der bedeutendere Vorgänger des Basler Konzils - hat Beschlüsse gefasst, die sichern sollten, dass die Erneuerung der Kirche nie mehr aufhören sollte. Deshalb wurde beschlossen, dass Konzilien in Abständen von wenigen Jahren regelmässig durchgeführt werden müssten. Das Konzil aber ist nicht etwa - wie das einem demokratisch geschulten Menschen natürlich erscheinen würde - eine demokratische Institution, die nach demokratischen Regeln arbeitet, entscheidet und als Kontrollinstanz einer Exekutive funktioniert. Es ist ein kirchliches Geschehen mit gottesdienstlichem Charakter, in welchem nach der Wahrheit gesucht wird und das eigene Entscheidungskompetenzen hat. Die Wahrheit kann aber nicht mit Mehrheitsbeschluss festgestellt werden,
sondern nur mit dem Beistand des Heiligen Geistes. Das gilt auch für den Weg der kirchlichen Entscheidungsfindung. Deshalb hielt das Konzil von Konstanz auch fest, dass einem Konzil in Sachen des Glaubens jedermann unterworfen sei, auch der Papst. Dazu wurden zahlreiche Reformen beschlossen, an denen die kranke Kirche genesen sollte. Das Basler Konzil wurde aufgrund der Konstanzer Beschlüsse einberufen: Neben der Bestätigung der Konstanzer Dekrete wurden Reformen beschlossen, die höchst modern anmuten: Als Bischöfe sollten die geeignetsten - ohne Druck von oben - gewählt werden, Bistümer sollten regelmässige Diözesansynoden abhalten, die Übermacht der Kurie sollte eingeschränkt werden, die Gottesdienste sollten verbessert werden, die Wiedervereinigung mit der Ostkirche sollte vorangetrieben werden. Aber das Konzil zerbrach an der zunehmenden Spannung mit dem Papst, der natürlich das konziliäre Superioritätsprinzip nicht einfach hinnehmen wollte. Der Widerstand des Papstes gegen die Dekrete von Konstanz und Basel und das sehr selbstsichere Wirken des Konzils, das konnte nur in einem Bruch enden. Papst Eugen IV. hat zwar das Papsttum vor dem Konziliarismus gerettet. Aber er trägt damit gleichzeitig die Verantwortung für das Scheitern der Reform. Der römisch-katholische Kirchenhistoriker Jedin drückt diesen Tatbestand so aus: «Rom hat die Reform verhindert und dafür wenig später die Reformation erhalten.»
So gesehen ist das Konzil von Basel von bestürzender Aktualität: Wer nicht reformbereit ist, den holen die Reformen gewaltsam ein. Das zeigt die Entwicklung im Osten, aber auch in unserem eigenen Land, und natürlich auch in der Kirche. So wird einmal mehr sichtbar, dass Geschichte und Kunst, Theologie und Musik zeitüberschreitende Aktualität besitzen können. Dass die Freunde alter Musik das erlebbar machen wollen, macht besonders Freude.
                 Hans Gemy
                      Bischof der Christkatholischen Kirche der Schweiz]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
Mittwoch, 14. November 1990, 20.15 Uhr
im Münster
Musik der Konzilien zu Konstanz und Basel
ENSEMBLE PROJECT ARS NOVA Mittelalterklasse der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
In Zusammenarbeit mit der Kammerkunst Basel
Konzilien waren im 15. Jahrhundert nicht nur wichtige kirchliche Ereignisse, bei denen oft institutionelle Schwierigkeiten und Uneinigkeiten in der Lehrmeinung behandelt und im besten Fall bereinigt wurden, sie waren auch überraschende kulturelle Anlässe von internationaler Tragweite. Die anwesenden hohen kirchlichen Würdenträger waren üblicherweise von einem kleineren oder grösseren Hofstaat begleitet, dem in den meisten Fällen auch Musiker angehörten. Diese wiederum nutzten den Anlass zu Begegnungen untereinander, so dass ein Konzil - weit über seinen eigentlichen innerkirchlichen Zweck hinaus - zum umfassenden kulturellen Ereignis wurde.
Dieses trifft auch für die beiden grossen Konzilien von Konstanz (1414-1418) und Basel (1431-1439) zu. Die Jahreszahlen zeigen, dass solche Versammlungen mehrere Jahre dauerten, das heisst, dass über Jahre hinweg in grösseren oder kleineren Abständen Zusammenkünfte stattfanden. Während der Konzilszeit gelangte Musik aus Deutschland, England, Burgund und Italien in Konstanz zur Aufführung. Die verschiedenen kirchlichen Feiern lieferten den würdigen Rahmen für Messen und Motetten bekannter Komponisten wie Antonio Zacara da Teramo, Hugo Salinas oder Nicholas Frangens. Am Konzil von Basel waren vor allem die Sänger/Komponisten Johannes Brassart und Nicholas de Mergues tätig. Einige ihrer Motetten, die im Münster aufgeführt wurden, sind in oberrheinischen Quellen erhalten. Aus diesen Quellen stammt die Vokal- und Instrumentalmusik, die für unser Konzert zusammengestellt wurde, um einen Eindruck der musikalischen Seite dieser beiden grossen historischen Ereignisse des 15. Jahrhunderts zu vermitteln.

II.
Mittwoch, 12. Dezember 1990, 20.15 Uhr in der Predigerkirche
Weihnachtskonzert
Choral und Orgel Choralensemble der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Christopher Schmid Gustav Leonhardt, Orgel
In Zusammenarbeit mit den Konzerten in der Predigerkirche
Im Mittelpunkt der gesungenen Choralstücke stehen antiphonale Gesänge aus der Messliturgie der Adventszeit. Ihre Melodien entfalten sich aus einem erfüllten Sprechen des Textes - keine Regung des Vortragenden beim Lesen der Psalmworte, die nicht ihren Widerhall im Gesang findet. So erleben Sänger und Hörer das, was einst der Psalmist sang, als neu erdacht und ausgesprochen.
Ganz anders stellt sich das Verhältnis von Wort und Ton in Hymnen und Sequenzen dar, von denen einige zur Adventszeit gehörigen gesungen werden. Die Hymnen mit ihren strophischen, metrisch gebauten Texten sind unseren Kirchenliedern vergleichbar - einige von ihnen werden ja tatsächlich als solche noch heute gesungen. Wie bei ihnen, so finden wir auch bei den Sequenzen verschiedene Textteile nach der gleichen Melodie gesungen; allerdings sind es hier nicht Strophen, sondern Melodiezeilen, die jeweils mit neuem Text gesungen werden. Ganz anders als bei den Antiphonen wird bei Hymnen und Sequenzen die Musik nicht aus der Rede geboren, sie tritt vielmehr als «Weise» zu ihm, das heisst als eine Melodie, die auch mit anderen Texten, ja sogar ohne Text bestehen kann.
Die Orgelstücke des Programms folgen dem Weg vom frühesten Repertoire bis zu den Werken aus der hochbarocken Blütezeit des Instruments. Anfangs dienten den Organisten geistliche Vokalwerke, klangliche Modelle der liturgischen Praxis sowie Tanz und Lied des weltlichen Bereichs als Vorlagen. Die Werke der englischen Komponisten finden sich alle in einer Sammelhandschrift mit Orgelmusik, die ein gewisser Thomas Mulliner, der 1563 in Oxford nachgewiesen ist, zusammengetragen hat.
Der gebürtige Antwerpener Carl Luython, Organist in Diensten Kaiser Rudolfs II. in Prag, markiert mit seiner ausgedehnten «Fuga suavissima» von 1617 die Wende zur kunstvoll kontrapunktischen Orgelmusik im 17. Jahrhundert. Georg Muffats Toccaten im «Apparatus» von 1690 hingegen sind als Höhepunkt dieser Gattung am Ausgang des Jahrhunderts zu werten. Guillaume Gabriel Nivers schliesslich gilt als zentrale Gestalt für die Ausprägung der spezifisch französischen Orgelmusik. Gleichzeitig schlägt er die Brücke zu den Gesängen des Choralensembles, denn er gab im 17. Jahrhundert alle grossen Choralbücher des römischen und monastischen Bereichs neu heraus.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III.
Donnerstag, 25. April 1991, 20.15 Uhr
im Festsaal des Casinos Basel
Kammer-Konzert
Werke von Georg Philipp Telemann und Johann Mattheson
Andreas Staier und Jesper B. Christensen, Cembalo Conrad Steinmann, Blockflöte - Oskar Peter, Traverso -Michel Piguet, Oboe - Paolo Pandolfo und Imke David, Viola da Gamba
Hamburg erlebte als reiche, unabhängige Handelsstadt seine grösste musikalische Blüte sicherlich um 1700 und in den ersten Jahrzehnten des 18. Jahrhunderts, als Reinhard Keiser, Händel, Telemann und Mattheson dort wirkten. Mehrere grosse Kirchenämter und vor allem das 1678 gegründete Opernhaus zogen die namhaften Musiker an.
Telemann, seit 1721 auf dem Posten des Musikdirektors über die vier Hamburger Hauptkirchen und später auch Direktor der Oper, wirkte über 40 Jahre in der Stadt neben dem gleich alten Johann Mattheson. Dieser begann seine musikalische Laufbahn als frühbegabter Knabensopran am Hamburger Opernhaus, wo er bis 1705 in führender Stellung engagiert war und enge Freundschaft mit Händel schloss -, was die beiden allerdings nicht daran hinderte, sich zu duellieren. Seine wenigen erhaltenen Werke zeigen Mattheson als heute unterschätzten Komponisten von ausgezeichneter Qualität. Der Nachwelt blieb er vor allem als Theoretiker und fleissiger Musikschriftsteller von grösster Autorität im Gedächtnis. Daneben war er jahrzehntelang als Sekretär des englischen Gesandten in Hamburg beschäftigt. Mit diesen Tätigkeiten kompensierte er wohl den Umstand, daß er bis 1735 sein Gehör völlig verloren hatte und deshalb vom aktiven Musikleben Abschied nehmen mußte. Telemann bestätigte das unbestechliche musikalische Urteil seines Kollegen mit den Worten, dass weder Freund noch Feind «von seiner stachelichten Feder verschonet bleiben». Beide Männer galten als vorzügliche Spieler von Tasteninstrumenten, und der Zufall will es, dass jeder von ihnen Stücke in der seltenen Kombination für zwei Cembali geschrieben hat. Telemann tat dies in seinen «Essercizii Musici» (erschienen etwa 1739/40) überraschenderweise im Rahmen von vier Triosonaten. Als erste Stimme finden jeweils - ganz konventionell -Gambe, Traversflöte, Blockflöte und Oboe Verwendung. Die zweite Melodiestimme wird jedoch durch ein solistisch geführtes obligates Cembalo ersetzt, das neben das gewöhnliche Continuo-Cembalo tritt und damit die übliche Trennung von Melodie- und Harmoniestimmen durchbricht. Matthesons einsätzige Sonate für zwei Cembali war dem Sohn des englischen Gesandten in Hamburg gewidmet, «per il Signore Cyrillo Wich, gran Virtuoso», der zunächst ab 1704 Matthesons Zögling war, später dann sein Dienstherr wurde. Die virtuose Gestaltung beider Stimmen läßt einen begabten Schüler wie auch einen geschickten Lehrer vermuten. Die Suite g-moll steht wohl zeitlich und funktionell in engem Zusammenhang mit der Sonate und könnte zum gleichen Anlass entstanden sein.

IV.
Mitwoch, 5. Juni 1991, 20.15 Uhr in der Martinskirche
Musik in Berlin zur Zeit Carl Philipp Emanuel Bachs
Akademie für Alte Musik Berlin
Die Akademie für Alte Musik in Berlin trat 1982 erstmals an die Öffentlichkeit. Fast alle ihre Mitglieder gehören zugleich den Berliner Orchestern an, dem Rundfunk-Sinfonieorchester, der Staatskapelle Berlin, dem Berliner Sinfonie-Orchester oder dem Orchester der Komischen Oper.
Das Ensemble arbeitet ohne Leiter; das Repertoire wird von den Mitgliedern vorgeschlagen. Gemeinsam diskutiert man über aufführungspraktische, spieltechnische und ästhetische Probleme. Der Inhalt der Programme umfasst weitgehend die Musik des 17./18 Jahrhunderts und enthält im besonderen viele Werke aus den Beständen der Deutschen Staatsbibliothek Berlin. Neben den regelmässigen Konzerten im Schauspielhaus Berlin und einer eigenen Konzertreihe in der Humboldt-Universität zu Berlin gastiert die Akademie ständig in den kulturellen Zentren der DDR. Auslandgastspiele waren bisher vor allem durch die Teilnahme an bedeutenden Festivals Alter Musik geprägt. So gab es Beteiligungen an den Tagen Alter Musik in Herne, den Tagen Alter Musik Regensburg, dem Holland Festival Alter Musik Utrecht, dem Carl Philipp Emanuel Bach-Fest in Duisburg und der «pro musica antiqua» bei Radio Bremen. Darüber hinaus gibt es regelmässig Konzerte in der Bundesrepublik Deutschland und in Österreich (Salzburg, Innsbruck), Konzerte mit Friedemann Immer (Barocktrompete), Marion Verbruggen (Blockflöte), Rene Jacobs (Altus), Andreas Staier (Cembalo/Hammerflügel), Laurence Drey-fus (Viola da Gamba), Ketil Haugsand (Cembalo), Catherine Mackintosh (Barockvioline). Rundfunkproduktionen und zahlreiche Schallplatten-aufnahmen vervollständigen das Aufgabengebiet der Akademie für Alte Musik Berlin.
Das hier in Basel erklingende Programm steht unter dem Motto «Carl Philipp Emanuel Bach und sein Umfeld». Es erklingen Werke von Friedrich II. und seinen Angestellten, den Mitgliedern der königlichen Kapelle: C.Ph.E. Bach, Chr. Nichelmann, J. Ph. Kimberger und J.J. Quantz. Es handelt sich dabei fast ausschliesslich um unveröffentlichte Kompositionen aus der Deutschen Staatsbibliothek Berlin.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sonder-Zyklus
Joseph Haydn: 6 Quartette op. 33 W.A. Mozart: 6 Quartette - J. Haydn gewidmet
Donnerstag, 10. Januar 1991 um 20.15 Uhr im Neuen Saal der Musik-Akademie
Einführungsvortrag von Prof. Dr. Wulf Arlt
Vier Konzerte an vier Sonntagen, jeweils um 17 Uhr im Grossen Saal der Musik-Akademie
Sonntag, 13. Januar 1991 Gainsborough Quartet, London
Sonntag, 10. Februar 1991 Quartetto Notturno, Basel
Sonntag, 10. März 1991 Apponyi-Quartett, Freiburg
Sonntag, 26. Mai 1991 The Smithson String Quartet, Washington D.C.
Preise:
Abonnements für alle vier Konzerte und den Einführungsvortrag: Gönnermitglieder: Fr. 40.- (Vorbezugsrecht) Mitglieder: Fr. 60 - (Fr. 30.-) - Nichtmitglieder: Fr. 80.- (Fr. 40.-) (ab 30. Nov. 1990 beim Musikhaus «au concert»)
Einzeleintritt:
Mitglieder: Fr. 20-(Fr. 10.-) - Nichtmitglieder: Fr. 25-(Fr. 12.-)

Im Jahr 1781 veröffentlichte Joseph Haydn seine sechs Streichquartette Opus 33, die heute als die ersten «klassischen» Werke der Gattung gelten. Schon der Autor selbst kündigte im Titel an, er habe sie «auf eine ganz neue, besondere Art» komponiert. Die neue Errungenschaft bestand vor allem in der satztechnisch gleichberechtigten Behandlung aller vier Stimmen, daneben wurde die viersätzige Gesamtform endgültig als Norm etabliert.
Viele jüngere Komponisten reagierten auf Haydns Anstoss. Unter ihnen auch Wolfgang Amadeus Mozart, der, nachdem er sich schon in den Jahren 1772/73 von Haydns Quartettschaffen anregen liess, dem Op. 33 schliesslich eine eigene Serie von sechs Quartetten gegenüberstellte, komponiert seit 1782, die er mit einer herzlichen Widmung an Haydn («Amico mio ca-rissimo») 1785 als Opus 10 im Druck erscheinen liess.
Auch die wichtigsten persönlichen Begegnungen der beiden Meister knüpfen sich an gemeinsame Streichquartett-Abende. Nach einem solchen Treffen in Wien, im Februar 1786, gab Haydn gegenüber Leopold Mozart die berühmte Erklärung ab: «ich sage ihnen vor gott, als ein ehrlicher Mann, Ihr Sohn ist der grösste Componist, den ich von Person und den Nahmen nach kenne: er hat geschmack, und über das die grösste Compositions-wissenschaft.» Wolfgang erklärte an anderer Stelle auch ganz unumwunden: «Von Haydn habe ich gelernt, wie man Streichquartette macht». Wie schwer es ihm dennoch fiel, eine eigene Lösung für die genialen Vorgaben des älteren Kollegen zu finden, lässt er in der aufschlussreichen Vorrede des Druckes anklingen, wo er bemerkt, die sechs Werke («miei figli»!) seien - ganz entgegen seinem sonst atemberaubenden Arbeitstempo - «il frutto di una lunga, e laboriosa fatica».
Quartette, die in allen Stimmen kontrapunktisch durchgearbeitet sein sollen, stellen natürlich aussergewöhnliche Ansprüche an die Kunstfertigkeit des Komponisten. Gefragt waren eben «Geschmack» und «grösste Com-positionswissenschaft». Für Haydns dichte thematische Arbeit stellte die neue Sonatensatzform einen idealen Bezugsrahmen bereit. Die langsamen Sätze wurden zu geistvollen Varianten der Kantilene, die Menuette verfremdet und übersteigert zu Scherzi und die letzten Sätze entwickelten sich zu mitreissenden «Raussschmeissem» voller Überraschungen.
Mozart nimmt all das auf, bis hin zu wörtlichen Zitaten in Satzanlage und Themengestalt (z.B. op. 33/5 und KV 387), doch drückt er dem Ganzen seinen eigenen Stempel auf. Haydn wird manchmal nahezu konterkariert. Mozarts «Menuette» bleiben beispielsweise solche dem Namen nach, entfernen sich aber im Charakter zuweilen viel weiter vom ursprünglichen Tanz als Haydns Scherzi. Er gibt auch den strengen Kontrapunkt in den Ecksätzen nicht völlig auf, verbindet damit aber höchste spielerische Eleganz. Den generellen Unterschied in der thematischen Arbeit fasste Alfred Einstein in der Beobachtung zusammen: «Mozarts Themen haben es bereits <in sich>; aus denen Haydns wird sich etwas entwickeln.»
Diese neue Art der Quartette war gemacht für Kenner und Liebhaber, ein Gedankenaustausch auf höchster künstlerischer Ebene. Bei den Zeitgenossen aber stiessen besonders Mozarts Werke geradezu auf Unverständnis. Man empfand sie als «zu stark gewürzt». Uns Heutigen, denen diese Musik scheinbar vertraut vorkommt, mag dadurch bewusst werden, wie unsensibel wir für die raffinierten Ingredienzien jener Kompositionen geworden sind. - Gründe genug also, die beiden berühmten Quartettserien wieder direkt miteinander zu konfrontieren und jene einzigartige Begegnung zweier Komponisten in ihrer Musik nachzuvollziehen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(jönnermi tgtie de r
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die notwendigen Mittel zur Durchführung grösserer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten sowie das Vorbezugsrecht auf vergünstigte Abonnements für den Sonderzyklus.
‘Mitßtieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 30.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins. Ein Abonnement zu Fr. 60 - (Fr. 30.-) für den Sonderzyklus können sie ab dem 30. November 1990 beim Musikhaus «au concert» beziehen.
(Die 9ditß[ieder6eiträße für 1990/91
bitten wir, spätestens bis zum 31. Oktober 1990 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzahlen zu wollen. Sie erhalten in der Folge die Eintrittskarten zu den regulären Konzerten und gegebenenfalls für die Sonderkonzerte.
ßlnmeCdunßen zur ‘MitßCiedscf.aft
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22, intern 21) gerichtet werden.
9&cfitmitß(ieder
sind in unseren Konzerten willkommen, jedoch kommen sie nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Ermässigungen.
Vorverkauf jeweils zwei Wochen vor dem Konzert (Abonnements für den Sonder-Zyklus schon ab 30. November 1990) beim Musikhaus «au concert», Aeschenvorstadt 24, 4051 Basel, (Telefon 23 11 76).
Abendkasse jeweils 45 Minuten vor Konzertbeginn.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0782.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
SONDER-ZYKLUS 1991
STREICHQUARTETTE
VON
JOSEPH HAYDN
UND
WOLFGANG AMADEUS MOZART
VIER KONZERTE UND EIN EINFÜHRUNGSVORTRAG]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>