<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19941111'>11/11/1994</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0878.tif'/>
        <date when='19941111'/>
        <name key='Cavalli, Francesco' type='person' role='cmp'>Cavalli, Francesco</name>
        <name key='Fontei, Nicolò' type='person' role='cmp'>Fontei, Nicolò</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Toet, Charles' type='person' role='int'>Toet, Charles</name>
        <name key='Borden, Barbara' type='person' role='int'>Borden, Barbara</name>
        <name key='Evera, Emily van' type='person' role='int'>Evera, Emily van</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Padmore, Mark' type='person' role='int'>Padmore, Mark</name>
        <name key='Brutscher, Markus' type='person' role='int'>Brutscher, Markus</name>
        <name key='Kamp, Harry van der' type='person' role='int'>Kamp, Harry van der</name>
        <name key='Zimpel, Peter' type='person' role='int'>Zimpel, Peter</name>
        <name key='Sherwin, Doron David' type='person' role='int'>Sherwin, Doron David</name>
        <name key='Gatti, Enrico' type='person' role='int'>Gatti, Enrico</name>
        <name key='Edouard, Odile' type='person' role='int'>Edouard, Odile</name>
        <name key='Ries, Harry' type='person' role='int'>Ries, Harry</name>
        <name key='Becu, Wim' type='person' role='int'>Becu, Wim</name>
        <name key='Krause, Sebastian' type='person' role='int'>Krause, Sebastian</name>
        <name key='Mechelen, Simen van' type='person' role='int'>Mechelen, Simen van</name>
        <name key='Andersen, Ole-Kristian' type='person' role='int'>Andersen, Ole-Kristian</name>
        <name key='Gevers, Cas' type='person' role='int'>Gevers, Cas</name>
        <name key='Plumeyer, Henning' type='person' role='int'>Plumeyer, Henning</name>
        <name key='Headley, Erin' type='person' role='int'>Headley, Erin</name>
        <name key='Stubbs, Stephen' type='person' role='int'>Stubbs, Stephen</name>
        <name key='Eichhorn, Klaus' type='person' role='int'>Eichhorn, Klaus</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿8*
P
fi3
Konzert II
Freitag, 1 1. November 1994, 20.15 Uhr
Predigerkirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0879.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Opern Francesco Cavallis verschafften ihm Anerkennung als einem der grössten Komponisten des 1 7. Jahrhunderts, völlig unbekannt blieb er hingegen als Schöpfer geistlicher Musik. Während den grösseren Teil seiner Zeit und Energie ohne Zweifel die Produktion von 32 Opern in Anspruch nahm, verfolgte Cavalli nicht minder regelmässig und gleichzeitig eine sakrale Karriere. Über 60 Jahre hinweg war er aktiv mit dem Markus-Dom in Venedig verbunden, zunächst durch seine Aufnahme als Chorknabe in die Cappella marciana (1616), dann über die Stelle des ersten Organisten schliesslich zum Maestro di cappella von 1668 bis zu seinem Tod 1676. Zusätzlich hatte er zeitweise die Organistenstelle von San Giovanni e Paolo inne und war für die Ausgestaltung musikalischer Feste in zahlreichen anderen Kirchen der Stadt verantwortlich. In Verbindung mit diesen Aufgaben muss er einen grossen Fundus geistlicher Musik geschaffen haben, und dennoch sind uns überraschend wenige dieser Werke erhalten; sechs Motetten, ein Magnificat, eine Sammlung von Vespern im Stil der "prima pratica", das Requiem zu seinem eigenen Begräbnis und die “Musiche sacre" von 1656. Cavallis berühmte Vorgänger als maestro di cappella -Giovanni Rovetta, Alessandro Grandi und Claudio Monteverdi -hinterliessen umfangreiche Sammlungen gemischter geistlicher Werke, die einer grossen Zahl liturgischer Anlässe dienten. Cavallis “Musiche sacre“ gehören (zusammen mit Monteverdis Selva morale) zu den ausgefeiltesten Drucken, und sie zeigen in aller Deutlichkeit seine Genialität als Schöpfer glänzender zeremonieller Musik, wie sie bei den wichtigen Festen am Markus-Dom erwartet wurden.
Die Musiche sacre wurden in 1 2 Stimmbüchern gedruckt und enthalten 28 Werke, einschliesslich einer vollständigen Messe, elf Psalmen, fünf Hymnen, vier marianischen Antiphonen, einem Magnificat und sechs Sonaten für drei bis zwölf Instrumente. Der Druck als Ganzes dient uns als Auswahlband, aus dem je nach liturgischem Bedarf einzelne Stücke miteinander verbunden werden. Unter den rekonstruierbaren liturgischen Anlässen, für welche Stücke aus den Musiche sacre Verwendung finden können, sind z.B. Vespern zu verschiedenen Festtagen. Für unser Konzert haben wir Musik zur Vesper eines Marienfestes (wie z.B. Mariae Himmelfahrt) ausgewählt. Da das Eingangs-Responsorium “Domine ad adiuvandum me festina“ in der Sammlung nicht abgedruckt ist, mussten wir auf die Vertonung von Cavallis venezianischem Kollegen Nicolö Fontei zurückgreifen (veröffentlicht in Venedig 1647 in einer ähnlichen Sammlung wie der Cavallis). Darüber hinaus haben wir die marianischen Antiphonen einbezogen, die im 17. Jahrhundert am Markus-Dom
gesungen ^|den und sich vom römischen Ritus gänzlich unterschie<Sr.	'
Ungewöhnlich an Cavallis Sammlung ist die Präsentation von sechs Instrumentalstücken zu je 3,4,6,8,10 und 12 Stimmen. Obwohl diese Sonaten unterschiedlichsten liturgischen Zwecken dienen konnten, entspricht ihre Anzahl erstaunlicherweise genau den fünf Psalmen und dem Magnificat eines Vespergottesdienstes. Dies führt zur Annahme, dass sie als Ersatz für die normalerweise folgenden Antiphonen gespielt wurden. Diese Praxis war weit verbreitet, wie neuere Untersuchungen ergeben. Die Aufführung dieser Stücke in der Reihenfolge stetiger Umfangserweiterung lässt die grandiose zwölfstimmige Sonate zum geeigneten Schlusspunkt dieser konzertanten Aufführung eines wichtigen und zu Unrecht vergessenen Meisterwerkes werden.
Bruce Dickey
II Concerto Palatino
Ensembles aus Zinken und Posaunen spielten im öffentlichen Leben Italiens während des 16. und 17. Jahrhunderts eine wichtige Rolle. Unter ihnen hatte das „Concerto Palatino della Signoria di Bologna" (das Ensemble der Stadtregierung von Bologna) einen herausragenden Ruf. Es leitet sich her von einer Gruppe von Stadttürmern, die gleichzeitig Wach- und Musikdienste zu verrichten hatten. Um 1530 war dann jene Zusammensetzung erreicht, in der das Ensemble über 250 Jahre lang blühte: vier Zinken und vier Posaunen. Die städtischen Musiker dienten häufig in der berühmten musikalischen Kapelle von San Petronio in Bologna, ihre Hauptaufgabe bestand jedoch darin, jeden Abend vom Balkon des Palazzo der Stadtregierung (daher „Concerto Palatino") zu spielen. Diese Abend"konzerte" wurden weitberühmt und bis ins 18. Jahrhundert hinein fortgesetzt. In dieser Zeit ging es aber mit der Spieltechnik der obsolet gewordenen Zinken stetig und unaufhaltsam bergab. 1 779 schliesslich schafften die Stadtväter das Concerto Palatino ab, nicht ohne ihre „unausstehlichen Dissonanzen" einen „wirklichen Skandal" zu nennen.
Unter Entlehnung des Namens der berühmten Bologneser Bläsertruppe, formierten Bruce Dickey und Charles Toet 1987 ein Ensemble, das sich vor allem mit italienischer Musik für Zinken und Posaunen beschäftigt. Ihr Repertoire reicht von kleinbesetzten instrumentalen Canzonen und Diminutionen über Vokalmusik bis zu grossbesetzter Kirchenmusik, wie sie an San
Petronio in Bologna oder an San Marco in Venedig gepflegt wurde. Ausgehend vom italienischen Repertoire nimmt sich Concerto Palatino aber auch der Musik anderer Länder an, die für eine entsprechende Besetzung überliefert ist.
Concerto Palatino arbeitet auch mit anderen Ensembles zusammen, darunter jüngst La Chapelle Royale, Tragicomedia, das Hilliard Ensemble, Cantus Cölln und das Vokal Ensemble Currende. Es ist regelmässiger Gast bei grösseren Festivals der Alten Musik, wie etwa in Aix-en-Provence, Utrecht, Barcelona, Saintes, Stuttgart, München, Berlin, Moskau, London (Lufthansa), Leningrad, Malmo, Turku (Finnland), Rom, Mailand und Wien. Unter zahlreichen CD-Produktionen auf dem Label Accent fand die komplette Einspielung des ersten Buches der „Symphoniae Sacrae" von Heinrich Schütz besonders starke Beachtung.
Bruce Dickey wurde 1949 in South Bend, Indiana (USA) geboren. Nach dem Studium der Psychologie und Musik an der Michigan State University erwarb er ein Masters Degree in Musikwissenschaft und Trompete an der Indiana University. Wachsendes Interesse an alter Musik führte ihn an die Schola Cantorum Basiliensis, wo er Blockflöte und Zink studierte und seit 1977 eine eigene Klasse leitet. Seit 1976 tritt er als Zinkenist auf, sowohl als Solist, wie als Mitglied einiger der bekanntesten Ensembles auf diesem Gebiet der Alten Musik (Hesperion XX,, The Taverner Players of London, The Amsterdam Baroque Orchestra, The Kees Boeke Consort). Daneben hat er Aufsätze zur historischen Aufführungspraxis und zu Geschichte und Repertoire des Zinken veröffentlicht.
Charles Toet wurde 1951 in Den Haag geboren. Er erhielt seine musikalische Ausbildung am Königlichen Konservatorium seiner Heimatstadt, wo er Posaune bei Anner Bijlsma (senior) studierte. Nach und nach spezialisierte er sich auf Alte Musik und das Spiel der Barock-Posaune und unterrichtet sein Instrument nun am Den Haager Konservatorium. Er konzertiert intensiv mit Bruce Dickey und zahlreichen Ensembles wie Hesperion XX, The Taverner Players of London, dem Kees Boeke Consort, La Petite Bande und dem Amsterdam Baroque Orchestra.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0880.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ IL CONCERTO PALATINO
Gesang:  Barbara Borden (S)     
         Emily van Evera (S)    
         Rodrigo del Pozo (A)   
         Gerd Türk (A/T)        
         Mark Padmore (A/T)     
         Markus Brutscher (T)   
         Harry van der Kamp (B) 
         Peter Zimpel (B)       
Zink:    Bruce Dickey           
         Doron D. Sherwin       
Violine: Enrico Gatti           
         Odile Edouard          
Posaune: Harry Ries             
         Charles Toet           
         Wim Becu               
         Sebastian Krause       
         Simen van Mechelen     
         Oie Andersen           
         Cas Gevers             
         Henning Plumeyer       
Violone: Erin Headley           
Theorbe: Stephen Stubbs         
Orgel:   Klaus Eichhorn         
                                                            AÖI
                                  K
Francesco Cavalli ( ? - 1676)
Vespro della Beata Vergine
aus der Sammlung MUSICHE SACRE (1656)
Versikel:	Deus in adiutorium
Responsorium: Domine ad adjuvandum zu 8 Stimmen mit 5 Instrumenten (von Nicolö Fontei)
Antiphon I:	Maria virgo semper lelare
Psalm 1:	Dixit Dominus (achtstimmig, konzertierend,
                     mit Ripienstimmen und Instr.)
Sonata:	Sonata ä 3
Antiphon II:	O quam pulchra es
Psalm II:	Laudate Pueri (fünfstimmig, mit Instr.)
Sonata:	Sonata ä 4
Antiphon III:	Revertere sunamitis
Psalm III:	Laetatus sum (dreistimmig, mit fünf Instr.)
Sonata:	Sonata ä 6
Antiphon IV: Oculi tui sancta dei genitrix Psalm IV:	Nisi Dominus, (vierstimmig, mit 2 Violinen
                    und Violoncello)
Sonata:	Sonata ä 8
               PAUSE
Antiphon V:	In prole maler in partu virgo
Psalm V:	Lauda Jerusalem (achtstimmig, konzertierend,
                     mit Ripienstimmen und Instr.)
Sonata:	Sonata ä 10
Hymnus:	Ave maris stella (dreistimmig, mit 2 Violinen
                    und Violoncello)
Antiphon VI: Hodie Maria virgo
Magnificat: Magnificat (achtstimmig, konzertierend, mit Ripienstimmern und Instr.)
Sonata:	Sonata ä 1 2]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>