<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19781212'>12/12/1978</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0131.tif'/>
        <date when='19781212'/>
        <name key='Flecha, Mateo' type='person' role='cmp'>Flecha, Mateo</name>
        <name key='Cabezón, Antonio de' type='person' role='cmp'>Cabezón, Antonio de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Encina, Juan del' type='person' role='cmp'>Encina, Juan del</name>
        <name key='Morata, Ginés de' type='person' role='cmp'>Morata, Ginés de</name>
        <name key='Valderrábano, Enríquez de' type='person' role='cmp'>Valderrábano, Enríquez de</name>
        <name key='Modena, Julius de' type='person' role='cmp'>Modena, Julius de</name>
        <name key='Ortega' type='person' role='cmp'>Ortega</name>
        <name key='Vasquez, Juan' type='person' role='cmp'>Vasquez, Juan</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Guerrero, Francisco' type='person' role='cmp'>Guerrero, Francisco</name>
        <name key='Cabezón, Juan de' type='person' role='cmp'>Cabezón, Juan de</name>
        <name key='Santa Cruz, Antonio de' type='person' role='cmp'>Santa Cruz, Antonio de</name>
        <name key='Castro, Juan Blas de' type='person' role='cmp'>Castro, Juan Blas de</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Machado, Manuel' type='person' role='cmp'>Machado, Manuel</name>
        <name key='Martín y Coll, Antonio' type='person' role='cmp'>Martín y Coll, Antonio</name>
        <name key='Arañés, Juan' type='person' role='cmp'>Arañés, Juan</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Fontana, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Fontana, Giovanni Battista</name>
        <name key='Pesenti, Martino' type='person' role='cmp'>Pesenti, Martino</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Dornel, Louis-Antoine' type='person' role='cmp'>Dornel, Louis-Antoine</name>
        <name key='Couperin, Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Louis</name>
        <name key='Dieupart, Charles' type='person' role='cmp'>Dieupart, Charles</name>
        <name key='Hotteterre, Jacques' type='person' role='cmp'>Hotteterre, Jacques</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Philidor, Pierre Danican' type='person' role='cmp'>Philidor, Pierre Danican</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Rossi, Michelangelo' type='person' role='cmp'>Rossi, Michelangelo</name>
        <name key='Buonamente, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Buonamente, Giovanni Battista</name>
        <name key='Cesare, Giovanni Martino' type='person' role='cmp'>Cesare, Giovanni Martino</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Corradini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Corradini, Nicolò</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Benet, Josep' type='person' role='int'>Benet, Josep</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Ros, Pere' type='person' role='int'>Ros, Pere</name>
        <name key='Hirao, Masako' type='person' role='int'>Hirao, Masako</name>
        <name key='Casademunt, Sergi' type='person' role='int'>Casademunt, Sergi</name>
        <name key='Alpert, Lorenzo' type='person' role='int'>Alpert, Lorenzo</name>
        <name key='Garrido, Gabriel' type='person' role='int'>Garrido, Gabriel</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Weiner, Howard' type='person' role='int'>Weiner, Howard</name>
        <name key='Brüggen, Frans' type='person' role='int'>Brüggen, Frans</name>
        <name key='Bylsma, Anner' type='person' role='int'>Bylsma, Anner</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Smith, Jennifer' type='person' role='int'>Smith, Jennifer</name>
        <name key='Kwella, Patrizia' type='person' role='int'>Kwella, Patrizia</name>
        <name key='Bowman, James' type='person' role='int'>Bowman, James</name>
        <name key='Rogers, Nigel' type='person' role='int'>Rogers, Nigel</name>
        <name key='Partridge, Ian' type='person' role='int'>Partridge, Ian</name>
        <name key='Wistreich, Richard' type='person' role='int'>Wistreich, Richard</name>
        <name key='Agosti, Josef' type='person' role='int'>Agosti, Josef</name>
        <name key='Ulbrich, Markus' type='person' role='int'>Ulbrich, Markus</name>
        <name key='Tarr, Edward H.' type='person' role='int'>Tarr, Edward H.</name>
        <name key='Cecil, Leonard' type='person' role='int'>Cecil, Leonard</name>
        <name key='Apostle, Victor' type='person' role='int'>Apostle, Victor</name>
        <name key='Naess, Lars' type='person' role='int'>Naess, Lars</name>
        <name key='Nicholson, Graham' type='person' role='int'>Nicholson, Graham</name>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Huber, Heinrich' type='person' role='int'>Huber, Heinrich</name>
        <name key='Weiner, Howard' type='person' role='int'>Weiner, Howard</name>
        <name key='Lambelet, René' type='person' role='int'>Lambelet, René</name>
        <name key='Singer, Erich' type='person' role='int'>Singer, Erich</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Hirao, Masako' type='person' role='int'>Hirao, Masako</name>
        <name key='Ros, Pere' type='person' role='int'>Ros, Pere</name>
        <name key='Gini, Roberto' type='person' role='int'>Gini, Roberto</name>
        <name key='Lewis, Carol' type='person' role='int'>Lewis, Carol</name>
        <name key='Szedlak, Béla' type='person' role='int'>Szedlak, Béla</name>
        <name key='Lüthi, Marianne' type='person' role='int'>Lüthi, Marianne</name>
        <name key='Scheidegger, Rudolf' type='person' role='int'>Scheidegger, Rudolf</name>
        <name key='Linde, Susanne' type='person' role='int'>Linde, Susanne</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wingerden, Jeanette van' type='person' role='int'>Wingerden, Jeanette van</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Koopman, Ton' type='person' role='int'>Koopman, Ton</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Curtis, Alan' type='person' role='int'>Curtis, Alan</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Landolf, Beatrix' type='person' role='int'>Landolf, Beatrix</name>
        <name key='Gini, Roberto' type='person' role='int'>Gini, Roberto</name>
        <name key='Fitch, Francis' type='person' role='int'>Fitch, Francis</name>
        <name key='Weiner, Howard' type='person' role='int'>Weiner, Howard</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿^reunöe alter iTtuftf in Bafel
GENERALPROGRAMM
1978/79]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
^^it dem vorliegenden Generalprogramm möchten wir Sie herzlich zur kommenden Konzertsaison einladen. Wie Sie feststellen werden, bildet dieses Jahr die Musik des Barockzeitalters den Schwerpunkt: Aus dem überreichen Repertoire der zwischen 1600 und 1730 entstandenen Werke werden geistliche und weltliche vokale und instrumentale Kompositionen aus Italien, Deutschland, England und Frankreich erklingen.
   Für bis zu acht Singstimmen hat der Dresdener Kapellmeister Heinrich Schütz 1635 seine Musicalis eben Exequien geschrieben, die unter Mitwirkung der Basler Knabenkantorei im Extrakonzert zur Aufführung gelangen. Gewissermaßen als Gegenpol dazu können die italienischen Solokantaten betrachtet werden, denen das 4. Konzert gewidmet ist. Dieses Genre wurde nicht nur von italienischen Meistern wie Scar-latti, Carissimi und Rossi gepflegt, sondern etwa auch vom Deutschen Georg Friedrich Händel, wie ein Beispiel zeigen wird. Ein frühes Stadium virtuoser Instrumentalmusik stellen die italienischen Sonaten von Marini, Castello u. a. aus dem Anfang des 17. Jahrhunderts dar, bei deren Aufführung dem Zink und der Violine eine entscheidende Rolle zukommt. Das Podiumskonzert bringt eine Auswahl meist nicht edierter Stücke aus diesem Repertoire. Die Instrumentalmusik des späteren Barock steht im Zentrum des 2. und 3. Konzerts. In der Besetzung Blockflöte, Violoncello und Cembalo werden prominente Gäste aus Amsterdam deutsche und italienische Werke gegenüberstellen, während sich das 3. Konzert mit der Musik aus Frankreich und England befaßt, wobei sinngemäß die Viola da gamba an die Stelle des Violoncellos tritt. Ein ganz besonderes Ereignis dürfte das 1. Konzert mit Musik des Mittelalters werden. Zum ersten Mal in ihrer Gesamtheit gelangen die Gesänge und Tänze der Pilger vom katalanischen Montserrat zur Aufführung, die um 1400 im Llibre Vermeil aufgezeichnet wurden. In einer für Musik des Mittelalters außergewöhnlich großen instrumentalen und vokalen Besetzung werden die ein- und mehrstimmigen Stücke verbunden mit stilgemäßer Improvisation zur Aufführung gelangen.

Wir hoffen, Ihnen mit diesem Programm im nächsten Winter einige schöne musikalische Erlebnisse bereiten zu können und danken Ihnen bestens für Ihre Treue zu unserem Verein.
Mit freundlichen Grüßen
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Carl Theodor Gossen (Präsident)	Hans-Martin Linde
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)	Klaus Linder
Werner Christen (Kassier)	Frau Vera Oeri-Hoffmann
Kurt Deggeller	Prof. Dr. Hans Oesch
Prof. Dr. Friedhelm Döhl	Dr. Peter Reidemeister
Sekretariat: Leonhardsstraße 4,4051 Basel
NB. Wer dem Verein neu beitreten möchte, findet alle Angaben auf der letzten Seite dieses Programms.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zum Generalprogramm 1978/79
G erne möchte ich ein Preislied auf die alte Musik und ihre Freunde singen, aber siehe, da steht er schon, der alte Spielverderber, und, wie immer, beginnt er zu fragen und zu fragen:
   Ich zweifle nicht, daß du und deine Freunde wissen, was sie zu preisen gedenken, aber erkläre mir doch genauer, wie du es meinst: ein Loblied auf die Musik, auf alles, was da klingt, ja, das verstehe ich, aber was heißt hier «alte» Musik? Ich stelle mir vor, du sagst: ich bin ein Freund alter Musik, so wie einer sagt: ich bin ein Freund der Katzen, und unter diesen haben mir es besonders die semmelfarbenen angetan. Meinst du es so? Wenn ja, dann muß ich weiter fragen: Unter «sem-melfarben» stellen wir uns beide etwas Bestimmtes vor und wir werden einhellig auf eine Semmelfarbene hinweisen, die an uns vorüberstreicht. Wie steht es aber mit der alten Musik? Herrscht hier Übereinstimmung zwischen mir und dir und unsern Freunden? Was dir alt ist, könnte mir neu sein. Und ferner: wenn wir uns Freunde alter Musik nennen, müßten wir die uralte Musik, die ja ein Teil der alten ist, mit einbeziehen. Von ihr wußten wir aber doch vielleicht noch wenig oder gar nichts, als wir uns zur alten Musik bekannten. Kann man aber ein Freund dessen sein, das man nicht kennt? Du meinst, vielleicht so, wie man seine Freundschaft auf die noch unbekannte Verwandtschaft des Freundes ausdehnt? Diese Art Freundschaft würde ich eher Wohlerzogenheit nennen. Aber wie steht es mit der alten Musik? Wäre hier nicht eher das Wort Liebe am Platz? Also noch einmal: Wie kann man das lieben, was man nicht kennt? Und ferner: Das Unbekannte, noch gar nicht Liebenswerte findest du sogar in dir bekannten Bereichen der alten Musik. Du wirst einwenden: ich kann doch annehmen, daß es hier dem schon Bekannten sehr ähnlich ist. Gewiß, aber du weißt ja, wie es unter Menschen geht: eine dem geliebten Menschen ähnliche Gestalt kann das Ungleiche, das noch vorhanden ist, doppelt-schmerzlich ins Bewußtsein rufen. Es scheint also so zu sein, daß wir nur das ganz und gar Bekannte lieben, oder besser: daß Liebe ein völliges Kennen ist.
   Ich sehe, du hast deine Gabe, das Offenbare zu verdunkeln, nicht eingebüßt. Wenn es so wäre, wie du sagst, wie ist es dann möglich, daß ein blühender Verein sich schon seit langen Jahren der Liebe zur alten Musik weiht? Mögen auch im Einzelnen unsere Vorstellungen vom «Alten» in der Musik voneinander abweichen, mag auch viel Unbe-

kanntes noch auf uns warten, eine gemeinsame Vorstellung von dem, was alt ist, verbindet uns doch. So brauchen wir ja auch im Leben das Wort «alt» in einer Weise, die Liebenswertes bedeutet. Du wirst dich nicht weigern, mit mir einen alten Tropfen zu trinken und dich und mich nicht mit Fragen nach bekannt und unbekannt quälen.
  Mit dem «alten Tropfen», mein Freund, weist du auf sehr Genaues hin. In diesem Sinn könnte man diejenige Musik als freundschaftswürdig bezeichnen, die ein gewisses Alter erreicht hat. Ja, wir könnten sogar ein Mindestalter festlegen, damit hätten wir Jahr für Jahr eine neue Ernte genügend alt gewordener Musik? Meinst du es so?
  Wie du es immer wieder verstehst, Edles ins Lächerliche zu ziehen! Aber laß mich Bosheit mit Ritterlichkeit vergelten: Ich sage dir zuliebe, daß wir nur das Bekannte lieben können. Wenn ich nun aber beobachte, daß mir vieles gefällt, das zugleich auch alt ist, darf ich dann nicht wenigstens hoffen, daß ich auch das unbekannte Alte lieben werde?
  Hoffnung ist etwas Schönes. Aber strebt sie nicht nach Erfüllung? Solange du dich zum Freund des Alten in der Musik erklärst, wirst du immer nur hoffen können. Und deine Hoffnung darf nicht enttäuscht werden, wie es jeder anderen Hoffnung geschehen mag, sie muß vorausgenommene Liebe sein, Liebe zum noch nicht Bekannten, also eigentlich: Vertrauen in das Unbekannte. Meinst du es so?]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
Dienstag, 12. Dezember 1978,20.15 Uhr, Martinskirche
Llibre Vermeil de Montserrat
Lieder und Tänze der Pilger um 1400
 Ensemble Hesperion XX: Montserrat Figueras und Josep Benet (Gesang), Jordi Savall, Christophe Coin, Pere Ros (Streichinstrumente), Lorenzo Alpert und Gabriel Garrido (Flöte und Schlagzeug), Hopkinson Smith (Laute), Instrumentalisten und ein Vokalensemble. Leitung: Jordi Savall.
II.
Freitag, 26. Januar 1979,20.15, Hans Huber-Saal
Barockmusik aus Deutschland und Italien
Telemann, Scarlatti, Fontana, Castello, Bach, Corelli u. a.
Frans Brüggen (Blockflöte), Anner Bylsma (Violoncello in alter Mensur), Gustav Leonhardt (Cembalo).
III.
Freitag, 16. März 1979, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Musik für Flöte, Viola da gamba und Cembalo
Jeanette van Wingerden (Blockflöte), Jordi Savall (Viola da gamba), Ton Koopman (Cembalo)
IV.
Freitag, 30. März 1979, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Italienische Kantaten und Sonaten
Scarlatti, Carissimi, Vivaldi, Händel u. a.
Emma Kirkby (Gesang), Michel Piguet (Blockflöte, Barock-Oboe), Michael Jappe (Violoncello in alter Mensur), Alan Curtis (Cembalo).

EXTRAKONZERT
Dienstag, 13. Februar 1979,20.15 Uhr, Tituskirche
Heinrich Schütz: Musikalische Exequien ^
SWV 279-281; 136. Psalm, SWV 45
Vokalensemble Nigel Rogers, Knabenkantorei Basel, ein Instrumentalensemble der Schola Cantorum Basiliensis. Leitung: Hans-Martin Linde.
PODIUMSKONZERT
Dienstag, 24. April 1979,20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Affetti Musicali
Marini, Castello, Cesare, Bonamenti u. a.
Bruce Dickey und Michael Collver (Zinken), Jaap Schroeder und Beatrix Landolf (Violine in alter Mensur), Pere Ros (Violone),
Francis Fitch (Cembalo)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'JMitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40 - (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte für das Extrakonzert und das Podiumskonzert. (Beachten Sie den beiliegenden Zettel über den direkten Bezug von Karten für diese beiden Konzerte mit dem Mitgliederbeitrag. )
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und dem Extrakonzert.
‘Die Mitgliederbeiträge für 1978/79
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 12. Dezember 1978 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40 -16145 einzahlen zu wollen. Die Postcbeck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert und das Podiumskonzert. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
c_Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel»,
Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22).
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Srcuttöe dter fcltuftf in Bafel
GENERALPROGRAMM
1979/80]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>