<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19881027'>27/10/1988</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0174.tif'/>
        <date when='19881027'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Charpentier, Marc-Antoine' type='person' role='cmp'>Charpentier, Marc-Antoine</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Stoltzer, Thomas' type='person' role='cmp'>Stoltzer, Thomas</name>
        <name key='Neusidler, Hans' type='person' role='cmp'>Neusidler, Hans</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Ruffo, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Ruffo, Vincenzo</name>
        <name key='Francesco da Milano' type='person' role='cmp'>Francesco da Milano</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Azzaiolo, Filippo' type='person' role='cmp'>Azzaiolo, Filippo</name>
        <name key='Piacenza, Domenico da' type='person' role='cmp'>Piacenza, Domenico da</name>
        <name key='Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)' type='person' role='cmp'>Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Lannoy, Colinet de' type='person' role='cmp'>Lannoy, Colinet de</name>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Martini, Johannes' type='person' role='cmp'>Martini, Johannes</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Morton, Robert' type='person' role='cmp'>Morton, Robert</name>
        <name key='Vide, Jacques' type='person' role='cmp'>Vide, Jacques</name>
        <name key='Medici, Lorenzo de&apos;' type='person' role='cmp'>Medici, Lorenzo de'</name>
        <name key='Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)' type='person' role='cmp'>Ebreo, Guglielmo (Giovanni Ambrosio)</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Meyer, Heinz' type='person' role='int'>Meyer, Heinz</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Bonnal, Laurence' type='person' role='int'>Bonnal, Laurence</name>
        <name key='Rastbichler, Otto' type='person' role='int'>Rastbichler, Otto</name>
        <name key='Hummel, Martin' type='person' role='int'>Hummel, Martin</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Delpierre, Béatrice' type='person' role='int'>Delpierre, Béatrice</name>
        <name key='Stilz, Bernhard' type='person' role='int'>Stilz, Bernhard</name>
        <name key='Stroesser, Nicolas' type='person' role='int'>Stroesser, Nicolas</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Bonnal, Laurence' type='person' role='int'>Bonnal, Laurence</name>
        <name key='Gondoni, Bruna' type='person' role='int'>Gondoni, Bruna</name>
        <name key='Miglioli, Monica' type='person' role='int'>Miglioli, Monica</name>
        <name key='Nordera, Marina' type='person' role='int'>Nordera, Marina</name>
        <name key='El Bar, Patrick' type='person' role='int'>El Bar, Patrick</name>
        <name key='Francalanci, Andrea' type='person' role='int'>Francalanci, Andrea</name>
        <name key='Franzoni, Giovanni' type='person' role='int'>Franzoni, Giovanni</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Gomez, Debra' type='person' role='int'>Gomez, Debra</name>
        <name key='Norin, Susanne' type='person' role='int'>Norin, Susanne</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Schickhaus, Karl-Heinz' type='person' role='int'>Schickhaus, Karl-Heinz</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Welker, Lorenz' type='person' role='int'>Welker, Lorenz</name>
        <name key='Lablaude, Anne-Marie' type='person' role='int'>Lablaude, Anne-Marie</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Bonnardot, Emmanuel' type='person' role='int'>Bonnardot, Emmanuel</name>
        <name key='Balloy, Philippe' type='person' role='int'>Balloy, Philippe</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Hamon, Pierre' type='person' role='int'>Hamon, Pierre</name>
        <name key='Lartigau, Georges' type='person' role='int'>Lartigau, Georges</name>
        <name key='Wallfisch, Elizabeth' type='person' role='int'>Wallfisch, Elizabeth</name>
        <name key='Mason, Timothy' type='person' role='int'>Mason, Timothy</name>
        <name key='Nicholson, Linda' type='person' role='int'>Nicholson, Linda</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿GENERALPROGAMM
1988/89
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren
^O^ir heissen Sie herzlich zur neuen FAMB-Saison willkommen und unterbreiten Ihnen nachfolgend die Programme der 4 regulären und der 2 Extra-Konzerte in der Hoffnung, dass die stilistische Spannweite zwischen Guillaume Dufay (geboren um 1400) und Joseph Haydn (gestorben 1809), zwischen Musik und Tanz des Quattrocento und J. S. Bachs h-moll Messe, zwischen schwedischen, italienischen, englischen Gastensembles und SCB-eigenen Formationen Sie anregen möge, unserem Verein die Treue zu halten oder ihm neu beizutreten.
Konzert-Zyklen und Musikfestwochen neigen in der Regel entweder mehr dazu, abwechslungsreiche musikalische Unterhaltung zu vermitteln, oder aber, sich einer wie auch immer gearteten geistigen Auseinandersetzung zu stellen. Das eine zu tun, das andere aber keineswegs zu lassen ist unser Ziel und zeigt sich in dieser Saison neben dem Angebot eher vergnüglicher Programme — wie etwa mit weltlicher Musik Ludwig Senfls und seiner Zeitgenossen — vor allem in der Öffnung des SCB-Symposiums zur «Aufführungspraxis in der Musik des 15. Jahrhunderts» für unsere Mitglieder: Das Verständnis der beiden Konzerte vom 12. und 17. März 1989 kann durch den Besuch der Vorträge, Kurse und der Instrumentenausstellung an der Schola Cantorum Basiliensis während dieser Intensivwoche wesentlich vertieft werden.
So hoffen wir, dass Sie auch in dieser «Spielzeit», der 47. seit Bestehen unseres Vereins, einmal mehr die Erfahrung machen, dass es in der Alten Musik immer wieder Neues zu entdecken gibt.
Mit freundlichen Grüssen Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Heinz Meyer, Geschäftsführer Dr. Barbara Begelsbacher Dr. Veronika Gutmann
   Rudolf Kelterborn
   Hans-Martin Linde Vera Oeri-Hoffmann Prof. Dr. Hans Oesch Dr. Peter Reidemeister
Sekretariat: Rose Beilharz, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel, Telefon 25 57 22]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alte Musik-alte Instrumente
Für die «Freunde alter Musik in Basel» ist es eine Selbstverständlichkeit, dass die in ihren Konzerten erklingende Musik auf Instrumenten gespielt wird, die in der entsprechenden Epoche gebräuchlich waren und gegebenenfalls regional bedingte Eigenheiten aufweisen. Dank dieser historischen Klang-Werkzeuge werden die Auslotung der damaligen klanglichen Möglichkeiten und somit die Intentionen des Komponisten überhaupt erst vollumfänglich möglich. Die Besetzung mit «alten Instrumenten» wird heutzutage gleichsam selbstverständlich hingenommen, auch wenn sie manchmal etwas oberflächlich gehandhabt wird —, zumal dann, wenn es sich um Musik aus einer Zeit handelt, aus der keine oder nur wenige Instrumente erhalten sind und bei der man sich an Rekonstruktionen orientieren muss (vor allem Mittelalter und Frührenaissance).
Hinsichtlich jener Zeitabschnitte, aus denen Instrumente erhalten sind — vorab seit der Mitte des 16. Jahrhunderts —, hüten die Depots von Musik-instrumenten-Museen manchen Schatz, der, bedingt durch Personal- und Raummangel, leider häufig vergeblich einer Erschliessung harrt. In meiner Doppelfunktion als wissenschaftliche Mitarbeiterin und Lehrerin der Schola Cantorum Basiliensis einerseits und als Leiterin der Sammlung alter Musikinstrumente des Historischen Museums andererseits bieten sich immer wieder entsprechende Erfahrungen.
Basel beherbergt die grösste Musikinstrumentensammlung der Schweiz, die mit ihren ca. 1800 Objekten auch im internationalen Vergleich einen vorderen Rang einnimmt. In der permanenten Ausstellung sind etwa 25 °/o zu sehen (einige davon bei besonderen Gelegenheiten auch zu hören), die übrigen 75 %, miteingeschlossen ein grösser Teil der 1980 zugegangenen «Sammlung historischer Blechblasinstrumente und Trommeln von Dr. h. c. Wilhelm Bernoulli» schlummern im Depot, das der Öffentlichkeit aus Sicherheits- und Platzgründen vorenthalten werden muss, dies obwohl ein mit Basel-Stadt abgeschlossener Erbvertrag die Bedingung enthält, dass die «Sammlung Bernoulli» als Studiensammlung zugänglich sein müsse. Doch dies verlangte ein grösseres Haus mit entsprechendem Personal, was wiederum mit Kosten verbunden wäre.
Das Instrumentenmuseum befindet sich im Hause «Vorderer Rosengarten» an der Leonhardsstrasse Nr. 8 in engster Nachbarschaft zur Musik-Aka-demie der Stadt Basel. Dadurch besteht hier in Basel eine einzigartige Union zwischen Musikinstrumentensammlung einerseits und praktischer Musikausübung wie Forschung andererseits. Vor drei Jahren wurde das Haus renoviert und die Ausstellung neu gestaltet; der intime Charakter des Museums bietet dabei für die Instrumente einen geeigneten Rahmen. Trotzdem genügt es unseren heutigen, weiter gespannten Ansprüchen an ein Musikinstrumentenmuseum nicht mehr: Es wird nach grosszügigeren Ausstellungsräumen verlangt, in denen — etwa im Bereich der Tasteninstrumente — auch Kopien stehen, auf denen der Besucher ohne Vorbehalt spielen darf. Zudem soll so viel Raum zur Verfügung stehen, dass sich die Darstellung von bestimmten Ensembles mit ihren Instrumenten auf der einen Seite und die systematische Ausstellungsweise auf der anderen Seite durchdringen könnten. In einem Vortragsraum wären Einführungen, kleine Vorträge oder Workshops möglich, hier könnten — etwa bei Kinder-Veranstaltungen — Instrumente selbst gebaut werden.
Verschiedene Aktivitäten beleben die Sammlung im Rahmen des Gegebenen und des für die Instrumente konservatorisch Zumutbaren. Dass die originalen Instrumente nicht jedermann zum Spiel frei zugänglich sein können, scheint wohl klar. Oft halten die Instrumente einer intensiven Belastung über längere Zeit hinweg nicht mehr stand. Um ihre Klanglich-keit jedoch einem breiteren Publikum bekanntzumachen, ist es sinnvoll, von den spielbaren Instrumenten Schallplatten einzuspielen. Ein erster Schritt dazu stellt die Orgelplatte mit Jean-Claude Zehnder dar, auf der vier verschiedene Instrumente aus dem 16. bis 18. Jh. aufgenommen worden sind. Die übrigen Tasteninstrumente (Spinett, Cembalo, Fortepiano) werden gelegentlich von Spezialisten gespielt, die sich über entsprechende Erfahrungen ausweisen können. So findet jeden ersten Donnerstag im Monat um 18.00 Uhr eine Führung zu einem ausgewählten Instrument statt, die — wenn immer möglich — klangliche Illustrationen enthalten, welche meist von Studenten oder Absolventen der Schola dargeboten werden.
Instrumente werden nur für besondere Anlässe ausgeliehen, dazu gehören allenfalls Tonaufzeichnungen (z. B. die Documenta-Schallplattenreihe der Schola Cantorum Basiliensis) oder die Konzerte der «Freunde alter Musik». In idealer Weise verbinden sich Instrumentenmuseum und klingende Musik in Veranstaltungen wie das Fortepiano-Symposium der Schola Cantorum Basiliensis im Januar 1988, dessen Abschlusskonzert zugleich eines unserer Abonnementskonzerte war. Das für März 1989 vorgesehene Symposium zur Musik des 15. Jh. — auch hier wiederum in Verbindung mit der FAMB, diesmal als Extrakonzert — kann von der Instrumenten-sammlung weniger profitieren; hier berühren sich Bereiche, in denen die Forschung zum Instrumentarium noch einiges nachzuholen hat, denn nur spärlich sind die erhaltenen Instrumente bzw. Instrumententeile. Hier bilden Texte, Bildquellen und die Musik selbst die Basis und Anhaltspunkte zur Erforschung des Instrumentariums. Auf diese Weise treffen sich meine beiden Beschäftigungsbereiche der Schola und des Museums, und es bleibt zu hoffen, dass sich diese «Doppelspurigkeit» auch auf die weiteren Konzertjahre der «Freunde alter Musik in Basel» positiv auswirken möge.
\Jen> Ui lest,	--
Einladung:
Für unsere Mitglieder findet am Mittwoch, 18. Januar 1989 um 18.15 Uhr eine Führung durch die Sammlung alter Musikinstrumente unter der Leitung von Frau Dr. Veronika Gutmann statt. Da die Teilnehmerzahl beschränkt ist, bitten wird um telefonische Anmeldung bis Montag, 9. Januar 1989 an unser Sekretariat, Telefon 25 57 22.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
Donnerstag, 27. Oktober 1988, 20.15 Uhr
in der Martinskirche
Johann Sebastian Bach Messe in h-moll
Bach-Collegium Stockholm
Leitung: Heinz Meyer
Die Entstehungsgeschichte der h-moll Messe umspannt fast genau ein Vierteljahrhundert. Aufgrund neuester Quellenforschungen gilt als sicher, dass Bach in der Zeit vom August 1748 bis Oktober 1749 das Symbolum Nicenum und die Sätze Osanna bis Dona nobis pacem als seine letzte grosse Arbeit komponiert und anschliessend mit der Missa von 1733 und einer revidierten Fassung des bereits 1724 entstandenen Sanctus in einem handschriftlichen Band vereinigt hat. Diese Erweiterung der Missa (Kyrie und Gloria) zu einer Missa tota geschah ohne erkennbares pragmatisches Ziel und lässt sich wohl nur mit dem Willen des alternden, gelehrten Musikers erklären, auch im Bereich der Messe — der zentralen Gattung geistlicher Vokalmusik, traditionsreich und zeitlos zugleich — einen Beitrag zur Musikgeschichte zu leisten und in seinem opus ultimum die Summa seiner Kunst der Nachwelt als Vermächtnis zu hinterlassen — gleichsam als religiöses und künstlerisches Credo. Diese Tatsache sowie der universale Charakter des Werkes recht-fertigen in besonderem Masse den Versuch, bei einer Gesamtaufführung der h-moll-Messe auch bezüglich der Besetzung Bachs Idealvorstellungen zu verwirklichen. Unsere Aufführung orientiert sich denn auch vor allem am «kurtzen, jedoch höchst nöthigen Entwurff einer wohlbestallten Kirchenmusik» vonl730, in dem sich Bach beim Leipziger Rat über die unzureichenden Mittel beklagt und seine Forderungen und Wünsche betreffend Vokal- und Instrumentalbesetzung für seine grossen geistlichen Chorwerke ausführlich niederschreibt.
Das Bach-Collegium Stockholm ist ein junges professionelles Ensemble, das sich zum Ziel gesetzt hat, das Vokal-Instrumentalwerk von Bach und seinem Umfeld nach den Erkenntnissen der neuesten Forschung zu erarbeiten und aufzuführen. Der Gründer und künstlerische Leiter, Heinz Meyer, ist als Musiker und Lehrer mit dem schwedischen Musikleben eng verbunden und seit diesem Jahr auch an der Schola Cantorum Basiliensis tätig.

II.
Freitag, 2. Dezember 1988, 20.15 Uhr in der Predigerkirche
Heinrich Schütz Weihnachtshistorie
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Leitung: Ren6 Jacobs
Heinrich Schütz war bereits 75 Jahre alt, als er die «Historia der Freuden- und Gnadenreichen Geburth Gottes und Marien Sohnes, Jesu Christi...» komponierte. Wie das Titelblatt der 1664 zu Dresden gedruckten Evangelistenpartie weiter erwähnt, war der Auftrag vom sächsischen Kurfürsten Johann Georg II. ausgegangen. Bei seinem Regierungsantritt 1656 hatte der neue Kurfürst seine frühere kurprinzliche mit der kurfürstlichen Kapelle vereinigt und damit ein grosses und vorzügliches Ensemble geschaffen, das bald zu höchstem Ruhm aufsteigen und zum Vorbild und Wunschtraum vieler Kapellmeister in ganz Europa werden sollte. Wie kein zweites Werk Heinrich Schützens spiegelt die Weihnachtshistorie mit ihrem reichen instrumentalen Aufgebot und den aussergewöhnlichen Besetzungsanforderungen die einzigartigen Möglichkeiten und Qualitäten der neuen Dresdener Hofkapelle.
Rene Jacobs, als Sänger unseren Konzertbesuchern bereits bestens bekannt, versammelt unter seiner Leitung Studenten, Absolventen und Kollegen der Schola Cantorum Basiliensis für diese Einstudierung.
An diesem Konzert wird noch ein weiteres weihnachtliches Werk zur Aufführung gelangen, das uns aber zum Zeitpunkt der Drucklegung des Programms noch nicht bekannt ist.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III.
Mittwoch, 25. Januar 1989, und Donnerstag, 26. Januar 1989, jeweils 20.15 Uhr im Münstersaal des Bischofshofs
Ludwig Senfl und seine Zeitgenossen
Deutsche Lieder und instrumentale «Carmina» von Ludwig Senfl, Heinrich Isaac, Paul Hofhaimer u. a.
Italienische Madrigale von Jacob Arcadelt, Cypriano de Rore u. a.
Das Senfl-Ensemble der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Michel Piguet
Ludwig Senfl war eine der herausragenden Komponisten-Per-sönlichkeiten der Renaissance, und wenn die Quellen nicht täuschen, ist es Basel gewesen, wo er um 1486 das Licht der Welt erblickt hat — Grund genug, um ihm und seinem musikalischen Umkreis bei den Freunden alter Musik in Basel ein Konzert zu widmen und ein musikalisches Denkmal zu setzen.
Neben einer grossen Menge geistlicher Musik hat Senfl zahlreiche deutsche Lieder, aber auch italienische, französische, lateinische Gesänge geschaffen; er hat ein Oeuvre von wahrhaftig europäischen Dimensionen hinterlassen. Wie geschätzt diese Stücke schon zu seiner Zeit waren, geht aus der grossen Zahl instrumentaler Bearbeitungen hervor, die andere Komponisten von seinen Vokalsätzen herstellten, ähnlich wie auch Senfl Bearbeitungen fremder Vokalwerke vornahm.
Das Programm vermittelt einen Einblick in Senfls weltliches Schaffen und stellt ihm ausgewählte Werke seiner deutschen und italienischen Zeitgenossen gegenüber.
Michel Piguet ist seit seinen Jahren als Leiter des Ensembles «Ri-cercare» einer der besten Kenner der Musik des 16. Jahrhunderts. Gemeinsam mit jungen Kollegen, früheren und jetzigen Studenten der Schola Cantorum Basiliensis — 4 Sängern, 4 Bläsern und einem Lautenisten — hat er sich neuerlich mit dem Werk Senfls und seines Umkreises auseinandergesetzt unter besonderer Berücksichtigung der adäquaten Intonation und Verzierungskunst dieses Repertoires.

IV.
Donnerstag, 27. April 1989, 20.15 Uhr im Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
Das Klaviertrio zur Zeit Joseph Haydns
London Fortepiano Trio
                     Monica Huggett, Violine Timothy Mason, Violoncello Linda Nicholson, Fortepiano
Die musikalische Gattung des Klaviertrios entstand erst gegen Ende des 18. Jahrhunderts aus der barocken Triosonate und dem Klaviersolo.
Wichtig für die Entwicklung waren vor allem J. S. Bachs und C. Ph. E. Bachs Triosonaten für ein Melodieinstrument und obligates Cembalo, in denen eine Oberstimme dem Cembalodiskant übertragen wird. Von vielen dieser Sonaten existieren frühere Fassungen für zwei Melodieinstrumente und Generalbass.
Eine andere Quelle ist das begleitete Klaviersolo. Stücke für Tasteninstrument mit ad libitum-Begleitung einer Violine (Flöte) und eines Violoncellos sind um die Mitte des Jahrhunderts vor allem bei Amateuren sehr beliebt. Noch 1775 erscheinen C. Ph. E. Bachs «Sonaten fürs Clavier. .. die man allein ohne etwas zu vermissen und auf einer Violine und einem Violoncello begleitet blos spielen kann und leicht sind».
Erst bei Mozart und Beethoven entstand eine eigentliche Ausgewogenheit zwischen den beteiligten Instrumenten. Noch Joseph Haydn bezeichnete die meisten seiner Klaviertrios als «Clavier Sonaten mit Begleitung einer Violine und Violoncello».
Das London Fortepiano Trio wurde 1978 gegründet und hat sich zum Ziel gesetzt, die Klaviertrios von Haydn, Mozart, Beethoven, Schubert und ihrer Zeitgenossen so aufzuführen, wie sie vom damaligen Publikum gehört wurden. Das Ensemble konzertiert regelmässig in ganz Europa und in Übersee und hat für seine Konzerte und Aufnahmen höchstes Lob geerntet. Das Ensemble gastiert zum ersten Mal in Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 Extrakonzerte mit Musik des 15. Jahrhunderts
Extrakonzert I
Sonntag, 12. März 1989, 11 Uhr, im Foyer des Basler Theaters
Tanz und Musik aus Italien
Basse Danze, Balli und Instrumentalmusik von Domenico da Ferrara, Antonio Cornazano, Guilelmo Ebreo u. a.
Tanz-Ensemble «II Ballarino», Florenz/Paris (Leitung: Andrea Francalanci), «Alta Capella» (Leitung: Randall Cook) und «Fer-rara-Ensemble» (Leitung: Crawford Young) der Schola Cantorum Basiliensis.
Extrakonzert II
Freitag, 17. März 1989, 20.15 Uhr, im Grossen Saal der Musik-Akademie
Chansons und Instrumentalmusik aus Burgund
Werke von Guillaume Dufay und Gilles Binchois Ensemble «Gilles Binchois», Paris (Leitung: Dominique Vellard)
«Herbst des Mittelalters» nannte Johan Huizinga jene Umbruchszeit zwischen ausgehender Gotik und herannahender Renaissance, der unsere beiden Extrakonzerte gewidmet sind. Die burgundische Musik neigt dabei etwas mehr zur Verfeinerung der Melodik und des Kontrapunkts, quasi zur «Vollendung» des Mittelalters, die italienische dagegen eher mehr zu rhythmisch betontem Schwung, zu Vitalität und Frische, was damals einen modernen Stil herbeiführte; allerdings durchdrangen sich beide Richtungen, wie schon die Präsenz so vieler franko-flämischer Musiker im Italien des Quattro- und Cinquecento beweist. Die Gegenüberstellung bur-gundischer und italienischer Musik dieser Zeit hilft, den Charakteristika der verschiedenen «Schulen» auf die Spur zu kommen.
Das Tanz-Ensemble «II Ballarino» unter Andrea Francalanci ist in den letzten Jahren international stark in den Vordergrund gerückt aufgrund seiner beeindruckenden Balance zwischen profunder Quellenforschung und tänzerisch-professionellem Können. Wir freuen uns, diese Tänzer zum ersten Mal in Basel zu sehen.
Die beiden SCB-Gruppen «Ferrara-Ensemble» und «Alta Capella» sind hierzulande schon bekannt, nicht zuletzt durch ihre Schallplatte «Bassadanze, Balli e Canzoni alla Ferrarese» in der Reihe «Schola Cantorum Basiliensis — Documenta» und ihre Mitwirkung beim «Historischen Essen»- und Wandelkonzert vom Januar 1987 in der Barfüsserkirche.
Das Ensemble «Gilles Binchois» hat sich ganz auf dieses Repertoire spezialisiert und sich mit Konzerten und Aufnahmen einen Namen geschaffen. Der Leiter Dominique Vellard ist Dozent an der Schola Cantorum Basiliensis.
Die beiden Konzerte eröffnen bzw. beschliessen ein wissenschaftlich-musikalisches Symposium zur «Aufführungspraxis in der Musik des 15. Jahrhunderts», das die Schola Cantorum Basiliensis mit ihren eigenen Lehrkräften und Gastdozenten durchführt und dessen Veranstaltungen — Kurse, Vorträge, Diskussionen sowie eine In-strumenten-Ausstellung — interessierten FAMB-Mitgliedern offenstehen. Der detaillierte Prospekt ist im Sekretariat unseres Vereins erhältlich (Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel, Frau Beilharz, Telefon 2557 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.^Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 30.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf ermässigte Einzelkarten für ein Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die notwendigen Mittel zur Durchführung grösserer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten sowie zu beiden Exrakonzerten.
Die Mitgliederbeiträge für 1988/89
bitten wir, rechtzeitig vor dem ersten Konzert am 27. Oktober 1988, spätestens bis 30. September 1988, auf unser Postcheckkonto 40 -16145- 7 einzahlen zu wollen. Sie erhalten in der Folge die Eintrittsbillette zu den Konzerten. Es werden keine besonderen Mitgliederausweise verschickt.
cAnmeldungen zur Mitgliedschaft^
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22, intern 21) gerichtet werden.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten willkommen, jedoch kommen sie nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Ermässigungen. Vorverkauf jeweils beim Musikhaus au concert, Aeschenvorstadt 24, 4051 Basel, Telefon 23 11 76; für das Konzert vom Sonntag, 12. März 1989 an der Theaterkasse, Telefon 221133. Abendkasse jeweils 45 Minuten vor Konzertbeginn.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>