<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19921028'>28/10/1992</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0842.tif'/>
        <date when='19921028'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Goverts, Jean' type='person' role='int'>Goverts, Jean</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I
                    Mittwoch, 28. Oktober 1992, 20.15 Uhr Freitag, 30. Oktober 1992, 20.15 Uhr Grösser Saal der Musik-Akademie Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0843.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Chopins Konzentration auf die Aufgabe als Klaviervirtuose entspricht einem bereits älteren Idealbild des ‘musicus1: Wie bei Mozart sind bei ihm Komponist und ausführender Musiker in einer Person vereinigt. Wie bereits Mozart, gibt Chopin als Lehrer die technischen, stilistischen und musikalischen Aspekte seines Klavierstils weiter. Dieser ist von der Auseinandersetzung mit Bachs Wohltemperiertem Clavier und vom Vorbild der expressiv-eleganten Virtuosität Hümmels, Fields sowie dem italienischen Belcanto Bellinis geprägt. Der Pianist Chopin weiss
-	neben der kompositorischen Pflege traditioneller, 'absoluter' Gattungsformen - ältere Spieltraditionen in Ehren zu halten, um dennoch - vor allem durch eine 'revolutionäre' Behandlung des Klaviers, das er selbst auf ausdruckvollste Weise 'singen' lässt -das Klavierspiel von Grund auf zu erneuern.
       Auch Schumann träumt von einer pianistischen Karriere, auf die er, wegen einer Fingerverletzung als Folge forcierten Ubens, verzichten muss. Infolgedessen tritt hier - wenn auch unbeabsichtigt - die (heute ganz normale) Spaltung des 'musicus' in zwei Personen, den Komponisten und den Interpreten, erstmals auf: Der Komponist Schumann findet in seiner Lebensgefährtin Clara Wieck-Schumann die Interpretin seiner Werke. Sie ist es, die Schumanns Klavierwerk in Deutschland und im restlichen Europa (auch in Paris) verbreitet und die Schumann-Tradition im Unterricht an Schüler weitergibt.
       Durch die Auseinandersetzung mit Jean Paul und E.T.A. Hoffmann und mit dem 'Dichterischen' in der Musik löst sich Schumann gerade im Gebiet der Klaviermusik von der Tradition absoluter Musik ab. Sowohl in der Ausführung seiner Charakterstücke als auch der grösseren zyklischen Klavierwerken braucht es eine pianistische Hand, welche die inneren, dichterischen Stimmen zu 'entdecken' und zu verklanglichen vermag.
       So unterschiedlich die beiden Komponisten sind, so tief ist in den Jahren 1 830 bis 1 840 ihre gegenseitige Bewunderung und künstlerische Freundschaft. Schumanns begeisterte Rezension von Chopins Don Giovanni-Variationen "La ci darem la mano“ op. 2 (1831) und deren deutschen Uraufführung durch Clara Wieck (1 832), sowie Claras frühe Aufführungen seiner 1831 vollendeten Klavieretüden op. 10 führen bald zu Chopins

Anerkennung in Deutschland. Schumann widmet Chopin ein sympathisches Portrait in seinem Carnaval op. 9 (1 834), und Chopins F-dur Ballade op. 38 (1839) ist Schumann gewidmet.
       Zur Zeit der Entstehung der in unserem Konzert gespielten Kompositionen beider Komponisten waren die Unterschiede zwischen Instrumenten deutscher (Wiener) und französischer Bauart erheblich. Chopin - bereits in Warschau mit Instrumenten der Wiener Herkunft vertraut - spielte auf seiner ersten Reise nach Wien seine Variationen op. 2 auf einem Flügel des renommierten Wiener Klavierbauers Conrad Graf. In dieser Stadt musizierte er auch auf Instrumenten der Klavierbauer Nanette Streicher-Stein und deren Sohn Johann Baptist. Die^^ Flügel wurden bis weit ins 19. Jahrhundert nach verhältnismässig konventionellem Muster hergestellt. Sie verfügten über einen eisenverspreizten Holzrahmen und Prellmechanik. Die französischen Instrumente, welche Chopin nach 1831 in Paris kennen und schätzen lernte, verfügten - abgesehen von ihrer von der englischen Mechanik herrührenden schweren Spielart - bereits seit 1 821 (Erard) über das "double echappement", welches die schnelle Tonrepetition vereinfachte. Auch trug erstaunlich früh der Gusseisenrahmen (Pleyel 1 825/Erard 1 840) zu einer brillanteren Tonqualität und grösserer Obertonwirkung bei, auf welchen Eigenschaften viele von Chopins Klangwirkungen beruhen. Schumanns Kompositionen demonstrieren hingegen die Wärme und Intimität des Wiener Flügelklanges.
Claudia de Vries
      Jean Goverts wurde in den Niederlanden geboren und absolvierte am Königlichen Konservatorium in Den Haag Studien in Klavier und Cembalo. Seit 1966 ist er Lehrer an der Schola Cantorum Basiliensis und unterrichtet Cembalo, Clavichord, Fortepiano sowie Generalbass am Konservatorium der Musik-Akademie der Stadt Basel.
       In den letzten Jahren widmete er sich hauptsächlich den Klavierwerken von Frederic Chopin und Robert Schumann und spielte diese auf historischen Instrumenten auf CD's ein.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0844.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Frederic Chopin (1810— 1849)
(Fantaisie) - Impromptu opus posth. 66
 cis-
i-moll
Allegro agitato (1834)
Etudes op. 25 Nr. 1, As-dur Nr. 2, f-moll Nr. 3, F-dur
Nocturne op. 9 Nr. 1, b-moll
f“nn<naise op. 40 Nr. 2, c-moll
Preludes op. 28 Nr. 3, G-dur Nr. 4, e-moll Nr. 7, A-dur Nr. 8, fis-moll Nr. 13, Fis—dur
Allegro sostenuto (1832 - 36)
Presto
Allegro
Larghetto (vor 1832)
Allegro maestoso (1838)
Vivace (1836 - 39) Largo Andantino Molto agitato Lento
 Valses op. 64
  Nr. 1, Des-dur Nr. 2, cis-moll
Molto vivace (1846 • Tempo giusto
Pause
47)
 Robert Schumann (1810- 1856)
 Armblätter, op. 99 )SO V 4, fis-moll Nr. 5, h-moll Nr. 6, As-dur
 Nr. 7, b-moll Nr. 8, Es-dur
 Arabeske op. 1 8
 C-dur
Ziemlich bngsam (1841) Schnell (1838)
Ziemlich langsam -Sehr gesangvoll Sehr bngsam (1838) Langsam (1838)
Leicht und zart (1839)
Drei Romanzen op. 28 Nr. 1, b-moll Nr. 2, Fis—dur Nr. 3, H-dur
 Sehr markiert Einfach Sehr markiert
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>