<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19930326'>26/03/1993</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0854.tif'/>
        <date when='19930326'/>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Clérambault, Louis Nicolas' type='person' role='cmp'>Clérambault, Louis-Nicolas</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Pöttinger, Claire' type='person' role='int'>Pöttinger, Claire</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Leighton, Brett' type='person' role='int'>Leighton, Brett</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert IV B
Freitag, 26. März 1993, 20.15 Uhr Großer Saal der Musik-Akademie Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0855.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Das heutige Programm stellt eine Art Anthologie dessen dar, was zwischen 1690 und 1725 in der französischen Metropole und am Hof zu hören war. In der Nachfolge des ausgesprochenen Lullisten Marin Marais - der sowohl in seiner Instrumentalmusik als auch in den Opern seinem Vorbild treu geblieben ist - erleben wir bei Francois Couperin in den 1690er Jahren das, was Paris aus der erneuten Beschäftigung mit Italien im allgemeinen und mit Corelli im besonderen gelernt hatte. Zur gleichen Zeit, als Marais seine Suiten herausgab, war Couperin damit beschäftigt, die eigenen mit "italienischen" Triosonaten zu erweitern. Somit erstrecken sich Entstehung und Überarbeitung der Sammlung "Les Nations" über etwa dreissig Jahre, wobei die einleitende "Sonade" zu "L'lmperiale" aus stilistischen Gründen eher spät, d.h. in zeitliche Nähe des Druckes (1726) zu verlegen ist.
       Hatte Couperin 1690 mit der Erscheinung zweier Orgelmessen seine Karriere angebahnt, so blieben diese trotz seiner Ernennung (1693) als Organist der königlichen Kapelle (und der Anstellung an der Kirche St. Gervais) ohne Nachfolge. Mit Marais wurde Couperin spätestens am Hof in seiner Eigenschaft als Generalbassspieler (seine kurzen "regles d'accompagnement" sind überliefert) bekannt, und durch seinen älteren Amtskollegen an der Kapelle, Guillaume-Gabriel Nivers (1632 - 1714), wird er ebenfalls Clerambault, dessen Nachfolger an der Kirche von Ste. Sulpice, kennengelernt haben. Der extrovertierte Clerambault war im neuen italienischen Kantatenstil am erfolgreichsten, er erfreute sich der Gunst sowohl des Königs als auch modischer Kulturkreise. Ebenfalls im Gegensatz zu Couperin hat Clerambault sein einziges Orgelbuch 1710 auf dem Gipfel seiner Karriere veröffentlicht.
Brett Leighton

       In diesem Konzert soll eine lange vergessene Kunst wieder aufleben: die Chironomie, die Lehre von den Bewegungen der Hände. Die Gestik bildete früher eine wichtige Grundlage für die sängerische Aufführungspraxis und den rhetorischen Vortrag. Sie war ursprünglich ein Bestandteil der klassischen Rhetorik (Cicero und Quintilian) und wurde als ein Teil dieser 'Überredungskunst' über Jahrhunderte hinweg gelehrt und praktiziert. Eine Rede oder Predigt zu halten, ein Schauspiel aufzuführen oder eine Arie zu singen ohne Gestik und mimischen Ausdruck, wäre früher undenkbar gewesen.
              Mit Hilfe eleganter und kontrastierender Körperstellungen, Gesten und Gesichtsausdrücken wurde mit dem^^ "movere" das zentrale Ziel, das Gemüt des Zuschauers zu bewegen, erreicht. Dabei durfte der Anstand nicht verletzt werden. Deshalb war eine idealisierte und nicht etwa eine realistische Darstellung von höchster Wichtigkeit für den Schauspieler oder Sänger: "...dass er [der Schauspieler] der Absicht seines Spiels eingedenk sey, nicht durch zu viel Natur den Anstand beleidige oder den Zuschauer ... aus der Illusion reisse.' (JJ. Engel, Ideen zu einer Mimik, 1786) Und bei Marin Mersenne lesen wir in seinen 1623 erschienenen "Quaestiones celeberrime in Genesim": "Ainsi dans [l'execution de] la musique je recommande le geste de la main, lequel est vraimant efficace pour exprimer les sentiments les plus profonds et les emotions des hommes... Ils (les chanteurs) doivent adapter le mouvement du corps, en particulier celui du visage et de la main, ä la poesie, sans cela la musique sera imparfaite, et incomplete...'.
      Louis Nicolas Clerambault schrieb zwischen 1714 una 1726 über 20 Kantaten und wurde schon zu seinen Lebzeiten für einer der besten Komponisten auf diesem Gebiet gehalten. "Abraham", seine einzige Kantate mit biblischem Text, war /Viadame Maintenon, der Frau des Königs, gewidmet. Die dramatische Kantate "Leandre et Hero" erzählt die berühmte Geschichte der beiden Liebenden, die durch das Meer getrennt sind. In beiden Kantaten wird nicht nur eine Handlung erzählt; der Erzähler mischt sich darüber hinaus ein, er fragt und kommentiert und liefert in der Schlussarie eine kleine Moralpredigt.
Sharon Weller]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0856.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Französische Kammermusik und Kantaten mit Barockgestik
Francois Couperin (1668-1733)
aus ’Les Nations" Sonades, et Suites de Simphonies en Trio.
(1 726), Troisieme Ordre
       L'lmperiale (Gravement - Vivement -Gravement et marque - Legerement -Vivement) - Allemande - Courante -Sarabande - Bouree - Gigue -Rondeau - Menuet
Louis-Nicolas Clerambault (1676 - 1749)
"Abraham", Cantate a voix seule (1715)
        Recitatif - Air - Recitatif -Air - Recitatif - Air
Pause
Marin Marais (1656 - 1 749)
Suite en mi mineur aus Pieces en Trio (1692)
      Prelude - Fantaisie - Sarabande -Sarabande en rondeau - Menuet -Caprice - Passacaille
Louis-Nicolas Clerambault aus Cantates frankoises melees de simphonies, Livre II (1713)
"L.mcxJre et Hero" a voix seule et simphonie
       Ritournelle - Air gai et gracieux - Recitatif -Air fort tendre - Recitatif - Tempeste -Recitatif - Air
Ausführende:
Sharon Weller Randall Cook Katharina Arfken Claire Pöttinger Karl-Ernst Schröder Brett Leighton
Alt
Oboe
Oboe
Viola da gamba
Theorbe
Cembalo
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>