<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19561111'>11/11/1956</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0761.tif'/>
        <date when='19561111'/>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Guilleaume, Margot' type='person' role='int'>Guilleaume, Margot</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Neumeyer, Fritz' type='person' role='int'>Neumeyer, Fritz</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿              Freunde alter Musik in Basel
4. Konzert	Sonntag, 11. November 1956, 20.15 Uhr
                                              im Münstersaal des Bischofshofs
Klavierlieder
Sonaten für ein und zwei Klaviere
Margot Guilleaume (Sopran); Valerie Kägi, Fritz Neumeyer (Hammerklavier)
Programm mit Text 50 Rp.
Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, Jugendliche unter 20 Jahren und Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70a, und an der Abendkasse. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin Frau T. Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
Johann Christian Bach
1735-1782
Wolfgang Amadeus Mozart
1756-1791
Johann Christian Bach
Wolfgang Amadeus Mozart
Wolfgang Amadeus Mozart
1
2
3
4
5
6
7
9
10
11
12
Sonate G-dur für zwei Klaviere: Allegro / Tempo di Minuetto
Lieder für Sopran und Klavier:
An die Freude, KV 53 (43b)
Das Veilchen, KV 476
Die Zufriedenheit, KV 473
Der Zauberer, KV 472
Die Verschweigung, KV 518
Abendempfindung, KV 523
Sonate c-moll, op.17 Nr.2, für Klavier Allegro/ Andante/ Prestissimo
Lieder für Sopran und Klavier:
«Sei du mein Trost», KV 391 (340b)
Als Luise die Briefe ihres ungetreuen L^^ habers verbrannte, KV 520
Ariette «Oiseaux, si tous les ans», KV 307 (284d)
Ariette «Dans un bois solitaire», KV 308 (295b)
Canzonette «Ridente la calma», KV 152 (210a)
«Un moto di gioja», Einlage der Susanne in «Le Nozze di Figaro», KV 579
Sonate D-dur, KV 448 (375 a) für zwei Klaviere Allegro con spirito/ Andante/ Molto allegro

Die verwendeten Instrumente:
Hammerflügel, Kopie nach Mozarts originalem Flügel von Anton Walter, Wien um 1780, hergestellt im Pianohaus Rück, Nürnberg Hammerflügel Johann Andreas Stein, Augsburg 1792]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0763.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
An die Freude
Freude, Königin der Weisen,
Die, mit Blumen um ihr Haupt,
Dich auf güldner Leier preisen,
Ruhig, wenn die Bosheit schnaubt:
Höre mich von deinem Throne,
Kind der Weisheit, deren Hand Immer selbst in deine Krone Ihre schönsten Rosen band.
Hab ich meine kühnen Saiten Dein lautschallend Lob gelehrt,
Das vielleicht in späten Zeiten Ungeborne Nachwelt hört;
Hab ich den beblümten Pfaden,
Wo du wandelst, nachgespürt,
Und von stürmischen Gestaden Einige zu dir geführt:
Göttin, o so sei, ich flehe,
Deinem Dichter immer hold,
Dass er schimmernd Glück verschmähe, Reich in sich auch ohne Gold;
Dass sein Leben zwar verborgen,
Aber ohne Sklaverei,
Ohne Flecken, ohne Sorgen,
Weisen Freunden teuer sei!
Das Veilchen
Ein Veilchen auf der Wiese stand Gebückt in sich und unbekannt:
Es war ein herzig’s Veilchen.
Da kam ein' junge Schäferin
Mit leichtem Schritt und munterm Sinn
Daher, die Wiese her und sang.
Ach! denkt das Veilchen, wär ich nur Die schönste Blume der Natur,
Ach, nur ein kleines Weilchen,
Bis mich das Liebchen abgepflückt Und an dem Busen matt gedrückt,
Ach nur ein Viertelstündchen lang.
Ach, aber ach! das Mädchen kam Und nicht in Acht das Veilchen nahm,
Ertrat das arme Veilchen.
Es sank und starb und freut sich noch:
Und sterb ich denn, so sterb ich doch durch sie, Durch sie, zu ihren Füssen doch.
Das arme Veilchen les war ein herzig’s Veilchen.
Die Zufriedenheit
Wie sanft, wie ruhig fühl ich hier Des Lebens Freuden ohne Sorgen!
Und sonder Ahnung leuchtet mir Willkommen jeder Morgen.
Mein frohes, mein zufriednes Herz Tanzt nach der Melodie der Haine,
Und angenehm ist selbst mein Schmerz, Wenn ich vor Liebe weine.
Wie sehr lach ich die Grossen aus,
Die Blutvergiesser, Helden, Prinzen! Denn mich beglückt ein kleines Haus, Sie nicht einmal Provinzen.
Wie wüten sie nicht wider sich,
Die göttergleichen Herrn der Erden! Doch brauchen sie mehr Raum als ich, Wenn sie begraben werden ?

4
5
Der Zauberer
Ihr Mädchen, flieht Damöten ja!
Als ich zum erstenmal ihn sah,
Da fühlt’ ich, so was fühlt' ich nie,
Mir ward, mir ward, ich weiss nicht wie,
Ich seufzte, zitterte, und schien mich doch zu freun;
C^^bt mir, er muss ein Zaub'rer sein.
Sah ich ihn an, so ward mir heiss,
Bald ward ich rot, bald ward ich weiss,
Zuletzt nahm er mich bei der Hand;
Wer sagt mir, was ich da empfand?
Ich sah, ich hörte nichts, sprach nichts als Ja und Nein;
Glaubt mir, er muss ein Zaub'rer sein.
Er führte mich in dies Gesträuch,
Ich wollt' ihn fliehn und folgt' ihm gleich;
Er setzte sich, ich setzte mich;
Er sprach, nur Silben stammelt' ich;
Die Augen starrten ihm, die meinen wurden klein;
Glaubt mir, er muss ein Zaubrer sein.
Entbrannt drückt' er mich an sein Herz,
Was fühlt’ ich! welch ein süsser Schmerz!
Ich schluchzt', ich atmete sehr schwer, D^am zum Glück die Mutter her;
\^Äwürd’, o Götter, sonst nach so viel Zauberei'n,
Aus mir zuletzt geworden sein!
Die Verschweigung
Sobald Damötas Chloen sieht,
So sucht er mit beredten Blicken Ihr seine Klagen auszudrücken Und ihre Wange glüht.
Sie scheinet seine stillen Klagen Mehr als zur Hälfte zu versteh'n,
Und er ist jung Und sie ist schön:
Ich will nichts weiter sagen.
Vermisst er Chloen auf der Flur,
Betrübt wird er von dannen scheiden; Dann aber hüpft er voller Freuden Entdeckt er Chloen nur.
Er küsst ihr unter tausend Fragen die Hand, und Chloe lässt’s gescheh’n, Und er ist jung,
Und sie ist schön:
Ich will nichts weiter sagen.
Sie hat an Blumen ihre Lust,
Er stillet täglich ihr Verlangen;
Sie klopfet schmeichelnd ihm die Wangen, Und steckt sie an die Brust.
Der Busen bläht sich sie zu tragen.
Er triumphiert, sie hier zu seh'n,
Und er ist jung,
Und sie ist schön:
Ich will nichts weiter sagen.
Wenn sie ein kühler, heitrer Bach, Beschützt von Büschen, eingeladen,
In seinen Wellen sich zu baden,
So schleicht er listig nach.
In diesen schwülen Sommertagen Hat er ihr oftmals zugeseh'n,
Und er ist jung,
Und sie ist schön:
Ich will nichts weiter sagen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0764.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Abendempfindung
Sei du mein Trost
Abend ist’s, die Sonne ist verschwunden Und der Mond strahlt Silberglanz;
So entflieh'n des Lebens schönste Stunden, Flieh'n vorübei wie im Tanz.
Bald entflieht des Lebens bunte Szene,
Und der Vorhang rollt herab;
Aus ist unser Spiel, des Freundes Träne Fliesset schon auf unser Grab.
Bald vielleicht, mir weht wie Westwind leise, Eine stille Ahnung zu,
Schliess' ich dieses Lebens Pilgerreise,
Fliege in das Land der Ruh'.
Werd’t ihr dann an meinem Grabe weinen, Trauernd meine Asche sehn,
Dann, o Freunde, will ich euch erscheinen Und will himmelauf euch weh'n.
Schenk' auch du ein Tränchen mir, und pflücke Mir ein Veilchen auf mein Grab,
Und mit deinem seelenvollen Blicke Sieh’ dann sanft auf mich herab.
Weih’ mir eine Träne, und ach!
Schäme dich nur nicht, sie mir zu weih'n O sie wird in meinem Diademe Dann die schönste Perle sein.
Sei du mein Trost, verschwiegne Traurigkeit! Ich flieh’ zu dir mit so viel Wunden,
Nie klag’ ich Glücklichen mein Leid:
So schweigt ein Kranker bei Gesunden.
O Einsamkeit! wie sanft erquickst du mich, Wenn meine Kräfte früh ermatten!	^
Mit heisser Sehnsucht such’ ich dich: V So sucht ein Wandrer, matt, den Schatten.
Hier weine ich. Wie schmähend ist der Blick, Mit dem ich oft bedauert werde!
Jetzt, Tränen, hält euch nichts zurück:
So senkt die Nacht Tau auf die Erde.
O	dass dein Reiz, geliebte Einsamkeit!
Mir oft das Bild des Grabes brächte:
So lockt des Abends Dunkelheit Zur tiefen Ruhe schöner Nächte.
Als Luise die Briefe ihres ungetreuen ^^1 Liebhabers verbrannte
Erzeugt von heisser Phantasie In einer schwärmerischen Stunde Zur Welt gebrachte, geht zu Grunde Ihr Kinder der Melancholie!
Ihr danket Flammen euer Sein
Ich geb’ euch nun den Flammen wieder,
Und all’ die schwärmerischen Lieder,
Denn ach! er sang nicht mir allein.
Ihr brennet nun,
Und bald, ihr Lieben,
Ist keine Spur von euch mehr hier.
Doch ach! der Mann, der euch geschrieben, Brennt lange noch vielleicht in mir.

Oiseaux, si tous les ans, Ariette
Oiseaux, si tous les ans vous changez de climats
Dös que le triste hiver döpouille nos bocages, Ce n’est pas seulement pour changer de feuillages,
Ni pour 6viter nos frimats,
Mvotre döstinöe ne vous permet d'aimer la saison des fleurs.
Et quand eile est passöe, vous la cherchez ailleurs
Afin d'aimer toute Pann6e.
Wohl tauscht ihr Vögelein mit jedem Jahr den Hain
Und sucht, weht’s kalt herauf den milden Himmel auf.
Doch macht es nicht allein der Himmel und der Hain,
Dass ihr euch dieses Wechsels erfreut.
Es gönnt euch das Geschick sonst nicht der
Liebe Glück
Als in der Blütenzeit.
Ist diese hier vorbei, sucht ihr, wo sonst sie sei Und liebet so Jahr aus Jahr ein.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0765.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿10111112
Dans un bois, Ariette
Dans un bois solitaire et sombre, Je me promenais l'autr’jour Un enfant y dormait ä l’ombre, C’ötait le redoutable Amour. J’approche, sa beautö me flatte, Mais je devais m’en d6fler.
II avait les traits d'une ingrate Que j'avais jur6 d'oublier.
II avait la bouche vermeille Le teint aussi frais que le sien,
Un soupir m’6chappe, il s'6veille; L'Amour se röveille de rien. Aussitöt döployant ses ailes,
Et saisissant son arc vengeur, L’une de ses flaches cruelles En partant il me blesse au coeur. Va! va! dit-il, aux pieds de Sylvie, De nouveau languir et bruler!
Tu l'aimeras toute ta vie,
Pour avoir os6 m'6veiller.
Einsam ging ich jüngst im Haine Da gewahrt’ ich im Gebüsch Einen Knaben eingeschlummert.
Ach I der böse Amor war's.
Wie lag er da so schön, so freundlich, Doch konnte ihm mein Herz nicht trau’n. Denn er glich der Undankbaren,
Der Vergessen ich schwur.
Ich fand den Mund so feurig,
So blühend sein Gesicht,
Und ein Ach! entfloh mir; er erwachte, Ach! Amor erwacht ungeweckt.
Plötzlich regten sich seine Schwingen, Den Rächerbogen spannte er,
Einen seiner blutigen Pfeile fasste er, Tief durchbohrt’ er mein Herz.
Fort! fort, rief er, zu Sylviens Füssen! Fühl' auf's neue Herzensqual und Glut! Lieben sollst du sie nun, weil du lebest. Dies die Strafe, dass du mich erweckt.
Ridente la calma, Canzonette
Ridente la calma nell'alma si desti,	Der Sylphe des Friedens begleitet mein Lel^’
Ne resti un segno di sdegno e timor.	Kein Wölkchen des Kummers trübt meineri^P
Tu vieni frattanto a stinger mio bene	hellen Blick.
Le dolce catene si grate al mio cor.	Und diesen Begleiter hast du mir gegeben,
Du zärtliche Freundin, dir danke ich mein Glück.
Un moto di gioja
Einlage der «Susanna» in «Le Nozze di Figaro»
Schon klopfet mein lieber Busen vor Freuden Schon ahneich bangend mein sel'ges Geschick! Bald wird sich in Wonne verwandeln mein Leiden Nicht ewig istgrausam die Lieb'und das Glück.
Un moto di gioja mi sento nel petto Che annunzia diletto in mezzo il timor! Speriam che in contento finisca l’affanno, Non sempre ä tiranno il fato ed amor.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>