<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19931010'>10/10/1993</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Theater Basel, Kleine Bühne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0237.tif'/>
        <date when='19931010'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Gallot, Jaques' type='person' role='cmp'>Gallot, Jaques</name>
        <name key='Gaultier, Ennemond (le Vieux)' type='person' role='cmp'>Gaultier, Ennemond (le Vieux)</name>
        <name key='Weiss, Silvius Leopold' type='person' role='cmp'>Weiss, Silvius Leopold</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Schräder, Jürgen' type='person' role='int'>Schräder, Jürgen</name>
        <name key='Troupova, Irena' type='person' role='int'>Troupova, Irena</name>
        <name key='Schikora, Markus' type='person' role='int'>Schikora, Markus</name>
        <name key='Freivogel, Anna' type='person' role='int'>Freivogel, Anna</name>
        <name key='Pedro, Isabel' type='person' role='int'>Pedro, Isabel</name>
        <name key='Domínguez, Rosa' type='person' role='int'>Domínguez, Rosa</name>
        <name key='Schall, Burga' type='person' role='int'>Schall, Burga</name>
        <name key='Lombardi, William' type='person' role='int'>Lombardi, William</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Ernst, Ralf' type='person' role='int'>Ernst, Ralf</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Brownless, Edmund' type='person' role='int'>Brownless, Edmund</name>
        <name key='Rifkin, Joshua' type='person' role='int'>Rifkin, Joshua</name>
        <name key='Tschui, Andreas' type='person' role='int'>Tschui, Andreas</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Smith, Hopkinson' type='person' role='int'>Smith, Hopkinson</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Scholl, Elisabeth' type='person' role='int'>Scholl, Elisabeth</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Näf, Fritz' type='person' role='int'>Näf, Fritz</name>
        <name key='Koslowsky, Johanna' type='person' role='int'>Koslowsky, Johanna</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Jochens, Wilfried' type='person' role='int'>Jochens, Wilfried</name>
        <name key='Schreckenberger, Stephan' type='person' role='int'>Schreckenberger, Stephan</name>
        <name key='Junghänel, Konrad' type='person' role='int'>Junghänel, Konrad</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Theater Basel, Kleine Bühne'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
1993/1994
JML.Jp
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
               Zur Saison 1993/94 möchten wir Sie herzlich willkommen heißen. Obwohl unser Budget auf schwankenden Füßen steht, haben wir uns vorgenommen, die .Vorwärtsstrategie' durchzuhalten und Ihnen ein Generalprogramm vorzulegen, das in vier regulären und zwei Extra—Konzerten eine besondere Vielfalt des Repertoires vor Ohren führt und in hochstehenden Interpretationen deutlich macht, mit welcher Spannweite der sogenannten „Alten Musik wir es zu tun haben: von Organa und Motetten des hohen Mittelalters bis hin zum Sonaten schaffen Joseph Haydns, vom Lauten-Abend bis zum Händel-Oratorium, vom Hammerflügel-Rezital bis zur Monteverdi-Oper.
                 Mit der Einstudierung des „Orfeo" erfüllt sich gleich zu Beginn der Saison die Schola Cantorum Basiliensis zu ihrem 60. Jubiläum - sie öffnete ihre Tore am 1. Dezember 1933 - einen lange gehegten Wunsch: Für 1966/67, aus Anlaß von Monteverdis 400. Geburtstag, war bereits eine Aufführung im Rahmen der „Freunde alter Musik in Basel" geplant, nachdem August Wenzinger schon in den 50er Jahren die erste Schallplattenaufnahme mit alten Instrumenten bei der Deutschen Grammophon Archiv vorgelegt hatte. Aber damals hieß es dann im FAMB-Jahresbericht: „Leider mußten wir im Laufe der Vorarbeiten erkennen, dass die Mittel und Kräfte unseres Vereins nicht reichten, das schöne Vorhaben zu realisieren.'

              Wenn wir es dieses Mal, in Monteverdis 350. Todesjahr, schaffen sollten, liegt das erstens an der Sophie und Karl Binding Stiftung, die uns im Sinne eines großzügigen Allein-Sponsorings ihre Hilfe zugesagt hat, und zweitens am Theater Basel, das uns im Rahmen einer Coproduktion die Kleine Bühne mit all ihrer Infrastruktur zur Verfügung stellt: Heute kann nur die Vereinigung aller Kräfte so anspruchsvolle Projekte in die Tat umsetzen.
               So hoffen wir, Ihnen wieder etwas Besonderes zu bieten und nicht unbescheiden zu wirken, wenn wir Ihnen die Bitte stellen: Halfen Sie uns die Treue, erst recht in dieser für die Kultur und die Künste so schwierigen Zeit,- bleiben Sie oder werden Sie Gönner-Mitglied!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	Markus Jans
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Rudolf Kelterborn
Marc Ducommun, Kassier	Hans-Martin Linde
Dr. Regula Rapp, Geschäftsführerin	Vera Oeri-Hoffmann
Dr. Barbara Begelsbacher	Dr. Peter Reidemeister
Dr. Veronika Gutmann	Sekretariat: Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, CH-4051 Basel, Telefon 061/261 57 22 Fax 061/261 49 13
Ab 7. Oktober 1993 neue Telefon- und Faxnummer:
Telefon	061/264 57 57
Fax	061/264 57 13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Ein Schülerklavier zu mieten Mir Elise ?
      Ein Steinway für den Grafen fValdstein?
       Haben wir in allen Variationen.
        Es ist ein weiter Weg vom fröhlichen Landmann bis zum Gaspard de la nuit. Und wenn dabei das erste gemietete Schülerklavier dem Lauf der Läufe nicht mehr gewachsen ist? Kein Grund, mit Liszt zu Händeln. Bei Musik Hug können Sie Flügel und Klaviere von Steinway & Sons, Bechstein, Fazioli, Feurich, Grotrian-Steinweg, Hoffmann, Hohner, Yamaha oder wem auch immer mieten und/oder kaufen.
      Auch ohne Goldberg.
Musik Hug
         Basel, Freie Strasse 70, Telefon 061/272 33 90

ZUM GELEIT
               Nochmals Claudio Monteverdi zum 350. Todesjahr: Nachdem das Schlußkonzert der FAMB-Saison 1992/93 den letzten Meister des Madrigals gefeiert hat, beginnt die Saison 1993/94 im Zeichen des ersten großen Opernkomponisten. Mit TOrfeo“ wollen wir allerdings nicht allein eines Jubiläums gedenken, sondern auch zur Reflexion auffordern.
                So paradox es erscheinen mag, hat die "Alte Musik" immer den Reiz des Neuen für sich beansprucht. Zur Zeit etwa, als die FAMB ihre Tätigkeit aufnahm, lag dieser Reiz vor allem in der Erschließung unbekannten Repertoires, wie kaum weniger in dem "exotischen" Klang von Instrumenten wie Cembalo und Blockflöte, Zink und Laute. Bei der Wiederbelebung von "L'Orfeo" - die nicht zuletzt von der bahnbrechenden, vor knapp vierzig Jahren erschienenen Schallplatteneinspielung unter der Leitung von August Wenzinger ausging - trafen beide Momente zusammen. Kein Wunder also, daß Monteverdis Opernerstling bald zu einer der großen Erfolgsgeschichten der Alten Musik wurde: Spätestens seit der 1975 entstandenen Zürcher Produktion von Nikolaus Harnoncourt und Jean-Pierre Ponnelle hat TOrfeo" seinen festen Platz im Opernrepertoire eingenommen.
               Gerade dadurch aber - und um so mehr in diesem Jubiläumsjahr, wo die Zahl der Inszenierungen wohl sogar die des “Figaro" übertrifft - kann "L'Orfeo" als keine “Entdeckung“ mehr gelten. Inzwischen hat sich auch das Bild der Alten Musik geändert. Nicht die Suche nach vergessenen Werken entfernter Epochen bestimmt noch ihr Wesen; vielmehr gilt das Bestreben, die Standardliteratur bis einschließlich der Romantik sich anzueignen und in bewußter Gegenposition zu herkömmlichen Interpretationen neu zu deuten. Wie soll sich nun unter diesen Prämissen die Alte Musik zu "L'Orfeo“ verhalten?
                Im Laufe der Monteverdi-Renaissance haben sich eine Reihe von Konventionen entwickelt, die vor allem die Aufführung der Opern maßgeblich prägen. Tempo, Besetzung, Spiel- und Singart - in vielem hält man das alles für so selbstverständlich wie lange Zeit die Art, Mozart zu musizieren.
Anders als bei Mozart aber hat man die gängige Monteverdi-Praxis bisher kaum ernsthaft hinterfragt. Monteverdi gehört schließlich seit eh und je der Alten Musik an; und mit sich selbst und den Traditionen geht man nie so kritisch um wie mit dem vermeintlichen Gegenpol. Wenn Monteverdi jedoch den Status eines Klassikers nicht nur in der Geschichtsschreibung, sondern auch im realen Musikleben erreicht hat, sollte nicht gerade die]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alte Musik das überlieferte Bild - auch wenn sie zu dessen Entstehung so entscheidend beigetragen hat - neu überprüfen?
                 Unsere Neuproduktion von "L'Orfeo" hat sich keineswegs zum Ziel gesetzt, diese und ähnliche Fragen zu beantworten: Wir wollen einfach dieses erste Meisterwerk der Oper so unmittelbar und eindringlich wie möglich darstellen. Aber unsere Arbeit entstand vor dem geschilderten Hintergrund und hat ihn unumgänglich in sich aufgenommen.
Joshua Rifkin
Einführungs-
vortrag
Extrakonzerf I
zur Premiere von
"L'Orfeo" von Claudio Monteverdi Sonntag, 10. Oktober 1993
19.15	Uhr
Theater Basel, Kleine Bühne (Eintritt frei)
Prof. Dr. Jürgen Schiäder, Universität München
"Orpheus redivivus oder:
Von der Notwendigkeit, die Oper zu erfinden"
Zum 350. Todestag des Komponisten in Coproduktion mit dem Theater Basel 15.,16., 18.,20.,21.,23.,24. Oktober 1993 Theater Basel, Kleine Bühne
Claudio Monteverdi:   "L'Orfeo"            
Favola in musica                           
La Musica (Prolog)    Irena Troupova       
Orfeo                 Markus Schikora      
Euridice              Anna Freivogel       
Silvia (Messagera)    Isabel Pedro         
Ninfa/Spirito         Rosa Dominguez       
Ninfa/Spirito         Burga Schall         
Ninfa/Spirito         Irena Troupova       
                      William Lombardi     
                      Andreas Schmidt      
                      Ralph Ernst          
                      Ulrich Messthaler    
Speranza              Rosa Dominguez       
Caronte               Ulrich Messthaler    
Proserpina            Irena Troupova       
Plutone               Ralph Ernst          
Echo                  William Lombardi     
Apollo                Edmond Brownless     
Orchester der Schola Cantorum Basiliensis  
Musikalische Leitung: Joshua Rifkin        
Regie:                Richard Levitt       
Bühnenbild/Kostüme:   Andreas Tschui       
Diese Produktion wird ermöglicht durch die äußerst großzügige Unterstützung der Sophie und Karl Binding Stiftung.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0241.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Zum 60. Geburtstag der
                Schola Cantorum Basiliensis (gegründet am 1. Dezember 1933)
               Mittwoch, 1. Dezember Donnerstag, 2. Dezember 1993 Münstersaal
               20.15	Uhr
              Barocke Lautenmusik
                 Hopkinson Smith, Laute
                Werke von Gallot, Gaultier, Weiss und Bach
                Der Lautenist und Komponist Ennemond Gaultier (um 1575 -1651), auch Gaultier le Vieux oder Gaultier de Lyon genannt, war der Inspirator einer poetischen Bewegung, die einzigartig bleiben sollte in der Musikgeschichte: Er gründete die französische Lautenschule des 17. Jahrhunderts, zu deren herausragendsten Vertretern Jaques Gallot (nach 1600 - um 1685) zählt. In seinem Werk finden sich Momente von extremer Zurückhaltung und von tiefem Ausdruck ebenso wie Chaconnes voller vorwärtsdrängender und rastloser Energie.
                 Der aus Breslau gebürtige Sylvius Leopold Weiss (1686 - 1750) war nicht nur einer der profiliertesten Komponisten für die Laute, er verbesserte darüber hinaus wesentlich die technischen und expressiven Möglichkeiten dieses Instruments. In seinem Schaffen vermischen sich italienische und französische Stilelemente zu hochbarocker Musik, die an den Virtuosen große Anforderungen stellt.
                Das Programm wird abgerundet durch eine "neue" Lautensuite von Johann Sebastian Bach (1685 - 1750), die in der Schweiz noch nie aufgeführt worden ist: Die bekannte Suite in Es-Dur für Violoncello solo weist einige rätselhafte und "unbequeme" Stellen auf, während die kaum beachtete Fassung in B-Dur für Laute einen besonders schönen Klang und große Klarheit bietet.
Hopkinson Smith

Extrakonzert II Zur Einweihung des neuen Flügels der Schola Cantorum Basiliensis von Paul McNulty (Amsterdam)
                Freitag, 21. Januar 1994
               Großer Saal der Musik-Akademie Basel
              20.15	Uhr
             Joseph Haydn: Sonaten und Variationen
                Andreas Staier, Fortepiano
               Der Hammerflügel, den Paul McNulty nachgebaut hat, wurde um 1795 von dem Wiener Klavierbauer Anton Walter (1 752 - 1 826) geschaffen; das Original steht heute im Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg.
              Joseph Haydn war nach eigenen Angaben “kein schlechter Klavierspieler"; welche Tasteninstrumente der Komponist und Klavierspieler Haydn besessen hat, wissen wir allerdings nicht genau. Aus den Rechnungsbelegen des Eszterhäzyschen Hofs, Haydns bedeutender Wirkungsstätte, geht hervor, daß der damals sehr bekannte "Orgl und Instrument Macher" Anton Walter im Jahr 1781 zwölf Tage lang "an denen zu verbesserenden Clavier und Flügel Instrumenten" in Eszterhäza gearbeitet hat. Hier sind bis zumindest 1780 nur Cembali und Clavichorde nachzuweisen, dieser Kontakt führte jedoch möglicherweise zum Ankauf eines Hammerklaviers:
1796 erhielt Walter (und nicht der Sänger und Bratschist Christian Specht, der früher solche Aufgaben erledigt hafte) die Anweisung, zwei fürstliche Pianofortes zu stimmen. Während bekannt ist, daß Wolfgang Amadeus Mozart seit 1783/84 die Hammerflügel aus Walters Werkstatt allen anderen vorzog, ist von Haydn lediglich überliefert, dass er Walters Instrumente für "trefflich", aber “außerordentlich theuer" hielt. Die Entwicklung vom reinen Cembalostil zum Klavierstil, der die verschiedenen Möglichkeiten des Fortepiano mit seinen fünf Oktaven Umfang ausschöpft, vollzog sich bei Haydn kontinuierlich. Seit 1780 sind dynamische Zeichen in seinen Klavierwerken regelmäßig anzutreffen, und nach 1788 komponierte er ganz bewußt und ausschließlich für das Hammerklavier: Haydn hatte sich jetzt endgültig dem neuen Klangideal verschrieben.
Regula Rapp]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0242.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert II	Aus Anlaß des 15. Geburtstags der
                 Basler Madrigalisten
                Freitag, 11. Februar 1994 Martinskirche Basel
               20.15	Uhr
                Georg Friedrich Händel: Israel in Egypt
                 Maria Cristina Kiehr, Sopran Elisabeth Scholl, Sopran Graham Pushee, Alt N.N., Tenor N.N., Bass Basler Madrigalisten Orchester der
                 Schola Cantorum Basiliensis Konzertmeisterin: Chiara Banchini Leitung: Fritz Näf
                  "Israel in Egypt" wird heute als ein Hauptwerk in Händels Oratorienschaffen gesehen, fand aber bei der Uraufführung 1739 nur wenig Resonanz, weil es sich formal von allen anderen Werken der Gattung unterscheidet. Träger der dramatischen Handlung sind nämlich nicht einzelne (biblische) Figuren, sondern der Chor - das Volk Israel - der in allen nur denkbaren Formen und Stilmitteln seines Genres die losen Teile des Geschehens zusammenhält.
                  Im Zentrum des ersten Teils, genannt "Exodus", steht die eindrucksvolle lautmalerische Schilderung der biblischen Plagen und des Zugs durchs Rote Meer. Im zweiten Teil, mit dem Titel "Mose's Song" sind vor allem Dankesgesänge über die Vernichtung der Feinde und die Rettung aus der Knechtschaft zu hören: eine Aneinanderreihung von Jubelchören, aufgelockert durch einzelne solistische Arien.
                 Ein unvoreingenommener Kritiker faßte seinen Eindruck nach der Uraufführung in die Worte: ”... wir können davon ausgehen, daß Mr. Händel ein größeres Wunder getan hat als irgend eines derjenigen, die Orpheus zugeschrieben werden, obwohl uns die Dichter versichern, daß sogar wilde Tiere, Bäume und Steine für dessen Harmonie empfänglich gewesen seien.”
                  Fazit: Biblische Wunder, dargestellt mit musikalischen Wundern. Eine Empfehlung an alle Bewunderer Händelscher Musik.
Thomas Drescher

Konzert III Donnerstag, 28. April 1994 Martinskirche Basel
              20.15	Uhr
             "Amor und Cupido"
                Lieder und Madrigale in Deutschland
                Cantus Cölln
               Johanna Koslowsky, Sopran Graham Pushee, Kontratenor Gerd Türk, Tenor Wilfried Jochens, Tenor Stephan Schreckenberger, Bass Leitung: Konrad Junghänel, Laute
                Ist heutzutage vom Madrigal die Rede, so denkt man sofort an italienische oder auch englische Madrigale, kaum aber an deutsche. Dabei hat das italienische Madrigal in Deutschland eine ähnlich starke Wirkung ausgeübt wie in England und sich überaus großer Beliebtheit erfreut. Kein anderes Land außer Italien hat eine solche Fülle von italienischen Madrigalen gedruckt. Und die bedeutendsten deutschen Komponisten der Zeit wie Lasso, Hassler, Lechner oder Schütz schrieben italienische Madrigale.
                 Aber in noch stärkerem Masse hat das italienische Madrigal Spuren im deutschen Lied hinterlassen. Wird der Begriff Madrigal auch kaum verwendet, so sind die Einflüsse in den "Neue Teutsche Gesang" von Hassler oder den "Neue Teutsche Lieder" von Lechner doch unverkennbar. Heinrich Albert, Schüler und Vetter von Schütz, nennt seine Lieder Arien, die überwiegend von den Bedrängnissen des Dreißigjährigen Kriegs geprägt sind. Einer der Höhepunkte des Madrigalschaffens in Deutschland sind die dreistimmigen "Musica boscareccia" und die fünfstimmigen “Diletti pastorali" von Johann Hermann Schein.
                Amor und Cupido - diese Figuren ziehen sich wie ein roter Faden durch die Programmfolge. Direkt entnommen sind sie der Madrigalsammlung von Johann Hermann Schein, den "Diletti pastorali". Stellvertretend stehen sie aber mit der gleichen Berechtigung für die italienischen Madrigale von Heinrich Schütz oder für die Lieder eines Senfl oder Lechner.
Konrad Junghänel]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Donnerstag, 2 Juni 1994 Freitag, 3. Juni 1994 Predigerkirche Basel 20. 15 Uhr
              "Kleriker, Hofmann und Spielmann: Geistliche und weltliche Musik des hohen Mittelalters"
                Randall Cook, Dominique Vellard,
               Crawford Young, Ken Zuckerman
                 und die Studierenden der Mittelalter-Klasse der
                 Schola Cantorum Basiliensis
                 Aus Handschriften des 1 3. und 14. Jahrhunderts werden von verschiedenen Ensembles typische Gattungen der Notre Dame-Schule, Paris, präsentiert: Liturgische Mehrstimmigkeit (Organum aus dem Magnus Liber), Conductus und Motette (ein- bis dreistimmige lateinische Lieder auf politische oder moralisierende Texte) , höfische Lieder sowie Instrumentalmusik des Hochmittelalfers (Trouvere-chansons, bretonische Lais, anglonormannische und englische Lieder). Das Programm bietet einen Querschnitt durch das Repertoire des kulturellen Weltzentrums Paris.
Crawford Young]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>