<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19510202'>02/02/1951</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Theodorskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0665.tif'/>
        <date when='19510202'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Walter, Johann' type='person' role='cmp'>Walter, Johann</name>
        <name key='Le Maistre, Mattheus' type='person' role='cmp'>Le Maistre, Mattheus</name>
        <name key='Othmayr, Caspar' type='person' role='cmp'>Othmayr, Caspar</name>
        <name key='Clemens non Papa, Jacobus' type='person' role='cmp'>Clemens non Papa, Jacobus</name>
        <name key='Bourgeois, Loys' type='person' role='cmp'>Bourgeois, Loys</name>
        <name key='Le Jeune, Claude' type='person' role='cmp'>Le Jeune, Claude</name>
        <name key='Goudimel, Claude' type='person' role='cmp'>Goudimel, Claude</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Schein, Johann Hermann' type='person' role='cmp'>Schein, Johann Hermann</name>
        <name key='Lohr, Ina' type='person' role='int'>Lohr, Ina</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Theodorskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
     Kirchenkonzert
                                                       Anstelle des I. Hauskonzertes
                                                    Freitag. 2. Februar 1951, 20.15 Uhr Theodorskirche
    Psalmen und Psalralieder des Abendgebets
                                       Schola Cantorum Basiliensis
                                          Ensemble für Kirchenmusik unter Leitung von Ina Lohr
            Programm mit Text 80 Cts.
            Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.40, für Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 2.75 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70a, und an der Abendkasse.
            Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.—, für Freimitglieder Fr. 40.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstrasse 33, Basel.
            Voranzeige: 11. Hauskonzert, Freitag, 30. März, 20.15 Uhr, Hans Hubersaal, Musik mit Glasharmonika (Bruno Hoffmann, Stuttgart, und die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis).
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          PROGRAMM
Vorreformatorisch Anonym, 14. Jahrhundert «Credo in Deum»
Au« dem gregorianischen Antiphone «Miserere mihi Domine» mit Psalm 133 «Ecce Choral	nunc benedicite Dominum»
Offertorium «Scapulis meis» mit Versen aus Psalm 90
Motette «In paee in idipsum», aus Psalm 4 und 132 ^
                         Evangelisch-lutherisch «Wir glauben all an einen Gott»
Motette «Er ruft mich an», aus Psalm 91
Josquin des Pres gest. 1521
Johann Walter 1490—1570 Matthäus le Maistre gest. 1577 Kaspar Othmayr 1515—1553
Clemens non Papa gest. 1555/56 Loys Bourgeois gest. nach 1553 Anonym 1547
Claude le Jeune 1528—1600 Claude Goudimel gest. 1572
Heinrich Schütz 1585—1672
Psalmlied «Wer in dem Schutz des Höchsten ist», nach Psalm 91
                     Hugenottenpsalmen
Psalm 4 «Als ick riep met verlanghen»
Psalm 4 «Quand je t’invoque»
Psalmlied «Wer unterm Schirm des Höchsten sitzt», nach Psalm 91
Psalm 134 «Or sui, serviteurs du Seigneur»	|
Psalm 134 «Or sus, serviteurs du Seigneur»
                        Aus der Zeit des dreissigjährigen Krieges
Motette «Ich glaube an einen einigen Gott»
Psalmlied «Erhör mich, wenn ich ruf zu dir», nach Psalm 4
               Johann Hermann Schein Motette «Wer unter dem Schirm des Höchsten sitzt», 1586—1630	Psalm 91
                 Instrumente: Blockflöte, Diskantviole, Viola da gamba, Violine, Bratsche, Violoncello.

  Texte und Anmerkungen
    Zur Einführung
    «Zur Komplet wiederhole man jeden Tag die gleichen Psalmen, nämlich den vierten, den neunzigsten und den hundertdreiunddreissigsten.» So hat es der hl. Benedikt um 529 in seiner Regel vorgeschrieben, und so ist es im kirchlichen Abendgebet geblieben. «. . . das Gesänge und die Psalmen täglich des Morgens und Abends zu stellen, soll des Pfarrers und Predigers Amt sein», ist Luthers Meinung. Trotzdem hat sich hauptsächlich Psalm 91 (lateinisch 90) als der Psalm für den Abend erhalten. Wenn wir diese drei Psalmen einem Konzertprogramm zugrunde legen, so setzt das ^^ftvoraus, dass Sänger und Hörer den Inhalt jedes Psalmes und die jeweilige Aus-^^legung durch Textform und Musik hören wollen. «Denn es ist alles zu tun um Gottes Wort, dass dasselbe im Schwang gehe und die Seelen immer aufrichte und erquicke, dass sie nicht müde werden» (Luther).
 «Credo in Deum», einstimmig
Anonym
Credo in Deum patrem omnipotentem. Credo et in filium sanctum dominum patre natura uniformem. Credo et in spiritum peccatorumque paraclitum. Utri-que consubstantialem trinitatem indivi* duam ab utroque fluentem et in essentia Unum.
Ich glaube an Gott Vater, den Allmächtigen. Ich glaube auch an den Sohn, den heiligen Herrn, dem Vater nach seiner Natur gleichartig. Ich glaube auch an den Geist und den Tröster der Sünder, Beiden wesensgleich, die unteilbare Dreieinigkeit, von Beiden ausfliessend und im Wesen Einen.
Aut dem	Antiphone «Miserere mihi Domine» mit Psalm gregorianischen Choral	133 «Ecce nunc benedicite Dominum», ein-
                             stimmiger Wechselgesang
Antiphone
Miserere mihi Domine (Ps. 50,3) et exaudi Gott sei mir gnädig (Ps. 51, 3) und er-orationem meam (Ps. 54, 2)	höre mein Gebet (Ps. 55, 2).
    Psalm 133
^^^Ecce nunc benedicite Dominum, omnes servi Domini:
Qui statis in domo Domini, in atriis domus Dei nostri.
    In noctibus extollite manui vestras in sancla,
et benedicite Dominum.
Benedicat te Dominus ex Sion, qui fecit caelum et terram.
     Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum. Amen.
    Antiphone Miserere...
Psalm 134
Siehe, lobet den Herrn, alle Knechte des Herrn, die ihr stehet des Nachts im Hause des Herrn!
Hebet eure Hände auf im Heiligtum und lobet den Herrn!
Der Herr segne dich aus Sion,
   der Himmel und Erde gemacht hat. Ehre sei dem Vater und dem Sohn und dem Heiligen Geiste, wie es war im Anfang, jetzt und immerdar und von Ewigkeit zu Ewigkeit. Amen.
Gott sei...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aut dam	Offertorium «Scapulis tult» mit Verten gregorianischen Choral	(1. Fastensonntag), einstimmiger Wechselgesang
Offertorium, aus Psalm 90
Scapulis suis obumbrabit tibi Dominus, et sub pennis eius sperabis (4):
Scuto circumdabit te
 eius (5a).
Aus Psalm 91
Er wird dich mit seinen Fittichen decken, und deine Zuversicht wird sein unter seinen Flügeln.
Seine Wahrheit ist Schirm und Schild (4).
Verse
Dicet Domino: Susceptor meus es (2a):
non timebit a timore nocturno (5b),
a sagitta volante in die (6a).
Offertorium Scuto...
Verse
Quoniam Angelis suis mandavit de te:
ut custodiant te (11), ne unquam offen-das ad lapidem pedem tuum (12b).
Offertorium Scuto . . .
Der spricht 7.u dem Herrn: Meine Zuversicht bist du (2 a).
Er muss nicht erschrecken vor dem . Grauen der Nacht,	\
vor den Pfeilen, die des Tages fliegen (5).
Seine Wahrheit...
Denn er hat seinen Engeln befohlen über dir,
dass sie dich behüten (11), dass du deinen Fuss nicht an einen Stein stossest (12b).
Seine Wahrheit...
Josquin des Pr6s	Motette «In paee in Idipsum», dreistimmig a cappella
In paee in idipsum dormiam et requies- Ich liege und schlafe ganz im Frieden, cam (Ps. 4, 9a),
si dedero lomnum oculis meis (Ps. 132, wenn meine Augen Schlummer gefunden 4a),	haben.	4
Johann Waltor	«Wir glauben all an «Inen Gott», vier- und einstimmig
                      a cappella
Wir glauben all an einen Cott, Schöpfer Himmele und der Erden, der eich zum Vater geben hat, daee wir eeine Kinder werden.
Er will une allzeit ernähren,
Leib und Seel auch wohl bewahren; allem Unfall will er wehren, kein Leid eoll une widerfahren.
Er eorget für une, hüt’ und wacht, ee eteht allee in eeiner Macht.
Wir glauben auch an Jeeum Christ, seinen Sohn und uneern Herren, der ewig bei dem Vater iet, gleicher Gott von Macht und Ehren, von Maria der Jungfrauen ist ein wahrer Menech geboren durch den Heiligen Geiet im Glauben, für uns, die wir warn verloren, am Kreuz gestorben und vom Tod wieder auferstanden durch Gott.
                       Wir glauben an den Heiligen Geist, Gott mit Vater und dem Sohne, der aller Blöden Tröster heiset und mit Gaben zieret echöne, die ganz Christenheit auf Erden hält in einem Sinn gar eben; hie all Sünd vergeben werden, dae Fleiech eoll auch wieder leben. Nach diesem Elend iet bereit’ une ein Leben in Ewigkeit. Amen.
Matthäus lo Maistro	Motette «Er ruft mich an», aus Psalm 91,
                              dreistimmig mit Instrumenten
Er ruft mich an, so will ich ihn erretten. Ich bin bei ihm in der Not, ich will ihn herausreissen und zu Ehren bringen (15), ich will ihn sättigen mit langem Leben und will ihm zeigen mein Heil (16).
Kaspar Othmayr	Psalmlied «Wer in dem Schutz des Höchsten ist»,
nach Psalm 91, vier- und einstimmig mit Instrumenten
Wer in dem Schutz des Höchsten ist	Kein Uebel wird begegnen dir,
und sich Gott tut ergeben,	kein Plag dein Haue wird rühren; der spricht: Du, Herr, mein Zuflucht bist, denn er seinen Engeln für und für
mein Gott, Hoffnung und Leben,	befiehlet, dich zu führen
der Du ja wirst erretten mich	und zu behüten vor Unfall,
vons Teufels Stricken gnädiglich	auf Händen tragen überall,
und von der Pestilenze.	dass kein Stein dein Füss letze.
                     Auf Löwen und Ottern wirst du gehn
                       und treten auf die Drachen,
                      auf jungen Löwen wirst du stehn,
                       ihr Zähn und Gift verlachen;
                      denn dir der' keines schaden kann,
                     kein Seuch kommt den vom ändern an
                        der auf Gott tut vertrauen,
Sebald Heyden, 1494—1561]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Clemens non Papa Loys Bourgeois
Quand je t’invoque, helas, ecoute o Dieu de ma cause et raison mon coeur serre au large boute de ta pitie ne me reboute, mais exauce mon oraison.
Jusques ä quand, gens inhumaines ma gloire abattre tächerez? Jusques ä quand emprises vaines sans fruits et d’abusion pleines aimerez vous et chercherez?
Tremblez donques de teiles choses, sans plus contre son vueil pecher: Pensez en vous ce que propose dessus vos lits en cbambre close, et cessez de plus me fächer.
Plusieurs gens disent: qui sera-ce qui nous fera voir force biens?
O Seigneur par ta sainte gräce vueilles la clarte de ta face elever sur moi et les miens.
Car plus de joye m’est donnee par ce moyen, o Dieu tres haut, que n’ont ceux qui ont grande annee de froment, et bonne vinee d’huiles et tout ce qu’il leur faut.
Si qu’en paix et en sürete bonne coucherai et reposerai, car, Seigneur, ta honte l'ordonne et eile seule espoir me donne que sur et seul regnant serai.
Clement Marot, 1495—1544
Psalm 4 «Als ick riep met verlanghen»,
dreistimmig, instrumental Psalm 4 «Quand je t'invoque», vierstimmig mit Instrumenten
        Erhöre mich, Gott, wenn ich bete, du Quelle der Gerechtigkeit!
         So oft ich vor dein Antlitz stehe, und dich in meinen Aengsten flehe, sei mir mit Trost und Huld bereit!
        Wie lang, ihr Mächtigen auf Erden, die ihr nur liebt, was eitel ist, soll meine Ehr geschändet werden?
        Du führst, Gott! wunderbar die Frommen, obschon du ihre Hülfe bist.
Sucht euren Zorn zu überwinden, Bedenkt euch in der stillen Nacht, und hütet euch vor allen Sünden; ergebt ihm euer Herz und Leben, und hofft auf eures Gottes Macht.
Ihr sprechet: wer will uns doch weisen, was recht, und gut und heilig ist?
Doch, Herr! den wir mit Demut preisen, bestrahle uns mit deinem Lichte, das stets von deinem Antlitz fliesst!
Sie haben Wein und Korn die Fülle; mein Herz erfreuet sich in dir.
Ich lieg und schlaf in heitrer Stille und bin von deiner Hand beschirmet! Denn du, o mein Gott! hilfest mir.
Berner Gesangbuch 1828
Anonym
Psalmlied «Wer unterm Schirm des Höchsten sitzt»,
nach Psalm 91, einstimmiger Wechselgesang
Wer unterm Schirm des Höchsten sitzt, in seinem Schatten wohnet, wird vom Allmächtigen beschützt und in Gefahr verschonet.
Er spricht zum Herrn: «Du bist mein Gott. Was sollte ich mich sorgen?
Du bist für mich in aller Not die Burg, drin ich geborgen.»
Gott ist es, der dir Freiheit gibt, wo man dir Stricke spannet.
Gott ist es, der dein Leben liebt und Seuche von dir bannet.
Du findest deine Sicherheit im Schatten seiner Flügel.
Dein Helm und Schild ist allezeit »ein Wort, der Wahrheit Siegel.
Des Nachts geht still des Herzens Schlag, darf sich vor nichts entsetzen.
Der Pfeil, der giftig fliegt bei Tag, kann dir kein Glied verletzen.
Die Seuche, die im Dunkeln schleicht, erwecket dir kein Grauen.
Wenn tags der Tod vorüberstreicht, kannst du ihn furchtlos schauen.
Siehst du ihn morden rings umher, zur Linken tausend sterben, und dort zur Rechten zehnmal mehr, du fürchtest kein Verderben.
Du freuest deines Schutzes dich, wenn deine Augen sehen, dass Frevelhafte fürchterlich schnell ins Verderben gehen.

Der Herr wird seiner Engel Wacht auf deine Wege senden.
Die tragen dich in Gottes Macht auf ihren treuen Händen.
Dann stösst dein Fuss an keinen Stein, nichts kann dich fürchten machen, und du zertrittst, ohn sie zu scheun, die Otternbrut und Drachen.
Weil, spricht der Herr, er mein begehrt,
mich über alles liebet
und meinen Namen kennt und ehrt
und mir sich ganz ergiebet,
so soll ihm, was er unternimmt,
in allem wohl gelingen.
Zur Herrlichkeit, für ihn bestimmt, will ich ihn selber bringen.
Ruft er mich an, so will ich ihn in aller Not erhören.
Und wer ihm droht, soll vor ihm fliehn. Ich setz ihn hoch zu Ehren und lass ihn, ist er lebenssatt, im Licht mein Heil erblicken.
Den, der mich ehrt, will ich mit Gnad in Ewigkeit erquicken.
Claude le Jeune
Psalm 134 «Or sus, serviteurs du Seigneur»,
dreistimmig, instrumental
Claude Goudimel
Psalm 134 «Or sus, serviteurs du Seigneur»,
vierstimmig mit Instrumenten
Or sus, serviteurs du Seigneur, vous qui de nuit en son honneur dedans sa maison le servez, louez le et son Nom elevez.
Levez les mains au plus saint lieu de ce tres saint temple de Dieu, et le los qu'il a merite soit par vos bouches recite.
Dieu, qui a fait et entretient et terre et ciel par son pouvoir, du mont Sion, oü il se tient, ses biens te fasse apercevoir.
Theodore de Beze, 1519—
-1605
Ihr Knechte Gottes allzugleich, lohsingt dem Herrn im Himmelreich!
Die ihr zu seinem Dienst geweiht, verkündet seine Herrlichkeit.
Erhebt die Hände im Gebet, zum Throne seiner Majestät.
Blickt auf zum Herrn im Heiligtum und preiset seines Namens Ruhm.
Er stärke euch in dem Beruf, der Herr, der Erd und Himmel schuf. Er segne euch von seinem Thron und sei dort ewig euer Lohn.
      Probeband zum Gesangbuch der evangelisch-reformierten Kirchen der deutschen Schweiz, 1941
Heinrich Schlitz	Motette «Ich glaube an einen einigen Gott»,
                              vierstimmig a cappella
Ich glaube an einen einigen Gott, allmächtigen Vater, Schöpfer HimmeU und der Erden, alles, was sichtbar und unsichtbar ist.
Und an einen einigen Herren Jesum Christum, Gottes einigen Sohn, der vom Vater geboren ist vor der ganzen Welt,
Gott von Gott, Licht vom Licht, wahrhaftigen Gott vom wahrhaftigen Gott, geboren, nicht geschaffen, mit dem Vater einerlei Wesen, durch welchen alles geschaffen ist.
Um uns Menschen und um unsrer Seligkeit willen vom Himmel kommen ist,]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Und leibhaftig worden durch den Heiligen Geist von der Jungfrauen Maria, und Mensch worden.
Auch für uns gekreuziget unter Pontio Pilato, gelitten und begraben; und am dritten Tage auferstanden nach der Schrift.
Und ist aufgefahren gen Himmel und sitzet zu der Rechten des Vaters und wird wiederkommen zu richten die Lebendigen und die Toten; des Reich kein Ende haben wird.
Und an den Herrn den Heiligen Geist, der da lebendig macht, der von dem
Vater und dem Sohn ausgehet, der mit dem Vater und dem Sohne zugleich angebetet und zugleich geehret wird, der durch die Propheten geredt hat.
Und eine einige, heilige, christliche, apostolische Kirche.
Ich bekenne eine einige Taufe zur Vergebung der Sünden und warte auf die Auferstehung der Toten und ein Leben der zukünftigen Welt.
Amen.
Heinrich Schütz	Psalmlied «Erhör mich, wenn ich ruf zu dir»,
                                nach Psalm 4, vierstimmig a cappella
Erhör mich, wenn ich ruf zu dir,
Herr Gott, der du aus Gnaden mir vergibst all meine Sünde, schaffst Hilf und Rat in Angst und Not, hilf Herr, lass Gnad mich finden.
Ihr lieben Herrn, was macht ihr doch, dass ihr mich schändt an Ehre hoch, Wahrheit wollt ihr nicht leiden, die Eitelkeit und Lügen, beid sind eures Herzens Freude.
Du aber, Herr, dein Angesicht über uns erheb mit hellem Licht, erfreu mein Herz in Gnaden, so bin ich reich, ob jene gleich Wein und Korn vollauf haben.
Mit meinem Gott geh ich zur Ruh und tu in Fried mein Augen zu, denn Gott vons Himmels Throne über mich wacht bei Tag, bei Nacht, schafft, dass ich sicher wohne.
Cornelius Becker, 1561—1604
Johann Hermann Schein Motette «Wer unter dem Schirm des Höchsten
sitzt», Psalm 91, sechsstimmig mit Instrumenten
Wer unter dem Schirm des Höchsten sitzt und unter dem Schatten des Allmächtigen bleibt, der spricht zu dem Herrn: Meine Zuversicht und meine Burg, mein Gott, auf den ich hoffe. Denn er errettet dich vom Strick des Jägers und von der schädlichen Pestilenz. Er wird dich mit seinen Fittichen decken, und deine Zuversicht wird sein unter seinen Flügeln. Seine Wahrheit ist Schirm und Schild, dass du nicht erschreckcn müssest vor dem Grauen der Nacht, vor den Pfeilen, die des Tages fliegen, vor der Pestilenz, die im Finstern schleicht, vor der Seuche, die im Mittage verderbt. Ob tausend fallen zu deiner Seite und zehntausend zu deiner Rechten, so wird es doch dich nicht treffen. Ja du wirst mit deinen Augen deine Lust sehen und schauen, wie den Gottlosen vergolten wird. Denn der Herr ist deine Zuversicht; der Höchste ist deine Zuflucht. Es wird dir kein Uebel begegnen, und keine Plage wird zu deiner Hütte sich nahen. Denn er hat seinen Engeln befohlen über dir, dass sie dich behüten auf allen deinen Wegen, dass sie dich auf den Händen tragen und du deinen Fuss nicht an einen Stein stossest. Auf Löwen und Ottern wirst du gehen, und treten auf junge Löwen und Drachen. «Er begehret mein, so will ich ihm aushelfen; er kennt meinen Namen, darum will ich ihn schützen. Er ruft mich an, so will ich ihn erhören; ich bin bei ihm in der Not; ich will ihn her-ausreisscn und zu Ehren bringen. Ich will ihn sättigen mit langem Leben und will ihm zeigen mein Heil.»
Ehr sei dem Vater und dem Sohn und dem Heiligen Geist, wie es war im Anfang, jetzt und immerdar und von Ewigkeit zu Ewigkeit. Amen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>