<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19920218'>18/02/1992</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münster</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0810.tif'/>
        <date when='19920218'/>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Steyer, Arlette' type='person' role='int'>Steyer, Arlette</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Senn, Georg' type='person' role='int'>Senn, Georg</name>
        <name key='Brownless, Edmund' type='person' role='int'>Brownless, Edmund</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Pannes, Michael' type='person' role='int'>Pannes, Michael</name>
        <name key='Tachikawa, Akira' type='person' role='int'>Tachikawa, Akira</name>
        <name key='Bonnardot, Emmanuel' type='person' role='int'>Bonnardot, Emmanuel</name>
        <name key='Grant, Stephen' type='person' role='int'>Grant, Stephen</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münster'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
                 50. Saison 3. Konzert
Dienstag, 18. Februar 1992, 20.15 Uhr
Basler Münster
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0811.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Charles Borde eröffnete vor genau einhundert Jahren die Concerts Spirituels an Saint-Gervais in Paris. Paul Dukas, der zu diesem Anlaß anwesend war, berichtete am nächsten Tag von seinem Eindruck dieses Ereignisses, in dem Palestrina eine wichtige Rolle gespielt hatte: .Palestrina ist nicht nur ein großer Musiker, er ist DER große Musiker des 16. Jahrhunderts. Er vereinigt in sich zahllose Meisterwerke des Jahrhunderts sowie zahllose Mühen, die unbekannt geblieben sind ...'
            Es ist heute geboten, in Palestrinas Kunst nicht nur das Zeugnis eines Ideals der Gegenreformation und den Maßstab für den Kontrapunkt des „Stile antico' wiederzufinden, sondern mehr noch den unvergleichlichen Schöpfer.
           Seine Kunst, die seit den Zeiten des Konzils von Trient über Jahrhunderte hinweg als Beispiel für die Perfektion des mehrstimmigen Satzes galt, verträgt sich schlecht mit den starken musikalischen Vorlieben von heute. Seine fast asketische Persönlichkeit, geprägt von Beständigkeit und Arbeitseifer, wirkt weniger anziehend als andere, bewegtere Schicksale seiner Zeit, wie etwa die von Lasso und Gesualdo. Seine Schreibart wird zudem assoziiert mit vorgeblicher Kälte, obwohl damit vor allem deren Architektur gemeint ist, in der „der Musiker sich nicht vorgeprägt findet in seiner Aussage' (Joseph Samson), sondern ein Gebäude errichten kann, das dem Wort zu klingender Ausstrahlung verhilft.
          Dieses arbeitsame, gänzlich der Musik gewidmete Leben, gekrönt durch Ruhm und selbst Symbol für die Pracht der römischen Kirche, gibt von Palestrina ein Bild - zumal ]etzt, gegen Ende des 20. Jahrhunderts, wo das allgemeine Interesse ganz auf die Kunst des Barock ausgerichtet ist das den Blick auf sein Werk verstellt hat. Dieses nämlich kann durch den vorbildlichen Gebrauch der Dissonanzen, den Reichtum und die Auswogenheit des Klanges sowie durch die Eleganz des Textvortrages beim Hörer geradezu ein intensives Glücksgefühl hervorrufen.
          Um nun diesem herausragenden Musiker des 16. Jahrhunderts eine Reverenz zu erweisen, wollen wir unterschiedliche Werke geistlichen Inhalts darbieten, in einer Besetzung mit Knaben- und Männerstimmen, wie sie an der päpstlichen Kapelle üblich war. Wie sich zudem herausstellte, erreichen wir in unserem Ensemble genau die Anzahl von Mitwirkenden, die Hector Berlioz anläßlich hoher Feste für die päpstliche Kapelle noch für die Zeit um 1 830 genannt hat, nämlich 32 Sänger.
Dominique Vellard

Giovanni Pierluigi da Palestrina (1526-1594)
Motetten
        Ave Regina caelorum (zu 8 Stimmen)
        Gloriosi principes terrae (zu 4 Stimmen)
        Haec dies (zu 4 Stimmen)
Missa in duplicibus (minoribus II) (zu 5 Stimmen) alternierend mit Gregorianischem Choral Kyrie - Christe - Kyrie Gbria Credo Sanctus Agnus dei
„Madrigali spirituali' nach Texten aus dem Hohen Lied (zu 5 Stimmen) Ecce tu pule her es Vox dilecti mei Surge, amica mea
Litania sacrosanctae eucharistiae (zu 8 Stimmen)
Motetten (zu 4 Stimmen)
        Innocentes pro Christo Princeps gloriosissime, Michael Gaude, Barbara beata
Lamentationen zum Karsamstag (zu 3 bis 8 Stimmen)
           Lectio I, II u. III
Ausführende:
MArrRISE DE GARCONS DE COLMAR (Einstudierung: Arlette Steyer) ENSEMBLE CANTUS FIGURATUS der
SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS	^
Andreas Scholl und Andreas Schmidt, Altus Georg Senn und Edmund Brownless, Tenor Ulrich Messthaler und Michael Pannes, Bass
ENSEMBLE GILLES BINCHOIS Akira Tachikawa, Altus Raphael Boulay und Eric Mentzel, Tenor Emmanuel Bonnardot, Bariton Stephen Grant, Bass
Gesamtleitung: Dominique Vellard
Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Sonntag, den 15. März 1992 um 19.30 ausgestrahft.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Konzertformation der MAITRISE DE GARCONS DE COIAAAR besteht aus ca. 20 Knaben der Singschule und einem Männerchor.
Neben einer allgemeinen Schulbildung gemäss den offiziellen Richtlinien erhalten die Knaben eine spezielle, intensive Musikerziehung.
Das Repertoire reicht vom Gregorianischen Choral bis zur zeitgenössischen Musik, bei einer Vorliebe für die Werke des Barock und der Klassik und unter Bemühung um eine möglichst werkgetreue Interpretation.
Seitseiner Gründung im Jahre 1985 hat der Chor bereits in zahlreichen Konzerten, auch an internationalen Festivals, und unter berühmten Gastdirigenten hohe Anerkennung erhalten. 1989 wurde er mit dem .Grand Prix de FAssociation G6n6rale d'Alsace et de Lorraine' ausgezeichnet.
Arlette Steyer, Gründerin und Leiterin der "Mattrise de Gar^on de Colmar", war während elf Jahren Schülerin der Singschule von Radio France in Paris.
1974 kam sie ins Eisass, wo sie eine rege Tätigkeit als Sängerin wie auch c1 '^esangspädagogin und Chorleiterin entwickelte.
Skost regelmässig als Dirigentin an internationale Chortreffen eingeladen, so z.B. an die Chorwochen in Vaison-Ia-Romaine oder Europa Cantat. Ausserdem ist sie Mitglied des Ensembles .Les Arte Florissants'.
Das ENSEMBLE GILLES BINCHOIS konzentriert sich seit seiner Gründung 1979 durch Dominique Vellard auf die Erforschung und Interpretation der Musik des 15. und 16. Jahrhunderte und auf den Gregorianischen Choral.
Es pflegt eine intensive Zusammenarbeit mit namhaften Musikwissenschaftern, die dadurch das klingende Ergebnis ihrer Forschungen auch einem breiteren Publikum zugänglich machen können.
Im Laufe der Jahre haben sich, bedingt durch die Vielfalt und Verschiedenartigkeit des Repertoires, aus dem Kern des Ensembles verschiedene Formationen herausgebildet: ein Vokal-/lnstrumentalensemble zur Erarbeitung und Interpretation der ‘Chansons de cour", ein Vokalensemble mit ausschliesslich Frauenstimmen für das Repertoire der Frauenklöster oder, wie heute abend, ein Vokalensemble mit nur Männerstimmen.
Dominique Vellard entdeckte seine Liebe zum Gesang bereits im Alter von sieben Jahren an der Maitrise de Notre-Dame de Versailles. Als Absolvent des Conservatoire National de Region de Versailles begann er seine Gesangskarriere zusammen mit dem Cembalisten Gordon Murray im Ensemble Monteverdi Paris. Sehr früh von der mittelalterlichen Musik ‘"niert, hatte er Gelegenheit, dieses vielfältige Repertoire als Sänger in vd/schiedenen Ensembles kennenzulernen (Ensemble Venance Fortunat, Sequentia, Köln, und Clemencic Consort, Wien).
Letztes Jahr wurde ihm die künstlerische Leitung der ersten .Rencontres Internationales de Musique M6di6vale du Thoronet' anvertraut, die er zu einer jährlich wiederkehrenden Veranstaltung machen möchte.
Seine Diskographie weist bereits über 20 Titel auf, darunter auch zwei CD's in der Reihe SCB-Documenta.
Seit zehn Jahren unterrichtet Dominique Vellard nun schon an der SCHOLA CANTORUM BASIUENSIS, wo er auch im Rahmen seiner Mittelalter-Gesangskbsse das ENSEMBLE CANTUS FIGURATUS ins Leben gerufen hat.
Das Ensemble vereinigt Lehrer, Absolventen und Studenten der SCB unter seiner Leitung und hat sich in den letzten Jahren intensiv mit der Interpretation von Motetten und Messen des Mitteblters und der Renaissance beschäftigt. Eine CD mit der Missa Ave Regina Caebrum von Guillaume Dufay ist in Paris erschienen (bei ‘Stil’).
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>