<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19940211'>11/02/1994</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0866.tif'/>
        <date when='19940211'/>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Scholl, Elisabeth' type='person' role='int'>Scholl, Elisabeth</name>
        <name key='Wessel, Kai' type='person' role='int'>Wessel, Kai</name>
        <name key='Cornwell, Joseph' type='person' role='int'>Cornwell, Joseph</name>
        <name key='Ernst, Ralf' type='person' role='int'>Ernst, Ralf</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Bötticher, Jörg-Andreas' type='person' role='int'>Bötticher, Jörg-Andreas</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Hünninger, Markus' type='person' role='int'>Hünninger, Markus</name>
        <name key='Noiri, Shizuko' type='person' role='int'>Noiri, Shizuko</name>
        <name key='Näf, Fritz' type='person' role='int'>Näf, Fritz</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert
                  Freitag, 1 1. Februar 1994, 20.15 Uhr Martinskirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0867.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       „Israel in Egypt' wird gelegentlich als der grandioseste Fehlschlag in Georg Friedrich Handels Oratorienschaffen bezeichnet. Zu Lebzeiten des Komponisten - die Uraufführung fand am 4. April 1739 im King's Theatre am Londoner Haymarket statt - hielt sich sein Erfolg tatsächlich in Grenzen. Heute dagegen gilt das Werk als eines der wichtigsten seiner Gattung, obwohl, oder vielleicht gerade weil es sich von allen anderen seines Genres stark unterscheidet. Die Protagonisten des Dramas sind nämlich nicht einzelne (biblische) Figuren, sondern der Chor, der musikalisch das Volk Israel vertritt. In allen nur denkbaren Formen und kompositorischen Verfahren der damaligen Praxis trägt das vokale Ensemble die „Handlung" aus dem zweiten Buch Mose, in dem es vor allem um den Auszug Israels aus Ägypten geht.
       Ursprünglich war das Werk dreiteilig angelegt. Es begann mit einer „Lamentation der Israeliten auf den Tod Josephs", die die Vorgeschichte des Auszugs in das gesamte Konzept integrierte. Hierzu verwendete Händel die schon vorhandene Musik aus einem „Funeral Anthem for Queen Caroline' ein weiteres Mal. Schon in der zweiten Aufführung allerdings wurde dieser Teil wieder gestrichen. Damit kam dem Werk aber sein organischer Anfang abhanden, denn der zweite Teil beginnt unvermittelt mit einem Rezitativ. Jeder heutige Interpret, der das Oratorium - nach Händels eigener Vorgabe -zweiteilig aufführen möchte, muß sich deshalb nach einer passenden Eröffnung umsehen. Historisch verbürgt ist die Aufführung etlicher Orgelkonzerte bei der Premiere des Werkes, darunter „particularly a new one" (HWV 295), das in unserem Konzert die fehlende instrumentale Einleitung ersetzt.
       Den zweiten (hier: ersten) Teil des Werkes mit dem Titel „EXODUS" beherrscht die eindrucksvolle lautmalerische Schilderung der zehn biblischen Plagen (in Händels Reihenfolge:
Wasser zu Blut, Frosch-Plage, Pest, schwarze Blattern, Stechmücken, Ungeziefer, Heuschrecken, Hagel und Unwetter, Finsternis „zum Greifen", Tötung der Erstgeburt) sowie der Zug durchs Rote Meer.
       Im dritten (hier: zweiten) Teil, mit dem Titel „MOSES'S SONG" sind vor allem Dankesgesänge über die Vernichtung der Feinde und die Rettung aus der Knechtschaft zu hören: eine Aneinanderreihung von Jubelchören, aufgelockert durch einzelne solistische Arien.
       Für die Zeitgenossen Händels, die bravouröse solistische Leistungen erwarteten, war die geballte Aneinanderreihung von schwierigen Chornummern sicher schwer zu goutieren. Dennoch faßte ein hellhöriger Kritiker der „London Evening-Post' seine

Eindrücke von der Uraufführung in die Worte: „... wir können davon ausgehen, daß Mr. Händel ein größeres Wunder getan hat als irgend eines derjenigen, die Orpheus zugeschrieben werden, obwohl uns die Dichter versichern, daß wilde Tiere, Bäume und Steine für dessen Harmonie empfänglich gewesen seien.“
        Vermutlich hat es Händels kreativen Ehrgeiz provoziert, in der Rolle des musikalischen Schöpfers - entsprechend dem Sujet - den Wundern bei der Errettung des Volkes Israel klangliche Gestalt zu geben.
Thomas Drescher
Die BASLER MADRIGALISTEN, die vor kurzem ihren 15. Geburtstag feiern konnten, sind ein Vokalensemble mit je nach Aufgabe 1 2 bis 24 Sängerinnen und Sängern und einem grossen Repertoire von der Renaissance bis zur Neuzeit. Sie haben sich durch mehrere Schallplatteneinspielungen ausgezeichnet.
FRITZ NÄF erhielt seine Gesangsausbildung am Konservatorium Zürich und Freiburg i.Br. Rege Konzerttätigkeit im In- und Ausland, Weiterstudium zum Chor- und Orchesterleiter, seit 1986 Direktor der Musikhochschule Winterthur. Einen Grossteil seiner künstlerischen Arbeit widmet er den BASLER MADRIGALISTEN.
Patronage der BASLER MADRIGALISTEN:
mit freundlicher Unterstützung CrOSSOIT]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georg Friedrich Händel (1685 - 1759)
Konzert für Orgel und Orchester F-Dur
HWV 295
Largo
Larghetto
Allegro
Larghetto
Allegro
Israel in Egypt
Oratorium in zwei Teilen HWV 54
Maria Cristina Kiehr	Sopran
Elisabeth Scholl	Sopran
Kai Wessel	Alt
Joseph Cornwell	Tenor
Ralph Ernst	Bass
Ulrich Messthaler	Bass
Jörg-Andreas Bötticher	Orgel
09 Her Madrigalisten
Orchester der Schola Cantorum Basiliensis Einstudierung und
Konzertmeisterin:	Chiara Banchini
Generalbass:	Markus Hünninger
Shizuko Noiri
Leitung:
Fritz Näf]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>