<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19651022'>22/10/1965</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0073.tif'/>
        <date when='19651022'/>
        <name key='Sanz, Gaspar' type='person' role='cmp'>Sanz, Gaspar</name>
        <name key='Roncalli, Lodovico' type='person' role='cmp'>Roncalli, Lodovico</name>
        <name key='Visée, Robert de' type='person' role='cmp'>Visée, Robert de</name>
        <name key='Sor, Fernando' type='person' role='cmp'>Sor, Fernando</name>
        <name key='Kraus, Joseph Martin' type='person' role='cmp'>Kraus, Joseph Martin</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Matiegka, Wenzel Thomas' type='person' role='cmp'>Matiegka, Wenzel Thomas</name>
        <name key='Locke, Matthew' type='person' role='cmp'>Locke, Matthew</name>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Fantini, Girolamo' type='person' role='cmp'>Fantini, Girolamo</name>
        <name key='Viviani, Giovanni Bonaventura' type='person' role='cmp'>Viviani, Giovanni Bonaventura</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Froberger, Johann Jacob' type='person' role='cmp'>Froberger, Johann Jacob</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Pachelbel, Johann' type='person' role='cmp'>Pachelbel, Johann</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Naudot, Jacques-Christophe' type='person' role='cmp'>Naudot, Jacques-Christophe</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Ragossnig, Konrad' type='person' role='int'>Ragossnig, Konrad</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Dombois, Eugen M.' type='person' role='int'>Dombois, Eugen M.</name>
        <name key='Tarr, Edward H.' type='person' role='int'>Tarr, Edward H.</name>
        <name key='Rudin, Emil' type='person' role='int'>Rudin, Emil</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Mandikian, Arda' type='person' role='int'>Mandikian, Arda</name>
        <name key='Baud-Bovy, Samuel' type='person' role='int'>Baud-Bovy, Samuel</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Burger-Baumgartner, Doris' type='person' role='int'>Burger-Baumgartner, Doris</name>
        <name key='Kaiser, Daniel' type='person' role='int'>Kaiser, Daniel</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Joubert-Kägi, Ursula' type='person' role='int'>Joubert-Kägi, Ursula</name>
        <name key='Leisinger, Heidi' type='person' role='int'>Leisinger, Heidi</name>
        <name key='Day, Christoph' type='person' role='int'>Day, Christoph</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Steinauer, Alfred' type='person' role='int'>Steinauer, Alfred</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Smmöe öltet iltufit in23öfel
GENERALPROGRAMM
1965/66]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Der Vorstand unseres Vereins freut sich, Ihnen hiermit das Generalprogramm der Saison 1965/66 bekanntgeben zu dürfen. Wie Sie sich selbst anhand der beiliegenden Programmvorschau überzeugen können, erwarten Sie auch diesmal musikalische Erlebnisse besonderer Art. Außer selten zu hörenden Werken aus dem 17., dem 18. und dem frühen 19. Jahrhundert in verschiedenster Besetzung vermitteln wir Ihnen erstmals eine Veranstaltung mit altgriechischer Musik. Die Ausführung geschieht fast ausnahmslos auf alten Instrumenten und wird von Musikern der Schola Cantorum Basiliensis unter Zuzug von auswärtigen Künstlern übernommen. - Wir möchten nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlich zu danken. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
Dr. Jean Druey (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Dr. Beat Sarasin (Kassier und Aktuar)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Dr. Hans Peter Schanzlin Frau Elisabeth Stalder-Suter Alfred Von der Miihll Dr. h. c. August Wenzinger
Zum Generalprogramm 1965/66
Vor allen unseren Konzerten erhalten wir aus Kreisen der Musikwissenschaft auf dem Servierteller alles Wissenswerte präsentiert, das wir nur wünschen können, um dann mit Spannung dem bevorstehenden Genuß freudig entgegenzusehen. So erübrigt sich näheres Eingehen auf die einzelnen Konzerte des neuen Generalprogramms, und einem Musikgenießer wird Gelegenheit geboten, einige persönliche Worte dem Generalprogramm voranzustellen.
Rückschweifend darf ich mir hier wohl die Frage stellen: Was habe ich von den «Freunden alter Musik» erwartet und was ist dann aus diesem Verein geworden? Bei der Gründung existierte die einige Jahre früher ins Leben gerufene Schola Cantorum Basiliensis, die ziemlich im Verborgenen mühsam um ihre Existenz kämpfte, aber erfüllt war vom Enthusiasmus von Musikern, die uns zum Teil bis heute treu geblieben sind. Da kam der Gedanke auf, einen «Fünfliber-Verein» - der Ausdruck wurde von Herrn Sacher geprägt — zu gründen, der eine finanzielle Basis bieten könnte für die dringenden Bedürfnisse der Schola Cantorum Basiliensis, der aber vor allem dazu beitragen sollte, alte Musik auf alten Instrumenten stilgetreu einem größeren Freundeskreis bekannt zu machen, ohne ausschließliche Bindung an die Schola Cantorum Basiliensis.
Heute scheint mir die Beantwortung der gestellten Frage ganz eindeutig: Die Erwartungen bei der Gründung der «Freunde alter Musik» haben sich erfüllt und wurden sogar übertroffen! Von Erfüllung darf ich sprechen, weil wir einem Kreis treuer Musikfreunde alljährlich meist selten oder nie gehörte alte musikalische Werke darbieten können; übertroffen haben sich die Erwartungen deshalb, weil unsere Konzerte in immer größerer Meisterschaft erklingen. Grund genug, daß wir auch dieses Jahr wieder freudig den Genüssen entgegensehen, die uns das neue Generalprogramm verspricht.
Alfred Von der Mühll
I
Freitag, 22. Oktober 1965, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie
Die Gitarre als Solo- und Kammermusikinstrument Sa»
de Visee, Kraus, Roncalli, Sanz, Schubert-Matiegka, Sor, C. M. von Weber
Konrad Ragossnig (Gitarre), Joseph Bopp (Traversflöte), Walter Kägi (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello)
II
Freitag, 3. Dezember 1965, 20.15 Uhr, Großer Saal der Musik-Akademie Altenglische Musik für Gamben und Laute
Dowland, Locke
Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: August Wenzinger, Hannelore Müller, Marianne Majer, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett), Eugen M. Dombois (Laute)
III
Freitag, 14. Januar 1966, 20.15 Uhr, Margarethenkirche Musik für Orgel und Bläser
Frescobaldi, Froberger, Marini, Viviani
Eduard Müller (Orgel), Edward H. Tarr (Zink, Trompete),
Emil Rudin (Posaune)
 Nur für Mitglieder!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Donnerstag, 24. Februar 1966, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Die altgriechische Musik
und ihre Beziehungen zur byzantinischen Kirchen- und Volksmusik
Arda Mandikian, Athen (Sopran), Prof. Dr. Samuel Baud-Bovy, Genf
(Einführung)
EXTRAKONZERT
Dienstag, 17. Mai 1966, 20.15 Uhr, Martinskirche
Konzertante Musik des 18.Jahrhunderts
]. S. Bach, Händel, M. Haydn, A. Scarlatti
 Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter Leitung von August Wenzinger: Hans-Martin Linde (Blockflöte, Traversflöte), Michel Piguet (Barockoboe), Rodolfo Felicani, Wolfgang Neininger (Violine), Walter Kägi, Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo)
Änderungen Vorbehalten
<_Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 25- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 50.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und verschafft Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
<_Mitgliederbeiträge für 1965/66
bitten wir, im Hinblick auf das erste Konzert (22. Oktober 1965), bis zum 9- Oktober auf unser Postcheckkonto Basel 40—16145 einzahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliedkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, per Nachnahme zu erheben.
c_Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik», Leonhardsstraße 4, Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>