<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Generalprogramme 
            <date when='19891120'>20/11/1989</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0181.tif'/>
        <date when='19891120'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Cima, Gian Paolo' type='person' role='cmp'>Cima, Gian Paolo</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Couperin, Louis' type='person' role='cmp'>Couperin, Louis</name>
        <name key='Rebel, Jean Fery' type='person' role='cmp'>Rebel, Jean Fery</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Richter, Ferdinand Tobias' type='person' role='cmp'>Richter, Ferdinand Tobias</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Biber, Heinrich Ignaz Franz von' type='person' role='cmp'>Biber, Heinrich Ignaz Franz von</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Reutter, Georg von (junior)' type='person' role='cmp'>Reutter, Georg von (junior)</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Mancini, Francesco' type='person' role='cmp'>Mancini, Francesco</name>
        <name key='Cesti, Antonio' type='person' role='cmp'>Cesti, Antonio</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Sonnleitner, Johann' type='person' role='int'>Sonnleitner, Johann</name>
        <name key='Tarr, Edward H.' type='person' role='int'>Tarr, Edward H.</name>
        <name key='Retzke, Joan' type='person' role='int'>Retzke, Joan</name>
        <name key='Eklund, Niklas' type='person' role='int'>Eklund, Niklas</name>
        <name key='Callmar, Roland' type='person' role='int'>Callmar, Roland</name>
        <name key='Schuler, Helmut' type='person' role='int'>Schuler, Helmut</name>
        <name key='Tacchini, Patrick' type='person' role='int'>Tacchini, Patrick</name>
        <name key='Amrein, Frank' type='person' role='int'>Amrein, Frank</name>
        <name key='Mansson, Michael' type='person' role='int'>Mansson, Michael</name>
        <name key='Hengelbrock, Thomas' type='person' role='int'>Hengelbrock, Thomas</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Cohen, Patrick' type='person' role='int'>Cohen, Patrick</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Cohen, Patrick' type='person' role='int'>Cohen, Patrick</name>
        <name key='Antonini, Giovanni' type='person' role='int'>Antonini, Giovanni</name>
        <name key='Onofri, Enrico' type='person' role='int'>Onofri, Enrico</name>
        <name key='Bianchi, Marco' type='person' role='int'>Bianchi, Marco</name>
        <name key='Beschi, Paolo' type='person' role='int'>Beschi, Paolo</name>
        <name key='Rizzi, Paolo' type='person' role='int'>Rizzi, Paolo</name>
        <name key='Pianca, Luca' type='person' role='int'>Pianca, Luca</name>
        <name key='Ghielmi, Lorenzo' type='person' role='int'>Ghielmi, Lorenzo</name>
        <name key='Jakobi, Regina' type='person' role='int'>Jakobi, Regina</name>
        <name key='Bovet, Martina' type='person' role='int'>Bovet, Martina</name>
        <name key='Brunner, Heidi' type='person' role='int'>Brunner, Heidi</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Homberger, Christoph' type='person' role='int'>Homberger, Christoph</name>
        <name key='Ragon, Gilles' type='person' role='int'>Ragon, Gilles</name>
        <name key='Deletré, Bernhard' type='person' role='int'>Deletré, Bernhard</name>
        <name key='Pushee, Graham' type='person' role='int'>Pushee, Graham</name>
        <name key='Lehr, Edit' type='person' role='int'>Lehr, Edit</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Ackermann, Renate' type='person' role='int'>Ackermann, Renate</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programmänderungen Vorbehalten
Sehr geehrte Damen und Herren,
    ir begrüssen Sie herzlich zur Saison 1989/90. Sie wird im Juni 1990 in der Aufführung von P. Cesti’s Oper «L’Orontea» (1656) kulminieren, die von der Schola Cantorum Basiliensis und dem Theater Basel in enger Zusammenarbeit vorbereitet wird — in einer Zusammenarbeit, die die institutioneilen und musikalischen Möglichkeiten dieser Stadt voll ausschöpft und allen Freunden alter Musik in Basel etwas so Besonderes vor Ohren und Augen führen wird, dass es gerechtfertigt ist, diesen Anlass in mehrfacher Hinsicht «Extra»- Konzert zu nennen. Die vier regulären Konzerte des Abonnements führen durch die verschiedensten Repertoire-Gebiete — von italienischer Chormusik der ausgehenden Renaissance bis hin zu einer «integralen» Aufführung aller Werke für Violoncello und Klavier von Ludwig van Beethoven: ein weites Spektrum an Höhepunkten sowohl der musikalischen Stile wie der ausführenden Musiker.
Einladen möchten wir Sie auch gerne zur Generalversammlung am 8. Februar 1990 in der Barfüsserkirche, die wir einmal bewusst anders gestalten und mit Musik bereichern werden.
Änderungen gibt es auch im Organisatorischen: Sie erhalten nach Einzahlung Ihres Mitgliederbeitrags ein Heftlein mit den Einlasskarten zu den einzelnen Konzerten und gegebenenfalls einem Gutschein für das Extrakonzert. Ausserdem erhalten Sie anstelle der bisherigen Mitgliederbriefe vor jedem Konzert bereits das kommentierte Programm, was der Geschäftsführung Arbeit und Ihnen Auslagen für den Kauf des Abendprogramms erspart. Darüber hinaus stellen wir die gesamte FAMB-Verwaltung auf EDV um.
Die musikalischen Spezialitäten dieser Saison und die sonstigen Massnahmen geben zu verstehen: Die «alte Musik» bleibt in Basel jung und lebendig. — Wir hoffen, Sie 1989/90 weiterhin zu unseren Mitgliedern zählen zu dürfen.
Mit freundlichen Grüssen Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	Rudolf Kelterborn
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Hans-Martin Linde
Marc Ducommun, Kassier	Vera Oeri-Hoffmann
Heinz Meyer, Geschäftsführer	Prof. Dr. Hans Oesch
Dr. Barbara Begelsbacher	Dr. Peter Reidemeister Dr. Veronika Gutmann
Sekretariat: Claudia Schärli, Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel Telefon 25 57 22]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Neuer Wein in alten Schläuchen
Alte Musik als Gegenwartskunst
Das Opernhaus als Arche: hier werden Werke bewahrt, aufgehoben, erinnerbar gemacht. Das hat im Laufe dieses Jahrhunderts zu einer Verfestigung und Kanonisierung, ja zur Erstarrung des Repertoires geführt. Allenfalls fünfzig Opern erscheinen regelmässig auf den Spielplänen. Für diese fünfzig Opern haben sich die Theater mit Orchester, Chor und Solisten das geeignete Instrumentarium zur Kunstausübung herangebildet. Die fünfzig Werke entstammen einem historischen Zeitraum von 150 Jahren: es sind die Opern von Mozart bis Richard Strauss. Was diesseits und jenseits dieser Grenzen liegt, entzieht sich häufig dem Interesse und den künstlerischen Möglichkeiten des Theaterbetriebs. Es sei denn, man ginge davon aus, dass mit dem spezifisch für die Oper des
19.	Jahrhunderts entwickelten Instrumentarium von Solisten, Chor und Orchester Opern von Monteverdi, Lully oder Händel angemessen darzustellen seien. Das aber ist seit den überzeugenden Ergebnissen auf dem Gebiet historischer Aufführungspraxis alter Musik undenkbar geworden. Soll ein städtisches Opernhaus heute deshalb auf alte Musik verzichten?
Wenn die Aufgabe der Opernhäuser die einer Arche für vom Untergang bedrohte Kultur sein sollte, dann müssen sie sich auch der Werke annehmen, die ausserhalb des klassisch-romantischen Kunsthorizontes liegen. Dabei ist klar, dass die modernen Bühnenverhältnisse die originalgetreue Wiedergabe — das Theaterereignis nach historischem Vorbild — ausschliessen. Die Theatertradition des 19. Jahrhunderts, ihre Auswirkung auf Bühnentechnik und Darstellungsformen, ist an die Stelle der damaligen Bühnenpraxis getreten. So entsteht zunächst scheinbar ein Widerspruch zwischen den Bereichen des Optisch-Theatralischen und der Musik: Künstlerische Freiheit einer in jedem Fall heutigen Inszenierung steht musikalischer Werktreue und Historismus gegenüber. Dieser Gegensatz sollte fruchtbar gemacht werden. Denn zur Oper, solange sie zwischen Monteverdi und Verdi gegenwärtig und damit «zeitgenössisch» war, gehörte stets, dass sie sich in einem schöpferischen Entstehungsprozess entfaltete und erneuerte. Dieser Entstehungsprozess schloss neben dem Dichten und Komponieren ganz selbstverständlich Planen, Proben, Einstudieren, Aufführen, Verändern mit ein.
Will man heute ein Werk wie Pietro Antonio Cestis Oper «L'Oron-tea» für die Bühne wiedergewinnen, befinden sich szenische und musikalische Reproduktionsbemühungen in ähnlicher Situation. Beide müssen zunächst «archäologisch» arbeiten. Denn Cestis Theaterpraxis ist abgestorben, wie auch seine Opern als komplette Werke in Partituren nicht existieren: Die musikalische Rekonstruk-

tion mit den Erkenntnissen der historischen Aufführungspraxis schliesst die Verfestigung der Partitur zum unantastbaren Werk aus. Die Chance für Szene und Musik gleichermassen liegt in der Wiederentdeckung einer Opernform, die zum lebendigen, gegenwärtigen Ereignis werden soll, alte Musik als Gegenwartskunst.
Die historische Musizierpraxis kann Entscheidendes im Opernbetrieb leisten, denn sie ist wesentlich auch historische Gesangspraxis. Neben dem heute üblichen, durch Wagner entscheidend
Geprägten Gesang hat sich durch sie ein breites und vielfältiges pektrum neu gebildet, das auch im Opernhaus korrigierend wirken könnte. Es könnte die Bühne vom Schrei befreien, mit einem Zuwachs an Ausdrucksnuancen dem Gesang ein Humanum zurückgewinnen und Sänger wieder stärker zum Ausdruck feinabgestuf-ter Inhalte befähigen.
Ein für die heutige Oper wünschenswertes Ziel wäre, wenn das gelänge, was Rene Jacobs einmal im Gespräch die Rückgewinnung des Sinnes für die Improvisation, für die Spontaneität des Gestaltern genannt hat. Unnötig zu betonen, dass diese Begriffe wirksam werden müssten in Bezug auf beides, die Regie und die Musizierweise. Dann würden die Erfahrungen mit dem Alten zum gänzlich Neuen, der Blick zurück zum lebenswichtigen Blick nach vom.
Es ist schön, dass wir zusammen mit der Schola Cantorum Basiliensis und der durch sie begründeten Alte-Musik-Tradition in Basel die Möglichkeit haben, mit der Oper «L’Orontea» von Pietro Antonio Cesti musiktheatralisches Neuland zu betreten.
                           Albrecht Puhlmann
                          Operndramaturg am Theater Basel
              Einladung zur Generalversammlung
der Saison 1989/90 am Donnerstag, dem 8. Februar 1990 um 18.30 Uhr im Chor der Barfüsserkirche (Historisches Museum Basel).
Jean-Claude Zehnder spielt auf dem Orgelpositiv «Ab Yberg» aus dem späten 16. Jahrhundert.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I.
                Montag, 20. November 1989 und
        Dienstag, 21. November 1989, jeweils um 20.15 Uhr
              im Grossen Saal der Musik-Akademie
   Zwischen „Natürlichem” und „Künstlichem”
        Werke von Giovanni Paolo Cima, Louis Couperin,
             Bela Bartok, Jean-Ferry Rebel le Pere u. a.
                  Conrad Steinmann, Blockflöte Johann Sonnleitner. Cembalo
Musiker aller Zeiten wurden auf vielfältigste und verschiedenste Weise von der unverbrauchten Kraft des musikalischen Volksgutes angeregt. Anhand einer Reihe ausgewählter Musiken wird versucht, eine Empfindung zu wecken dafür, was sich im Spannungsfeld zwischen den Polen «Volkskunst» und sogenannter «Hochkunst», Musikantentum und Musikertum, im Gegensatz auch von Geblasenem und Gezupftem ereignet. Der «Freund alter Musik» möge in diesem Zusammenhang annehmen, dass zur Darstellung dieser Thematik auch — auf «natürliche» Weise — alte Musik aus unserem Jahrhundert miteinbezogen wird.
Conrad Steinmann und Johann Sonnleitner verbindet seit vielen Jahren eine enge Musikerfreundschaft. In Duo-Besetzung oder in verschiedenen Kammermusik-Ensembles musizieren sie regelmässig zusammen. Seit 1982 sind beide als Lehrer an der Schola Cantorum Basiliensis tätig. Von ihrer gemeinsamen Arbeit zeugen auch verschiedene Schallplatteneinspielungen, so z. B. eine Aufnahme mit Werken von G. Ph. Telemann in der Reihe SCB-Documenta.
Wir freuen uns, diese beiden Künstler erstmals gemeinsam in unserer Konzertreihe begrüssen zu dürfen.
                                                                                                    1 I
Da dieses Konzert zweifach geführt wird, bitten wir alle Mitglieder, auf dem beiliegenden Einzahlungsschein das gewünschte Datum anzugeben.
Falls wir von Ihnen keinen diesbezüglichen Hinweis erhalten, werden wir Ihnen eine den Möglichkeiten entsprechende Eintrittskarte zustellen.

II.
Mittwoch, 20. Dezember 1989, 20.15 Uhr in der Predigerkirche
Weihnachtskonzert
Venezianische Weihnachtsmotetten I Madrigalisti del Centro Musica Antica Padova Orgel: Andrea Marcon Leitung: Livio Picotti
Aus der Fülle von Motettenkompositionen Andrea und Giovanni Ga-brielis für alle nur erdenklichen venezianischen Kirchen-und Staatsfeste wurden für das vorliegende Konzertprogramm jene weihnachtlichen Texte ausgewählt, die beide Komponisten mehrmals im Laufe ihres Schaffens in verschiedenen Versionen vertont haben.
Es handelt sich, mit einer Ausnahme, um 8-stimmige, doppel-chörige Weihnachtsmotetten mit all ihren typischen räumlichakustischen Effekten der «Cori spezzati». Daneben stehen 5-, 6-und 8-stimmige unveröffentlichte Weihnachtsmotetten dreier «Maestri di Capella» an San Marco: Gioseffo Zarlino (1517— 1590), sein Schüler Giovanni Croce (ca. 1557—1609) und sein Nachfolger im Amt Baldassare Donato (ca. 1530—1603). Eine Ausnahme bilden die Vokalkompositionen des Cornettisten an San Marco und Maestro di Canto, Giovanni Bassano (ca. 1550—1617), aus dessen unveröffentlichtem Werk zwei 7- und zwei 8-stimmige Weihnachtsmotetten ausgewählt wurden.
Das Centro Musica Antica Padova, welches ja bereits 1987 mit der Marienvesper von Claudio Monteverdi bei den Freunden alter Musik in Basel zu Gast war, widmet sich hauptsächlich der italienischen Musik der Spätrenaissance und des Barock. Die Hauptintention seines künstlerischen Leiters Livio Picotti ist, mit allen drei Formationen des Centro, d. h. vom solistischen Madrigalensemble über die kleinbesetzten «Madrigalisti» bis hin zum 30 Sänger/innen umfassenden Chor den für die Ensemblemusik des 16. und 17. Jahrhunderts so wichtigen Aspekt des kollektiven «Cantar recitando» auszuarbeiten, welcher sowohl dem Text als auch den Gesangsstimmen selbst Farben, Linie und Charakter verleiht. Neben zahlreichen Konzertauftritten zeugen nun auch zwei Schallplatteneinspielungen von der hervorragenden Qualität dieses Ensembles: Die «Marienvesper» Monteverdis mit Hesperion XX unter der Leitung von Jordi Savall und «Lamentationen und Responsorien» von E. de Cavalieri unter der Leitung von Livio Picotti. Für 1990 sind zwei weitere Einspielungen vorgesehen: Gesualdo, «Responsorien» (Decca) und Musik zum Fest von «San Rocco» in Venedig von A. und G. Gabrieli (harmonia mundi).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III.
Dienstag, 27. März 1990 und
Mittwoch, 28. März 1990, jeweils um 20.15 Uhr
im Hans Huber-Saal des Stadtcasi?ios
Ludwig van Beethoven
Das Gesamtwerk für Violoncello und Fortepiano
                    Christophe Coin, Violoncello Patrick Cohen, Fortepiano
Das Gesamtwerk Ludwig van Beethovens für Violoncello und Fortepiano umfasst fünf Sonaten und drei Variationsfolgen.
Die Sonaten für Klavier und Violoncello — in dieser Reihenfolge werden die Instrumente auf den originalen Titelblättern aufgeführt, durchaus in der Tradition der Klaviersonate mit obligatem Streichinstrument — erscheinen in drei Opera, die für jeweils eine der drei Schaffensperioden stehen können, in die der musikalische Werdegang des Komponisten gemeinhin unterteilt wird. Die Variationsfolgen über Themen aus Händels «Judas Makkabäus» und aus Mozarts «Zauberflöte» entstanden in den Jahren 1796—1801 und gehören somit noch dem Frühwerk des Komponisten an.
Als Cellist wie als Gambist, solistisch oder als Mitglied mehrerer renommierter Ensenmbles, konzertiert Christophe Coin regelmässig in ganz Europa. Seine Studien führten ihn von seiner Geburtsstadt Caen über Paris und Wien auch nach Basel, wo er sich nach bereits erlangter Meisterschaft auf dem Violoncello der alten Musik und der Viola da Gamba im besonderen widmete. Seit 1988 leitet er eine Klasse für Barock-Cello an der Schola Cantorum Basiliensis.
Patrick Cohen studierte Klavier am Konservatorium seiner Heimatstadt Mulhouse und setzte dann die Ausbildung bei Klaus Linder an der Musik-Akademie der Stadt Basel fort, wo er in der Folge auch einige Jahre unterrichtete. Er ist nicht nur ein hervorragender Solist, sondern auch ein sehr geschätzter Kammermusik-Partner.
Durch ihre Studien in Basel und ihre übereinstimmende Musikanschauung verbunden, fanden sich die beiden Künstler zu einem Duo. Sie erarbeiten zurzeit ein umfassendes Repertoire und bereiten eine Reihe von Schallplatteneinspielungen vor.
Das Beethovensche Gesamtwerk für Violoncello und Fortepiano wird an diesen beiden Abenden integral aufgeführt. Mitglieder der Freunde alter Musik in Basel haben Anrecht auf eines der beiden Konzerte. Bitte geben Sie uns Ihre Wahl auf dem beiliegenden Einzahlungsschein bekannt.
Für das andere Konzert können Sie Karten im Vorverkauf bei
«au concert» beziehen.

IV.
Donnerstag, 3. Mai 1990, 20.15 Uhr in der Martinskirche
Johann Sebastian Bach und seine Zeitgenossen
Instrumentale Kammermusik von J. S. Bach,
G. Ph. Telemann, J. F. Fasch und J. Pachelbel
Musica Antiqua Köln Leitung: Reinhard Goebel
Wir wissen, dass Johann Sebastian Bach zeitlebens kaum die Achtung und den Ruhm geniessen durfte, die er verdient hätte. So kam er z.B. 1723 als Thomaskantor nur mit dem Hinweis in die engere Wahl, dass, «da man nun die besten nicht bekommen könne, man mittlere nehmen» müsse. Mit den Besten waren G. Ph. Telemann und Christoph Graupner gemeint.
In der Folge der Bach-Renaissance zu Beginn des 19. Jahrhunderts wurde dann dieses Werturteil völlig umgedreht und seine Zeitgenossen in Mitteldeutschland lange Zeit nur als Komponisten zweiter Wahl angesehen, die neben dem «Erzvater deutscher Musik» im Urteil der Musikgeschichte nicht bestehen konnten. War ihnen, wie im Falle Telemanns, eine schier unerschöpfliche Produktivität gegeben, konnte das Werk leicht mit dem Hinweis auf einen «seichten Vielschreiber» abgetan werden. Und der unvermeidliche Canon Pachelbels liess seinen Autor eher im Licht gefälliger barocker Unterhaltungsmusik erscheinen.
Diese Ansicht, wo sie heute noch bestehen sollte, möchte das Konzert der Musica Antiqua Köln revidieren.
Seit mehr als zehn Jahren gehört Musica Antiqua Köln zu den führenden Ensembles im Bereich der alten Musik. 1973 von Reinhard Goebel gegründet, widmet sich das Ensemble seither ausschliesslich der Interpretation barocker Kammermusik auf Originalinstrumenten. Die Besetzung hat seither mehrfach gewechselt. Seit 1983 besteht neben der Kammermusik-Besetzung auch ein gleichnamiges Kammerorchester mit bis zu 30 Instrumenta-listen. Musica Antiqua Köln wurde mit einer Fülle von internationalen Preisen ausgezeichnet. Bei den Freunden alter Musik in Basel ist das Ensemble erstmals zu Gast.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert
„L’Orontea”
Dramma musicale in einem Prolog und drei Akten von Hiacinto Andrea Cicognini
Musik von Pietro Antonio Cesti (1623—1669)
Musikalische Leitung: Rene Jacobs Inszenierung: Renate Ackermann Bühnenbild und Kostüme: Anna Viebrock
Amor              Martina Bovet        
Filosofia         Regina Jakobi        
Orontea           N. N.                
Alidoro           Gilles Ragon         
Silandra          Lena Lootens         
Corindo           Graham Pushee        
Gelone            Michael Schopper     
T ibrino          Martina Bovet        
Giacinta          Maria-Cristina Kiehr 
Creonte           Christoph Hornberger 
Aristea, die Amme Ulrich Messthaler    
Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Premiere: 10. Juni 1990, weitere Aufführungen am 12., 14., 18., 20. und 23. Juni 1990 im 'Theater Basel, Grosse Bühne
Mit Ausnahme der Premiere stehen für unseren Verein pro Aufführung jeweils ca. 60 Plätze zur Verfügung.
Mitglieder können mit dem beiliegenden Einzahlungsschein einen Gutschein bestellen, der zum Bezug einer Freikarte der Kategorie C bzw. D berechtigt; Freimitglieder haben Anrecht auf eine Freikarte der Kategorien A und B.
Diese Gutecheine können ab 14. Mai 1990 bis spätetestens 14 Tage vor der jeweiligen Aufführung an der Theaterkasse eingelöst werden.

Eines der vielschichtigsten Werke der venezianischen Oper und eines der berühmtesten des grossen Pietro (Marc’Antonio) Cesti war «L’Orontea». Nach der Innsbrucker Urfassung von 1656 sind mehr als 15 Aufführungen in der zweiten Hälfte des 17. Jahrhunderts bezeugt, unter ihnen Genua (1660 und 1661), Venedig (1666), Hannover (1678) und wieder Venedig (1683); für jede dieser Aufführungen erfuhr das Stück Anpassungen und Änderungen, wie sie aus den erhaltenen 4 Handschriften fassbar sind.
Sicher waren es auch das Libretto mit seinen buffonesken Zügen sowie die Vielfalt der in Szene gesetzten Konflikte, die dem Werk zu einer solchen Popularität im 17. Jahrhundert verhalfen. Die vier Sänger des Schlussquartetts etwa bilden zwei charakterlich gegensätzliche Liebespaare: die ernste Orontea und der Charmeur Alidoro; die flatterhafte Silandra und der treue Corindo. Dieses Quartett umgeben Cicognini und Cesti mit drei Personen, die die Beziehung Orontea-Alidoro entweder begünstigen (der Page Ti-brino, der «Cherubin» dieser Oper = Amore des Prologs), ihr entgegenwirken (der Philosoph Creonte bzw. Filosofia des Prologs) oder sie nur einfach im unverfälschten Commedia dell’arte-Stil kommentieren (der stets betrunkene «Buffone» Gelone). Schliesslich noch zwei Personen, die das «Lieto fine» (happy end) der Intrige ermöglichen und die zusammen ebenfalls ein komisches Paar bilden: Giacinta, die Vertraute Oronteas, und die alte Amme Aristea, die in kaum einer venezianischen Oper der Zeit fehlt.
Konzerthinweis
Donnerstag, 18. und Freitag, 19. Januar 1990 in der Martinskirche
Joseph Haydn Caecilien-Messe
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Joshua Rifkin
Das Konzert findet im Rahmen des Basler Musik-Forums statt, zu dessen Gründer- und Trägerorganisation die Freunde alter Musik in Basel gehören.
Vorverkauf ab 8. Januar 1990 bei Musik Hug AG, Freie Strasse 70, Basel, Telefon 23 33 90.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 30.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermässigte Einzelkarte für das Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die notwendigen Mittel zur Durchführung grösserer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten sowie zum Extrakonzert.
'Die Mitgliederbeiträge für 1989/90
bitten wir, spätestens bis zum 31. Oktober 1989 auf unser Post-checkkonto 40 - 16 145-7 einzahlen zu wollen. Sie erhalten in der Folge die Eintrittskarten zu den regulären Konzerten und gegebenenfalls einen Gutschein für das Extrakonzert. Es werden keine besonderen Mitgliederausweise verschickt.
Für das 1. und 3. Konzert bitten wir Sie, auf dem Einzahlungsschein die gewünschten Daten anzugeben.
Falls wir von Ihnen keinen diesbezüglichen Hinweis erhalten, werden wir Ihnen den Möglichkeiten entsprechende Eintrittskarten zustellen.
e_Anmeldungen zur Mitgliedschaft-,
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22, intern 21) gerichtet werden.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten willkommen, jedoch kommen sie nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Ermässigungen. Vorverkauf jeweils beim Musikhaus «au concert», Aeschenvor-stadt 24, 4051 Basel, (Telefon 23 11 76); für das Extrakonzert an der Theaterkasse, (Telefon 22 1133). Abendkasse jeweils 45 Minuten vor Konzertbeginn.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>