<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19540201'>01/02/1954</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0719.tif'/>
        <date when='19540201'/>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Busnoys, Antoine' type='person' role='cmp'>Busnoys, Antoine</name>
        <name key='Ockeghem, Johannes' type='person' role='cmp'>Ockeghem, Johannes</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Obrecht, Jacob' type='person' role='cmp'>Obrecht, Jacob</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  F A M B Freunde alter Musik in Basel
     Montag, 1.Februar 1951*-, 20.15 Uhr Miinstersaal des Bischofshofs (Rittergasse)
     I. HAUSKONZERT
     MUSIK AM BüRGüNPISCHEN HOFE
     Guillaume Dufay, Gilles Binchois, Tielmann Sueato, Antoine Busnois, Johannes Ockeghem, Heinrich Isaac, Jacob Obrecht
     Kcnzertgruppe der SCHOLA CANTCRUM BASILIENSIS:
   Maria Helbling (Alt), August Wenzinger (Blockflöte), Marianne M a j e r (Vielle), Hannelore Müller (Viola da gamba), Fritz Wörsching
(Laute)
•-----
     Programm 30 cts. Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr.k.60 im Vorverkauf bei Hug & Co. und an der Abendkasse. Studenten, Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis ermässigte Eintrittskarten zu Fr.2.70. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E.Stalder-Suter, Missionsstrasse 33 oder an das Sekretariat, St.Albanvorstadt 5> Tel.2k.20.51.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0720.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Guillaume Dufay , um 1400-1474
Gilles Binchois um 1400-1460
(Tielmann Susato)
1551
Antoine Busnois gest. 1492
Johannes Ockeghem un 1430-1495
Heinrich Isaac um 1450-1517
Johannes Ockeghem
Jacob Obrecht Ut; 1450-1505
Ballade "Mon chier amy"
Ballade "Se la face ay pale"
(Alt, Tenorblockflöte, Bassgambe, Laute)
Rondeau "De plus en plus"
Chanson "Files a marier"
(Alt, Sopranblockflöte, Vielle, Bassgambe, Laute)
Zwei Basses danses: Entre du foi
                    Danse du Roy (Sopranblockflöte, Vielle, Bassgambe,
Laute)
Virelai "Je ne puis vivre"
(Alt, Vielle, Bassgambe)
Rondeau "J'ay pris amours"
(Alt, Altblockflöte, Vielle, Bassgambe, Laute)
"J'ay pris amours" (zwei Instrumentalsätze) (Altblockflöte, Vielle, Bassgambe, Laute)
Virelai "Ma bouche rit"
(Alt, Laute, Bassgambe)
Zwei Instrumentalsätze "Tsat een meskin"
(Altblockflöte, Vielle, Bassgambe, Laute) "T1Andernaken"
(Tenorblockflöte, Vielle, Bassgambe)
Rondeau "Fors seulement"
(Alt, Altblockflöte, Vielle, Bassgambe, Laute)
       Verwendete Instrumente: Sopranblockflöte Bärenreiter, Alt- und Tsnorblockflöte Dolmetsch, Alt-Vielle Eugen Sprenger, Viola da gamba Christian Hoffmann, Laute Peter Harlan.

- i -
Guillaume Dufay	"Mon chier amy"
            Mon chier amy qu'avec vous empense De rettenir en vous merancolie.
            Se dieux nous a un bon amy este Et dessevre de vostre compagnie.
            Ne mettes pas en abandon la vie Pries pour luy laissies ce dueil aler,
            Car une fois nous fault ce pas passer.
i^Ln lieber Freund, was steht dir im Sinn, dass du dieser Traurigkeit Raum gibst,
Obwohl Gott dein guter Freund war und dein treuer Begleiter.
Verzweifle nicht am LeYen, ich bitte dich, lass diesen Kummer fahren, denn einmal müssen wir den Weg doch gehen.
Guillaume Dufay
            "Se la face ay pale"
Se la face ay pale, La cause est amer. C'est la principale, Et tant m'est amer Amer, qu'en la mer Me. voldroye voir.
Or scet bien de voir Äi belle a qui suis, *e nul bien avoir Sans eile ne puis.
S'ai pencance male De dueil aporter, Ceste amour est male Pour moy de porter, Car soy deporter
Wenn das Antlitz mir bleich ist, so ist der Grund ein bitterer. Dies ist es vornehmlich, und so bitter ist mir das Lieben, dass im Meer versunken ich mich sehen wollte. Nun steht es mir wohl an, die Schöne zu sehen, der ich angehöre; denn ohne sie kann ich nichts Gutes haben.
Wenn ich schlechte Gedanken habe, ihr Schmerz zuzufügen, so ist .’ie se Liebe schlimm für mich zu ertragen, denn ein schlechtes Betra gen will mir nicht gelingen, es]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0721.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 2-
Ne veult devouloir Fors qu'a son vouloir Obeisse, et puie Qu'elle a tel pooir, Sans eile ne puis.
C'est la plus reale Qu'on puist regarder De s'amour Icialu Ne me puis guarder«, Fol sui d^.gnrdor,
Ne ferai devoir D'amour recevoir Fors d'elle je cuis, Se ne vueil douloir, Sans eile ne puis.
sei denn, dass ich ihrem Willen gehorche: denn eine •Bolche Macht hat sie, dass ohne sie ich nichts vermag.
Sie ist die Königlichste, die man erblicken kann. Vor ihrer treuen Liebe kann ich mich nicht bewahren. Ein Tor bin ich, sie anzusehen. Pflichtvergessen wäre ich, wenn ich ihre Liebe empfinge, ich brenne vor Sehnsucht, wenn ich nicht bei ihr bin. Wenn ich nicht Schmer? empfinden will, kann ich ohne sie nicht sein.
Gilles Binchois
De plus en plus se renouvelle Ma douce dämme gente et belle,
Ma volonte de vous veir.
  Ce me fait le tres grant desir Que j'ay de vous ouir nouveils Ne cuidies pas que je r£celle, Comme a tous jours vous estes
                       (celle
Que je vueil de tout obeir.
  De plus ...
Helas, se vous m1estes cruelle, J'auroie au euer anjoisse teile, Que je voudroie bien merir;
  Mais ce seroit sans desservir, En soustenant vostre querelle.
"De plus en pius”
Immer mehr erneuert sich, meine süsse Dame, lieblich und schön, mein Wille, Euch zu sehenß dies bringt mir die sehr grosse Sehnsucht, die ich habe, von Euch Nachricht zu bekommen. Glaubt nicht, dass ich verhehlende Ihr für immer die Frau seid, der ich vor allem dienen will. Immer mehr ... Ach, solltet Ihr mich grausam behandeln, so hätte ich in meinem Kerzen solche Angst, dass ich lieber sterben würde. Aber ich würde nicht ablassen,
Euch zu dienen und Euren Zorn ertragen.

Gilles Binchois
"Files a marier"
- 3 -
Files a marier Ne vous mariez ja Car se jalousie a Jamais ne vous ne lui Au euer joye n'ara.
Ihr heiratsfähigenMädchen, heiratet nie! Denn wenn es Eifersucht gibt, werdet weder ihr noch er Freude im Herzen haben.
Antoine Busnois	"Je ne puis vivre"
           Je ne puis vivre ainsi tousjours,
           Au mains que j'aye en mes doulours ^	Quelque confort
           Une seule heure, au mains, au fort.
           Et tous les jours Leaument serviray amours Jusque a la mort.
           Noble femme de nom et d'armes, Escripvez a ce dicte Des ieulx pleurant a chaudes larmes Affin qu'aiez de moi merey.
           Quant a moy je me meurs bon cours, Veillant. les nuitz, faisant cent tours, En criant fort
           Vengence a Dieu, car a grant tort,
           Je naye en plours,
           Lors qu'au besoing me fault secours Et Pitie dort.
I|o kann ich nicht immer weiterleben. Es tut mir in meinem schmerz wenigstens ein bisschen Trost not, nur eine einzige Stunde lang zumindest. Dann will ich alle Tage ehrlich der Liebe dienen bis an meinen Tod. Edle Frau, aus adligem Geschlecht, schreibt auf das, was ich unter strömenden Tränen diktiert habe, damit Ihr Erbarmen mit mir habet. Ich aber muss sterben, ich durchwache die Nächte, irre umher, schreie laut Rache zu Gott empor, denn er tut mir bitter Unrecht. Ich schwimme in Tränen, da mir Hilfe in meiner Not nicht wird und Erbarmen schläft.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Johannes Ockeghem	"J'ay pris amours"
                    J'ay pris amours en ma devise Pour conquerir joieasete.
                    Heureux seray en cest' este,
                    S'advenir puis a mon emprise.
                    S'il est aucun qui m'en desprise,
                     II me doit estre pardonne.
                    II	me semble que c'est la guise Qui n'a rianc. II est dcboute Et n'est de pe'rsonne honnoure.
                    N'esse pas droit dont que g'y vise?
           Ich habe mir die Liebe zum Leitstern erkoren, um frohe^ Sinnes zu werden. Glücklich werde ich diesen Sommer sein, wenn mir mein Unterfangen glückt. Und sollte mich einer deswegen verachten, so sei mir verziehen. Mich dünkt, so handelt nur einer/ der nichts hat. Er wird gemieden,und keiner ehrt ihn. Ist's also nicht recht, dass ich mir das vorgenommen habe?
        Johannes Ockeghem	"Ma bouche rit"
                    Ma bouche rit et ma pensee pleure
                    Mon oeil s'esioye et mon cueur mauldit l'heure
                    Qu'il eut le bien que sa sante dechasse
                    Et le plaisir que la mort luy pourchasse
                    Sans reconfort qui m'aide ne sequeure.
                    Ha cueur pervers faulsaire et mensonger Dictes comment avez ose songer Que de faulser ce que m'avez promis	M
                    Puis qu'en ce point vous vous voulez venger Pensez bien tost de ma vie abreger Vivre ne puis au point ou m'avez mis.
                    Vostre pitie veult doneques que ie meure Mais rigueur veult que vivant ie demeure. Ainsi meurs vif et en vivant trespasse Mais pour celer le mal qui ne se passe Et pour couvrir le dueil ou ie labeure,
                    Ma bouche rit ...

Mein Mund lacht und meine Seele weint, mein Auge freut sich und mein Herz verwünscht die Stunde, da es die Freude hatte, die seine Gesundheit vertreibt, und das Vergnügen, das es in den Tod treibt, ohne Trost, der ihm Hilfe brächte.
Ach, treuloses Herz, falsch und verlogen, sagt,wie habt ihr es gewagt, daran zu denken, dass ihr nicht halten könntet, was ihr versprochen habt?
Da Ihr Euch so grausam rächen wollt, wollet doch mein Leben abkürzen, ich kann nicht leben in dem Zustand, in den Ihr mich versetzt habt.
^ier Mitleid will also, dass ich sterbe, aber Härte will, ^P^s ich am Leben bleibe. So sterbe ich lebend und lebend scheide ich von hinnen. Aber um das Leid zu verbergen, das nicht vergeht, und um die Trauer zu verdecken, die mich quält,
lacht mein Mund ...
Jacob Obrecht	"Fors seulement"
      Fors seulement l'attente que ie meure A mon las cueur nul espoir ne demeure Car mon malheur si treffort me tormente Puil n'est douleur que par vous ie ne sente Pour ce que suis de vous perdre bien seure. Vostre rigueur si treffort me court seure Qu'en se party na chose qui masseure Ne bien aucun qui en riens me contente ^ Fors seulement ...
        Mon desconfort toute seule ie pleure En mauldissant sur ma foy a toute heure Ma loyaulte qui tant me fait dolente.
        Las', que je suis de vivre mal contente. Quant de par vous n'ay riens que me sequeure. Fors seulement ...]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ausser der Erwartung, dass ich sterbe, bleibt meinem müden Herzen keine Hoffnung, denn mein Unglück quält mich so sehr, dass es kein Lejd gibt, das ich nicht um Euretwillen verspüre, weil ich gewiss bin, Euch zu verlieren.
Eure Härte setzt mir so sehr zu, dass nichts mich mehr trösten kann, und kein Gut kann mich irgendwie zufrieden stellen ausser ...
Meinen Kummer beweine ich ganz allein und verwünsche zu jeder Stunde meine Treue, die mir so viel Leid bringt.
Ach, wie bin ich unglücklich, dass ich leben muss; denn von Euch kommt mir nichts, das mir Hilfe brächte,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>