<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19540619'>19/06/1954</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0736.tif'/>
        <date when='19540619'/>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Torelli, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Torelli, Giuseppe</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                   Freunde alter Musik in Basel
 2. Hauskonzert
                  ScUulLeu,	,/jMö L,
                                     Fixilag, -2rApriH954, 20.15-Uhr
                                      Miinstersaal d»fl BiochofohBfa
%	\J(uMiUfyuaiü üuu Ulluu4uu*
 Italienische Gesangs- und Violinmusik
                                   Schola Cantorum Basiliensis:
                                             Max Meili (Tenor), Rodolfo Felicani (Violine), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Valerie Kägi (Cembalo), Fritz Wörsching (Laute).
   Programm mit Text 40 Cts.
^^Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, interne ^^Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestrasse 70 a und an der Abendkasse.
   Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.—, für Freimitglieder Fr 40.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstrasse 33, Basel.
   Voranzeige: Drei Sommerkonzerte: 24. Mai (Theodorskirche) G. Dufay, Messe; 25. Mai (Hans Hubersaal) Italienische und englische Madrigale; 1. Juni (Hans Huber-saal) J. S. Bach, Konzerte für 1—3 Cembali.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0737.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Biagio Marini ca. 1595-1665
Claudio Monteverdi 1567-1643
Giuseppe Torelli um 1650-1708
Claudio Monteverdi
Arcangelo Corelli 1653-1713
Sonata per sonar con due corde für Violine und Continuo (Cembalo, Viola da gamba)
Tardo - Presto - Presto
«Quel sguardo» für Tenor und Continuo (Cembalo, Laute, Viola da gamba)
Sonate für Violine, Violoncello obligato und Continu5 (Cembalo)
Allegro - Adagio - Presto - Allegro
Partenza amorosa, für Tenor und Continuo (Cembalo, Laute, Viola da gamba)
Sonate in C-dur, op. 5 No. 3 für Violine und Continuo (Cembalo, Violoncello)
Adagio - Allegro - Adagio - Allegro - Allegro mit Originalverzierungen
Claudio Monteverdi
Ciaconna «Ed e pur dunque» für Tenor, Violine und Continuo (Cembalo, Laute, Viola da gamba)
Texte
  Claudio Monteverdi
   Quel eguardo sdegnosetto Lucente e minaccioso,
Quel dardo velenoso Vola a ferirmi il petto; Bcllezze, ond’io tutt’ardo ^^1 son da me diviso, ^^’iagatemi col eguardo, Sanatemi col riso.
   Armatevi, pupille, D’asprissimo rigore, Versatemi su’l core Un nembo di faville,
   Ma'l labro non sia tardo A ravvivarmi ucciso, Feriscami quel sguardo,
   Ma sanimi quel riso.
   Begl’occhi, a l’armi, a l’arrai.
   Io	vi preparo il seno,
   Gioite di piagarmi In finch’io venga meno,
   E se da vostri dardi
   Io	resterd conquiso, Ferischino quei sguardi,
   Ma sanami quel riso.
^^laudio Monteverdi
Se pur destina e vole
   II	cielo almo, mio sole, Ch’in tenebre mi viva, Ascolta, alma mia diva, Cid che poträ ridire Fra cotanto martire Di sconsolato amante Lingua fredda e tremante.
Quel sguardo
Jener hochmütige, glühende, drohende Blick schwirrt wie ein vergifteter Pfeil und verwundet mein Herz. Schönheiten, durch die ich ganz und gar in Flammen stehe und mir selbst entfremdet bin, verwundet mich mit eurem Blick, aber heilt mich auch mit einem Lächeln!
Waffnet euch, Augensterne, mit äusscr-ster Strenge, ergiesst auf mein Herz einen Hagel glühender Funken! Aber eure Lippe zaudere nicht, mich Toten wieder zu beleben; mag der Blick mich verwunden, wenn nur das Lächeln mich wieder heilt.
Schöne Augen, euren Waffen biete ich meine Brust dar. Kostet es aus, mich zu verwunden bis ich ohnmächtig bin! Und wenn ich dann von euren Pfeilen überwältigt werde, so mögen immerhin jene Blicke mich verwunden, aber es heilt mich jenes Lächeln.
Partenza amorota
Da doch der hehre Himmel bestimmt und will, o meine Sonne, dass ich im Dunkel leben soll, so vernimm, meine göttliche Seele, was in solcher Qual die kalte zitternde Sprache eines verzweifelten Liebenden zu Bagen vermag. 0 Licht und Hoffnung des Herzens, vernimm meine letzten Worte, vernimm sie. und möge
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿O dei cor luce e speme,
Odi le voci eetreme:
Odile, e dei seno Una lagrima almeno Bagni la viva neve.
Rimira, ah, come lieve Per l’eterno cammino S’affretta e giä vicino Splende l’infausto giorno Che dei bei ciglio adorno Mi condurrä lontano.
Deh! con piu lenta mano Sferza i destrieri ardenti, Febo, se a tuoi lamenti Treccie dorate e bionde Tornin l’amate fronde.
O pensier vani e folli!
Che speri, ohime, che volli? Giä dibattendo l’ale Ginnge l’ora fatale Dell’aspra dispartita.
Vita della mia vita,
A te non dico a Dio,
Che se l’alma e ’l cor mio Se lascio ogni mio bene,
E con la cara speme Resta ogni bei desio,
A me vo dir a Dio,
A me che triste e solo Preda d’immortal duolo Da me medesmo lasso Volgo partendo il passo. Lumi, voi, che vedeste De la beltä celeste All’hor ch’arsi e gelai Splender si vaghi rai,
A voi tremante e muto A voi dimando aiuto.
Ridite, occhi, ridite Con lagrime infinite,
Ridite inanzi a lei Gli affanni acerbi e rei, Ch’io non saprei ridire Di cotanto martire Ne pur minima parte.
Solo dirö che parte
II	piü leale amante Che mai fermasse pianto NelFamoroso regno.
Che di laccio il piü degno
4
wenigstens eine Träne den lebendigen Schnee deines schönen Busens netzen. Sieh, ach! wie auf dem ewigen Pfad schon der unselige Tag anbricht, wie zart er naht und schon nahe erglänzt, der Tag, der mich weit weg von den schönen Augen führen wird. Weh, mit langsamerer Hand peitsche, Phöbus, die feurigen Rosse, so wahr bei deinen Klagetönen die geliebten Zweige wieder zu goldblondem Geflecht werden mögen. 0 eitle törichte Gedanken! Was hoffst du? Was willst du? Schon naht mit mächtigen Flügelschlägen die Schicksalsstunde der bitteren Trennung. Meines Leben^ Leben, dir sage ich nicht Lebewohl^ Denn wenn ich all mein Gut, die Seele meines Herzens verlasse, wenn mit der teuren Hoffnung alles schöne Sehnen bleibt, so sage ich mir selbst Lebewohl, der ich den Schritt zum Abschied wende, traurig und einsam eine Beute unsterblicher, unaufhörlicher Trauer, mir selbst zum Ueberdruss. Ihr Sterne, die ihr der göttlichen Schönheit anmutige Strahlen sähet, als ich brannte und zu Eis erstarrte, euch bitte ich um Hilfe, zitternd und stumm. Ihr Augen, sagt, sagt wieder die bitteren und schlimmen Leiden, mit unendlichen Tränen, sagt ihr die Qualen, die ich nicht einmal zum kleinsten Teil schildern könnte: so sehr habe ich gelitten. Ich kann ihr nur sagen, dass der treueste Liebende scheidet, der je im Reich der Liebenden seine Klage erhob; dass er gebunden mit allen Fesseln, die Amor je in anderen Zeiten geschlungen hat, am würdigsten gelebt hat; dass für keusche Schönheit er so schöne Klagei^ anstimmte, dass Meer, Erde und WiniP darob seufzten, und der Himmel, voll Mitleid ob seinem Seufzen, die göttlichen Zephyrn ausstreute. Und ich könnte noch sagen, dass niemals die Morgenröte in einem so schönen Meer sich gespiegelt erblickte, noch der Stern der Liebe, der dunkel und hässlich neben der funkelnden Glut der reizenden Brauen war, unsterbliches Wunder! in deren Anblick versunken ich im Flug

   Incatenato visse Di quanti unqua si ordisse Amor per altra estade.
   Che per casta beltade Temprd si bei lamenti Che ’l mar, la terra e i venti Ne so8piraro e’l cielo Di lagrimoso velo Pietoso a’suoi sospiri Sparse gli almi zaffiri.
   E potrei dir ancora Ch’unqua non vide Aurora Specchiarsi in mar si bella Ne l’amorosa stella non oscura e vile ^H)opo l’ardor gentile Delle stellanti ciglia, Immortal meraviglia In cui mirando a volo Varco le nubi e’l polo.
   Ma deh! luci serene,
   De le mie care pene Dolcissimo conforto,
   Chi scorgerammi in porto Per questo mar insano Se da te m’allontano?
   Ahi, che mia stanca nave Rimiro, e’l cor ne pave Fra turbini e tempeste,
   E dei lume celeste Invan sospiro i rai Stelle che tanto amai.
   Ma qual timor mi punge O ve n’andrö si lunge Ch’io perda il dolce lume? Oual monte mai qual fiume E qual mar farammi eclissi, Che nel mio sol non fissi ^^1 cor, l’alma e i pensieri, ^Boe di quei raggi altieri Per entro il cor profondo La luce e’l cor ascondo. Partirä ben il piede!
   Amor, prestami fede.
   Per te l’alma mia diva Partirä si, ma schiva De la gravosa salma Farä volando l’alma Dolcissimo soggiorno,
   Al suo bei ciel ritorno.
die Wolken und den Pol überschreite. Aber wehe! Heitere Lichter, meiner teuren Qualen süssester Trost, wer wird mich zum Hafen durch dies unselige Meer geleiten, wenn ich mich von dir entferne? Wehe, ich schaue mein müdes Schiff, und mein Herz verzagt darob inmitten von Wirbelwinden und Stürmen. Und vergebens erseufze ich die Strahlen des göttlichen Lichts, ihr Sterne, die ich so sehr liebte. Doch welche Furcht bedrängt mich, in welche Ferne gehe ich, dass ich das süsse Licht verliere? Welcher Berg, welcher Fluss, welches Meer wird mich so verdüstern, dass ich Herz, Seele und Gedanken nicht auf meine Sonne wende, wenn ich das Licht dieser hohen Strahlen tief im Herzen verberge. Mein Fuss geht wohl fort. Amor schenk mir Glauben! Deinetwillen wird meine Seele freilich davon gehen, aber überdrüssig des drückenden Leibes wird sie im Flug — oh seliger Aufenthalt! — in ihren schönen Himmel zurückkehren.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claudio Monteverdi
Ed ft pur dunque
Ed e pur dunque vero,
Dishumanato cor, anima cruda,
Che cangiando pensiero E di fede e d’amor tu resti ignuda; D’aver tradito me dati pur vanto, Che la cetera mia rivolgo in pianto.
So ist es also doch wahr,
entmenschlicht Herz, grausame Seele,
dass wendend deinen Sinn
der Treue und der Liebe bar du bleibst.
Rühme dich bloss, mich verraten zu
haben,
der ich meine Leier zu Klagen umstimme.
E questo il guiderdone De Pamorose mie tante fatiche;
Cosi mi fa ragione
II	vostro reo destin, stelle nemiche; Ma se ’l tuo cor e d’ogni fe’ ribelle, Lidia, la colpa e tua, non delle stelle.
Ist das der Lohn
der vielen Liebesmühen?
Geht so mit mir um euer böses Geschick, feindliche Sterne? Doch wenn dein Herz sich sträubt gegen jede Treue,
Lydia, dann ist der Fehler dein und nicht der Sterne.
Beverö sfortunato Gli assassinati miei torbidi pianti E sempre adolorato A tutti gli altri abandonati amanti I’ scolpirö sul marmo: «Alla mia fede Sciocco e quel cor ch’in bella donna crede.»
Unglückselig, will ich trinken die vergifteten, trüben Tränen und immer trostlos will ich allen ändern verlassenen Liebenden in Marmor meissein: «Nach meinem Glauben
ist töricht jedes Herz, das einem schönen Weibe traut.»
Povero di conforto,
Mendico di speranza, andrö ramingo,
E senza salma e porto
Fra tempeste vivrö mesto e solingo,
Ne avrö la morte, di precipizij a schivo, Perche non puö morir chi non e vivo.
Arm an Trost,
Hoffnung bettelnd will ich dahinirren
und ohne Last und Hafen
will ich traurig und allein im Sturme
leben.
Doch werde ich nicht sterben, den Abgründen zum Trotz, denn sterben kann nicht, wer nicht lebend ist.
II	numero de gli anni Ch’al Sol di tue bellezze io fui di neve,
II	colmo delgi affanni Che non mi diero mai riposo breve, Insegneranno a mormorar i venti Le tue perfidie, o cruda, e i miei tormenti.
Die Zahl der Jahre,
da in der Sonne deiner Schönheit ich
wie Schnee schmolz,
das Uebermass der Leiden,
die mir nie ein kurzes Ruhn
gewährten,
sie werden die Winde raunen lehren deine Treulosigkeiten, o Grausame, und meine Qualen.
   Vivi col cor di ghiaccio E l’inconstanza tua l’aura difidi, Stringi il tuo ben in braccio E dei mio mal con lui trionfa e ridi, E ambe in union dolce gradita Fabricate il sepolcro alla mia vita.
   Abissi, udite, udite
   Di mia disperazion gli ultimi accenti, Da poi che son fornite Le mie gioie e gli amor e i miei eontenti;
^B'anto e ’l mio mal che nominar io voglio
   Emulo dell’ inferno il mio cordoglio.
Leb mit dem Herzen aus Eis, und deine Wankelmütigkeit möge die Lüfte Lügen strafen, schliesse den Liebsten in den Arm und frohlocke mit ihm und lache über mein Leid.
Und beide in lieblicher, süsser Umschlingung
grabt meinem Leben das Grab! Abgründe, hört,
hört meiner Verzweiflung letzte Laute,
seitdem zu Ende sind
meine Fre,uden und Liebe und Lust:
So gross ist mein Leid, dass ich meinen Kummer Rivalen der Hölle nennen will.
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0740.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schola Cantorum Basiliensis
          Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
         Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
   Interne Abteilung
   Berufsmässige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächern, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlussprüfung mit auswärtigem Experten und staatlich anerkanntem Diplom. Anmeldung hei der Direktion.
   Prospekt, Auskunft und Anmeldung auf dem Sekretariat, Leonhardsstrasse 4. Sprechstunde Montag bis Freitag 15-17 Uhr. Telephon 24 20 51.
Adressänderung
Das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel» und der Schola Cantorum Basiliensis befindet sich ab 22. März an der Leonhardsstrasse 4, Telephon 24 20 51.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>