<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19921217'>17/12/1992</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0845.tif'/>
        <date when='19921217'/>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Gester, Martin' type='person' role='int'>Gester, Martin</name>
        <name key='Rime, Noémi' type='person' role='int'>Rime, Noémi</name>
        <name key='Cavina, Claudio' type='person' role='int'>Cavina, Claudio</name>
        <name key='Goethem, Michel van' type='person' role='int'>Goethem, Michel van</name>
        <name key='Malgoire, Florence' type='person' role='int'>Malgoire, Florence</name>
        <name key='Arkkola, Minna' type='person' role='int'>Arkkola, Minna</name>
        <name key='Ehrsam, Monica' type='person' role='int'>Ehrsam, Monica</name>
        <name key='Cuonz, Reto' type='person' role='int'>Cuonz, Reto</name>
        <name key='Jochem, Arno' type='person' role='int'>Jochem, Arno</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik. 5
Konzert II
Donnerstag, 17. Dezember 1992, 20.15 Uhr Predigerkirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0846.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Alessandro Scarlatti ist eine der Hauptfiguren in der Musikgeschichte des italienischen Hochbarock. Er gab dem neapolitanischen Musikleben vor 1700, namentlich der Oper, entscheidende Impulse, bevor er sich für einige Jahre (1703 -1708) nach Rom wandte, wo er im Kreis um die Kardinale Pamphili und Ottoboni mit berühmten Kollegen wie Arcangelo Corelli, Bernardo Pasquini und Giovanni Battista Lulier zusammentraf.
     Sein immenses Kantatenschaffen, von dem heute weit über 600 erhaltene Werke registriert sind, erfuhr in diesem Umfeld sicher neue Anregungen thematischer und musikalischer Art. In den „Osservazioni per ben regolare il coro dei cantori della capella pontifica“ (Rom 1711) berichtet etwa Andrea Adami, daß um 1700 im Vatikan nach den Weihnachtsvespern üppige Festbankette gegeben wurden, zu denen man weltliche Kantaten musizierte. Für einen solchen Anlaß hat Alessandro Scarlatti auch die Kantate „Non sö qual piü m’ingombra“ komponiert; mit der Überschrift „Cantata pastorale“ versehen, wurde sie 1707 im Palazzo Apostolico uraufgeführt, und man darf dasselbe auch für die beiden anderen Kantaten dieses Konzertes annehmen.
      Die Gattung „Cantata pastorale“ konnte zu dieser Zeit bereits auf eine kleine Tradition zurückblicken: Sie läßt sich zu Beginn des 17. Jahrhunderts in Rom nachweisen (bei Giacomo Carissimi und Francesco Manelli beispielsweise), später dann bei Alessandro Stradella und Giacomo Antonio Perti sowie bei dem Franzosen Marc Antoine Charpentier, der sie von seiner Studienzeit bei Carissimi aus Italien mitgebracht hatte. Ein essentieller Bestandteil der weihnachtlichen „Aura“ ist ein Satz im Zwölfachteltakt, der die Sphäre der Hirten und im übertragenen Sinn das „Wiegen“ des Christkindes versinnbildlichen soll. Ein Vorbild für jenen Typus bildete beispielsweise im deutschsprachigen Raum über Jahrhunderte hinweg der Hymnus „Resonet in laudibus", dessen Melodie uns im Weihnachtslied Joseph, lieber Joseph mein“ noch immer gegenwärtig ist. Scarlatti beschließt seine Weihnachtskantaten mit Vorliebe durch Sätze jener Art.
      Wie der Großteil der religiös gebundenen Musik nach der Reformation beziehen seine Kantaten weltliche, volkstümliche und dramatische Elemente ein, die

ihre Ausdruckskraft steigern: die schon erwähnte Hirtenmusik, Natur- und Wunderdichtung sowie Szenen aus Arkadien, die im Fall von „Qual di lieti concenti“ dem „Pastor fido“ von Guarini entnommen sind. Scarlattis Weihnachtskantaten nähern sich zudem der Gattung der damaligen weltlichen Liebeskantate an. Rezitative, Arien und instrumentale Zwischenspiele lösen sich in lockerer Folge ab und bringen dabei verschiedene Gefühlslagen zum Ausdruck: Betroffenheit und Erstaunen, Wonne und Jubel.
LE PARLEMENT DE MUSIQUE
     Als Ensemble mit wechselnder Besetzung vereint das Parlement de Musique (gegründet 1989) Mitwirkende aus verschiedenen Ländern, die in den großen Zentren der Alten Musik (Basel, Paris, Köln, Den Haag) ausgebildet wurden. In Zusammenarbeit mit Musikologen in Frankreich und anderen Ländern bemüht sich das Ensemble darum, zu Unrecht veiÄ nachlässigte Werke von Komponisten wie Charpe^rer, de Brossard, Scarlatti, Hasse oder J. Christian Bach neu zu beleben, um damit eine neue Sicht auf die großen Komponisten des Barock und der Klassik zu ermöglichen.
      In Anlehnung an die barocke Tradition steht der Gesang im Zentrum, um den sich Instrumentalensembles verschiedener Zusammensetzung scharen, welche sich gelegentlich auch verselbständigen. Gängige und weniger bekannte Werke werden jeweils so dargestellt, daß sie ein besonderes Interesse zu erwecken vermögen. Gespielt wird auf historischen Instrumenten mit entsprechender Spieltechnik.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0847.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Programm
ALESSANDRO SCARIATTI: WEIHNACHTSKANTATEN
Cantata pastorale:
"Non sö qual piü m'ingombra"
für Sopranstimme, Streicher und Basso continuo
Pastorale per la Nativitä del Bambino Glesü:
"Qual di lieti concenti" (Tirsi e Fileno) füricAltstimmen, Streicher und Basso continuo
Cantata per la Nascitä del Nostro Signore:
"O di Betlemme alterä Povertä"
für Sopranstimme, Streicher und Basso continuo
on
LE PARLEMENT DE MUSIQUE
No6mi Rime Claudio Cavina Michel van Goethem Florence Malgoire Minna Arkkola Monica Ehrsam Reto Cuonz Arno Jochem
Sopran
 Alt
 Alt
 Violine
 Violine
 Viola
 Violoncello
 Violone
Leitung:
Martin Gester (Tasteninstrumente)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>