<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19930322'>22/03/1993</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0851.tif'/>
        <date when='19930322'/>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Contini, Luciano' type='person' role='int'>Contini, Luciano</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert IV A
    Montag, 22. März 1993, 20.15 Uhr Großer Saal der Musik-Akademie Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0852.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Um das Jahr 1700 hätte ein geflügeltes Wort des heutigen Musiklebens lauten können: „Lieben Sie Corelli?'. Als Antwort darauf hätte man in ganz Europa gehört: „Aber natürlich!'
       Arcangelo Corellis vier Triosonaten-Drucke erschienen allesamt noch im 17. Jahrhundert und setzten den Standard für Sonaten der Gattungen „da chiesa' und „da camera', wie Nachahmungen in allen Ländern Europas beweisen. Noch größere Wirkung auf Zeitgenossen und Nachfolger erzielte aber das Opus 5, mit dem Corelli das 1 8. Jahrhundert einläutete, denn die Widmung an die Kurfürstin von Brandenburg ist genau auf den 1. Januar 1700 datiert. Der Druck enthält 1 2 Solosonaten für - wörtlich übersetzt - „Violine und Violoncello oder Cembalo', in denen Corelli die beiden von ihm selbst standardisierten Sonaten-Typen nochmals durchspielt und sie als Folie für eine maßstäbliche Behandlung der Solovioline benutzt. Im ersten Teil - den Nummern I bis VI - begegnen „Sonate da chiesa' (wenngleich Willi Apel sie treffend als „Sonate da chiesa für die Kammer' bezeichnet) mit sehr fortgeschrittenen Ansprüchen an die Spieltechnik der Violine.
       Die Werke des heutigen Abends aus dem zweiten Teil repräsentieren hingegen den Typus der „Sonata da camera' , deren Präludien und Tanzsätze auf den ersten Blick weniger spektakulär wirken. Allerdings wird in ihnen das nicht notierte improvisatorische Element breiten Raum einnehmen, wie einige verzierte Aufzeichnungen dieser Stücke durch andere Autoren beweisen. Um nur ein besonders bekanntes Beispiel zu nennen: die kleine Gavotte der 10. Sonate regte Giuseppe Tartini zu seiner Sammlung „L'arte dell'arco' an, in der das Thema auf alle nur erdenklichen Arten entwickelt wird, was sicherlich als artifizieller Reflex auf eine geläufige Improvisationspraxis gewertet werden kann.
       Einen dritten Formentypus nimmt Corelli in der Nummer XII des Druckes auf, den berühmten Variationen über das alte klanglich-melodische Modell der „Follia". Die hieran entwickelten Variationsmuster stehen in der Tradition der ältesten

instrumentalen Praktiken überhaupt. Corelli nutzt diesen „Gemeinplatz* wiederum zu einer richtungsweisenden Version, in der Violine und Baß ein Feuerwerk an zündenden Einfällen melodischer, satztechnischer und rhythmischer Art abbrennen. Die klug aufeinander bezogene Disposition der einzelnen Variationen nimmt der Reihenfolge ihre Beliebigkeit (wie sie z.B. noch bei den beliebten „Divisions upon a ground" jener Zeit zu beobachten ist) und läßt einen „Variationszyklus' entstehen, der seine Wirkung bis heute nicht verfehlt.
      Vielleicht werden Sie deshalb nach diesem Konzert auf die Frage „Lieben Sie Brahms?' antworten: „Nein, Corelli!"^^
Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0853.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Arcangelo Corelli (1653- 1713): Sonate da camera op. V, a violino e violone o cimbalo (Rom 1700) Parte Seconda: Preludii, Allemande, Correnti, Gighe, Sarabande, Gavotte e Follia
 Sonata VII (d-moll):
        Preludio (Vivace) - Corrente (Allegro) -Sarabanda (Largo) - Giga (Allegro)
 nn t
 So.,ata VIII (e-moll):
        Preludio (Largo) - Allemanda (Allegro) -Sarabanda (Largo) - Giga (Allegro)
 Sonata IX (A-Dur):
        Preludio (Largo) - Giga (Allegro) - Adagio -Tempo di Gavotta (Allegro)
  Pause
 Sonata X (F-Dur):
        Preludio (Adagio) - Allemanda (Allegro) -Sarabanda (Largo) - Gavotta (Allegro) -Giga (Allegro)
 S<j£ata XI (E-Dur):
       Preludio (Adagio) - Allegro - Adagio-Vivace - Gavotta (Allegro)
 XII. Follia (d-moll):
 Thema und 23 Variationen
 Ausführende:
 Chiara Banchini Luciano Contini Gaetano Nasillo Jesper B. Christensen
 Violine
 Theorbe
 Violoncello
Cembalo
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>