<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19470918'>18/09/1947</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0604.tif'/>
        <date when='19470918'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Haldemann, Hugo' type='person' role='int'>Haldemann, Hugo</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Amsler, Marie' type='person' role='int'>Amsler, Marie</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Hamberger, Kurt' type='person' role='int'>Hamberger, Kurt</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Scherz-Meister, Elsa' type='person' role='int'>Scherz-Meister, Elsa</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Amsler, Marie' type='person' role='int'>Amsler, Marie</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Hamberger, Kurt' type='person' role='int'>Hamberger, Kurt</name>
        <name key='Loeliger, Marguerite' type='person' role='int'>Loeliger, Marguerite</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
2 Konzerte
der Schola Cantorum Basiliensis
                    Herbst 1947, 18. und 19. September
                    Kartenbezug (Einzelkarten und Mitgliederabonnemente) bei Hug & Co., Freie Straße 70 a, Basel, und an der Abendkasse (nur Einzelkarten).
                      Einzelkarten für jedes Konzert zu Fr. 3.30, 4.40 und 5.50 ab 10. September.
                     Mitgliederabonnemente (nur im Vorverkauf): Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 25.—) erhalten ihre Mitgliederabonnemente ab 8. September; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 10.—, bzw. Fr.
                      5.—) können ein Mitgliederabonnement zu Fr. 3.30, 4.95, 6.60 (oder je eine ermäßigte Einzelkarte zu Fr. 2.20, 3.30, 4.40) ab 9. September beziehen.
Programmheft 80 Rappen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
2 Konzerte
der Schola Canforum Basiliensis
Herbst 1947, 18. und 19. September
Donnerstag, 18. September, 20.15 Uhr
                    St. Albansaal, St. Albanvorstadt 12
1.	Konzert, Johann Sebastian Bach
Freitag, 19. September, 20.15 Uhr
                    St. Albansaal, St. Albanvorstadt 12
2.	Konzert, Johann Sebastian Bach]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0606.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Zur Einführung
               Alle Werke unserer beiden Programme, ausgenommen vielleicht die Soprankantate, sind in Köthen entstanden, wo Bachvonl717 bis zu seinerWahl zum Thomaskantor im Jahre 1723 dem musikliebenden Fürsten Leopold zu Anhalt-Köthen als Hofkapellmeister diente. Er muß sich in der kleinen Residenz wohlgefühlt haben, fiel es ihm doch beim Wegzug nach seinen eigenen Worten schwer, «aus einem Kapellmeister ein Kantor zu werden»'. Da der reformierte Hof keine Kirchenmusik hatte, schuf Bach in Köthen einen großen Teil seiner weltlichen Musik.
               Die Serenata «Durchlaucht’ster Leopold» ist eine Huldigung zum Geburtstag des Fürsten, auf den Text irgendeines Verseschreibers am Hofe. Wenn Bach es nicht verschmäht hat, diesen nichtssagenden Text zu komponieren, so werden auch wir ihn heute, der Musik zuliebe, in Kauf nehmen können. Die Musik stellte Bach so hoch, daß er sie zum großen Teil in die Pfingstkantate Nr. 173, «Erhöhtes Fleisch und Blut», aufgenommen hat. Ein anderes Gelegenheitswerk ist die Soprankantate «Non sa che sia dolore». Der Text spielt offenbar auf eine wirkliche Begebenheit an, die Rückkehr eines Italieners, der in Ansbach begünstigt worden ist und, wahrscheinlich einer Berufung folgend, über das Meer in die Heimat fährt. A. Schering hat auf Grund solcher Anspielungen die Vermutung geäußert, J. M. Gesner, der Rektor der Thomasschule von 1730 bis 1734, der vorher Rektor in Ansbach gewesen war, habe vielleicht den Text als Abschiedsgedicht auf einen unbekannten Kollegen verfaßt und Bach zur Komposition bewogen.
               Die sechs Brandenburgischen Konzerte hat Bach auf Bestellung des Markgrafen Christian Ludwig von Brandenburg, des jüngsten Sohns des Großen Kurfürsten, geschrieben und 1721 abgeliefert. Ueber ihre Entstehung wissen wir nur, was Bach selbst in der französischen Widmung berichtet: Vor zwei Jahren habe er sich vor dem Fürsten hören lassen, dieser habe einigen Gefallen «an den kleinen Talenten» genommen, die der Himmel ihm für die Musik verliehen habe, und ihm einige Stücke in Auftrag gegeben. Wir wissen nicht, wie der Markgraf die Gabe aufgenommen und ob er die Bedeutung der Konzerte, die wir heute als Meisterwerke preisen, geahnt hat. In der markgräflichen Kapelle müssen ausgezeichnete Spieler gewesen sein. Namentlich von den Soloinstrumenten verlangt Bach das Höchste, was damals geleistet worden ist.
               Die Beweglichkeit, mit der Bach in den Konzerten Einzelinstrumente und Klanggruppen behandelt, kommt in kleiner Besetzung am schönsten zur Geltung. Sie wird auch durch die alten Kapellverhältnisse nahegelegt. Die Kapelle in Köthen zählte mit dem Kapellmeister und zwei Notenschreibern 18 Mitglieder, die in Weimar, wo Bach vorher gewirkt hatte, mit den Sängern 22 Mitglieder, und der unbekannte Bestand der markgräflichen Kapelle wird ähnlich gewesen sein. Dem entspricht die Zahl unserer Sänger und Spieler.
               Mit den vier Konzerten wechseln zwei Instrumentalwerke, die Bach von ändern Seiten zeigen: eine «Sonate für konzertierendes Cembalo und Violine, mit Begleitung einer Viola da gamba», also eine Art Cembalotrio, und eine Suite für Violoncello, die auf einem Instrument des berühmten Tiroler Geigenbauers Jakob Stainer, Absam 1657, gespielt wird.
                Bachs Tonsprache ist so mächtig und gehaltreich, daß eine besondere Seite an ihr fast überhört werden kann: der Klangreichtum, die Kunst, wie Bach die Farben verteilt, wechselt und gegeneinander abstuft. Die beiden Aufführungen suchen dem ursprünglichen Klang nahezukommen, der sich aus geblasenen, gestrichenen und gezupften Instrumenten zusammensetzt. Dazu gehören Blockflöten, Querflöten mit konischer Röhre und einer einzigen Klappe, Tenorgamben, die Geigenfamilie mit Violinen, Bratschen und Violoncelli in alten Mensuren und das Cembalo, das mit dem Contrabaß zusammen den Basso continuo oder Generalbaß übernimmt und auch selbst konzertierend hervortritt.
                 2

      1.	Konzert
                          Donnerstag, 18. September, 20.15 Uhr St. Albansaal, St. Albanvorstadt 12
                           Ausführende: Elsa Scherz-Meister (Sopran), Max Meili (Tenor).
                            Joseph Bopp, Hugo Haldemann (Querflöte), Rodolfo Felicani, Marie Amsler, Hans J. Benda (Violine), Walter Kägi (Violine, Bratsche), Marianne Majer (Bratsche), Kurt Hamberger, Gertrud Flügel (Viola da gamba), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Johann Sebastian Bach
Johann Sebastian Bach	Brandenburgisches Konzert Nr. 5, D-dur, für Quer-
1685—1750	flöte, Violine, Cembalo, Streicher und Continuo
                                Allegro / Affettuoso / Allegro
                              Querflöte solo: Josef Bopp; Violine solo: Rodolfo Felicani; Cembalo solo: Eduard Müller
                              Serenata «Durchlaucht'ster Leopold», für Sopran, Tenor, zwei Querflöten, Streicher und Continuo
                                Suite. Nr. 2, d-moll, für Violoncello solo
                           Prelude / Allemande / Courante / Sarabande / Mcnuet I / Menuet II / Gigue
                            Brandenburgisches Konzert Nr. 6, B-dur, für zwei Bratschen, zwei Gamben, Violoncello und Continuo Allegro / Adagio ma non tanto / Allegro
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Johann Sebastian Bach	Serenafa „Durchlaucht’ster Leopold"
                                        für Sopran, Tenor, zwei Querflöten, Streicher und Continuo
Rezitativ
Durchlaucht’ster Leopold Es singet Anhalt’s Welt Von Neuem mit Vergnügen,
Dein Cöthen sich Dir stellt,
Und sich vor dir zu biegen, Durchlaucht’ster Leopold.
Arie
Güldner Sonnen frohe Stunden,
Die der Himmel selbst gebunden, Sich von Neuem eingefunden, Rühmet,
Singet,
Stimmt die Saiten,
Seinen Nachruhm auszubreiten.
Arie
Leopold’s Vortrefflichkeiten Machen uns itzt viel zu thun.
Mund und Herze, Ohr und Blicke, Können nicht bei seinem Glücke, Das ihm billig folget, ruh’n.
Arie
Unter seinem Purpursaum Ist die Freude Nach dem Leide,
Jedem schenkt er weiten Raum, Gnaden-Gaben zu genießen,
Die wie reiche Ströme fließen.
Nach landesväterlicher Art Er ernähret,
Unfall wehret;
Drum sich nun die Hoffnung paart, Daß er werde Anhalt’s Lande Setzen in beglückten Stande.
Doch wir lassen unsre Pflicht Froher Sinnen Itzt nicht rinnen,
Heute da des Himmels Licht,
Seine Knechte fröhlich machet Und auf seinem Scepter lachet.
Rezitativ
Durchlauchtigster, den Anhalt Vater nennt,
Wir wollen dann das Herz zum Opfer bringen;
Aus unsrer Brust, die ganz vor Andacht brennt,
Soll sich der Seufzer Glut zum Himmel schwingen.
Arie
So schau dies holden Tages Licht Noch viele, viele Zeiten;
Und wie es itzt begleiten Hohes Wohlsein und Gelücke,
So wisse es, wenn es anbricht Ins Künftige, von Kummer nicht.
Arie
Dein Name gleich der Sonnen geh’, Stets während bei den Sternen steh’. Leopold in Anhalt’s Grenzen Wird im Fürsten-Ruhme glänzen.
Chor (Duett)
Nimm auch, großer Fürst, uns auf Und die sich zu deinen Ehren Unterthänigst lassen hören.
Glücklich sei dein Lebenslauf,
Sei dem Volke solcher Segen,
Den auf deinem Haupt wir legen.
                4

      2.	Konzert
                           Freitag, 19. September, 20.15 Uhr St. Albansaal, St. Albanvorstadt 12
                             Auslührende: Elsa Scherz-Meister (Sopran).
                              Gustav Scheck (Querflöte, Blockflöte), Valerie Kägi (Blockflöte, Cembalo), Rodolfo Felicani, Marie Ams-ler, Hans J. Benda (Violine), Walter Kägi (Violine, Bratsche), Marianne Majer, Gertrud Flügel (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Kurt Hamberger, Marguerite Loeliger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM	Johann Sebastian Bach
Johann Sebastian Bach	Brandenburgisches Konzert Nr. 4, G-dur, für Violine,
1685—1750	zwei Blockflöten, Streicher und Continuo
                             Allegro / Andante / Presto
                              Violine solo: Walter Kägi; Blockflöte solo: Gustav Scheck, Valerie Kägi.
                             Kantate «Non sa che sia dolore», für Sopran, Querflöte, Streicher und Continuo
                             Sonate Nr. 5, f-moll, für Violine und Cembalo mit Viola da gamba
                              Largo / Allegro / Adagio / Vivace Violine solo: Walter Kägi
                            Brandenburgisches Konzert Nr. 3, G-dur, für drei Violinen, drei Bratschen, drei Violoncelli und Continuo
                                Allegro / Adagio / Allegro
                              Falls Prof. Scheck infolge von Einreiseschwierigkeiten nicht mitwirken kann, wird als Nr. 1 dieses Programmes gespielt:
                            Konzert Nr. 4, A-dur, für Cembalo, Streicher und Continuo
                              Allegro / Larghetto / Allegro ma non tanto
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte
Johann Sebastian Bach
Sinfonia
Rezitativ
Non sa che sia dolore
chi dalP amico suo parte e non raore.
II	fanciullin’, che plora e gerne
ed allor che piü ei teme,
vien la madre a consolar.
Ya dunque a cenni del Cielo adempi or di Minerva il zelo.
Arie
Parti pur, e con dolore lasci a noi dolente il cuore.
La patria goderai, a dover la servirai; varchi or di sponda in sponda, propizj vedi il vento e l’onda.
Rezitativ
Tuo saver al tempo e l’etä contrasta, virtü e valor sol a vincer basta; ma chi gran ti farä piü che non fusti Ansbaca piena di tanti Augusti.
Arie
Ricetti gramezza e pavento qual nochier placato il vento.
Piü non teme o si scolora, ma contento in su la prora va cantando in faccia al mar.
Kantate «Non sa che sia dolore"
für Sopran, Querflöte, Streicher und Continuo
Was Schmerz sei und was Leiden, das lernst du erst, mußt vom Freunde du scheiden.
Wenn Kinder weinen, wenn sie klagen, wenn sie fürchten und verzagen, kommt zum Trost die Mutter her.
Dich ruft Minerva von hinnen;
dies tröste dich, ob Tränen auch rinnen.
Gehe denn und laß voll Schmerzen uns zurück, betrübt die Herzen.
Du freu’ dich, dem Vaterlande zu dienen in deinem Stande; gute Fahrt also und schnelle, und günstig sei dir Wind und Welle.
Dein Können eilt weit voraus den Jahren,
dein Wort genügt, Triumphe zu erfahren;
doch hoff’ ich, daß die Bahn sich leichter dehne, weiß man so hold dir Ansbachs Mäcene.
Hinweg denn mit Trauer und Zagen! Gleiche dem Schiffer nach Sturmesplagen.
Nun erholt von großem Schrecke, steht er fröhlich auf dem Verdecke, sein Gesang schallt übers Meer.
              Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef 6

Werden Sie Mitglied der «Freunde alter Musik in Basel»!
       Sie haben große Vergünstigungen zum Besuche der Konzerte
     VERGÜNSTIGUNGEN FÜR MITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von Fr. 10.— (Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—): Freier Eintritt zu jährlich drei bis vier Hauskonzerten und Vorbezugsrecht auf ein Mitgliederabonnement für die zwei bis drei öffentlichen Konzerte zum Preise von Fr. 3.30 (4.40), 4.95 (6.60), 6.60 (8.80), ferner Vorbezugsrecht auf je eine ermäßigte Einzelkarte zu den öffentlichen Konzerten anstelle des Mitgliederabonnements.
      FÜR FREIMITGLIEDER mit einem Jahresbeitrag von mindestens Fr. 25. : Freier Eintritt zu den Hauskonzerten und zu den öffentlichen Konzerten auf Platzkategorie I mit Vorbezugsrecht gegenüber allen ändern Mitgliedern.
      An Nichtmitglieder werden keine Abonnemente abgegeben.
      ANMELDUNG an die Aktuarin, Frau Elisabeth Stalder Suter, Missionsstrafie 31, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schola Canforum Basiliensis
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                       Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik
                Fächer und Lehrer
                          Sologesang: Max Meili, Dr. Arnold Geering, Helene Haefeli. Singunterricht in Klassen für Musikfreunde: Ursula Dietschy. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
                         Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
                         Chor- und Ensembleübungen in Hausmusik: Ina Lohr, Ursula Dietschy. Hausmusik für Kinder: Marianne Majer.
                        Chorübungen für Kinder: Marianne Majer.
                          Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer, Elli Rohr.
                          Das Violinspiel im 17. und 18. Jahrhundert: Walter Kägi, Gertrud Flügel, Marianne Majer.
                         Das Violoncellospiel im 17. und 18. Jahrhundert: August Wenzinger. Viola d'amore: Gertrud Flügel.
                         Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
                         Streichermusik: August Wenzinger, Marianne Majer.
                          Laute (Gitarre): Fritz Wörsching.
                         Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
                          Clavichord: Valerie Kägi.
                         Orgel: Eduard Müller.
                         Ensemble (vokal und instrumental): Ina Lohr, August Wenzinger. Praktische Uebungen: Ina Lohr, Ursula Dietschy.
                         Kontrapunkt: Ina Lohr, Ursula Dietschy.
                         Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller, Elli Rohr.
                         Verzierungslehre: Dr. Arnold Geering, August Wenzinger. Formenlehre: Dr. Walter Nef.
                         Die alte Musik im Ueberblick: Dr. Walter Nef.
                         Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr.
                          Stil- und Literaturkunde der alten Gesangsmusik: Dr. Arnold Geering. Instrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
                          Einführung in die alte Notation: Dr. Arnold Geering, Dr. Walter Nef. Interne Abteilung
                  Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächern, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgruppen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
                 Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli, je fünfzehn bis sechzehn Wochen. Beginn des Wintersemesters 1947/48: Montag, 20. Oktober.
                  Prospekt, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.

 • •]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿O
                                Buchdruckerei Friedrich Reinhardt AG., Basel
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>