<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19541008'>08/10/1954</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0741.tif'/>
        <date when='19541008'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Gerstein, Eva-Juliane' type='person' role='int'>Gerstein, Eva-Juliane</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Gerwig, Walter' type='person' role='int'>Gerwig, Walter</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
 4. Hauskonzert
                          Freitag, 8. Oktober 1954, 20.15 Uhr Vortragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrasse)
 Hausmusik des 17. und 18. Jahrhunderts
                         Das Lauten-Collegium Kassel
                                    Eva-Juliane Gerstein (Sopran),
                                   Johannes Koch (Viola da gamba, Blockflöte) Walter Gerwig (Laute)
^fc’rogramm mit Text 40 Cts.
   Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 2.70 im Vorverkauf bei Hug & Co., FreieBtrasse 70a und an der Abendkasse.
   Werden Sie Mitglied des Vereins der Freunde alter Musik in Basel! Mitglieder haben grosse Vergünstigungen für den Besuch der Konzerte: freien Eintritt zu den Hauskonzerten und ermässigten Eintritt für die öffentlichen Konzerte. Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 15.—, für Freimitglieder Fr. 40.—, für Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.-. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstrasse 33, Basel.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMM
Georg Philipp Telemann 1681—1767
Johann Sebastian Bach
1685—1750
Henry Purcell 1658—1695
G. Ph. Telemann
Jean Philippe Rameau 1683—1764
Von Wald und Au
Kantate für Sopran, Blockflöte und Continuo
Suite g-moll für Laute
Praeludium - Allemande - Courante - Sarabande Gavotte 1 und II - Gigue
2	Lieder für Sopran und Continuo
Music for a while
If music be the food of love
Sonate G-dur für Viola da gamba und Continuo Siziliana — Vivace — Dolce — Scherzando
L’Impatience
Kantate für Sopran, obligate Viola da gamba und Continuo

Texte
C. Ph. Telemann	Von Wald und Au
    Arie	In euch, ihr grünen Auen,
                In dir beblümtes Feld Lässt sich die Anmut schauen,
                 Die Eden dargestellt.
                 Wo find ich so viel Schöne,
                 Als hier mein Aug’ erfrischt Und so viel Lobgetöne, m	Als Wald und Wasser mischt?
^	Wo lebt man mit Vertrauen,
                 Wo ist die beste Welt?
                In euch, ihr grünen Auen,
                 In dir, beblümtes Feld!
Rezitativ Hier schiesst mein Blick durch die belaubten Gänge, Worin ich geh, allmählich in die Enge,
Die sich doch nach und nach verliert Und mich zuletzt in freie Felder führt.
O seht, wie blühet unsre Freude
           Auf tausend Zweigen dort, dort auf begraster Weide. Wie glänzt die blaue Luft, wie grünt der Felder Flur, Wie trefflich malet die Natur!
O unschuldvolle Lust, o ruhiges Ergetzten!
Wo ist dir etwas gleich zu schätzen?
Arie	Lasst hier Gesang und Saiten schallen,
          Hier, wo der Wald durch Widerhallen In unsre Lieder stimmt!
          Das Echo ruft vom Tale wider,
           Dass sich verjüngen unsre Lieder Und alles unsre Lust vernimmt.
Henry Purcell
Music for a while shall all your
                            cares beguile: Wond’ring how your pains were eased And disdaining to be pleased,
Till Alecto frees the dead From their eternal bands,
Till the snakes drop from her head And the whip from out her hands.
Music for a while
Musik soll für eine W'eile all deine Sorgen vertreiben: erstaunlich, wie sich deine Schmerzen lindern und Verschmä-hung sich in Vergnügen verkehren wird, bis Alecto* die Toten von ihren ewigen Banden befreit, bis die Schlangen von ihrem Haupte fallen und die Peitsche aus ihren Händen.
* eine der Rachegöttinnen.
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Henry Purcell
If music be the food of love
If music be the food of love Sing on, tili I am fillcd with joy!
For then my list’ning soul you move To pleasures that can never cloy.
Your eyes, your mien, your tongue declare,
That you are music ev’rywhere.
Pleasures invade both eye and ear,
So fierce the transports are they wound, And all my senses feastet are,
Tho’yet the treat is only sound;
Sure I must perish by your charms, Unless you save me in your arms.
Wenn Musik der Liebe Nahrung ist, sing, weiter, bis ich voller Freude bin! Denn dann bewegst du meine lauschende Seele zu Freuden, die niemals zuviel werden können. Deine Augen, deine Miene, deine Zunge erklären, dass du überall Musik bist.
Freuden dringen in beide, in Auge und Ohr; so leidenschaftlich ist das Entzücken, dass es verwundet, und all meine Sinne werden ergötzt, obgleich doch das Vergnügen lediglich Klang ist; wahrlich, ich muss vor deinen Reizen vergehn, bis du mich in deinen Armen rettest. M
3. Ph. Rameau
 L'lmpatience
Recitatif Ces lieux brillent dejä d’une vive clarte.
            Depuis longtemps j’ai vu naitre l’aurore;
           Le charmant objet que j’adore Devait la preceder dans ce bois ecarte.
            Mais je ne la vois point encore.
Air gai Ce n’est plus le poids de ma chaine Qui me fait pousser des soupirs!
            La seule attente des plaisirs Fait ä present toute ma peine!
          Attends-tu pour payer ma flamme,
           Amour, que je sois plus epris?
          Tu connais l’ardeur de mon äme,
           En peux-tu retarder le prix?
Recitatif Les oiseaux d’alentour chantent dans ce bocage Et je connais ä leur ramage
           Que rien ne manque plus au bonheur de leurs jeux. Ils goütent avant moi les fruits de la constance. Peut-etre mieux traites sont-ils plus amoureux?
Air tendre Pourquoi leur envier leur juste recompense? L’amour ne me fait point d’offense Quand il rend les amants heureux!
           II	songe a redoubler par mon impatience Le doux plaisir qui doit suivre mes voeux.
Recitatif Mais Corine parait, je vois enfin les charmes Qui vont dissiper mes alarmes.
           Allons tomber ä ses genoux!
            Oiseaux, de votre sort je ne suis plus jaloux!
Air leger Tu te plais enfant de Cythere,
           A faire acheter tes douceurs!
           L’amant que tu veux satisfaire N’est point exempt de tes rigueurs!
           Pour etre heureux dans ton empire
            II	faut qu’il en coüte des pleurs.
           Plus un fidele amant soupire Mieux il connait le prix de tes faveurs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>