<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19901212'>12/12/1990</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0787.tif'/>
        <date when='19901212'/>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Phalèse, Pierre' type='person' role='cmp'>Phalèse, Pierre</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Newman' type='person' role='cmp'>Newman</name>
        <name key='Alwood, Richard' type='person' role='cmp'>Alwood, Richard</name>
        <name key='Redford, John' type='person' role='cmp'>Redford, John</name>
        <name key='Tallis, Thomas' type='person' role='cmp'>Tallis, Thomas</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Luython, Charles' type='person' role='cmp'>Luython, Charles</name>
        <name key='Bingen, Hildegard von' type='person' role='cmp'>Bingen, Hildegard von</name>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Nivers, Guillaume-Gabriel' type='person' role='cmp'>Nivers, Guillaume-Gabriel</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Schmidt-Lotar, Jana' type='person' role='int'>Schmidt-Lotar, Jana</name>
        <name key='Schulz, Achim' type='person' role='int'>Schulz, Achim</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
in Zusammenarbeit mit den
Konzerten in der Predigerkirche
  II. KONZERT
  Mittwoch, 12. Dezember 1990, 20.15 Uhr in der Predigerkirche
ORGEL UND CHORAL
 Gustav Leonhardt, Orgel
 Choralensemble der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
  Vorsänger: Jana Schmidt-Lotar, Achim Schulz Einstudierung: Christopher Schmidt
  Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Montag, 17. Dezember 1990 um 23 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0788.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Zu Dir habe ich meine Seele erhoben, mein Gott, Dir vertraue ich». So beginnt die Introitusantiphon zum ersten Advent. Aus einem erfüllten Sprechen entsteht hier eine ganze Melodie. In ihrem Verlauf tritt der Spitzenton c immer stärker hervor, hervorgerufen durch einen Vortrag der Psalmworte, der die leidenschaftliche Anrede des Psalmdichters wieder lebendig macht: In der starken Verneinung «Neque invideant me inimici mei» («Nicht sollen mich verhöhnen meine Feinde») ist der Höhepunkt der Melodie erreicht.
Ganz anders als in der Antiphon löst sich der Gesang vom Wort im Graduale, das den Schlusssatz des Introitus aufgreift: «Die Wesen im All, die Dich erwarten, werden nicht zugrunde gehen». Noch stärker hebt sich der Gesang im Solovers ab, in einem terzeneichen Jubel, den wir in ganz verschiedener Weise im Verlaufe des Mittelalters immer wieder angestimmt finden. Es ist das Wort «Domine», aus dem dieses vogelartige Melisma hervorgeht. Das folgende Alleluja («Zeige uns, Herr, Deine Barmherzigkeit») wird mit einer Sequenz gesungen, die zum älteren Repertoire gehört, aber noch im hohen Mittelalter sehr beliebt war. Sie besingt Jesus als ewiges Licht, das unsere Wohnungen erleuchtet. Neben Elementen des Gregorianischen Chorals hören wir hier spielerische Passagen, die einer anderen Welt entstammen. Sie rechtfertigen eine metrische Singweise.
Die zweite Gruppe der Gesänge stammt aus dem hohen und späten Mittelalter. Zuerst hören wir zwei Lieder der heiligen Hildegard von Bingen, dann zwei spätere Allelujas. Das erste Lied der Hildegard besingt die «Kraft der Weisheit», die in drei Hügelschlägen Höhe, Tiefe und Weite des Alls umfasst. Nachdem zu Anfang des Liedes die Stimme den ganzen Tonraum der phrygischen Oktave (E - e) in einem Melisma durchlaufen hat, wird sie von den Worten bald in höhere, bald in tiefere Regionen dieses Tonraumes geführt, bis sie bei «quorum una in altum volat» («deren einer (nämlich Hügel) sich nach oben schwingt») die allgegenwärtige Oktave durchbricht. Noch stärker ist die selige Unruhe der Sängerin im Alleluja zu spüren: Maria wird besungen, die alle Kreatur erleuchtet hat durch die aus ihrem Schoss entsprungene Blüte. Hier ist die phrygische Oktave besonders gegenwärtig: Ihre höheren und tieferen Sphären werden nicht wie im ersten Lied in ausschwingender Bewegung durchkreist, sondern oft ganz spontan ergriffen; man hat den Eindruck, Höhe und Tiefe wird hier sozusagen «angerührt», der Tonraum ist uns gegenwärtig wie ein gestimmtes Saitenspiel. Auch hier hören wir, wie sich die Stimme über die Oktave zu einem neuen Ton erhebt, aber diesmal wird er nicht nur kurz angesungen, sondern er eröffnet eine neue Region, die von der gegebenen Tonart wegführt.
Einen festen Oktavraum, geteilt in hohe und tiefe Region - das hören wir auch in den beiden folgenden Allelujas. Doch es sind hier nicht nur die Regionen, sondern auch die Bewegungen der Melodie innerhalb dieser Regionen, vor allem steigende und fallende Bewegung, die in

ihrem Wechsel unser Ohr fesseln. Man glaubt in ihnen beinahe liedartige Zeilen zu hören, die sich antworten. Das Wort fügt sich hier eher einer Melodie, als dass es sie hervorruft.
Am Schluss der zweiten Gruppe steht die wunderbare Sequenz «Laeta-bundus» mit ihren liedhaften und zugleich textgerechten Wendungen. Jesus wird als König der Könige besungen. So wie der Stern den Lichtstrahl hervorbringt, so die Jungfrau den Sohn. Zum Ausklang der Sequenz wird die «gens tnisera» in einer ganz neuen und sehr eindringlichen Melodie aufgefordert, den Glauben anzunehmen.
Christopher Schmidt
Die Orgelstücke des Programms zeichnen den Weg einer eigenständigen Orgelmusik vom frühesten Repertoire bis zu den Werken der hochbarocken Blütezeit des Instruments nach.
Zunächst dienten geistliche Vokalwerke, klangliche Modelle der liturgischen Praxis und in gleicher Weise Tänze und Lieder des weltlichen Bereichs als Vorbilder für Adaptionen auf die Orgel. Dies zeigen die Beispiele aus den flämischen Tanzsammlungen des 16. und aus dem Glogauer Liederbuch des späten 15. Jahrhunderts. Die nachfolgenden Werke englischer Komponisten finden sich alle im sogenannten «Mulliner Book», einer englischen Sammelhandschrift mit Orgelmusik, die ein gewisser Thomas Mulliner, der 1563 in Oxford nachgewiesen ist, zusammengetragen hat.
Als Bindeglied zum 17. Jahrhundert ist der gebürtige Antwerpener Carl Luython zu sehen, der um 1600 als Organist im Dienst von Kaiser Rudolf II. in Prag stand. Seine ausgedehnte «Fuga suavissima» von 1617 weist schon alle Merkmale kunstvoll kontrapunktischer Orgelmusik auf. Georg Muffats «Apparatus» von 1690 hingegen markiert einen Höhepunkt der süddeutsch-österreichischen Orgelschule gegen Ende des Jahrhunderts. Er legte damit ein Kompendium der Toccaten-Kunst vor, deren Ursprünge wohl in der liturgischen Praxis des 16. Jahrhunderts zu suchen sind.
Guilliaume Gabriel Nivers schließlich gilt als zentrale Gestalt für die Ausprägung der spezifisch französischen Orgelmusik. Gleichzeitig schlägt er die Brücke zu den Gesängen der Choralschola, denn er gab im
17.	Jahrhundert alle großen Choralbücher des römischen und monasti-schen Bereichs neu heraus.	Thomas Drescher]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0789.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Lettnerorgel T. Susato (t ca. 1563)
P. Phaläse (um 1510 - um 1573) Glogauer Liederbuch (15. Jh.): Mulliner Book (ca. 1560): Newman (16. Jh.)
R. Allwood (16. Jh.)
J. Redford (t 1547)
T. Tallis (1505-1585)
Choral Schola Gregorianischer Choral
Anonym (9. Jh.)
Lettnerorgel
C. Luython (uml557 -1620) Choral Schola
Hildegard von Bingen (+1179) Anonym (14. Jh.)
Anonym (12. Jh.)
Ronde und Saltarello (ca. 1550)
Pavane und Gaillarde ferrarese (ca. 1570) «Ach reine zart»
Pavan Voluntary «Lucem tu am»
«Ex more docti mystico»
Gesänge zum ersten Advent:
Introitus «Ad te levavi animam meam»
Graduale «Universi qui te exspectant» Alleluja «Ostende nobis Domine» Sequenz «Salus aeterna»
Fuga suavissima
«O virtus sapientae»
Alleluja «O virga, mediatrix» Alleluja «Jesse virga floruit» Alleluja «Incarnatum verbum Dei» Sequenz «Laetabundus exsultet fidelis chorus»
Westorgel
G. Muffat (1653 - 1704)
G. G. Nivers (1632 - 1714)
G. Muffat
Toccata V (1690)
Suite du 1er ton (1665): Prelude Fugue Recit Duo Recit Fugue Echo
 A deux Coeurs Plein Jeu Toccata VII (1690)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>