<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19460208'>08/02/1946</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0578.tif'/>
        <date when='19460208'/>
        <name key='Blavet, Michel' type='person' role='cmp'>Blavet, Michel</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Nef-Lavater, Louise' type='person' role='int'>Nef-Lavater, Louise</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Vortragssaal des Kunstmuseums'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
    l.Imhiiert
                                                          Freitag, 8. Februar 1946, 20.15 Uhr Vortragssaal des Kunstmuseums (Eingang Dufourstrafje)
                                                Unter freundlicher Mitwirkung von Frau Louise Nef-Lavater (Rezitation)
                                               Schola Cantorum Basiliensis
                                                  Joseph Bopp (Flauto traverso), August Wenzinger und Gertrud Flügel (Viola da gamba), Eduard Möller (Cembalo)
             Programm 30 Cts.
               Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 3.30 nur an der Abendkasse.
              Jahresbeitrag für Mitglieder Fr. 10.—, für Freimitglieder Fr. 25.—, für Personen unter 20 Jahren, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—. Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin, Frau E. Stalder-Suter, Missionsstraße 31, Basel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Michel Blavet 1700-1768
Voltaire
1694-1778
Francois Couperin 1668-1733
Saint-Simon
1675-1755
Jean-Philippe Rameau 1683-1764
Sonate Nr. 1, G-dur, für Flöte und Continuo Adagio - Allegro - L’Henriette (Aria I und II) - Presto
Michel Blavet aus Besan^on, ein tüchtiger Spieler auf der zu seiner Zeit in Mode gekommenen Querflöte, diente meistens bei adeligen Herren in Paris, vorübergehend auch beim flötenblasenden Kronprinzen Friedrich von Preußen.
Vier Briefe:an Madame Denis, Monsieur Thieriot und Madame Neeker
Voltaire, einer der französischesten Schriftsteller und Geister aller Zeiten, war mehrere Jahre in England und später vorübergehend am Hofe Friedrichs des Großen von Preußen. Die letzten dreiundzwanzig Jahre seines Lebens verbrachte er in Ferney, nahe beim Genfersee, von wo aus er eine ungeheure literarische Tätigkeit entfaltete und den größten Einfluß auf seine Zeitgenossen ausübte.
Suite A-dur für Viola da gamba und Continuo Prölude - Fuguette - Pompe funöbre - La chemise blanche (I und II)
Francois Couperin, wie J. S. Bach der größte Sohn einer Musikerfamilie, wirkte als gefeierter Hofcembalist und -komponist, Kirchenmusiker und Lehrer in Paris.
Über die Herzogin von Burgund und Ludwig XIV. (aus den Mömoiren)
Der Herzog von Saint-Simon ist der Verfasser von Memoiren, die zu den Hauptwerken der französischen Literatur gehören. Seine feinen Beobachtungen über das Leben am Hofe Ludwigs XIV. sind ein wichtiger Beitrag zur Geschichte seiner Zeit
Konzert Nr. 5 in D für Flöte, Viola da gamba und Cembalo La Forqueray (Fugue) - La Cupis (Rondement) -La Marais (Rondement)
Jean-Philippe Rameau aus Dijon, Frankreichs größter Opernmeister im 18. Jahrhundert, war fünfzigjährig, als er mit seiner ersten Oper hervortrat, wurde dadurch aber mit einem Schlage so berühmt, daß ihn Ludwig XV. zum ,,Compositeur de cabinet“ ernannte. Hervorragend ist auch seine Kammer-, Cembalo- und Kirchenmusik.
Die verwendeten Instrumente: Querflöte aus Ebenholz (18. Jahrhundert), Viola da gamba Jakob Stainer (Absam 1073), Viola da gamba Pieter Rombouts (Amsterdam 1723), Cembalo Neupert (Bamberg-Nürnberg)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>