<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19570317'>17/03/1957</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0767.tif'/>
        <date when='19570317'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Terni, Clementino' type='person' role='cmp'>Terni, Clementino</name>
        <name key='Pacelli, Asprilio' type='person' role='cmp'>Pacelli, Asprilio</name>
        <name key='Soriano, Francesco' type='person' role='cmp'>Soriano, Francesco</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Terni, Clementino' type='person' role='int'>Terni, Clementino</name>
        <name key='Perruccio, Arturo' type='person' role='int'>Perruccio, Arturo</name>
        <name key='Arcangeli, Luciano' type='person' role='int'>Arcangeli, Luciano</name>
        <name key='Cassuto, Edoardo' type='person' role='int'>Cassuto, Edoardo</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ jfrcunDe alter ^luüU m 33afcl
Zweites Konzert Sonntag, den 17. März 1957, 17.30 Uhr in der Predigerkirche am Totentanz
Quartetto polifonico della
Stanza delle Laudi,
Florenz
             P. Clementfno Terni (Tenor) Arturo Perruccio (Tenor) Luciano Arcangeli (Bariton) Edoardo Cassuto (Baß)
Programm mit Text 50 Rappen Eintritt für Mitglieder frei, für Nichtmitglieder Fr. 4.60, für Studenten, Jugendliche unter zwanzig Jahren und Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel Fr. 2.70; im Vorverkauf bei Hug & Co., Freiestraße 70 a, und an der Abendkasse
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0768.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programm
                                                            /
Anonym
 13.	Jahrhundert
            Drei einstimmige Landen Amor dol<;e sen^a pare Da ciel venne messo novello Gloria ’n cielo e pace ’n terra
        P. Clementino Terni
 Canti co di Frate Sole Altissimu onnipotente bon Signore (vierstimmig, Thema aus dem 13. Jahrhundert)
Anonym
 iö.Jahrhundert
 Lauda «O cor soave» für vier Singstimmen (mehrstimmig gesetzt von P. Clementino Terni)
Asprilio Pacelli um 1570-1623
 Zwei geistliche Madrigale für vier Singstimmen Questa a te sia spelunca Pensier’, che siete ai mali
S
   ' f l
                                 \
Programm
______
Francesco Suriano 1549-nach 1621
Die Passion unseres Herrn Jesu Christi nach den vier Evangelisten für vier Singstimmen #
Tomäs Luis de Victoria um 1548-1611
Vier Motetten für vier Smgstimmen Miserere mei Domine, non sum dignus O regem coeli Aestimatus sum
Giovanni Pierluigi da Palestrina um 152 j-1594
Drei Motetten für vier Singstimmen Ave de coelis Ave Maria Hodie Christus natus est]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0769.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Gkrte
        7 >
  Amor äolfe senfa pare
  Amor dolfe senfa pare se’ tu, Cristo, per amare.
  Amor senfa comincianfa se’ tu, Padre, in sembian^a; in trinitä per amanfa Fillio et Spiritu regnare.
  Da ciel venne messo novello
  Da ciel venne messo novello ciö fo l’angel Gabriello.
  Nella citä di Galilea la ’v’ era la gente Iudea, favellavano in lengua ebrea in citä et in castello.
                               /
  Gloria ’« cielo e pace ’» terra
  i	Gloria ’n cielo e pace ’n terra! nat’e ’l nostro salvatore.\
  Nat’e Cristo glorioso, l’alto Dio maravellioso; fact’£ hom desideroso lo benigno creatore.
         Slberfctjungen
     Amor dolfe senfa pare
Süße Liebe ohne gleichen bist du, Christus, in der LieW.
Liebe ohne Anbeginn bist du, Vater, im Verbände;
In der Dreiheit durch die Liebe walten Sohn und Heiliger Geist.
      Da ciel venne messo novello
Vom Himmel kam ein neuer Bote, das war der Engel Gabriel.
In der Stadt von Galiläa, wo das Volk der Juden hauste, sprach man in hebräischer Zunge, in der Stadt und auf der Burg.
      Gloria V/ cielo e paee ’« terra
Gloria im Himmel und Friede auf Erden! Geboren ist uns der Heiland.
Geboren ist Christus, der ruhmbeladene, der große wunderbare Gott; geworden ist ein bedürftiger Mensch der gütige Schöpfer.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0770.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cantico di Frate Sole
Der Sonnengesang des heiligen Franz von Assisi
Altissimu onnipotente bon Signore Tue son le laude, la gloria e l’onore et onne benedictione: ad Te solo, altissimo, se konfano, et nullu homo ene dignu Te mentovare.
Du höchster/ mächtigster, guter Herr, Dein ist derlLobpreis, Ruhm und Ehre und jeglicher Dank zumal:
Erhabener, Dir nur gebührt es, und kein Mensch ist würdig,
Dich nur zu nennen.
Laudato si, mi Signore, cum tucte le Tue creature, spetialmente messor lo frate sole, lo quäle jorna et allumini noi per loi, et ellu e bellu e radiante cum grande splendore: de Te, altissimo, porta significatione.
Gelobt seist Du, Herr,
mit allen Wesen, die Du erschaffen,
der edlen Herrin vor allen, Schwester Sonne,
die uns den Tag macht und freundlich
Licht uns durch Ihn spendet.
Schön ist sie in den Höhn
und prächtig in mächtigem Glanze:
Dein Gleichnis birgt sie, Erhabener.
Laudato si, mi Signore, per sora luna e le stelle, in celu l’äi formate clarite e pretiose e belle.
Gelobt seist Du, Herr, durch Bruder Mond und die Sterne. Du schufest sie, dass sie funkeln am Himmel köstlich und schön.
Laudato si, mi Signore,
per frate vento
e per aere e nubilo e sereno
et onne tempo, per lo quäle
a le Tue creature dai sustentamento.
Laudato si, mi Signore, per sor aqua,
la quäle e multo utile et humile e pretiosa e casta.
 f
Gelobt seist Du, Herr,
durch Bruder Wind
und Luft und Wolke und Wetter,
mildes und anderes auch,
wodurch Du belebst, was Du erschufest.
Gelobt seist Du, Herr, durch Schwester Quelle:
Sie ist gar nützlich und bescheiden, dabei so köstlich und keusch.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Laudato si, mi Signore, per frate focu,
per lo quäle ennallumini la nocte, et ello e bello e jocundo e robustoso e forte.
Laudato si, mi Signore, per sora nostra matre terra, la quäle ne sustenta e governa e produce diversi fructi con coloriti flori et herba.
                      1
Laudato si, mi Signore, per quelli ke perdonano per lo Tuo amore e sustengono infirmitate e tribulatione. Beati quelli kel sosterrano in pace, ka da te, altissimo, sirano incoronati.
Laudato si, mi Signore, per sora nostra morte corporale, da la quäle nullu homo vivente po skappare.
Guai a quelli
ke morranno ne le peccata mortali, beati quelli ke trovara ne le Tue sanctissime voluntati, ka la morte securida nol fara male.
Laudate e benedicete mi, Signore e rengratiate e serviteli cum grande umiltate.
V
Gelobt seist Du, Herr, durch Bruder Feuer:
durch den Du uns leuchtest in der Nacht. Er glühet mild und sprühet gewaltig und kühn.
Gelobt seist Du, Herr,
durch unsere Schwester, die Mutter Erde,
die stark und gütig uns trägt
und zeitigt mancherlei Frucht
mit farbigen Blumen und Gras.
so vergeben um Deiner Liebe willen und Pein und Betrübnis geduldig tragen: Selig, die’s überwinden in Deinem Frieden! Sie werden gekrönt von Dir, dem Höchsten.
Gelobt seist Du, Herr,
durch unsren Bruder, den leiblichen Tod,
dem kein lebendiger Mensch entrinnet.
Ach wehe denen,
die sterben in ihren Sünden.
Und selig, die Er findet
in Deinem heiligsten Willen,
denn sie berührt nicht der zweite Tod.
Gelobt seist Du, Herr, durch die,
V
/
Lobet und preiset den Herrn und danket und dient Ihm in großer Demut.
 Übersetzung von Otto Karrer, 1941]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0 cor soave
                      O cor soave, o cor dei mio Signore ferito gravemente.
                     Non da coltel pungente, ma dallo stral che fabricö l’amore.
                     O cor soave dei mio dolce sposo
                      fatto di pene un mare
                      cosl crude et amare
                     che non puö pensare un cuor pietoso.
                              §uesta a te sia spelunca
                       Questa a te sia spelunca, cui rozza man ingiunca, ove t’adagi e dorma
                       per gir poi dietro di tue greggi a l’orma.
                       Dal mattino alla sera, lunge guida la schiera dei miei pensier, dal fosco degli umani diletti ispido bosco.
                                Pensier , che siete ai mali
                        Pensier’, che siete ai mali
                        piü veloci che strali,
                       non la fame col fieno,
                      non la sete ammorzate or col veleno.
                        Son sterili i monti,
                        son velenosi i fonti,
                       ove in terra pascete,
                      ove di van desio caldi bevete.

0 cor soave
O teures Herz, o meines Heilands Herz, tödlich durchbohrtes, nicht von stechendem Messer, nein, vom Pfeil, den Liebe sich schuf.
O teures Herz meines teuren Geliebten, zum Meer von Qualen bist du geworden, Qualen so bitter und herb
wie kein fühlendes Herz sich zu denken vermag.
   Questa a te sia spelunca
Dies sei für dich die Grotte, von rauher Hand mit Binsen bestreut, wo du bequem dich betten und schlummern kannst,
um dann der Spur deiner Herde zu folgen.
Vom Morgen bis zum Abend führ’ weiter, immer weiter die Schar meiner Gedanken, weg vom trüben stachligen Wald der menschlichen Lust.
   Pensier, che siete ai mali
Gedanken, die ihr zum Bösen schneller strebet als Pfeile, ihr sättigt mit Gras nicht den Hunger, stillet den Durst nicht mit Gift.
Denn unfruchtbar sind die Hügel und vergiftet die Quellen, wo ihr auf Erden weidet, wo ihr, erhitzt, aus eitlem Durste trinkt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Passio Domini Nostri Jesu Christi
  secundum quatuor evangelistas
Tristis est anima mea usque ad mortem: sustin nete hic, et vigilate mecum. (Matthäus 26, 38)
Pater mi, si non potest hic calix transire, nisi bi-bam illum, fiat voluntas tua. (Matthäus 26, 42)
Pater, si vis, transfer calicem istum a me: verum-tamen non mea voluntas, sed tua fiat. (Lucas 22,
42)
Quid dormitis ? Surgite, surgite et orate, ne intre-tis in tentationem. (Lukas 22, 46)
Nihil tibi, et justo illi. Multa enim passa sum per visum hodie propter eum. (Matthäus 27, 19)
Filiae Jerusalem, nolite flere super me: sed super vos ipsas flete et super filios vestros. Quoniam ecce venient dies in quibus dicent: «Beatae steriles, et ventres qui non genuerunt, et ubera quae non lactaverunt.» Tune incipient dicere monti-bus: «Cadite super nos», et collibus: «Operite nos.» Quia si in viridi ligno haec fiunt, in arido quid fiet? (Lucas 23, 28-30)
Pater dimitte illis, non enim sciunt quid faciunt. (Lucas 23, 34)
Mulier, ecce filius tuus. (Johannes 19, 26)
Ecce mater tua. (Johannes 19, 27)
Eli, Eli, lamma sabaethani? Deus meus, deus meus, ut quid dereliquisti me? (Matthäus 27, 46)
Pater, in manus tuas commendo spiritum meum. (Lucas 23, 46)

          Die Passion unseres Herrn Jesu Christi
                nach den vier Evangelisten
Meine Seele ist betrübt bis in den Tod; bleibet
hier und wachet mit mir!
           /
Mein Vater, wenn dieser Kelch nicht vorübergehen kann, ohne daß ich ihn trinke, so geschehe dein Wille!
Vater, wenn Du willst, so laß diesen Kelch an mir vorübergehn; doch nicht mein Wille, sondern der deine geschehe!
Was schlafet ihr? Steht auf, steht auf und betet, auf daß ihr nicht in Versuchung kommt!
Habe du nichts zu schaffen mit diesem Gerechten; denn viel habe ich heute im Traum seinetwegen gelitten.
O Töchter Jerusalems, weinet nicht über mich; weinet vielmehr über euch und eure Kinder! Denn siehe es kommen die Tage, an denen man sagen wird: «Selig die Unfruchtbaren und die Leiber, die nie geboren haben, und die Brüste, die nie gestillt haben.» Dann wird man anfangen zu den Bergen zu sagen: «Fallet über uns!» und zu den Hügeln: «Bedecket uns!» Denn wenn dies am grünen Holze geschieht, was wird dann am dürren geschehn?
Vater, verzeihe ihnen, denn sie wissen nicht was sie tun.
Weib, siehe da dein Sohn!
Siehe da deine Mutter!
Mein Gott, mein Gott, warum hast Du mich verlassen ?
Vater, in Deine Hände befehle ich meinen Geist.
\]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Miserere mei
Miserere meiquoniam infirmus sum: sana me Domine, et sanabor.
Domine, non sum dignus
Domine, non sum dignus, ut intres sub tectum meum: sed tantum die verbo, et sanabitur ariima mea.
O regem coeli
O regem coeli, cui talia famulantur obsequia, sta-bulo proponitur qui continet mundum. Jacet in praesepio, et in coelis regnat. Alleluja. Natus est nobis hodie Salvator, qui est Christus Dominus, in civitate David. Jacet in praesepio, et in coelis regnat. Alleluja.
Aestimatus sum
Aestimatus sum cum descendentibus in lacum: factus sum sicut homo sine adjutorio, inter mor-tuos liber. Posuerunt me in lacu inferiori, in tene-brosis, et in umbra mortis. (Psalm 87, 7)
Miserere mei
Erbarme dich meiner, denn ich bin schwach: heile mich, Herr, und ich werde heil sein.
Herr, ich bin nicht würdig, dass du eintretest unter mein Dach; aber sprich nur ein Wort, so wird gesund meine Seele.
O König des Himmels, dem solche Gefolgschaft dient! In einem Stalle wird dargestellt der die Welt umfaßt. Er liegt in einer Krippe und regiert in den Himmeln. Alleluja. Geboren wurde uns heute der Heiland, welcher ist Christus der Herr, in der Stadt Davids. Er liegt in einer Krippe, und in den Himmeln herrscht er.
Schon zähle ich zu denen, die zur Grube fuhren, ich bin geworden wie ein kraftloser Mann, preisgegeben unter den Toten. Sie haben mich in die Grube hinuntergelegt, in Finsternis und Todesschatten.
 /
O regem coeli
Aestimatus sum]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ave de coelis
 (
Ave de coelis alma, succurre nobis, domina.
              Ave de coelis pia, fer opem nobis, domina.
               Ave de coelis dulcis, intercede pro nobis, domina. Gaude, Maria, monstra te esse matrem.
              Gaude, sponsa, iter para tutum.
               Gaude, virgo, mites fac et castos.
               Salve, mater, regem pariens, ora pro nobis. Salve, sancta Jesum gerens, ora pro nobis.
              Salve, virgo semper manens, ora pro nobis.
Ave Maria
             Ave Maria, gratia plena. Dominus tecum, bene-dicta tu in mulieribus, et benedictus fructus ven-tris tui Jesus. Sancta Maria, regina coeli dulcis et pia, o mater dei, ora pro nobis peccatoribus, ut cum electis te videamus.
Hodie Christus natus est
              Hodie Christus natus est: Noe, noe. Hodie salvator apparuit: Noe, noe. Hodie in terra canunt angeli, laetantur archangeli: Noe, noe.
               Hodie exultant justi dicentes:
               Gloria in excelsis deo, noe, noe.
                                                      f

                       Ave de coelis
    Gegrüßt seist du, Erlauchte, eile uns vom Himmel zu Hilfe, Herrin!
    Gegrüßt seist du, Huldvolle, gewähre uns Beistand aus dem Himmel, Herrin!
    Gegrüßt seist du, voll der Süßigkeit, leiste Fürsprache für uns im Himmel, Herrin!
     Freue dich, Maria, erweise dich als unsere Mutter! Freue dich, Braut, gib uns sicheres Geleit!
    Freue dich, Jungfrau, schaffe uns sanft und keusch!
    Heil dir, Mutter, Königsgebärerin, bitte für uns! Heil dir, Heilige, die uns Jesum bringt, bitte für uns!
     Heil dir, ewig Jungfräuliche, bitte für uns!
                 Ave Maria
    Gegrüßt seist du, Maria, voll der Gnade. Der Herr ist mit dir; du bist gebenedeit unter den Weibern, und gebenedeit ist die Frucht deines Leibes Jesus. Heilige Maria, süße und huldvolle Königin des Himmels, Mütter Gottes, bitte für uns Sünder, auf daß wir dich mit den Auserwählten schauen.
^	Hodie Christus natus est
    Heute ist Christus geboren. Noe, noe.
    Heute ist der Heiland erschienen. Noe, noe. Heute singen auf Erden die Engel, es freuen sich die Erzengel: Noe, noe.
    Heute frohlocken die Gerechten und rufen:
    Ehre sei Gott in der Höhe, noe, noe.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Anmeldung zur Mitgliedschaft an die Aktuarin,
  T. Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen
  Typographische tAnordnuvg <von Jan Tschichold]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>