<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19510521'>21/05/1951</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0672.tif'/>
        <date when='19510521'/>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Gabrieli, Giovanni' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Giovanni</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Vitali, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Vitali, Giovanni Battista</name>
        <name key='Quantz, Johann Joachim' type='person' role='cmp'>Quantz, Johann Joachim</name>
        <name key='Graun, Johann Gottlieb' type='person' role='cmp'>Graun, Johann Gottlieb</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Meili, Max' type='person' role='int'>Meili, Max</name>
        <name key='Dietiker, Hans' type='person' role='int'>Dietiker, Hans</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Wörsching, Fritz' type='person' role='int'>Wörsching, Fritz</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Haldemann, Hugo' type='person' role='int'>Haldemann, Hugo</name>
        <name key='Del Vescovo, Pierre' type='person' role='int'>Del Vescovo, Pierre</name>
        <name key='Hammer, Rudolf' type='person' role='int'>Hammer, Rudolf</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
2 Konzerte
               der Schola Cantorum Basiliensis
                      Sommer 1951, 21. und 22. Mai
                       Kartenbezug für jedes Konzert zu Fr. 4.40, 5.50 und 6.60 ab 12. Mai bei Hug & Co., Freie Strasse 70a, Basel, und an der Abendkasse.
                       Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 40.—) können ihre Karten ab
                        10.	Mai auswählen; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 15.—, Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—) können je eine ermässigte Einzelkarte zu Fr. 2.75, 3.85 oder 4.95 ab
                         11.	Mai beziehen.
Programmheft 80 Rappen]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Zur Einführung
                 Wir können uns das europäische Musikleben ohne die Violine und ihre Geschwister nicht vorstellen. Die Familie ist jedoch nicht besonders alt. Mehr als tausend Jahre lang waren Saiten gestrichen worden, ehe die erste Violine geformt wurde. Obwohl wahrscheinlich über kein Instrument so viel geschrieben worden ist wie über die Violine, so ist ihre Geburt immer noch dunkel. Seit der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts treten in Italien grosse Geigenbauer auf: Gasparo Bertolotti, nach seinem Geburtsort genannt da Salö (um 1542—1609) und sein Schüler Giovanni Paolo Maggini (1580 bis um 1632), beide in Brescia, und Andrea Amati (um 1535 bis nach 1611) mit seinen Söhnen Antonius (um 1555 bis nach 1640) und Hieronymus (um
                 1556—1630) und seinem Enkel Nicola (1596—1684), dem Grössten der Familie, ■ Cremona, Namen, die jedem Geigenfreund geläufig sind. Wer kennt aber die gleichzeitige Violinmusik? Das erste Konzert will eine Auswahl davon vorlegen, und dem aufmerksamen Hörer wird nicht entgehen, wie bald das Wesen der Violine erfasst worden ist. Kein Wunder, stammen doch alle Komponisten aus Oberitalien und vier aus den Geigenbauerstädten selbst. Und noch etwas kann das Programm zeigen: mit der Violinmusik wechseln Sologesänge von Monteverdi. Zur «Lettera amorosa» hat der Komponist die Anweisung hinzugefügt: «in genere rappresen-tativo e si canta senza battuta», d. h. dieser Gesang soll im Stil der jungen Oper gesungen werden, nicht durch Taktschlag geregelt, sondern in freiem Vortrag dem Ausdruck von Wort und Musik folgend. Mit dem neuen Sologesangswesen konnte von allen Instrumenten am besten die neue Violine mithalten. Im Wettstreit mit dem Sänger entdeckte und entwickelte der Geiger die Möglichkeiten seines Instrumentes, und schon um die Jahrhundertmitte, bei Lully, wurde der Violinchor, die berühmten «24 violons du roi», der Kern des Opernorchesters. Mit der Violine beginnt die Neuzeit in der Musik.
                Die Komponisten des zweiten Programms sind dem heutigen Konzertbesucher weniger bekannt als andere ihres Jahrhunderts. Sie haben in einer Zeit gelebt, die uns als Uebergang von Bach und Händel zu den Wiener Klassikern erscheint, und teilen dieses Schicksal mit einem Altersgenossen von C. Ph. E. Bach, der in unserem Musikleben auch meistens zu kurz kommt, mit Gluck. Solche Etiketten der Musil^ geschichte, obschon gewiss etwas Richtiges an ihnen ist, sind gefährlich: sie tä<^ sehen vor, als handle es sich bloss um Meister und Werke einer Uebergangszeit, und verleiten uns, das Eigene zu überhören. Bei Quantz, Graun und C. Ph. E. Bach gibt es aber Töne und Gedanken, die wir weder in der Bach-Händel-Zeit noch bei den Wiener Klassikern antreffen. Und für den, der ein Kunstwerk nicht nur für sich allein betrachtet, sondern in einen grösseren Zusammenhang zu stellen liebt, können Zeiten des Uebergangs von höchstem Reize sein. Wichtig für das volle Verständnis sind die ursprünglichen Instrumente: die friderizianische Querflöte mit ihrem gedeckt lieblichen Klang und die drei nebeneinander gebrauchten Klavierinstrumente, von denen C. Ph. E. Bach zwei, das «alte» Cembalo und das «neue» Hammerklavier, im gleichen Stück auftreten lässt, während wir das dritte, das stille Clavichord, im November dieses Jahres im 4. Hauskonzert hören können.
                   2

1.	Konzert
Montag, 21. Mai, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
Ausiührende: Max Meili, Hans Dietiker (Tenor); Rodolfo Felicani, Walter Kägi (Violine), Gertrud Flügel (Violine, Bratsche), Marianne Majer (Bratsche, Tenorgeige), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Fritz Wörsching (Laute), Valerie Kägi (Cembalo).
Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger
PROGRAMM
Altitalienische Gesangsund Violinmusik
Luca Marenzio gest. 1599
Giovanni Gabrieli
1557—1612
Claudio Monteverdi 1567—1643
Biagio Marini gest. 1665
Girolatno Frescobaldi 1583—1643
Claudio Monteverdi
Giovanni Legrenzi 1626—1690
Giovanni Battista Vitali gest. 1692
Claudio Monteverdi
Sinfonia in F, fünfstimmig (1589)
Sonate in G für drei Violinen und Generalbass (1615)
«Tempro la cetra» für Tenor, fünf Instrumente und Generalbass (1619)
«Ah, che non si conviene» für zwei Tenöre und Generalbass (1619)
Variationen über «Romanesca» in g für Violine und Generalbass (1620)
Canzon über «Romanesca» in g, vierstimmig mit Generalbass (1634)
«Se i languidi miei sguardi» für Tenor und Generalbass (1619)
«Zefiro torna» für zwei Tenüre und Generalbass (1651)
Sonate «La Fugazza» in d für zwei Violinen, Bratsche, Tenorgeige und Generalbass (1663)
Capriccio «II Molza» in f für zwei Violinen, Bratsche und Generalbass (1669)
«Se vittorie si belle» für zwei Tenöre und Generalbass (1651)
Texte und Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe Seite 11.
3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0674.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte und Anmerkungen
Luca Maremio	Sinfonia in F
Violine, Bratsche, Viola da gamba, Laute, Cembalo.
O. Kinkeldey, Orgel und Klavier in der Musik des 16. Jahrhunderts, S. 312.
Luca Marenzio, in der Nähe von Brescia geboren, in Rom, Ferrara, Florenz, vorübergehend auch in Polen und zuletzt wieder in Rom wirkend, gilt als der grösste Meister des italienischen Madrigals. Die kurze Sinfonia gehört zur Musik, die 1589 in Florenz bei der Hochzeit des Ferdinando Medici mit Christiane von Lothringen gespielt wurde, als Einlagen (Intermedien) in der Komödie «La Pellegrina» l Girolamo Bargagli. Sie ist das älteste Stück, von dem wir wissen, dass an der Wiedergabe auch eine Violine beteiligt war.
Giovanni Gabrieli	Sonate in G für drei Violinen und Ge-
neralbass (Viola da gamba, Cembalo)
W. J. v. Wasielewski, Instrumentalsätze vom Ende des 16. bis Ende des 17. Jahrhunderts, S. 13; G. Gabrieli, Sonate für drei Violinen, Bärenreiter-Ausgabe 618.
Giovanni Gabrieli, der Schüler und Neffe von Andrea Gabrieli, wirkte mit Ausnahme eines Aufenthalts in München dauernd in seiner Vaterstadt Venedig als Erster Organist an der Markuskirche. Sein Ruhm als Spieler, Lehrer und Komponist übertraf noch den des altern Gabrieli. Einer seiner Schüler war auch der junge Heinrich Schütz. Die nach seinem Tode erschienene Sonate ist eines der frühesten Stücke, in welchem die Violine vom Komponisten ausdrücklich vorgeschrieben wird.
Claudio Monteverdi
                  Madrigal «Tempro la cetra» für Tenor, fünf Instrumente und General-, bass	'
[in in Ai
Tempro la cetra e per cantar gli honori Di Marte aizo tal hör lo Stil e i carmi; Ma invan la tento e impossibil parmi Ch’ella giammai risoni altro ch’amorl.
                            4t>l
Cosi pur tra l’arene e pur tra fiori Notti amorose Amor torna a dettarmi, Ne vol ch’io prenda ancor a cantar armi Se non di quelle ond’ egli impiaga i cori.
 l!‘
JA
Ich zügle meine Leier, Mars zuliebe Erhebe ich bisweilen Stil und Ton. Doch sehlag ich sie umsonst: ich weiss
es schon,
Sie kann nicht anders klingen, denn von
Liebe.
Und sei’s im Sand, sei’s unterm Blütentriebe,
Von Liebesnächten raunt der Venus Sohn. Er will, ich sing von Waffen keinen Ton, Wenn jenen nicht, womit er Herzen hiebe.

             aifßj OMC<
Rühr den bescheidnen Dorn, die rauhen
Töne
Wie vorher, Muse, drum, bis unermessen Dir mögen himmlische Fanfaren klingen.
Beim zarten Scherzen lächelnd und in
Schöne
Die grausen Zeichen mildernd, Mars
indessen
In Venus’ Schosse schläft bei deinem
Singen.
    Max Meili (Tenor), zwei Violinen, Bratsche, Tenorgeige, Viola da gamba, Laute, Cembalo.
Tutte le opere di Claudio Monteverdi, Bd. 7, S. 1.
•Claudio Monteverdi, ein Schüler des ausgezeichneten Cremoneser Kirchenmusikers Marc Antonio Ingegneri, wirkte in Mantua und seit 1613, nach dem Tode des Giovanni Gabrieli, als Erster Kapellmeister an der Markuskirche in Venedig. Er ist das erste Genie der jungen Oper («Orfeo» 1607, «Arianna» 1608 u. a.), dazu ein vielseitiger und kühner Schöpfer von Madrigalen und Komponist von Kirchenmusik.
      Hör l’umil plettro ei rozzi accenti indegni, Musa, qual dianzi accorda infin ch’al canto Deila tromba sublime il Ciel ti degni.
dt Ride ai teneri scherzi e dolcj intanto Lo Dio guerrier, temprando i feri segni, In grembo a Citerea dorme al tuo canto.
<tcyw\'aJ
Claudio Monteverdi
Ah, ah, ah, che non si conviene Romper la fede a chi la fe mantiene,
II mio fermo voler e quell’istesso Lontan da voi ch’esservi suole apresso, N& pud cangiarlo morte N£ si malvagia Sorte,
Ma fermo come a l’onda immobil scoglio E viver vostro e morir vostro io voglio.
Madrigal «Ah, che non si conviene»
für zwei Tenöre und Generalbass (Viola da gamba, Cembalo)
Ach, wie es sich nicht gehört, dass man demjenigen die Treue bricht, der sie hält, so ist gerade dies auch mein unbeugsamer Wille: Weit getrennt von Euch, der ich in Eurer Nähe zu sein pflege, kann weder der Tod noch so ungünstiges Schicksal meinen Vorsatz ändern, denn ich will stark wie unbeweglicher Fels, der den Wellen trotzt, für Euch leben und für Euch sterben.
    Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. 7, S. 62.
^^Biagio Marini	Variationen Uber «Romanesca» in g
                                        für Violine und Generalbass (Viola da gamba, Cembalo)
    Violine: Rodolfo Felicani.
    v. Wasielewski, S. 18; L. Torchi, L’arte musicale in Italia, Bd. 7, S. 13; A. T. Davison und W. Apel, Historical Anthology of Music, Bd. 2, Nr. 199, S. 30.
    Biagio Marini, einer der frühesten Violinvirtuosen und -komponisten, spielte 1615 bis 1618 als Kirchengeiger unter Monteverdi an der Markuskirche in Venedig, war 1620 in Brescia, 1622 in Parma und hielt sich von 1623 bis 1645 meist als Kapellmeister am pfälzischen Hofe in Neuburg und Düsseldorf auf. Romanesca ist der Name einer berühmten Melodie des 16. Jahrhunderts, die von vielen Komponisten in Instrumentalwerken verarbeitet worden ist.
5]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0675.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Girolamo Frescobaldi
Canzon über «Romanesca» in g
Zwei Violinen, Bratsche, Viola da gamba, Cembalo.
Canzoni da sonare, Venedig 1634, ausgeschrieben von August Wenzinger.
Girolamo Frescobaldi aus Ferrara, Schüler des bekannten Komponisten Luzzasco Luzzaschi, diente von 1608 bis zu seinem Tode als Organist an der Peterskirche in Rom. Er war zu seiner Zeit der erste Organist in Italien, ein angesehener Lehrer und bedeutender Komponist vor allem von Orgel-, Klavier und anderer Instrumentalmusik.
Claudio Monteverdi
Se i languidi miei sguardi, se i sospir in* terrotti, se le tronche parole non han sin hör potuto, o bei idolo mio, farvi de le mie fiamme intera fede, leggete queste note, credete a questa carta in cui sotto forma d’inchiostro il cor stillai.
Qui sotto scorgerete quelli interni pen-sieri che con passi d’amore scorron l’ani-ma mia; anzi avvampar vedrete come in sua propria sfera nelle vostre bellezze il foco mio. Non e giä parte in voi che con forza invisibile d’amore tutto a se non mi tragga.
Altro gia non son io che di vostra beltä preda e trofeo.
A voi mi volgo, o chiome, cari miei lacci d’oro! Deh! come mai potea scampar si-curo, se come lacci l’anima legaste, come oro la compraste? Voi, pur voi dunque sete de la mia libertä catena e prezzo.
Stami miei preziosi, bionde fila divine, con voi l’eterna parca sovra’l fuso fatal mia vita torce.
Voi, voi, capelli d’oro, voi pur sete di lei, ch’e tutto foco mio, raggi e faville.
Ma se faville sete, onde avvien che ad ogni hora contro l’uso dei foco in giü Beendete?
Ah che a voi per salir scender conviene, che la maggior celeste ov’ aspirate o sfera degli ardori, o paradiso, e posta in quel bei viso. Cara mia selva d’oro, ricchissimi
Lettera amorosa «Se i languidi miei sguardi» für Singstimme und Gene^fc ralbass	^
Wenn meine schmachtenden Blicke, wenn die halb unterdrückten Seufzer, wenn die gestammelten Worte es bisher nicht vermocht haben, schöne Angebetete, Euch von meiner Liebesglut völlig zu überzeugen, so lest diese Zeilen, glaubt diesem Papier, auf dem ich mit Tinte mein Herzblut ausströmte. Im Folgenden werdet Ihr jene innersten Gedanken erkennen, die auf Flügeln der Liebe durch meine Seele ziehn, ja ihr werdet sogar mein Liebesfeuer wie in seiner eigenen Sphäre sich an Euren Reizen entzünden sehen. Kein Teil ist ja an Euch, der mich nicht mit unsichtbarer Liebes-macht ganz an sich zöge.
Etwas anderes bin ich ja nicht mehr als Eurer Schönheit Opfer und Siegesbeute. Euch wende ich mich zu, o Haare, meine lieben goldenen Schlingen! Wie konnte ich je heil davonkommen, wenn ihr wie Stricke die Seele gefesselt und gleich wie Gold sie gekauft habt? Ihr, ja ihr^t seid also meiner Seele Kette und Preis.^P Ihr meine kostbaren Goldfäden, blondes, göttliches Gespinst, mit euch spinnt die ewige Parze auf der Schicksalsspindel mein Leben. Ihr, ihr goldenen Haare, ihr seid doch Strahlen und Funken von ihr, die all mein Liebesfeuer ist.
Aber wenn ihr Funken seid, wie kommt es, dass ihr jederzeit gegen den Brauch des Feuers abwärts strebt? Ach, weil ihr, um emporzusteigen, herunterfallen müsst, weil die höhere himmlische Sphäre der feurigen Glut oder gar das Paradies in eurem schönen Antlitz liegt.

       capelli, in voi quel laberinto Amor in-tesse ond’ uscir non saprä l’anima mia.
       Tronchi pur morte i rami dei prezioso bosco e della fragil carne scuota pur lo mio spirto che tra fronde si belle anco reciso rimarrö prigioniero fatto gelida polve ed ombra ignuda.
        Dolcissimi legami, belle mie piogge d’oro, qual hör sciolte cadele da quelle ricche '{OiC C- nubi, onde racolte sete e cadendo for-mate preziose procelle, onde con ondc d’or bagnando andate scogli di latte e rivi d’alabastro, more subitamente, o mi-racolo eterno, d’amoroso desio fra si belle
Itempeste arso il cor mio. , . %
 I	cif )
       Ma giä l’hora m’invita. O degli affetti miei nunzia — fedele! Cara carta amorosa che dalla penna ti dividi homai.
        Vanne, e s’Amor e’l Cielo cortese ti con-cede che da begl’occhi non t’accenda il raggio, ricovra entro il bei seno! Chi sa che tu non gionga da si felice loco per sentieri di neve a un cor di foco?
av/L
Mein lieber goldener Wald, ihr üppigen Haare, in euch hat Amor jenes Labyrinth geflochten, aus dem meine Seele nie den Ausweg wird finden können. Mag der Tod nur die Zweige des kostbaren Waldes abschlagen und meinen Geist des vergänglichen Körpers berauben, so werde ich doch, auch abgeschnitten, mitten unter so schönem Gezweig, ihr Gefangener bleiben, der zu kalter Asche und nacktem Schatten geworden ist. Ihr überaus holden Fesseln, ihr meine schönen goldenen Regenströme, wenn ihr aufgelöst herunterfallt von jenen prächtigen Wolken, wo ihr gesammelt seid, und im Fallen kostbare Stürme bildet, worauf ihr mit goldenen Wellen milchweisse Klippen und alabasterne Täler umspült, dann stirbt plötzlich, o ewiges Wunder! inmitten schöner Stürme mein von Liebessehn-sucht verbranntes Herz.
Aber schon ruft mich die Stunde. O treuer Bote meiner Liebesgefühle, teurer Liebesbrief, der jetzt von der Feder sich trennt, zeuch hin, und wenn Amor und der Himmel huldvoll dir gewähren, dass der Strahl schöner Augen dich nicht versenge, so birg dich am schönen Busen! Wer weiss, ob du nicht von einem so glückseligen Orte auf schneeigen Pfaden zu einem glühenden Herzen gelangst?
Max Meili (Tenor), Viola da gamba, Laute, Cembalo. Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. 7, S. 160.
   Claudio Monteverdi
•
    Zefiro torna e di soavi ardori L’aer fa grato e ’l pie discioglie a l’onde. E mormorando tra le verdi fronde Fa danzar al bei suon su’l prato i fiori.
    Inghirlandato il crin Fillide c Clori Note temprando amor care e gioconde E da monti e da valli ime e profonde Radoppian l’armonia gli antri canori.
Ciaccona «Zefiro torna» für zwei Tenöre und Generalbass (Viola da gamba, Cembalo)
Zephyr kehrt wieder, mit süssen
Düften
berauscht er die Luft, löst den Wellen die Fesseln. Murmelnd durch grünes Gebüsch, lockt er mit lieblichem Klang die Blumen auf der Wiese zum Tanz.
Während Phyllis und Chloris, das Haar bekränzt, fröhliche Liebeslieder anstimmen, geben die melodischen Höhlen von den höchsten Bergen und den tiefsten Tälern den Wohlklang zurück.
Imy\k, h*(TA
7]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0676.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sorge piü vaga in ciel l’aurora e’l sole, Sparge piü luci d’or, piü puro argento Fregia di Teti il bei ceruleo manto.
Sol io per selve abbandonate e sole L’ardor di due begli occhi e’l mio tormento Come vuol mia Ventura hör piango hör canto.
Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. 9, S. 9.
Schöner steigt am Himmel die Morgenröte empor, goldener verstreut die Sonne ihr Licht, reineres Silber säumt den blauen
Mantel der Thetis.
Einzig ich muss, durch verlassene
Wälder schweifend, die Glut zweier schöner Augen und meine Qual
nach dem Willen meines Geschicks beweinen und besingen.
Giovanni Legrenzi
v. Wasielewski S. 43.
Sonate «La Fugazza» in d für zw
Violinen, Bratsche, Tenorgeige un Generalbass (Violoncello, Cembalo)
iß
Giovanni Legrenzi aus Clusone bei Bergamo war zuerst Organist in seinem Geburtsort, dann Kirchenkapellmeister in Ferrara, zuletzt Direktor des «Conservatorio dei Mendicanti» und Kapellmeister an der Markuskirche in Venedig. Als vielseitiger Komponist hat er Opern, Oratorien, Kammerkantaten, Kirchenmusik im Palestrina-Stil und wertvolle Instrumentalwerke verfasst, lieber ein Thema von ihm machte J. S. Bach eine Doppelfuge.
Giovanni Battista Vitali
v. Wasielewski S. 49.
                  Capriccio «II Molza» in f für zwei Violinen, Bratsche und Generalbass (Violoncello, Cembalo) Grave / Largo-Allegro / Vivace / Largo / Presto
Giovanni Battista Vitali aus Cremona wirkte zuerst als Kirchengeiger und -kapell-meister in Bologna, später als Hofkomponist in Modena. Er schrieb Kirchenmusik und ist einer der besten älteren italienischen Komponisten von Trio- und Quartettsonaten.
Claudio Monteverdi
Se vittorie si belle han le guerre d’amore, Fatti guerrier, mio core,
E non temer degli amorosi strali Le ferite mortali.
Pugna, sappi ch’e gloria
II	morir per desio della vittoria.
Madrigal «Se vittorie ti belle» für
zwei Tenöre und Generalbass (Violoncello, Laute, Cembalo)
Wenn die Liebeskriege zu so schönen Siegen führen, so sollst du, mein Herz, Krieger werden und die tödlichen Wunden der Liebespfeile nicht fürchten. Kämpfe und wisse, dass es zum Ruhme gereicht, aus dem Wunsch nach dem Siege zu sterben.
                  Tutte le opere di C. Monteverdi, Bd. 9, S. 21.
                  8

     2.Konzert
                               Dienstag, 22. Mai, 20.15 Uhr Hans Hubersaal (Stadtcasino)
                             Ausführende: Walter Kägi, Rodolfo Felicani, Gertrud Flügel, Hans J. Benda (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Joseph Bopp, Hugo Haldemann (Querflöte), Pierre Del Vescovo, Rudolf Hammer (Horn), Valerie Kägi (Hammerklavier), Eduard Müller (Cembalo).
                              Verantwortlich für die Aufführung: August Wenzinger.
PROGRAMM Musik am Hofe Friedrichs des Grossen
Johann Joachim Quantz	Konzert G-dur für Flöte, Streicher und Generalbass 1697—1773
Johann Gottlieb Graun	Konzert G-dur für Violine, Viola da gamba und Ge-
1702/03—1771	neralbass
Carl Philipp Emanuel Rach Konzert Es-dur für Cembalo, Hammerklavier, zwei 1714—1788	Flöten, zwei Hörner, Streicher und Generalbass
Anmerkungen umstehend.
Verzeichnis der verwendeten Instrumente siehe Seite 11.
9]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0677.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Anmerkungen
             Johann Joachim Quantz	Konzert G-dur für Flöte, Streicher und
                                                    Generalbass Allegro / Mesto / Allegro vivace
                  Flöte: Joseph Bopp.
                 Nach einer Dresdener Handschrift ausgeschrieben und Generalbassbearbeitung von Joseph Bopp.
                 Johann Joachim Quantz, früh verutflist, lernte nach altem Brauch sein Handwerk hei seinem Onkel in der Merseburger Stadtpfeiferei, wanderte dann durch halb Europa, studierte auch bei Fux in Wien, spielte in der Dresdener Hofkapelle Oboe, _ wechselte in Paris bei Buffardin zur Flöte, kam nach Rom, Neapel, wieder nac(^B Paris, nach London und zurück nach Dresden. 1728 wurde er Friedrichs des Grosse Lehrer im Flötenspiel, der ihm 1741 eine Stellung als Kammervirtuose und Hofkomponist gab. Neben seinen Kompositionen ist Quantz durch den «Versuch einer Anweisung, die Flöte traversiere zu spielen» (1752) berühmt geworden, der überein blosses Lehrbuch hinaus einen Führer durch die Musikpraxis seiner Zeit bildet.
            Johann Gottlieb Graun	Konzert G-dur für Violine, Viola da
                                                       gamba und Generalbass (Violoncello, Cembalo) Allegro / Adagio ma non tanto / Allegro
                  Violine: Walter Kägi; Viola da gamba: August Wenzinger; Cembalo: Eduard Müller.
                  Nach einer Handschrift aus Privatbesitz, ausgeschrieben von August Wenzinger.
                  Der Sachse Johann Gottlieb Graun, an der Dresdener Kreuzschule erzogen, Violin-schüler von Pisendel in Dresden und von Tartini in Padua, wurde vom Kronprinzen Friedrich nach Rheinsberg berufen und dann 1741 zum Konzertmeister an der neugegründeten königlichen Oper in Berlin ernannt, wo sein Bruder Karl Heinrich Kapellmeister war. Er ist ein gediegener Instrumentalkomponist.
             Carl Philipp Emanuel Bach	Konzert Es-dur für Cembalo, Hammer^
                                                  klavier, zwei Flöten, zwei Hörne^^ Streicher und Generalbass Allegro di molto / Larghetto / Presto
                 Cembalo: Eduard Müller; Hammerklavier: Valerie Kägi.
                  Nach einer Brüsseler Handschrift.
                 Carl Philipp Emanuel, der zweite Sohn Johann Sebastian Bachs, sollte in Frankfurt a. d. Oder die Rechte studieren, wandte sich aber bald in Berlin zur Musik, wurde 1740 Cembalist bei Friedrich dem Grossen und 1767 als Nachfolger seines Paten Georg Philipp Telemann oberster Kirchenmusiker in Hamburg. Ein hochbedeutender Komponist, der geniale Meister des Clavichords, von seinen Zeitgenossen weit über den «alten Leipziger Bach» gestellt, findet der «Berliner» oder «Hamburger» Bach heute noch nicht wieder die ihm gebührende Beachtung.
                  10

Verzeichnis der verwendeten Instrumente
Querflöte Greve, Mannheim 18. Jahrhundert
Violine Aegidius Klotz, Mittenwald 1789, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Johann Baptist Havelka, Linz 1785, auf Originalmensur zurückgebaut durch Eugen Sprenger (Sammlung S.C.B.)
Violine Johann Ulrich Fischer, Landshut 1728, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Violine Egidius Klotz, Mittenwald 1750, in Originalmensur (Sammlung S.C.B.) Bratsche, wahrscheinlich von Johann Anton Gedler, Füssen um 1770 (Sammlung | S.C.B.)
Tenorgeige Georg Klotz, Mittenwald 1730
Viola da gamba Jakob Stainer, Absam 1673
Violoncello Jakob Stainer, Absam 1657, in Originalmensur
Contrabass Giovanni Testore, Mailand 1764
Laute Peter Harlan, Markneukirchen
Cembalo Glaser, Jena
Hammerflügel Johann Andreas Stein, Augsburg 1791 (Sammlung S.C.B.)
Redaktion des Programmheftes: Dr. Walter Nef.
11]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0678.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schola Cantorum Basiliensis
Lehr- und Forschungsinstitut für alte Musik / Direktion Paul Sacher
                        Unterricht auf alten Instrumenten und in allen Fächern der alten Musik Fächer und Lehrer
                            Sologesang: Max Meili, Prof. Dr. Arnold Geering, Ursula Dietschy. Singunterricht in Klassen für Musikfreunde: Ursula Dietschy. Gregorianischer Chor: Ina Lohr.
                          Hausmusik: Ina Lohr, Ursula Dietschy.
                         Chorübungen und Hausmusik für Kinder: Marianne Majer.
                           Blockflöte: Ina Lohr, Valerie Kägi, Marianne Majer, Elli Rohr. Querflöte des 18. Jahrhunderts: Joseph Bopp.
                           Das Violinspiel im 17. und 18. Jahrhundert: Rodolfo Felicani, Gertrud Flügel, Walter Kägi, Marianne Majer.
                           Das Violoncellospiel im 17. und 18. Jahrhundert: August Wenzinger. Viola d’amore: Gertrud Flügel.
                          Viola da gamba: August Wenzinger, Marianne Majer.
                          Streichermusik: August Wenzinger, Marianne Majer.
                           Laute (Gitarre): Fritz Wörsching.
                          Cembalo: Eduard Müller, Valerie Kägi.
                           Clavichord: Valerie Kägi.
                          Orgel: Eduard Müller.
                          Ensemble (vokal und instrumental): Ina Lohr, August Wenzinger. Generalbaß: Ina Lohr, Eduard Müller, Elli Rohr, Ursula Dietschy. Praktische Uebungen: Ina Lohr, Ursula Dietschy, Elli Rohr. Gehörbildung am Kinderlied: Elli Rohr.
                           Verzierungslehre: Prof. Dr. Arnold Geering, August Wenzinger. Formenlehre: Dr. Walter Nef.
                           Die alte Musik im Ueberblick: Dr. Walter Nef.
                           Stil- und Literaturkunde der alten Gesangsmusik: Prof. Dr. A. Geering. Gregorianischer Choral: Ina Lohr.
                          Evangelische Kirchenmusik: Ina Lohr. lnstrumentenkunde: Dr. Walter Nef.
                           Einführung in die alte Notation: Prof. Dr. A. Geering, Dr. Walter Nef. Interne Abteilung
                   Berufsmäßige Ausbildung in Gesang und Instrumentalfächern, Kirchenmusik, Schulmusik, als Leiter von Sing- und Spielgrupnen und Lehrer für Hausmusik. Vollständiges Pensum mit Haupt- und Nebenfächern. Abschlußprüfung mit auswärtigem Experten und staatl. Diplom. Anmeldung bei der Direktion.
                  Wintersemester von Mitte Oktober bis Ende Februar, Sommersemester von Ende Februar bis Anfang Juli, je fünfzehn bis sechzehn Wochen. Beginn des Wintersemesters 1951/52: Montag, 22. Oktober.
                    Prospekt, Auskunft und Anmeldung im Sekretariat, St. Albanvorstadt 5. Sprechstunde Montag bis Freitag 15—17 Uhr. Telefon 4 20 51.
                 12
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>