<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19951106'>06/11/1995</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0254.tif'/>
        <date when='19951106'/>
        <name key='Merula, Tarquinio' type='person' role='cmp'>Merula, Tarquinio</name>
        <name key='Vitali, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Vitali, Giovanni Battista</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Uccellini, Marco' type='person' role='cmp'>Uccellini, Marco</name>
        <name key='Fontana, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Fontana, Giovanni Battista</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Vanhal, Johann Baptist' type='person' role='cmp'>Vanhal, Johann Baptist</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Carmignola, Giuliano' type='person' role='int'>Carmignola, Giuliano</name>
        <name key='Marcon, Andrea' type='person' role='int'>Marcon, Andrea</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Ragin, Derek Lee' type='person' role='int'>Ragin, Derek Lee</name>
        <name key='Croton, Peter' type='person' role='int'>Croton, Peter</name>
        <name key='Höbarth, Erich' type='person' role='int'>Höbarth, Erich</name>
        <name key='Bischof, Andrea' type='person' role='int'>Bischof, Andrea</name>
        <name key='Mitterer, Anita' type='person' role='int'>Mitterer, Anita</name>
        <name key='Coin, Christophe' type='person' role='int'>Coin, Christophe</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Arlt, Wulf' type='person' role='int'>Arlt, Wulf</name>
        <name key='Keller, Andrea' type='person' role='int'>Keller, Andrea</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='int'>Anonymus</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Schneiter, Erika' type='person' role='int'>Schneiter, Erika</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Ein Schülerklavier zu mieten für Elise ?
    Ein Steinway für den Grafen IValdstein?
    Haben wir in allen Variationen.
     Es ist ein weiter Weg vom fröhlichen Landmann bis zum Gaspard de la nuit. Und wenn dabei das erste gemietete Schülerklavier dem Lauf der Läufe nicht mehr gewachsen ist? Kein Grund, mit Liszt zu Händeln. Bei Musik Hug können Sie Flügel und Kla vi ere von Steinway & Sons, Bechstein, Fazioli, Feurich, Grotrian-Steinweg, Hoffmann, Hohner, Yamaha oder wem auch immer mieten und/oder kaufen.
    Auch ohne Goldberg.
Musik Hug
      Basel, Freie Strasse 70, Telefon 061/272 33 90

Das FAMB-Generulpnogramm 1995/96 im Überblick:
Montag	20.15h, Martinskirche Basel
6.11.95	Konzert I
                      Werke von Merula, Vitali, Fontana sowie Vivaldis „Le quattro stagioni' Sonatori de la Gioiosa Marca Leitung: Andrea Marcon
Mittwoch	20.15h, Bischofshof Münstersaal Basel
29.11.95	Konzert II
                      Virtuose Musik des Frühbarock Derek Lee Ragin, Countertenor Peter Croton, Laute
Dienstag	20.15h, Hans Huber-Saal Casino Basel
30.1.96	Extrakonzert I
                       Streichquartette von Beethoven,
                    Schubert und Haydn Quatuor MosaTque
Donnerstag	20.15h, Predigerkirche Basel
18.4.96	Konzert III
                      Dichtung und Musik des 9. Jahrhunderts aus dem Kloster St. Gallen Ensemble Gilles Binchois Leitung: Dominique Vellard
Dienstag	20.15h, Martinskirche Basel
30.4.96	Konzert IV
                    Werke von Vanhal und Haydn,
                      Violinkonzert d-moll von Mendelssohn Bartholdy Concerto Köln
Samstag/Sonntag/ 20.15h, Kleine Bühne Theater Basel Dienstag	Extrakonzert II
8./9./1 1.6.96 in Zusammenarbeit mit dem Theater Basel „II pastor fido“
                     Gesungene und getanzte Balli
                     von Marini und Monteverdi
                     Studierende der Schola Cantorum Basiliensis
                     Leitung: Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
                herzlich willkommen zur Saison 1995/96!
In diesem Jahr können wir Ihnen Meisterwerke aus 1000 Jahren Musikgeschichte bieten: In unseren vier regulären und zwei Extrakonzerten spannen wir einen Bogen von Dichtung und Musik aus dem Kloster St. Gallen des 9. Jahrhunderts bis hin zum „kleinen" Violinkonzert von Felix Mendelssohn Bartholdy.
                 Die alte Musik ist eben in mehr als einem Sinne des Wortes „in die Jahre gekommen", und die Überzeugung setzt sich durch, daß es noch viele Werke zu entdecken gibt, die auf den Instrumenten ihrer Zeit und mit den adäquaten Vortragsregeln neu und aufregend klingen. Aber auch aus den Zeiten zwischen dem Mittelalter und dem 19. Jahrhundert haben wir einiges zu bieten: Wir haben zwei Orchester eingeladen, die beide noch nie in Basel zu hören waren: Die Sonatori de la Gioiosa Marca, die berühmt geworden sind mit ihrer fulminanten Einspielung der „Vier Jahreszeiten", präsentieren unter der Leitung von Andrea Marcon barocke italienische Streichermusik sowie natürlich „ihren" Vivaldi. Das Ensemble Concerto Köln - es musiziert ohne Dirigent und hat in den letzten Jahren eine unglaubliche Karriere gemacht - spielt Musik der Klassik und der Romantik. Wie immer ist unser Programm auch eng mit dem verknüpft, was an der Schola Cantorum Basiliensis musikalisch „passiert", und so können wir den Freunden alter Musik in dieser

Saison wieder ein Konzert im Rahmen eines SCB-Symposiums anbieten: Derek Lee Ragin und der Schola-Lehrer Peter Croton zeigen die virtuose Vokalmusik aus dem frühen 17. Jahrhundert in neuem Licht. Auch beim Mittelalter-Konzert - Leitung:
Dominique Vellard - und beim Abend mit klassischen Streichquartetten - Quatuor MosaTque mit dem Cellisten Christophe Coin -sind Lehrer der SCB federführend.
                Zum Abschluss der Saison führen Studierende
der SCB unter der Leitung von Anthony Rooley Balli von Claudio Monteverdi und seinem Zeitgenossen BiagioMarini auf. Für diesen Abend unter dem Titel „II pastor fido" werden wir erneut mit dem Theater Basel und - zum ersten Mal - mit Schülerinnen und Schülern der Ballettschule des Theaters Zusammenarbeiten.
                Hoffentlich haben wir Sie neugierig gemacht!
Begleiten Sie uns durch 1000 Jahre Alte Musik - wir freuen uns auf Ihren Besuch! Halten Sie uns bitte die Treue und bleiben Sie oder werden Sie Gönnermitglied!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Sekretariat:
Freunde alter Musik in Basel Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6, Postfach CH-4003 Basel
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. Regula Rapp, Geschäftsführerin Dr. Barbara Begelsbacher
Dr. Veronika Gutmann Martin Hug Markus Jans Hans-Martin Linde Dr. Peter Reidemeister
Telefon
Fax
061-264 57 57 061-264 57 13]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
                 Willkommen zu einem weiteren Jahr mit alter Musik, einem Jahr, in dem wir neben vielen anderen Köstlichkeiten das antike Arkadien wiedererschaffen wollen; jenes unverdorbene Land, wo Milch und Honig fliessen, wo kein Hader, noch Plackerei die Liebesabenteuer stören und wo wahrhaftig vom Sängerwettstreit rivalisierender Hirten um die Gunst einer Nymphe (Amaryllis, Cloris, Daphne etc.) die Rede sein darf.
                 Von dieser idyllischen Welt erfahren wir erstmals durch Theokrit, später auch durch Vergil, Ovid und andere. Natürlich ist die Musik jener ganz frühen Zeit nicht überliefert. Glücklicherweise wurde jedoch um die Mitte des 16. Jahrhunderts das Interesse am antiken Arkadien hochmodern, und dies blieb so durch das ganze 17. und bis weit ins 18. Jahrhundert. Die arkadischen Mythen als zentrales Thema in Gedichten und Libretti dienten den Komponisten weithin als Inspiration.
               Wir besitzen daher eine ungeheure Menge Musik zu arkadischen Themen. Für unsere eigene Inspiration schauen wir auf die Renaissance-Künstler zurück, gerade wie diese den Blick auf Vergil zurückwandten. Und wahrhaftig:
Vergil und Theokrit ihrerseits blickten auch zurück - Arkadien war am Anfang aller Zeit.
                  Die Spiele, die wir spielen - Singen lernen, Musizieren mit dem adäquaten Fingersatz, Lesen geheimnisvoller Notationen -, um eine verlorengegangene Aufführungspraxis wiederzubeleben, sie alle dienen doch dazu, uns den Eintritt in diese alte Welt der Schönheit und Schlichtheit zu ermöglichen und in unserem Geist und mit dem Herzen (und der Seele, sofern wir wach sind) die Freuden und Vergnügungen der Musik in Arkadien zu erleben.
                 Die „Balli' von Monteverdi und Marini stellen einen besonderen Gipfel dieses Strebens dar. Niemals standen die aufführenden Künste Gesang, Instrumentalspiel, Tanz und Gestik in engerer Verbindung. Die norditalienischen Höfe schwelgten in diesem Bund der Künste, und sie waren ausserdem bereit, für ein solches Vergnügen eine Menge Geld auszugeben. Für den Adel wurden diese Spiele und Erquick-lichkeiten mit grossem Eifer auf die Bühne gebracht. Sie waren vielleicht manieristisch, aber die Aufführungen hatten nichts mit Wirklichkeitsflucht zu tun, vielmehr ging es darum, einer tiefgründigeren, höheren Wahrheit teilhaftig zu werden.

                Wenn die Regierenden, die Dichter und die Komponisten dieser Zeit (die wir so eifrig studieren) wirklich glaubten, dass ihr Dasein durch eine Wiederbelebung der Darstellung antiken Mythen edler würde, dann sollten wir über unsere Bemühungen um eine historische Aufführungspraxis vielleicht wieder neu nachdenken. Unsere praktischen Studien, die sozusagen gewichtet und gemessen werden können, sind doch oft nur mechanische, mäandrische Irrwege ohne Richtung und Weitsicht.
                Alle diese Poeten und Komponisten der Vergangenheit schauten rückwärts für ihre Inspiration, so wie wir es auch tun. Aber die besten unter ihnen bewahrten ein wohlgehütetes Geheimnis: Arkadien ist für immer gegenwärtig und gleichzeitig für immer verflossen, und hierin liegt unsere künstlerische Zukunft.
Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert I	Montag, 6. November 1995
              20.15	Uhr Martinskirche Basel
               Orchestermusik von T. Merula, G. Vitali, B. Marini, M. Uccellini, G.B. Fontana A.	Vivaldi: "Le quattro stagioni"
                Sonatori de la Gioiosa Marca Giuliano Carmignola, Solovioline Andrea Marcon, Leitung
                 Was für eine schöne, heitere Erwartung geht den Konzerten der italienischen Truppe allein durch ihren Ensemble-Namen voraus, der die Stimmung der verspielten Tiepolo-Fresken in den ländlichen Villen ihrer Heimat wachruft. Die „Sonatori" haben vor nicht langer Zeit mit einer fulminanten Aufnahme der „Vier Jahreszeiten" von Vivaldi Furore gemacht, einer Musik, die so ganz und gar ihrem Namen und ihrer Herkunft entspricht. Trotz des ungeheuren Bekanntheitsgrades dieser vier Violinkonzerte konnten die jungen Italiener der Musik neue Frische und Unmittelbarkeit geben, an der die stupende Virtuosität des Solisten Giuliano Carmignola keinen geringen Anteil hat. Vivaldi schuf diese Konzerte wahrscheinlich für das berühmte Mädchenorchester des „Ospedale dalla Pieta", einem Waisenhaus in Venedig, an dem er als Violinlehrer und „maestro dei concerti' tätig war.
                 Im ersten Teil des Programms führen die „Sonatori" auf diesen Höhepunkt der italienischen Violinliteratur hin. Sie stellen dabei unter anderem Werke für drei Violinen aus dem Frühbarock vor, die in ihrem Wechsel zwischen strahlender Klangfülle und solistischen Abschnitten die Concerti grossi späterer Zeit vorausahnen lassen. Virtuose Triosonaten und dicht gewebte Ensemblestücke der namhaftesten Violinkomponisten Italiens aus dem 1 7. Jahrhundert gesellen sich zu jener Palette, mit der Vivaldi und seine Zeitgenossen ihre späteren Kompositionen malten.	Thomas Drescher

Konzert II Mittwoch, 29. November 1995
               20.15	Uhr
                 Bischofshof Münstersaal Basel
               Im Rahmen des Symposiums "Virtuosität und Wirkung" an der SCB
              Virtuose Musik des Frühbarock
                 Derek Lee Ragin, Countertenor Peter Croton, Laute
                  Italien im frühen 17. Jahrhundert - das war eine der aufregendsten Zeiten in der abendländischen Musikgeschichte. Nachdem die Komponisten von Vokalmusik die alten, einengenden Vorschriften der Polyphonie des 16. Jahrhunderts grosszügig über Bord geworfen hatten, entstand eine neue Freiheit, die die Poesie in den Vordergrund stellte. Die gleichzeitige „Explosion" der Verzierungskunst schuf ein Gegengewicht zu diesem Vorrang des Wortes, so dass am Ende ein musikalischer Stil vorherrschte, der sowohl lyrisch als auch virtuos war.
                 Wer damals Instrumentalstücke komponierte wie zum Beispiel Girolamo Kapsberger, der bewegte sich auf einem sehr schmalen Grat zwischen Freiheit und Chaos, genau wie die Vokalkomponisten stets in der künstlerischen Absicht, die Zuhörer zu rühren. John Dowland und Henry Purcell, zwei der besten Tonschöpfer, die England je hervorgebracht hat, verwandelten sich die italienische Musik an: Sie vertonten die Verse in einer „klassischen" britischen Manier mit Hilfe süsser Melodien, mit „schrägen" Harmonien, mit Leichtigkeit und Melancholie.
Peter Croton]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert I Dienstag, 30. Januar 1996
              20.15	Uhr
                Hans Huber-Saal Casino Basel
               Streichquartette von L. v. Beethoven, F. Schubert und J. Haydn
               Quatuor Mosaique Erich Höbarth, 1. Violine Andrea Bischof, 2. Violine Anita Mitterer, Viola Christophe Coin, Violoncello
               Quatuor. Dieses schon seit geraumer Zeit so beliebte Instrumentalstück für vier Instrumente macht eine besondere Gattung der Sonate aus, und bestehet im engem Sinne des Wortes aus vier concertierenden Hauptstimmen, von denen keine der ändern das Vorrecht einer Hauptstimme streitig machen kann.
                 Soll dieses jedoch ohne Verwirrung und melodische Überhäufungen des Ganzen geschehen können, so muß das Quatuor in diesem strengem Sinne genommen, nach Art der Fuge behandelt, oder durchgehends in der strengen Schreibart gesetzt werden. In dem modernen Quatuor bedient man sich jedoch lieber größtentheils des freyen Styls, und begnügt sich an vier Hauptstimmen, die welchselsweis herrschend sind, und von denen bald diese, bald jene den in Tonstücken von galantem Style gewöhnlichen Baß macht. Indem sich aber eine dieser Stimmen mit dem Vortrage der Hauptmelodie beschäftigt, müssen die beyden ändern, in zusammenhängender Melodie, welche den Ausdruck begünstigt, fortge-hen, ohne die Hauptstimme zu verdunkeln. Hieraus siehet man schon von selbst, daß die Bearbeitung dieses Tonstückes einen Tonsetzer erfordert, dem es weder an Genie, noch an den ausgebreitetsten Kenntnissen der Harmonie, mangelt.
Heinrich Christoph Koch (1 802)

Einführungs- Mittwoch, 17. April 1996 vortrag	20.15 Uhr
                   Hörsaal des Musikwissenschaft!. Instituts, Petersgraben, in Verbindung mit der Schweizerischen Musikforschenden Gesellschaft
                   Prof. Dr. Wulf Arlt, Universität Basel "St. Gallen als Zentrum liturgischer Dichtung und Musik - Neue Erkenntnisse zum 9. und 10. Jahrhundert“
Konzert III Donnerstag, 18. April 1996
               20.15	Uhr Predigerkirche Basel
              Dichtung und Musik des 9. Jahrhunderts aus dem Kloster St. Gallen
                Ensemble Gilles Binchois
                 Dominique Vellard, Leitung
                  Prof. Dr. Wulf Arlt, wissenschaftliche Beratung
                  Das Kloster Sankt Gallen war eines der führenden Zentren der Musik und Dichtung des Mittelalters. Hier wurde der Vortrag des gregorianischen Chorals in einer subtilen musikalischen Notation festgehalten. Hier schuf im 9. Jahrhundert Notker der Dichter seine Sequenzen, als die herausragenden Beispiele dieser neuen Kunstform jener Zeit. Hier wirkte Tuotilo, der Dichter, Komponist und Elfenbeinschnitzer, von dessen Tropen - neue Gesänge zum älteren Choral - der berühmte Weihnachtsdialog „Hodie cantandus" est in ganz Europa Verbreitung fand und bis weit über das Mittelmeer hinaus gesungen wurde. Hier komponierten Ratpert und andere in ihren Versus Prozessionsgesänge von eindrücklicher Kraft.
                  Für unser Konzert sind einige der schönsten Gesänge jener Dichter-Musiker aus dem „goldenen Zeitalter" des Gallusklosters in ihren Melodien rekonstruiert und in Interpretationen erarbeitet, bei denen in jeder Hinsicht ein Vorstoss in Neuland erfolgt. Er beruht auf der erprobten Zusammenarbeit zwischen Dominique Vellard und Wulf Arlt und verbindet damit die breite künstlerische Erfahrung des herausragenden Sängers und Spezialisten für den Choral mit der Kenntnis eines der führenden Wissenschaftlers auf diesem Gebiet.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert IV Dienstag, 30. April 1996
              20.15	Uhr Martinskirche Basel
              Orchesfermusik von J.B. Vanhal und J. Haydn, Violinkonzert d-moll von F. Mendelssohn Bartholdy
                Concerto Köln Andrea Keller, Solovioline
                 „Wiener Klassik und ihr Nachhall in Berlin" könnte dieses Programm überschrieben sein:
                 Johann Baptist Vanhal, der sein Leben als hochangesehener Komponist und Musikpädagoge in Wien verbrachte, ist einer von jenen Musikern, die im Schlagschatten der „Wiener Klassiker" verschwunden sind. Als Komponist von Sinfonien arbeitete er offenbar zunächst unbeeinflusst von Haydn, der in Eisenstadt und Esterhäza seine Kreise zog.
Haydns Sinfonie Nr. 77 ist wohl 1783 für eine nicht zustande gekommene England-Reise geschrieben worden, worauf auch die grosse Bläserbesetzung hinweist.
               Diese beiden Werke rahmen Kompositionen des frühreifen 1 3- und 14jährigen Felix Mendelssohn ein, der sich in seinen Studienjahren intensiv mit den sinfonischen Gebilden der Wiener Klassik befasst hatte. Die Streichersinfonien jener Zeit sind Ergebnisse dieser Studien, jedoch sind sie längst über das Stadium der Nachahmung hinausgewachsen (in manchen Sätzen verarbeitete er Schweizer Volkslieder, eine Reminiszenz an die „Schweizer Reise" von 1 822). Noch ein Jahr vor der Sinfonie Nr. 10 entstand 1 822 das „kleine" d-moll Violinkonzert, das durch zündende Rhythmen und seelenvolle Kantilenen überrascht. Überdies stellt es gehörige Anforderungen an die Virtuosität von Solist(in) und Orchester - ein Ertrag von Mendelssohns Violinunterricht bei Eduard Rietz.
Thomas Drescher

Extrakonzert II Samstag, 8. Juni, 20.15 Uhr Sonntag, 9. Juni, 19.15 Uhr Dienstag, 1 1. Juni 1996, 20.15 Uhr Kleine Bühne Theater Basel
                In Zusammenarbeit mit dem Theater Basel "II pastor fido"
              Gesungene und getanzte Balli von B.	Marini und C. Monteverdi
                 Studierende der Schola Cantorum Basiliensis Mitglieder der Ballettschule Theater Basel Evelyn Tubb, Einstudierung Gesang Erika Schneiter, Einstudierung Tanz Sharon Weller, Einstudierung Gestik Anthony Rooley, Gesamtleitung
                 Arkadien und das goldene Zeitalter der Antike mit seiner Hirtenidylle nachzuempfinden, dies war beim italienischen Adel während der Renaissance gross in Mode. Diese Zeit mit ihren Gegensätzen von machiavellistischer Intrige einerseits und dem Wunsch nach edler Schlichtheit andererseits ist uns heute kaum zugänglich. Doch müssen wir diese Gegensätze in Betracht ziehen, wollen wir in die manieristische Welt eindrin-gen, welche diese Balli erschaffen hat - kurze Szenen, die das Leben von Nymphen und Hirten in wunderschöner Poesie, herrlicher Musik und eindrucksvollem Tanz und Gestik vor uns ausbreiten. Diese Stücke sind Oper (tragisch und komisch),
Ballett und Lied-Rezital gleichzeitig. Weder vor- noch nachher hat die europäische Kultur die aufführenden Künste in einer solchen Ganzheit verschmolzen wie in diesem speziellen Repertoire.
                  Unser Ziel ist es, jene goldene Zeit ein Stück weit nach Basel zurückzubringen, die alten Mythen wiederzubeleben. Dieses Ziel anzustreben, nicht zu vollenden, wird uns Freude und Vergnügen bereiten. Denn hierin liegt ein weiteres Paradox: Arkadien ist überall, ist nicht nur ein antiker Traum.
Wir müssen es uns einfach nur wünschen.
Anthony Rooley]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schenken Sie Ihr Vertrauen dem Spezialisten !
Ihre Vertrauensperson
mit mehr als 25-jähriger Erfahrung
Werkstätte am	Bündtenweg 62
               CH-4102 Binningen
          Telefon/Fax 061 421 83 63
Fachmann für :
Restaurierung, Reparatur und Unterhalt von historischen Instrumenten
Expertisen, Dokumentationen Historische Stimmungen Verkauf neuer Instrumente Spezialanfertigungen
Der Spezialist für alle Hammerklaviere
Wenn Sie Interesse an unserer Arbeit haben und zu den Förderern der Alten Musik in Basel gehören möchten, werden Sie bitte Gönnermitglied!
Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 150-,
Er berechtigt zum freien Eintritt zu den regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 100- (Personen unter 20 Jahren, Studierende und Lehrlinge Fr. 50.-). Sie haben freien Eintritt zu den regulären Konzerten und können reduzierte Einzelkarten für das Extrakonzert I im Vorverkauf bei Musik Hug und für das Extrakonzert II beim Theater Basel beziehen. (Der güne Postabschnitt der getätigten Einzahlung des Mitgliederbeitrags muss auf Verlangen an der Billettkasse vorgewiesen werden. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen!)
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise.
Einzeleintrittspreise für die regulären Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.-
Nichtmitglieder	Fr. 35.-
Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel,
Telefon 061-271 23 23 oder (für das Extrakonzert II) beim Theater Basel, Elisabethenstr. 7, CH-4010 Basel, Telefon 061-295 1 1 33.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1995/96
bitten wir bis spätestens zum 16. Oktober 1995 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags (Gönnermitglied, Mitglied oder Student) werden Ihnen die Eintrittskarten und der Gutschein (Extrakonzert II) für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
können an das Sekretariat der
„Freunde alter Musik in Basel", Leonhardsstr. 6, Postfach, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 gerichtet werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>