<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19810120'>20/01/1981</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0461.tif'/>
        <date when='19810120'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <name key='Junghanns, Rolf' type='person' role='int'>Junghanns, Rolf</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL 1. Konzert
Dienstag, den 20. Januar
20.15	Uhr im Hans Huber-
 1981
Saal]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                »
Franz Schubert (1797-1828): Die Winterreise, op. 89 Kurt Widmer (Gesang), Rolf Junghanns (Hammerklavier)
1.	Gute Nacht
Fremd bin ich eingezogen,
Fremd zieh’ ich wieder aus.
Der Mai war mir gewogen Mit manchem Blumenstrauß.
Das Mädchen sprach von Liebe, Die Mutter gar von Eh’, -Nun ist die Welt so trübe,
Der Weg gehüllt in Schnee.
Ich kann zu meiner Reisen Nicht wählen mit der Zeit,
Muß selbst den Weg mir weisen In dieser Dunkelheit.
Will dich im Traum nicht stören, War schad’ um deine Ruh’,
Sollst meinen Tritt nicht hören -Sacht, sacht die Türe zu I
Es zieht rin Mondenschatten Als mein Gefährte mit,
Und auf den weißen Matten Such’ ich des Wildes Tritt.
Was soll ich länger weilen, Daß man mich trieb hinaus? Laß irre Hunde heulen Vor ihres Herren Haus;
Die Liebe liebt das Wandern -Gott hat sie so gemacht -Von einem zu dem ändern. Fein Liebchen, gute Nacht I
Schreib’ im Vorübergehen Ans Tor dir: Gute Nacht, Damit du mögest sehen,
An dich hab’ ich gedacht.
2.	Die Wetterfahne
             Der Wind spielt mit der Wetterfahne Auf meines schönen Liebchens Haus.
            Da dacht ich schon in meinem Wahne, Sie pfiff den armen Flüchtling aus.
              Er hätt’ es eher bemerken sollen,
             Des Hauses aufgestecktes Schild,
             So	hätt’ er nimmer suchen wollen Im Haus ein treues Frauenbild.
             Der Wind spielt drinnen mit dem Herzen Wie auf dem Dach, nur nicht so laut.
             Was fragen sie nach meinen Schmerzen? Ihr Kind ist eine reiche Braut.

Liederzyklus mit Texten von Wilhelm Müller Flügel von Conrad Graf, Wien, um 18 25 aus dem Besitz von Dr. h.c. Paul Sacher
3.	Gefrorne Tränen
Gefrorne Tropfen fallen Von meinen Wangen ab: Ob es mir denn entgangen, Daß ich geweinet hab’?
Ei Tränen, meine Tränen, Und seid ihr gar so lau, Daß ihr erstarrt zu Eise Wie kühler Morgentau?
Und dringt doch aus der Quelle Der Brust so glühend heiß,
Als wolltet ihr zerschmelzen Des ganzen Winters Eis I
4.	Erstarrung
Ich such’ im Schnee vergebens Nach ihrer Tritte Spur,
Wo sie an meinem Arme Durchstrich die grüne Flur.
Ich will den Boden küssen, Durchdringen Eis und Schnee Mit meinen heißen Tränen,
Bis ich die Erde seh’.
Wo find’ ich eine Blute,
Wo find’ ich grünes Gras?
Die Blumen sind erstorben,
Der Rasen sieht so blaß.
Soll denn kein Angedenken Ich nehmen mit von hier?
Wenn meine Schmerzen schwei-Wersagtmirdannvonihr? Lgen,
Mein Herz ist wie erstorben, Kalt starrt ihr Bild darin; Schmilzt je das Herz mir wieder, Fließt auch ihr Bild dahin I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>