<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19681004'>04/10/1968</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0086.tif'/>
        <date when='19681004'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Murcia, Santiago de' type='person' role='cmp'>Murcia, Santiago de</name>
        <name key='Visée, Robert de' type='person' role='cmp'>Visée, Robert de</name>
        <name key='Sor, Fernando' type='person' role='cmp'>Sor, Fernando</name>
        <name key='Scheidler, Johann Christian Gottlieb' type='person' role='cmp'>Scheidler, Johann Christian Gottlieb</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Bach, Wilhelm Friedemann' type='person' role='cmp'>Bach, Wilhelm Friedemann</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Schwartzkopff, Theodor' type='person' role='cmp'>Schwartzkopff, Theodor</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Hacquart, Carolus' type='person' role='cmp'>Hacquart, Carolus</name>
        <name key='Galliard, John Ernest' type='person' role='cmp'>Galliard, John Ernest</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Galuppi, Baldassare' type='person' role='cmp'>Galuppi, Baldassare</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Hacquart, Carolus' type='person' role='cmp'>Hacquart, Carolus</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Biber, Heinrich Ignaz Franz von' type='person' role='cmp'>Biber, Heinrich Ignaz Franz von</name>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Ragossnig, Konrad' type='person' role='int'>Ragossnig, Konrad</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Hoever, Herbert' type='person' role='int'>Hoever, Herbert</name>
        <name key='Day, Christoph' type='person' role='int'>Day, Christoph</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Goverts, Hans' type='person' role='int'>Goverts, Hans</name>
        <name key='Tappy, Eric' type='person' role='int'>Tappy, Eric</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Stiftner, Walter' type='person' role='int'>Stiftner, Walter</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Jappe, Michael' type='person' role='int'>Jappe, Michael</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Leonhardt, Marie' type='person' role='int'>Leonhardt, Marie</name>
        <name key='Hombergh, Antoinette van den' type='person' role='int'>Hombergh, Antoinette van den</name>
        <name key='Have, Wim ten' type='person' role='int'>Have, Wim ten</name>
        <name key='Boer, Lodewijk de' type='person' role='int'>Boer, Lodewijk de</name>
        <name key='Koster, Dijk' type='person' role='int'>Koster, Dijk</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Der Vorstand unseres Vereins hofft, Ihnen mit dem neuen Generalprogramm für die kommende Saison 1968/69 wiederum Freude zu bereiten. Schon die einzelnen Programmtitel, wie «Kammermusik mit Gitarre», «Musik für zwei Cembali» oder «Kammermusik mit Fagott», verraten Ihnen, daß wir bestrebt sind, Ihnen die alte Musik nach Möglichkeit immer wieder von einer ändern Seite zu beleuchten und Ihnen neue Klangeindrücke zu vermitteln. Während drei der regulären Konzerte und das im Zeichen des noch viel zu wenig bekannten Meisters Alessandro Scarlatti stehende Extrakonzert von Musikern der Schola Cantorum Basiliensis und einheimischen Künstlern bestritten werden, haben Sie im vierten Konzert Gelegenheit, ein ausgezeichnetes, auf alte Musik spezialisiertes ausländisches Ensemble, das Leonhardt Consort aus Holland, kennenzulernen. - Wir sprechen unseren Mitgliedern für ihre Treue unseren herzlichen Dank aus. Wer sich neu anmelden möchte, findet auf der letzten Seite die entsprechenden Angaben.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
Dr. Jean Druey (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Dr. Felix H. Thomann (Kassier)
Fräulein Ruth Kaufmann (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Dr. Hans Peter Schanzlin Frau Elisabeth Stalder-Suter Alfred Von der Mühll Dr. h.c. August Wenzinger

Zum Generalprogramm 1968169
Warum sind Sie Mitglied unseres Vereins? Warum besuchen Sie unsere Konzerte? Ich kann es nicht wissen, aber ich kann Ihnen sagen, was mir an unsern Konzerten besonders gefällt.
  Wir hören Kunstwerke aus vergangenen Zeiten, und diese Kunstwerke werden uns so dargeboten, wie sie (vermutlich) einst geklungen haben. Unsere Musiker nehmen es genau mit dem Aufführungsstil: den Instrumenten, den Verzierungen, dem Generalbaß und allem ändern, was außerdem dazu gehört. Warum tun sie das? Ich glaube, sie tun es nicht so sehr um des Historischen willen, nicht, weil ein Musikwerk irgendeinmal so aufgeführt worden ist. Hinter ihrem Tun steht vielmehr die Überzeugung, daß die ursprüngliche Aufführungsweise wesentlich ist für das Kunstwerk, daß nur das ursprüngliche Klangbild ihm ganz nahekommen kann.
  Doch das Künstlerische läßt sich vom Historischen nicht trennen. Wenn heute ein Kunstwerk entsteht, wird es in die Zukunft hineinwirken, als Kunstwerk und auch als ein Stück unserer Zeit. Kunstwerke sind zugleich überzeitlich und zeitverbunden. Die Bemühung um die ursprüngliche Aufführungsweise will nicht nur das Künstlerische, sondern auch das Zeitgebundene — man mag es als Zeitstil bezeichnen — hörbar machen. Der Zeitstil gibt dem Kunstwerk eine besondere Farbe.
  Es kommt aber noch etwas Weiteres hinzu. Wenn wir alte Musik hören, leuchtet aus der Vergangenheit etwas Unvergängliches in unsere Zeit herein. Man wird es vielleicht Schönheit nennen. Was immer man unter Schönheit versteht, das Schöne ist für mich undenkbar ohne das Wahre und das Echte. Das Bemühen um die ursprüngliche Aufführungsweise ist auch ein Bemühen um Wahrheit und Echtheit. Die Kunstwerke sollen rein bleiben, sie sollen nicht durch fremde Zutaten verändert werden.
  Es wäre ein Irrtum zu glauben, daß damit alles geleistet sei. Es würde das Entscheidende fehlen: die Persönlichkeit des ausführenden Künstlers. Die alte Musik ist uns nicht gegeben, sie muß wiedergegeben, sie muß in jedem Konzert neu gegeben werden. Menschen unserer Zeit müssen in]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Kunstwerke der Vergangenheit eindringen. Sie können sie nur bewahren, indem sie auch Eigenes in sie hineintragen. DieserZwang ist eine dauernde Aufgabe: es gibt keine Lösung »ein für alle Mal», er macht unsere Konzerte spannend, gegenwartsnah und lebendig.
  Mögen Sie alte Musik in ähnlicher oder in anderer Weise aufnehmen: ich wünsche Ihnen (und mir), daß wir auch im kommenden Winter wieder viele spannende und beglückende Konzerte erleben dürfen.
I
Freitag, 4. Oktober 1968, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal Kammermusik mit Gitarre fto
Boccherini, de Visee, Santiago de Murcia, Scheidler, Sor, Telemann
Konrad Ragoßnig (Gitarre), Hans-Martin Linde (Blockflöte), Wolfgang Neininger, Herbert Hoever (Violine), Christoph Day (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello)
  II
Dienstag, 3. Dezember 1968, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Ws Musik für zwei Cembali
C. Ph. E. Bach, J. Chr. Bach, W. F. Bach, F. Couperin Eduard Müller, Hans Goverts (Cembalo)
  III
Freitag, 7. März 1969, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal Kammermusik mit Fagott
Galliard, Händel, Schwartzkopff, Telemann, Vivaldi
Walter Stiftner (Fagott), Hans-Martin Linde (Traversflöte),
August Wenzinger (Viola da gamba), Hannelore Müller (Violoncello), Valerie Kägi (Cembalo)]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV
Freitag, 9. Mai 1969, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal Leonhardt Consort
(Amsterdam)
]. S. Bach, Biber, Hacquart, Marini, Purcell, Schmelzer
Gustav Leonhardt (Cembalo), Marie Leonhardt, Antoinette van den Hombergh (Violine), Wim ten Have, Lodewijk de Boer (Bratsche), Dijk Koster (Violoncello)
EXTRAKONZERT
Freitag, 31. Januar 1969, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal Alessandro Scarlatti
Solokantaten, Orchesterwerke
Eric Tappy (Tenor)
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter Leitung von August Wenzinger:
Hans-Martin Linde (Traversflöte), Michel Piguet (Oboe), Wolfgang Neininger, Daniel Kaiser, Miguel de la Fuente, Herbert Hoever, Ursula Kägi, Heidi Leisinger (Violine),
Christoph Day, Marianne Majer (Bratsche),
Hannelore Müller, Michael Jappe (Violoncello),
Angelo Viale (Contrabaß), Eduard Müller (Cembalo)
Änderungen Vorbehalten

^Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 25- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 50.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und verschafft Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
<JMitgliederbeiträge für 1968/69
bitten wir, bis zum 14. September auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 einzahlen zu wollen. Wir können Ihnen dann Ihre Mitgliedkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, noch rechtzeitig vor dem schon am 4. Oktober stattfindenden ersten Konzert per Post zustellen.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4, 4000 Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>