<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19911018'>18/10/1991</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0221.tif'/>
        <date when='19911018'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Schop, Johann' type='person' role='cmp'>Schop, Johann</name>
        <name key='Fiocco, Joseph Hector' type='person' role='cmp'>Fiocco, Joseph Hector</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sammartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Sammartini, Giuseppe</name>
        <name key='Benda, Franz' type='person' role='cmp'>Benda, Franz</name>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Rudolf, von Fenis-Neuenburg' type='person' role='cmp'>Rudolf, von Fenis-Neuenburg</name>
        <name key='Folquet de Marseille' type='person' role='cmp'>Folquet de Marseille</name>
        <name key='Guiot de Provins' type='person' role='cmp'>Guiot de Provins</name>
        <name key='Walther von der Vogelweide' type='person' role='cmp'>Walther von der Vogelweide</name>
        <name key='Vidal, Peire' type='person' role='cmp'>Vidal, Peire</name>
        <name key='Konrad von Würzburg' type='person' role='cmp'>Konrad von Würzburg</name>
        <name key='Espinal, Gautier d&apos;' type='person' role='cmp'>Espinal, Gautier d&apos;</name>
        <name key='Navarre, Thibault de' type='person' role='cmp'>Navarre, Thibault de</name>
        <name key='Albert, Heinrich' type='person' role='cmp'>Albert, Heinrich</name>
        <name key='Schein, Johann Hermann' type='person' role='cmp'>Schein, Johann Hermann</name>
        <name key='Krieger, Johann Philipp' type='person' role='cmp'>Krieger, Johann Philipp</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Görner, Johann Valentin' type='person' role='cmp'>Görner, Johann Valentin</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Forqueray, Antoine' type='person' role='cmp'>Forqueray, Antoine</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Galilei, Michelangelo' type='person' role='cmp'>Galilei, Michelangelo</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Saracini, Claudio' type='person' role='cmp'>Saracini, Claudio</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Piccinini, Alessandro' type='person' role='cmp'>Piccinini, Alessandro</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Lawes, William' type='person' role='cmp'>Lawes, William</name>
        <name key='Lawes, Henry' type='person' role='cmp'>Lawes, Henry</name>
        <name key='Blow, John' type='person' role='cmp'>Blow, John</name>
        <name key='Weldon, John' type='person' role='cmp'>Weldon, John</name>
        <name key='Peyró, José' type='person' role='cmp'>Peyró, José</name>
        <name key='Literes Carrión, António' type='person' role='cmp'>Literes Carrión, António</name>
        <name key='Kussmaul, Rainer' type='person' role='int'>Kussmaul, Rainer</name>
        <name key='Hengelbrock, Thomas' type='person' role='int'>Hengelbrock, Thomas</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Huys, Johan' type='person' role='int'>Huys, Johan</name>
        <name key='Kiehr, María Cristina' type='person' role='int'>Kiehr, María Cristina</name>
        <name key='Lesne, Brigitte' type='person' role='int'>Lesne, Brigitte</name>
        <name key='Adam, Paul Gerhardt' type='person' role='int'>Adam, Paul Gerhardt</name>
        <name key='Gosfield, Avery' type='person' role='int'>Gosfield, Avery</name>
        <name key='Peedu, Timo' type='person' role='int'>Peedu, Timo</name>
        <name key='Mattson, Per' type='person' role='int'>Mattson, Per</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Alessandrini, Rinaldo' type='person' role='int'>Alessandrini, Rinaldo</name>
        <name key='Steyer, Arlette' type='person' role='int'>Steyer, Arlette</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Senn, Georg' type='person' role='int'>Senn, Georg</name>
        <name key='Brownless, Edmund' type='person' role='int'>Brownless, Edmund</name>
        <name key='Messthaler, Ulrich' type='person' role='int'>Messthaler, Ulrich</name>
        <name key='Pannes, Michael' type='person' role='int'>Pannes, Michael</name>
        <name key='Tachikawa, Akira' type='person' role='int'>Tachikawa, Akira</name>
        <name key='Bonnardot, Emmanuel' type='person' role='int'>Bonnardot, Emmanuel</name>
        <name key='Grant, Stephen' type='person' role='int'>Grant, Stephen</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <name key='Ragni, Nadia' type='person' role='int'>Ragni, Nadia</name>
        <name key='Jakobi, Regina' type='person' role='int'>Jakobi, Regina</name>
        <name key='Figureido, Nicolau de' type='person' role='int'>Figureido, Nicolau de</name>
        <name key='Harmuch, Carlos' type='person' role='int'>Harmuch, Carlos</name>
        <name key='Malek, Angela' type='person' role='int'>Malek, Angela</name>
        <name key='Pedro, Isabel' type='person' role='int'>Pedro, Isabel</name>
        <name key='Tamarit, Rosamaria' type='person' role='int'>Tamarit, Rosamaria</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm 1991/I992
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                Sehr geehrte Damen und Herren,
Schnelle Anfangserfolge sind häufig einfacher als kontinuierliche Entwicklung und stetige Erneuerung in sich ändernden Zeiten.
Die „Freunde alter Musik in Basel" beginnen ihre 50. Saison, -das ist Grund genug, froh zu sein über die nicht verblassende Farbe, die unser Verein seit einem halben Jahrhundert in das Bild des Basler Musiklebens bringt, und Ihnen allen, den Mitgliedern, einen besonders herzlichen und dankbaren Willkommensgruß zu entbieten: Denn alle ausgedachten Programme und kompetenten Ensembles in unseren Konzerten wären nutzlos, wenn nicht bei Ihnen, den Hörern, die „Neu"-gierde größer gewesen wäre als das Interesse am „Alten" und Sie nicht alle Wandlungen unseres Arbeitsgebiets so bereitwillig und offen mitvollzogen hätten.
               Dankbare Gedanken gehen auch zu Paul Sacher, dem Gründer des Vereins, der im November 1942 den Zusammenschluß der „Freunde alter Musik" in die Wege leitete als „flankierende Massnahme" zu seiner schon 1933 gegründeten Schola Cantorum Basiliensis, wohl wissend, daß Ausbildung und Konzert engstens aufeinander bezogen sind, ja gewissermaßen in einem symbiotischen Verhältnis zueinander stehen. Diese Situation der wechselseitigen Bereicherung zwischen SCB und FAMB hat sich bis heute so selbstverständlich bewährt, daß man leicht dabei vergißt, wie neu und wegweisend dieser seither viel kopierte Gedanke damals war. Daß Paul Sacher, der Schöpfer so vieler bleibender Strukturen in unserer Stadt, dem Generalprogramm der 50. FAMB-Spielzeit ein Grußwort voranstellt, ist für uns die größte Freude und symbolisiert das Gleichgewicht zwischen Tradition und Aktualisierung, das auch nach der Jubiläums-Saison die Maxime unserer Arbeit bleiben soll.
                Anfang und Schluß dieser Saison werden markiert von Projekten in großer Besetzung: Das Mozart-Programm mit dem Freiburger Barockorchester stellt unseren Beitrag zum Mozart-Jahr 1991 dar, die spanische Barock-Oper (unter Leitung des Spaniers Jordi Savall) unsere Reverenz vor dem „spanischen Jahr" 1992 (Olympiade; Weltausstellung; Kulturstadt Europas). Dazwischen steht unsere musikalische „Hommage" ans schweizerisch - bedeutungsvolle Jahr 1 291 sowie unsere Teilnahme an der Palestrina-Initiative der „Union

Europeenne de Radiodiffusion". In den drei Extra-Konzerten setzt sich, in abge-wandelter Form, die frühere FAMB-Tradition der „Hauskonzerte" fort, wobei die drei Duo-Besetzungen der Flöten-, Viola da gamba- und Vokalmusik gewidmet sind.
                 Das eigentliche Geburtstagsfest der FAMB soll termingerecht erst im November 1992 stattfinden. Drei Kompositionsaufträge für Ensembles mit historischen Instrumenten sind dafür erteilt, und eine kleine Festschrift mit Gedanken und Dokumenten zu den bisherigen 50 Jahren FAMB-Geschichte befindet sich in Vorbereitung.
                 Nichts anderes soll uns dieser Geburtstag bedeuten als eine Herausforderung, auch weiterhin die Belange der alten Musik in unserer Stadt mit allem Einsatz wahrzunehmen.
                 In diesem Sinne wünschen wir Ihnen, liebe Mitglieder, eine interessante und unterhaltsame 50. FAMB-Saison und danken Ihnen, wie stets, für Ihre Treue.
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident	Rudolf Kelterborn
Rolf Grolimund, Vizepräsident	Hans-Martin Linde
Marc Ducommun, Kassier	Vera Oeri-Hoffmann
Heinz Meyer, Geschäftsführer	Prof. Dr. Hans Oesch
Dr. Barbara Begelsbacher	Dr. Peter Reidemeister
Dr. Veronika Gutmann	Sekretariat: Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel, Telefon 061/ 261 57 22]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              ZUM GELEIT
Nun haben die Freunde alter Musik in Basel das ehrwürdige Alter von 50 Jahren erreicht!
               Nach der Gründung der Schola Cantorum Basiliensis, des Lehr- und Forschungsinstitutes für alte Musik (1933), bestand das Bedürfnis, unsere Anliegen, die nicht überall verstanden wurden, in weitere Kreise der Basler Musikfreunde zu tragen. Die Konzerte vor allem sollten ein besser vorbereitetes Publikum finden, Zuhörer, die wußten, warum wir alte Musik auf historischen Instrumenten aufführten.
                 Dies alles gehört inzwischen bereits der Vergangenheit an und ist für eine spätere Generation selbstverständlich geworden.
                Die ältere Musik und ihre Wiederbelebung entsprach einem Bedürfnis unserer Zeit. So war der Tätigkeit der Schola Cantorum Basiliensis eine weltweite Ausstrahlung be-schieden. In manchen Fällen wirkte das Vorbild, ohne ins Bewußtsein der Nachfahren zu dringen. Wie bei allen Pionierleistungen sind einige vorangegangen und haben das Beispiel gegeben: August Wenzinger, Max Meili, Ina Lohr, Arnold Geering, Walter Nef und ihre Mitarbeiter und Schüler.
                Einen besonderen Dank verdient auch der Gründungspräsident unserer Gesellschaft, Erwin Frey, der erste Jugendanwalt in Basel und spätere Professor an der Universität Zürich. Seine Musikalität und Begeisterungsfähigkeit haben die FAMB zum Blühen gebracht. Unterdessen sind wir eine feste Institution geworden.
cw~f ml

                Freitag, 18. Oktober 1991 Casino Basel, Großer Saal
               20.15	Uhr
           Werke von
           Wolfgang Amadeus Mozart
                Cassation B-Dur, KV 99 Violinkonzert G-Dur, KV 216 Sinfonie g-moll, KV 550
                 Freiburger Barockorchester Leitung: Thomas Hengelbrock Solist: Rainer Kußmaul, Violine
Die Freunde alter Musik eröffnen ihre Jubiläumssaison mit dem musikalischen Jubilar des Jahres: Wolfgang Amadeus Mozart. Das große Spektrum seiner Musik wird vom Freiburger Barockorchester in drei exemplarischen Instrumentalwerken vorgestellt, die sich mit den Perioden der Jugend, der künstlerischen Reife in Salzburg und der vollendeten Meisterschaft der späten Jahre verbinden lassen.
                 Die Cassation KV 99 schrieb Mozart vermutlich 1769, als weitgereister 1 3jähriger (der Weg hatte ihn im Herbst 1766 auch in die Schweiz geführt), doch immer noch mit dem kritischen Blick des Vaters im Hintergrund. Wolfgangs wenig bekannte Talente als virtuoser Geiger - er erhielt bereits mit 14 Jahren eine Konzertmeisterstelle an der Kapelle des Salzburger Fürsterzbischofs - illustriert das G-Dur Violinkonzert von 1775 auf die beste Weise. Sanglichkeit, Witz und Spielfreude machen den besonderen Charme dieses Werkes aus.
Die berühmte g-moll Sinfonie von 1788 schließlich stellt einen Höhepunkt der letzten Schaffensjahre dar. Mozart spielt hier mit den Konventionen zeitgenössischer Sinfonien-Schreibart und vermittelt eine vage Vorstellung davon, welchen kompositorischen Weg er als Romantiker vielleicht eingeschlagen hätte.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II	Mittwoch, 27. November 1991
                 Historisches Museum Basel, Barfüßerkirche
              20.15	Uhc
            Musik aus der Gründungszeit der Eidgenossenschaft
               Codex Bamberg, Codex Engelberg 314, Rudolf von Fenis-Neuenburg,
               Konrad von Würzburg u.a.
                Ensemble Lucidarium Leitung: Avery Gosfield
Die Stärke der heutigen Schweiz ist ihre Position zwischen den großen europäischen Kulturregionen und politischen Einflußsphären, die ihr eine Vermittler-Rolle besonderer Art Zuwachsen ließ. Das war vor 700 Jahren auf musikalischem Gebiet nicht grundlegend anders.
                 Aus den drei Urkantonen sind uns zwar keine schriftlichen musikalischen Quellen erhalten geblieben, doch bieten kulturelle Zentren aus anderen Regionen des heutigen Schweizer Bundesstaates eine Fülle von Zeugnissen der regen Musikkultur zu frühester Zeit. Besonders die Klöster leisteten bedeutende Sammelarbeit, wie am Codex 314 aus Engelberg deutlich wird, in dem gegen Ende des 14. Jahrhunderts Musik älterer Zeiten und verschiedener Uberlieferungstraditionen zusammengetragen wurde.
                Besonders hervorzuheben sind auch einige wichtige Beiträge zur Entwicklung des deutschen Minnesangs. Rudolf von Fenis-Neuenburg etwa übertrug als Einwohner eines zweisprachigen Grenzgebietes im 1 2. Jahrhundert die Gesänge einiger Troubadours und Trouveres ins Deutsche, und in Zürich entstand im 14. Jahrhundert der berühmte Codex Manesse eine späte Sammelhandschrift des klassischen deutschen Minnesangs und eine der Hauptquellen dieses Repertoires schlechthin.
Mit Liedern des Konrad von Würzburg sind sogar Werke der engeren Basler Provenienz im Programm vertreten.

III
               Dienstag, 18. Februar 1992 Basler Münster
              20.15	Uhr
           Unbekannte Werke von Giovanni Pierluigi da Palestrina
                 Litanei, Lamentationen, Messe, Hohelied-Motetten
                  „La Maitrise de Colmar" (Leitung: Arlette Steyer) Ensemble „Gilles Binchois"
                Ensemble „Cantus Figuratus" der SCB Gesamtleitung: Dominique Vellard
In der Geschichte der Kirchenmusik nimmt Palestrina seit jeher den Platz einer unangreifbaren Autorität auf dem Gebiet des „stile antico" ein. Einige seiner Werke fanden Eingang in den Kanon musiktheoretischer Beispielsammlungen, doch der große Rest, darunter 104 Messen, weit über 200 Motetten und eine stattliche Anzahl von Madrigalen, blieb nahezu unbeachtet.
                 Einige dieser unbekannten Seiten Palestrinas auf dem geistlichen Sektor möchte Dominique Vellard mit seinen Sängern beleuchten. So kommt eine Messe zur Aufführung, bei der auskomponierte Chorsätze mit Choralpartien alternieren, sowie eine Litanei in achtstimmiger Doppelchörigkeit. Hohelied-Motetten geben Gelegenheit, Palestrinas Zugang zu diesen besonders persönlichen biblischen Texten kennenzulernen, und seine Lamentationen zum Karsamstag zeigen, wie er einen der Höhepunkte des Kirchenjahres ausgestaltet, der die Komponisten seit jeher zu ihren eindringlichsten Schöpfungen inspiriert hat.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IV	Mittwoch,21. Mai 1992
               Donnerstag, 22. Mai 1992 Foyer des Theaters Basel
               20.15	Uhr.
              Antonio de Literes: Los Elementos
                 (Oper in einem Akt)
                  Studio für historisches Musiktheater der SCB Orchester der SCB Konzertmeisterin: Chiara Banchini Bühnenbild und Regie: Carlos Harmuch Musikalische Leitung: Jordi Savall
Die Reihe der Opernproduktionen im Rahmen der Schola Cantorum Basiliensis wird fortgesetzt mit einem unbekannten Werk des spanischen Komponisten Antonio de Literes (1673 -
1	747), der am königlichen Hof in Madrid tätig war. Seine beiden Opern, „Los Elementos" und „Dido y Eneas", sind nicht datiert, doch werden sie der Periode kurz nach 1700 entstammen.
                  „Los Elementos" trägt den Untertitel „Opera Armonica al Estilo Ytaliano". Es handelt sich jedoch eher um eine Art „Divertissement" als um eine Oper im Sinn der italienischen „Opera seria". In einer Art freier, fantasievoller Darstellung werden die Eigenschaften der Elemente diskutiert. Das dramatische Personal besteht aus Luft, Erde, Wasser und Feuer, zu denen aber überraschend die „Zeit" und der „Sonnenaufgang" hinzutreten. Ein vierstimmiger Chor kommentiert das Geschehen. Die sechs Hauptrollen sind allesamt für Sopranstimmen geschrieben. Dabei bleibt offen, in welchem Umfang hier an Kastraten oder an Frauenstimmen gedacht wurde. Es war nämlich in der ersten Hälfte des 1 8. Jahrhunderts in Spanien sehr beliebt, Theater- oder Operntruppen mit ausschließlich weiblichem Personal zu bilden.
1. EXTRAKONZERT
               Sonntag, 17. November 1991 Großer Saal der Musik-Akademie Basel
               20.15.	Uhr
             Trouvaillen für Flöte und Cembalo
                  „t'Uitnement Kabinet", J.H.Fiocco, F.Couperin, G.F.Händel, G.Sammartini, F.Benda,
             W.A.Mozart
                  Hans-Martin Linde, Blockflöte & Flauto traverso Johan Huys, Cembalo
Hans-Martin Linde und Johan Huys haben ein Programm mit ungewöhnlichen Werken großer Namen und großen Stücken unbekannter Meister zu einem anregenden Pasticcio zusammengestellt. So werden Opernarien von Händel in Bearbeitung für Traverso und Cembalo dargebofen, Cembalostücke von Frangois Couperin für die gleiche Besetzung und Gesangs-Solfeggien von Hasse und Mozart in instrumentalen Fassungen. Es gibt Kabinettstücke zu hören, die zwar als echte Gebrauchsmusik zu betrachten sind, von denen jedoch jedes einzelne für sich eine reizvolle Miniatur darstellt.
                 Die empfindsame Traversflöte ist durch eine Sonate von Franz Benda vertreten, der in Diensten des „Flötenkönigs" Friedrichs des Großen von Preußen stand. Eher überraschend wirkt dagegen ein „empfindsames" Stück für Blockflöte, wie es uns in einer Sonate von Sammartini begegnet, die man aus der Feder eines italienischen Komponisten nicht vermutet hätte. Der wenig bekannte Brüsseler Komponist Joseph-Hector Fiocco wird mit einer eindrucksvollen Cembalosuite im Stil von Frangois Couperin vorgestellt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2. EXTRAKONZERT
               Sonntag, 19. Januar 1992
               Großer Saal der Musik-Akademie Basel
              20.15	Uhr
           Virtuose Gambenmusik
                Von französischer „Grandeur" zur deutschen „Empfindsamkeit"
                M.Marais, A.Forqueray, J.S.Bach, C.P.E.Bach
                Paolo Pandolfo, Viola da gamba Rinaldo Alessandrini, Cembalo
Seit jeher war die Viola da gamba ein Instrument der adeligen, begüterten und kultivierten Gesellschaft. Unter Ludwig XIV. entstand ein einzigartiges Solorepertoire für das Instrument, dessen herausragendste Vertreter Marin Marais und Antoine Forqueray waren. Marais diente am französischen Hof unter Jean-Baptiste Lully und widmete diesem das erste seiner fünf Bücher mit Gambenmusik von 1686. Als Lully dann im darauffolgenden Jahr starb, schrieb ihm Marais einen musikalischen Nachruf, ein „Tombeau", das im angezeigten Programm erklingen wird.
                Auch in Deutschland hatte das Gambenspiel eine lange Tradition, die in den Sonaten von Johann Sebastian Bach eine gleichsam klassische Ausformung erfuhr. Sein Sohn Carl Philipp Emanuel fand am Berliner Hof unter Friedrich II eine gerade noch lebendige Spieltradition vor und komponierte seine Gambensonaten vermutlich für Ludwig Christian Hesse, dessen Vater einst Schüler von Marais und Forqueray in Paris gewesen war. Hier zeigt sich, daß die fein abzustufende Tongebung der Gambe auch ein ideales Ausdrucksmittel für die Musik aus der Zeit der „Empfindsamkeit" sein konnte, ganz analog dem verfeinerten Stil, der früher in Frankreich gepflegt wurde.
3. EXTRAKONZERT
              Sonntag, 22. März 1992
               Großer Saal der Musik-Akademie Basel
              20.15	Uhr
             „Arie Antiche" des 17. Jahrhunderts
                M.Galilei, C.Monteverdi, C.Saracini, B.Strozzi, Piccinini, G.Carissimi,
               W.Lawes, H.Lawes, J.Blow, J.Weldon
               Emma Kirkby, Sopran Anthony Rooley, Laute
Nach vorherrschender Meinung handelt es sich bei den „arie antiche" um gefällige, aber kurze Arien und Opernauszüge des 17. und frühen 1 8. Jahrhunderts, die den Sängern der letzten Jahrzehnte vor allem zum Aufwärmen dienten, bevor es an die „eigentliche" Musik des „bei canto" ging - von Mozart „aufwärts". Tatsächlich jedoch war das 17. Jahrhundert vermutlich die klassische Zeit des Sologesanges, aus der es viele Meisterwerke erst noch zu entdecken gilt.
                Emma Kirkby und Anthony Rooley stellen einige davon vor. Der Bogen spannt sich von Claudio Monteverdis berühmtem „Lamento d'Arianna" aus einer verlorenen Oper von 1608, bis zu einer völlig unbekannten Arie aus John Weldons Oper „The Judgement of Paris" von 1 701. Mit Barbara Strozzi ist eine der ersten bedeutenden Komponistinnen vertreten, Maria Stuart von Schottland trägt ihren tragischen Abschiedsmonolog aus der Feder von Giacomo Carissimi vor, und Arianna darf ein zweites Mal klagen, diesmal jedoch nach der Musik von William Lawes. Die legendäre griechischen Dichterin Sappho schließlich schüttet - in einer Version von John Blow - ihr von vergeblicher Liebe zerrissenes Herz der Venus aus.
                  Im Wechsel mit Stücken für Laute allein verspricht das Programm eine spannende Entdeckungsreise durch ebenso unbekanntes wie qualitätvolles Repertoire des 17. Jahrhunderts.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 100.-. Dieser Beitrag hilft dem Verein, die nötigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten sowie das Vorbezugsrecht auf vergünstigte Abonnements für die drei Extrakonzerte zu Fr. 50.-. Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 30.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und können vergünstigte Einzelkarten für die drei Extrakonzerte im Vorverkauf bei Musik Hug beziehen. Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, jedoch kommen sie nicht in den
Genuß der für Mitglieder geltenden Ermäßigungen.
Einzeleintrittspreise für die drei Extrakonzerte
Mitglieder	Fr. 20.-
Nichtmitglieder	Fr. 25-
Einzeleintrittspreise für Konzerte I und IV
Plae-Kategorie A	Fr. 48.-
Platz^-Kategorie B	Fr. 35.-
Platz-Kategorie C	Fr. 22.-
Einzeleintrittspreise für Konzert II und III
Platz-Kategorie A	Fr. 35.-
Platz-Kategorie B	Fr. 28.-
Pbtz-Kategorie C	Fr. 22.-
Vorverkauf jeweils zwei Wochen vor dem Konzert bei
Musik Hug AG, Freie Straße 70, 4001 Basel, Telefon 061/271 23 23
bzw. für Konzert IV
Theater Basel, Theaterstrasse 7, 4010 Basel, Telefon 061/271 1 1 30 Abendkasse jeweils 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1991/92
bitten wir, bis spätestens zum 30. September 1991 auf unser Posteheckkonto 40-16145 -7 einzahlen zu wollen. Sie erhalten in der Folge die Eintrittskarten
zu den regulären Konzerten und gegebenenfalls für die drei Extrakonzerte zugesandt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
können an das Sekretariat der .Freunde alter Musik in Basel", teonhards-sfraße 4, 4051 Basel, Telefon 061/261 57 22 (intern 21) gerichtet werden.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>