<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Season
            <date when='19570211'>11/02/1957</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0043.tif'/>
        <date when='19570211'/>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Lawes, William' type='person' role='cmp'>Lawes, William</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Terni, Clementino' type='person' role='cmp'>Terni, Clementino</name>
        <name key='Pacelli, Asprilio' type='person' role='cmp'>Pacelli, Asprilio</name>
        <name key='Soriano, Francesco' type='person' role='cmp'>Soriano, Francesco</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Crafoord, Jan' type='person' role='int'>Crafoord, Jan</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Terni, Clementino' type='person' role='int'>Terni, Clementino</name>
        <name key='Perruccio, Arturo' type='person' role='int'>Perruccio, Arturo</name>
        <name key='Arcangeli, Luciano' type='person' role='int'>Arcangeli, Luciano</name>
        <name key='Cassuto, Edoardo' type='person' role='int'>Cassuto, Edoardo</name>
        <name key='Baumgartner, Paul' type='person' role='int'>Baumgartner, Paul</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Neininger, Wolfgang' type='person' role='int'>Neininger, Wolfgang</name>
        <name key='Schmidt, Christopher' type='person' role='int'>Schmidt, Christopher</name>
        <name key='Borel, Jean-Louis' type='person' role='int'>Borel, Jean-Louis</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Koch, Johannes' type='person' role='int'>Koch, Johannes</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Münstersaal des Bischofshofs'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Man kennt heute Domenico Scarlatti, der 1685 als Sohn des grossen Alessandro Scarlatti in Neapel zur Welt kam, nur noch als Klavierkomponisten. In jüngeren Jahren pflegte er vor allem die Oper und die Kirchenmusik, diese besonders in den Jahren 1715/19 als Kapellmeister zu St. Peter in Rom. Unter seinen Zeitgenossen stand ihm Händel nahe. Scarlatti wetteiferte mit dem „grande Sassone“ bei einem gemeinsamen Aufenthalt in Venedig auf Orgel und Cembalo. Händel trug den Sieg auf der Orgel davon, während man Scarlatti den Vorzug als Cembalospieler gab. Um Scarlatti als Klaviermeister hat sich vor allem der spanische Hof verdient gemacht. Fünfundzwanzig Jahre seines Lebens verbrachte er in Madrid, und erst kurz vor seinem Tode kehrte er in die Heimat zurück.
Freunde alter Musik in Basel
Generalprogramm 1957
Montag, 11. Februar
20.15	Uhr, Münstersaal des Bischofshofs
Schola Cantorum Basiliensis: August Wenzinger,
Marianne Majer,
Hannelore Müller,
Johannes Koch
(Viola da gamba-Quartett),
Gertrud Flügel,
Jan Crafoord (Viola da gamba), Valerie Kägi (Cembalo)
Die sieben „Lachrymae“ (1604) für fünf Gamben von John Dowland,
Fantasien und Airs für sechs Gamben von William Lawes, englische Virginalmusik
Freitag, 14. Juni
20.15	Uhr, Hans Hubersaal im Stadtcasino
Extrakonzert
Schola Cantorum Basiliensis: Joseph Bopp (Traversflöte), Rodolfo Felicani,
Christine Heman,
Wolfgang Neininger (Violine), WalterKägi(Violine. Bratsche), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello, Viola da gamba), Hannelore Müller,
Johannes Koch (Viola da gamba),
Angelo Viale (Contrabass), Eduard Müller (Cembalo)
Sonntag, 17. März
17.30 Uhr, Predigerkirche am Totentanz
Dienstag, 21. Mai
20.15	Uhr, Hans Hubersaal im Stadtcasino
November
20.15	Uhr, Münstersaal des Bischofshofs
Quartetto polifonico della „Stanza delle Laudi“,
Florenz: P. Clementino Terni, Arturo Perruccio (Tenor), Luciano Arcangeli (Bariton), Edoardo Cassuto (Bass) Altitalienische A cappella-Gesänge Lauden des Mittelalters; geistliche Madrigale von Pacelli; Passion von Suriano;
Motetten von Victoria und Palestrina
Paul Baumgartner (Hammerflügel),
Rodolfo Felicani (Violine), August Wenzinger (Violoncello)
Joseph Haydn
Klavierstücke; Kammermusik mit Klavier
Schola Cantorum Basiliensis: Walter Kägi (Violine),
August Wenzinger (Viola da gamba),
Eduard Müller (Cembalo)
Zwei Jubiläen Triosonaten von Dietrich Buxtehude (t 1707); Cembalostücke von Domenico Scarlatti (t 1757)
Der Vorstand
der Freunde alter Musik in Basel
Johann Sebastian Bach
Brandenburgische Konzerte Nr. 5 und 6,
Flötentrio G-dur,
Viola da gamba-Sonate g-moll
Dr. Jean Druey (Präsident) Prof. Dr. Werner Kaegi (Vizepräsident)
Dr. Karl Hoffmann (Kassier) Frau Trudi Hoffmann-Boller (Aktuarin)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner
Dr. med. Ernst Buchmann
Dr. Paul Gessler
Dr. David Linder
Dr. Walter Nef
Dr. h. c. Paul Sacher
Frau Elisabeth Stalder-Suter
Frau Antoinette Vischer
Alfred Von der Mühll
Frau Hildegard Zai
Sekretariat Leonhardsstraße 4 Telephon 24 20 51
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dietrich Buxtehude
1707/1957
Freunde alter Musik in Basel
VIL
SUONATE
  i duc,
Violino & Violadagamba
  con
Cembalo,
  di
 Dieterico Buxtehude
   Dirrttore dcü organo glorioCo Terapio Santa Maria
 LUBECA.
  Scampau m Hamburgo alk Spcfc di Nicolo Spring, & fi vendane apprctlb Giavmno Widemeycr m Lsbeca,
  M. oa rer/.
Dietrich Buxtehude wurde wahrscheinlich im Jahre 1637 als Sohn eines deutschen Organisten in Heisingborg (Schweden) geboren. Erst 1668 kam er als Organist an die Marienkirche in Lübeck, eine Stelle, die durch ihn bald zu grossem Ansehen gelangte. Berühmt wurden seine Abendmusiken, die er von seinem Vorgänger Tunder übernahm und weiter ausbaute. Zu den grössten Bewunderern Buxtehudes gehörte Bach, der ihn im Oktober 1705 besuchte. Schon zwei Jahre früher hatten Händel und Mattheson als präsumptive Nachfolger bei ihm vorgesprochen. Weil aber nach den Worten Matthesons ,,eine Heiratsbedingung bei der Sache vorgeschlagen wurde, wozu keiner von uns die geringste Lust bezeugte", zog man sich zurück. Auch Bach hatte sich nicht entschliessen können, die um zehn Jahre ältere Jungfer Anna Margaretha Buxtehude heimzuführen. Der musikalische Gewinn des Abstechers nach Lübeck muss jedoch für ihn sehr gross gewesen sein: Buxtehudes oft ekstatische Phantasie hat in Bachs Werk tiefe Spuren hinterlassen.
Die Abbildung zeigt die Titelseite der Sammlung, aus der drei Sonaten zu Gehör kommen werden.
Die Schätze der Musik sind in viel grösseren zeitlichen Räumen verstreut als in den wenigen Jahrhunderten, in denen wir sie im allgemeinen suchen.
Vergessene, selten gespielte oder gar unentdeckte Noten in Töne zu verwandeln, die Werke unbekannter und bekannter Meister vom Mittelalter bis zur Wiener Klassik auf Instrumenten ihrer Zeit lebendige Musik werden zu lassen, ist Sinn und Ziel der Freunde alter Musik in Basel. Während die Konzerte des letzten Jahres ganz im Zeichen Mozarts und seiner Zeit standen, umfasst das neue Generalprogramm Werke aus fünf Jahrhunderten : vom Spätmittelalter bis zu Haydn - und aus drei Ländern : Deutschland, England und Italien.
Shakespeare, in dessen Werken Musik oft beschworen wird, hatte bedeutende Musiker zu Zeitgenossen. Ihnen ist das erste Konzert mit Gamben- und Virginalmusik gewidmet. John Dowland, der - nach einem Dichter seiner Zeit - ,,zu Hochgewinne mit Lautenspiel das Ohr in Zauber taucht“, schrieb für ein Gambenquintett sieben ernste Pavanen, die sieben „Lachrymae“ oder „sieben Tränen“. Virginal hiess in England damals das Cembalo, besonders seine häusliche Form. Das zweite Konzert bringt altitalienische geistliche Musik, darunter Motetten von Palestrina, dem Vollender der polyphonen musica sacra, und von Victoria, dem ihm als Freund und Künstler verbundenen „spanischen Palestrina“. Das Pendant.zum letztjährigen Mozartkonzert im Kirschgarten bildet das dritte Konzert mit Kammermusik und Klavierwerken von Haydn. Gerade in Haydns Musik sind ungezählte Kostbarkeiten neu zu entdecken, Kostbarkeiten, die Mozart bewundernd gegen jede Kritik verteidigte. Als einmal Kozeluch, eine musikalische Tagesgrösse, mit dem Finger auf ein Haydnsches Notenblatt wies: „Ich hätte das nicht so gemacht!“, sagte Mozart heftig: „Ich auch nicht! Und wissen Sie warum? Weil weder Sie noch ich auf diesen Einfall gekommen wären“. Das vierte Konzert gilt dem 250. Todestag von Dietrich Buxtehude und dem 200. Todestag von Domenico Scarlatti. Es wird reizvoll sein, neben den brillanten Cembalostücken des geistreichen Italieners drei Triosonaten für Violine, Viola da gamba und Cembalo des norddeutschen Orgelmeisters zu hören. „Aber was in der Kunst aller Zeiten wahr und gross ist, lehrt Bach uns mit Intensität und Leidenschaft erfassen“, sagt Albert Schweitzer. In einem Extrakonzert gelangen von Bach ein Flötentrio, eine Gambensonate und zwei Brandenburgische Konzerte zur Aufführung, Werke, die seit Jahren nicht mehr in unsern Konzerten gespielt worden sind.
Die Instrumente, mit denen Noten erst in Töne verwandelt werden, sind durch die Jahrhunderte verschieden. Die
Freunde alter Musik bieten ihre musikalischen Kostbarkeiten in echter Fassung, auf Instrumenten der Zeit. Es sind das: Viola da gamba; Traversflöte, die Querflöte Friedrichs des Grossen; Streichinstrumente in alter Mensur und, als besonders ohrenfälliges Beispiel, drei wertvolle Klavierinstrumente: eine Kopie nach einem Cembalo des berühmten Andreas Rückers, Antwerpen 1623, ein Neupert-Cembalo im Typus des 18. Jahrhunderts und ein Wiener Hammerflügel aus der Zeit Haydns. Diese Harmonie von Musik und Instrument wird aufs schönste ergänzt durch die Wahl stimmungsvoller Konzerträume.
Wer immer den Spuren der ewigjungen Musica durch frühere Zeiten folgen will, der schliesst sich durch den bescheidenen Jahresbeitrag dem Kreis der Freunde alter Musik an oder bestellt sich jeweils frühzeitig Konzertkarten beim Musikhaus Hug.
Mitglied
können Sie mit einem Jahresbeitrag von Fr. 15.- werden, Personen unter zwanzig Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie der Stadt Basel schon mit einem solchen von Fr. 10.-.
Als Mitglied haben Sie freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermässigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglied
werden Sie durch einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 40.-. Dieser höhere Betrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung grösserer Konzerte bereitzustellen und gibt Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
Mitgliederbeiträge
für 1957 bitten wir möglichst bald auf unser Postcheck-konto Basel V 16145 einzahlen zu wollen, damit wir Ihnen die Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, noch vor dem 1. Konzert zustellen können. Wir nehmen an, dass es Mitgliedern, die bis 4. Februar 1957 ihren Beitrag nicht bezahlt haben, angenehmer ist, wenn er per Postnachnahme erhoben wird.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
erfolgen durch die beiliegende Beitrittserklärung oder durch entsprechende Anmeldung bei Frau Trudi Hoffmann-Boller, Allschwilerweg 53, Binningen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>