<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19901114'>14/11/1990</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Münster</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0796.tif'/>
        <date when='19901114'/>
        <name key='De Castro Libero, Heinrich' type='person' role='cmp'>De Castro Libero, Heinrich</name>
        <name key='Carmen, Johannes' type='person' role='cmp'>Carmen, Johannes</name>
        <name key='Da Orvieto, Ugolino' type='person' role='cmp'>Da Orvieto, Ugolino</name>
        <name key='Montfort, Hugo de' type='person' role='cmp'>Montfort, Hugo de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Pierre des Molins' type='person' role='cmp'>Pierre des Molins</name>
        <name key='Brassart, Johannes' type='person' role='cmp'>Brassart, Johannes</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Merques, Nicolas de' type='person' role='cmp'>Merques, Nicolas de</name>
        <name key='Binchois, Gilles' type='person' role='cmp'>Binchois, Gilles</name>
        <name key='Paumann, Conrad' type='person' role='cmp'>Paumann, Conrad</name>
        <name key='Monahan, Laurie' type='person' role='int'>Monahan, Laurie</name>
        <name key='Collver, Michael' type='person' role='int'>Collver, Michael</name>
        <name key='Fleagle, John' type='person' role='int'>Fleagle, John</name>
        <name key='Kammen, Shira' type='person' role='int'>Kammen, Shira</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Dineen, Kathleen' type='person' role='int'>Dineen, Kathleen</name>
        <name key='Cantor, Annemieke' type='person' role='int'>Cantor, Annemieke</name>
        <name key='Lombardi, William' type='person' role='int'>Lombardi, William</name>
        <name key='Hamada, Yoshimichi' type='person' role='int'>Hamada, Yoshimichi</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Münster'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL KAMMERKUNST BASEL
I. KONZERT
 Mittwoch, 14. November 1990, 20.15 Uhr im Basler Münster
MUSIK DER KONZILIEN ZU KONSTANZ UND BASEL
Ein Konzertprojekt der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
 Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und in zwei Teilen am 4. und 11. Februar 1991, jeweils um 22.00 Uhr
 ausgestrahlt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0797.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1414: eine schlimme Zeit. Zwei Könige streiten um Frankreich, drei Päpste streiten um die Kirche und die Türken bedrohen Byzanz, das letzte Bollwerk gegen das Vordringen des Islams im Osten.
In diesem Jahr veranlasst Kaiser Sigismund Papst Johannes XXIII., in Konstanz ein Konzil einzuberufen, um das grosse katholische Schisma zu beseitigen und der Ketzerei eines Johannes Hus Herr zu werden, wie dies schon 1409 in Pisa vergeblich versucht wurde.
In Konstanz erstarkt der sogenannte Konziliarismus, ein Konzept, wonach der Papst nicht mehr das alleinige Oberhaupt der Kirche sein soll. An seine Stelle soll das Konzil treten, die Versammlung der universalen "Ecclesia", die regelmässig einberufen werden soll, um ihr Amt auszuüben. Papst Johannes hatte zwar versucht, seine Macht gegenüber dem Konzil zu wahren, muss aber 1415 verkleidet aus Konstanz fliehen.
Wenn auch durch Abwahl von Johannes XXIII., Rücktritt von Gregor XII. und Isolation von Benedikt XIII. der Weg für die Wahl von Oddo Colonna zum neuen Papst Martin V. (1417) geebnet wird, so unterstützt doch die Verbrennung Johannes Hus' - trotz zugesagtem freiem Geleit durch den Schutzherrn des Konzils, Kaiser Sigismund - letztendlich ein Ausbrechen des Aufstandes in Böhmen und gibt ihm eine nationale Wendung.
1431, kurz nach Martins Tod, wird in Basel erneut ein Konzil abgehalten, auf dem der Konziliarismus und die nationalkirchlichen Tendenzen erneut zur Sprache kommen. Darüber kommt es zum Konflikt zwischen dem neugewählten Papst Eugen IV. und dem Konzil. Während Eugen IV. die Versammlung nach Ferrara verlegt, gefolgt von der Mehrheit der Kardinäle und Bischöfe, wählen die in Basel verbliebenen Anhänger des Konziliarismus im ehemaligen Herzog von Savoyen, Amed£e VIII., einen Gegenpapst. Dieser regiert noch während zehn Jahren seine immer kleiner werdende Anhängerschaft, bevor er sich Nikolaus V. unterwirft.
Der Sturm dieses grossen Schismas endet aber nicht, ohne Spuren zu hinterlassen. Einer Kirche, die gelernt hatte, selbst Entscheidungen zu treffen, fällt es schwer, die mittelalterliche Vorstellung vom Papst als höchste Instanz weiterhin zu akzeptieren. Dies führt in Frankreich zum Gallikanismus, in England zum Anglikanismus und in Deutschland zu starken antirömischen Gefühlen.
Selbstverständlich waren beide Konzilien nicht nur Stätten politischer und theologischer Diskussionen, vielmehr rückten Konstanz und Basel für kurze Zeit ins Zentrum der europäischen Kultur. Durch die unvorstellbar grosse Zahl von Konzilsteilnehmern - in Konstanz dürfte ihre Anzahl zumindest zeitweise die Einwohnerzahl überstiegen haben - und die vielen offiziellen Anlässe bot sich ständig Gelegenheit, Musik aufzuführen. Im Gefolge von Kardinälen, Bischöfen und weltlichen Fürsten aus der gesamten christlichen Welt reisten die bedeutendsten Komponisten und Sänger der damaligen Zeit (wie z.B. Ugolino von Orvieto als Vertreter der Stadt Forli), aber auch eine schier unglaubliche Schar von Spielleuten. Wohl nirgends sonst im 15. Jahrhundert konnte man so eng beieinander die unterschiedlichen Weltbilder des "Herbst des Mittelalters" (Huizinga) beobachten.
Es ist anzunehmen, dass die Repräsentanten der geistlichen und weltlichen Macht aus dem Oberrheingebiet häufiger Konstanz besuchten, zumal Konstanz Bischofssitz war. Bei dieser Gelegenheit kamen sie auch mit der Musik Italiens, Frankreichs und Englands in Kontakt. Konstanz, Basel, Florenz und Rom waren Treffpunkte höchster Kunst: dort ist der Ursprung des Franco-Flämischen Stils zu suchen.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0798.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Leider ist uns keine Musikhandschrift erhalten, die direkt mit dem Konstanzer Konzil in Verbindung steht. Doch befand sich in der Stadtbibliothek in Strassburg eine während des deutsch-französischen Krieges verbrannte Handschrift, die wahrscheinlich um 1411 in Zofingen geschrieben wurde.
Der ausgesprochen "polyglotte" Charakter dieser Handschrift, die durch eine Abschrift teilweise auf uns gekommen ist (sie enthält neben lateinischen Motetten französische und italienische Chansons, deutsche und niederländische Lieder), lässt zumindest auf eine starke Beeinflussung durch das Konzil schliessen. Sehr wahrscheinlich befand sich diese Handschrift dann 1442, also zur Zeit des Basler Konzils, in Basel, wo offensichtlich zwei Stücke von Nicolaus de Merques nachgetragen wurden, welcher sich von 1433 bis 1436 persönlich in der Stadt aufhielt.
Das frühe 15. Jahrhundert war eine Zeit des Umbruchs. Die Spaltung der Kirche hinterliess bei vielen Menschen ein Gefühl der Unsicherheit. Das Erstarken des Bürgertums in den Zentren des Handels in Flandern und Italien sowie die Siege von Bürger- und Bauernheeren - man denke an die Schlacht von Agingcourt und die Schweizerkriege - rüttetten am Selbstverständnis der adeligen Gesellschaft. In diesem Klima letzter Blüte spätmittelalterlicher Hofkultur, einer Zeit, in der die Ritter militärisch nutzlos wurden, kam es zur Gründung von Ritterorden und der Ritterroman wurde zum beliebtesten Lesestoff der Adelsgesellschaft. Es entstanden Chansons, deren Text sich sehr stark an die hochmittelalterlichen Traditionen der höfischen Liebe und des Rittertums anlehnte. je loe atnours und Je languis d'amour sind typische Beispiele dieses Stils. Dem Preis der Liebe folgt eine Beschreibung der Dame und ihrer Tugenden - der Sänger unterwirft sich ihr vollständig, all seine Gedanken sind auf Sie gerichtet. Die Trennung von der Geliebten wird zum Anlass, sämtliche Gefühle des Schmerzes bis zum bitteren Tod zu beschreiben.
Ein Zeitgenosse des Konzils fasste diese Haltung in folgende Worte:
Ze fröiden singend deinem lieb Sunderleich das hofelied:
'Ze dienen hab ich ir gesworn wil sies joch niemer han verguot.
Vält es mir heut - es trift leich morn Dar auf derfreuwel sich mein muot Und harren ie auf guoten wan.
Ze dienen hab ich ir gesworn wil sies joch niemer han verguot:
Dar um wil ich nicht abelan.'
(Wittenweiler, Ring 1756 ff.)
Aus einer anderen Tradition stammen die Texte Hugo von Montforts. Graf Hugo VIII. von Montfort wurde 1357 in Bregenz geboren und starb 1423 in Bruck. Er war ein wichtiger Diplomat im Dienste der habsburgischen Landesherren und verstand es, durch Erbschaft und geschickte Heiraten seine Ländereien bis in die Steiermark auszudehnen. Verschiedene Kriegszüge führten ihn nach Preussen, Italien und Mähren. Als Landvogt im Thurgau, Aargau und im Schwarzwald vertrat er die Habsburger auch in den Schweizerkriegen, die seine Besitzungen in Vorarlberg bedrohten. Hugo war Mitglied des Drachenordens, dem auch der heute viel berühmtere Oswald von Wolkenstein angehörte. Das Dichten betrachtete er wohl eher als Zeitvertreib. Er selbst schreibt, er habe «den s^isten teil wol ze rossen», also auf dem Pferderücken, verfasst und beherrsche d^Kchreiben in ge-

nauen «rimen» und «silben» nicht sonderlich. Vielleicht gerade deshalb sind seine Gedichte, zu denen sein Knecht Burk Mangolt die Melodie schrieb, für heutige Hörer weniger trocken als die der berufsmässigen Spruchdichter seiner Zeit.
In den Liedern Ich fragt ain wachter und Sag an wachter nimmt der Dichter bewusst formalen Bezug auf das sehr beliebte Genre des "Tagelieds". Das eigentliche Tagelied handelt von zwei Liebenden, die sich bei Tagesanbruch trennen müssen, um nicht entdeckt zu werden. Schon sehr früh taucht in der Gattungsgeschichte als dritte Person ein Wächter auf, der die Liebenden warnt oder ermahnt. Sehr bald repräsentiert dieser Wächter dann die Gesellschaft und wird zur wesentlichen Figur des Gedichts. Er ist sozusagen derjenige, der als moralische Instanz das Geschehen kommentiert und reflektiert. In Ich fragt ain wachter wird von ihm der Tagesanbruch mit dem Herannahen des Todes gleichgesetzt. Der Wächter ist hier der Verkünder einer Weltuntergangsstimmung. Er ruft den Sänger zu einem besseren Lebenswandel auf. Diese Morallehre und Weltabsage, die in ihren Bildern sehr stark in den Konventionen mittelalterlicher Spruchdichtung verwurzelt ist, darf nun keinesfalls als persönliche Weltauffassung Hugo von Monforts verstanden werden; er selbst macht sich in einem ändern Lied über einen moralisierenden Wächter lustig. Ich war uf wag ist der bildhafte Vergleich zwischen der Seele des Menschen in Versuchung und einem Ertrinkenden in Seenot. Interessant ist Montforts Anrufung Marias in Ich fragt ain wachter. Die Marienverehrung war im 15. Jahrhundert weit verbreitet und in Basel wurde schliesslich das Dogma der unbefleckten Empfängnis verkündet.
Der in der Strassburger Handschrift Heinrici de Castro Libero genannte Komponist von Virgo dulcis dürfte mit dem aus Freiburg i. Br. stammenden Heinrich Laufenberg identisch sein. Sein uns bekanntes Hauptschaffen galt neben dem rein literarischen «Regimen sanitas» der geistlichen Umdichtung bekannter weltlicher Lieder. Virgo dulcis erinnert mit seinem Weckruf in der Einganszeile und den Stimmen in Dreiklangsbrechungen an die weltlichen Tagelieder des Mönchs von Salzburg, in denen offenbar der Hornruf des Wächters imitiert wird.
Die mittelalterlichen Spielleute waren in Zünften organisiert, ihre Musik wurde meist mündlich an die folgende Generation weitergegeben. Das Wissen uni die Melodien und die Spieltechnik waren die Grundlage des Lebensunterhalts und deshalb ihre Weitergabe an Aussenstehende oft verboten. Wenn man weiterhin bedenkt, dass die meisten Spielleute nicht lesen und schreiben konnten, verwundert es nicht, dass wir so wenig Quellen mittelalterlicher Instrumentalmusik haben. Oft wurde vorhandenes, bekanntes Material umgearbeitet. So dichtete z.B. ein unbekannter Spötter auf die weitverbreitete Melodie «Christe ist erstanden...» aus Anlass der Flucht Papst Johannes vom Konzil folgende Verse:
Bapst Johannes ist uß den landen des sollen wir alle fro sein, dass wir des Bösewichts los sein.
Kirieleison.
Die in diesem Programm gespielten Stücke Franco cuore und Constantia versuchen eine solche Tradition zu rekonstruieren. Franco cuore benützt als Material den Tenor einer Chanson von Guillaume Dufay, Constantia verwendet den Tenor einer gleichnamigen Komposition aus dem Codex Faenza (oberitalienische Handschrift mit Instrumentalmusik). Ob der Name auf Konstanz bezug nimmt oder die Tugend der Beständigkeit angesprochen ist, bleibt leider unklar.
Molendinum^e Paris und Amor forga sind beides Kompositionen aus der Handschrift ^P^ssburg. Bei Amor forga dürfte es sich um eine textlos überlieferte]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0799.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chanson handeln. Der Titel Molendinum de Paris geht auf den Namen des Komponisten Pierre Molin aus Paris zurück, wurde jedoch schon vom Schreiber der Handschrift in «Die Mühlen von Paris» umgedeutet, jedenfalls schliesst er in einem theoretischen Traktat der Handschrift eine Anekdote über Hermannus Contractus ein, die berichtet, dass dieser von dem Klang der Mühlen von Paris zu der Komposition einer Antiphon inspiriert worden sei.
Die instrumentale Fassung von Je loe amour stammt aus dem Buxheimer Orgelbuch, einer Sammelhandschrift von Orgelmusik aus der Mitte des fünfzehnten Jahrhunderts, die wahrscheinlich im Umkreis des berühmten Organisten und Lautenspielers Conrad Paumann entstand.
Zu den lateinischen Motetten
Johannes Carmen: Venite adoremus - Lasset uns anbeten
Dieser Text, dessen Incipit an ein Invitatorium erinnert, lädt die Gläubigen zur Anbetung der heiligen Dreifaltigkeit ein. Jede göttliche Person wird durch ihre Eigenarten beschrieben und gelobt: Gott Vater ist der Schöpfer; Gott Sohn unsere Hoffnung, der durch seine Leiden uns erlöst hat (Zitate aus dem Neuen Testament); Gott Heiliger Geist schenkt uns die Liebe, erklärt uns die Heilige Schrift und ruft die Menschen zum ewigen Leben.
Johannes Brassart: Summus secretarius - Das allerhöchste Heiligtum
Ein dunkler Text nach der reinen mittelalterlichen Tradition, nach der Gott als unerreichbar und doch den Menschen Gnade schenkend beschrieben wird (Zitate aus dem Anfang des Johannes-Evangeliums: In principio erat verbum). Die Thematik erinnert stellenweise an den Theologen und Philsophen Nikolaus Krebs (erst Anhänger des Konzils, dann Streiter für den legitimen Papst, später Kardinal unter Pius II).
Brassart diente kurze Zeit in der Kapelle des Konzils.
Johannes Brassart: Christi nutu - Nach dem Befehl Christi
Der Text stammt wahrscheinlich aus einem Reimoffizium zu Ehren des heiligen Lambertus (zwischen 1422 und 1431 arbeitete der Komponist in der Kathedrale St. Lambert in Lüttich). Die Verse gehören wohl zu den mittelalterlichen Metren und erzählen einen Teil der Heiligenhistorie.
Guillaume Dufay: Juvettis qui puellam - Ein junger Mann trifft ein Mädchen...
Der Komponist war damals im Dienste des Herzogs von Savoyen und studierte Recht an der Universität in Turin (später wurde er Baccalarius ex decretis). Ein lateinisches, doch weltliches Gedicht. Der Titel spricht für sich, die Folgen kennen wir alle...
Guillaume Dufay: Magnanime gentis - Dem Lob eines grossen Volkes
Diese Motette wurde anlässlich eines Friedensabschlusses zwischen Bern und Freiburg i. Ue. 1438 geschrieben. Die Sprache und die Metrik sind schon vom frühen Humanismus beeinflusst, wobei die musikalische Struktur noch dem Mittelalter angehört (Motette mit zwei Texten). Der Frieden und die neugewonnene Brüderlichkeit werden durch neoklassische Ausdrücke gefeiert und die Regionalmacht Savoyen samt deren Herzog Ludwig (Sohn des künftigen Gegenpapstes von Basel) wird als Förderer des Friedens verherrlicht.
Nicholas de Merques: Pange littgua - Singe, meine Zunge
Die Hymne gehört zur Vesper und zur Prozession am Fronleichnamsfest. Der Text, vom heiligen Thomas von Aquin geschrieben, ist eine präzise Beschreibung vom katholischen Dogma der Eucharistie. Nur ein Teil davon ist hier zu hören.
De Merques diente lange Zeit als Kapellmeister beim Basler Koi^fc

Johannes Brassart: O flos fragrans - O duftende Blume
Mittelalterliche Dichtung zum Lob Mariä. Zur Zeit des Konzils erzielte die mari-anische Theologie besondere Fortschritte: in Basel wurde das Dogma der unbefleckten Empfängnis verkündet (d.h. die Bewahrung der Jungfrau Maria vor der Erbsünde) und das Fest der Heimsuchung Mariä neu eingesetzt.
Johannes Brassart: Fortis cum quevis actio - Stark mit jeder Tat Vierstimmige Motette zum Lob des Evangelisten Johannes (die erste Anstellung Brassarts war in der Kirche St. Jean l'Evangeliste in Lüttich). Der Text gehört der Gattung der dunklen Dichtung an, etwa wie das obengenannte Summus secre-tarius, und lädt zum Lob Gottes und zur Nachfolge Mariä und Johannis ein (beide sind schon im Evangelium eng verknüpft, wo Jesus am Kreuz Maria bittet, Johannes wie eine Mutter zu sein). Es könnte sich hier um einen Tropus handeln, da die letzten Worte lauten: Psallemus chorisle - und jetzt singen wir Choristen...
Johannes Brassart: O rcx Fridricc - O König Friedrich
Der am 9. Dezember 1437 gestorbene Kaiser Sigismund, wie auch sein Nachfolger Albrecht, führte eine dem Basler Konzil sehr günstige Politik. Am 2. Februar 1440 (Fest der Reinigung Mariä) wurde Friedrich III. zum römischen König gewählt. Er stellt sich gegen das Konzil, das die Kaiserstadt Basel verlassen muss und in Lausanne fortgesetzt wird. Die Motette von Brassart ist zweigeteilt: zuerst ein Lob des neugekrönten Königs von Österreich, dann ein Gebet an die Jungfrau Maria zugunsten des Souveräns.
Luca Ricossa und Ralf Mattes
Ausführende:
Ensemble PROJECT ARS NOVA: Laurie Monahan, Gesang Michael Collver, Gesang, Zink John Fleagle, Gesang, Harfe Shira Kämmen, Fidel, Rebec Crawford Young, Laute
Sänger und Instrumentlisten der SCHOLA CANTORUM BAS1LIENSIS:
Kathleen Dineen, Gesang Annemieke Cantor, Gesang William Lombardi, Gesang Yoshimichi Hamada, Zugtrompete Randall Cook, Fidel, Schalmei]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0800.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Virgo dulcis Venite adoremus
Alta virtute Ich war uf wag
Et videar invidorum
Constantia
Ich fragt ain wachter
Sag an wachter Molendinum de Paris Franco cuore
Summus secretarius Christi nutu fuvenis qui puellam O virum omnimodo
Magnanitnae gentis Pange lingua
Qui latuit/Auxce bon Je loe amours Je loe amours
Je languis Amor forga Tandernacken
O ßos fragrans Fortis cum quevis
O	rex Friderice
Heinrici de Castro Libero (um 1390-1460) Johannes Carmen (aktiv um 1400-1420)
Ugolino d'Orvieto (um 1380-1457)
Hugo von Montfort (1357-1423)
Ugolino d'Orvieto Anonym/Juvenalis Hugo von Montfort
Hugo von Montfort Pierre des Molins (14. Jh.)
Anonym
Johannes Brassart (um 1420-1445)
Johannes Brassart
Guillaume Dufay (um 1400-1470)
Johannes Ciconia (frühes 15. Jh.)
PAUSE
Giullaume Dufay
Nicholas de Merques (aktiv um 1433-1436) Anonym
Gilles Binchois (um 1400-1460) Anonym/Conrad Paumann (Mitte 15. Jh.)
Anonym
Nicholas de Merques Anonym/Juvenalis
Johannes Brassart Johannes Brassart Johannes Brassart
Die Pfarrei bittet, mit Rücksicht auf den sakralen Raum, von Applaus Abstand zu nehmen.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>