<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19761207'>07/12/1976</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Aula des Naturhistorischen Museums</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0200.tif'/>
        <date when='19761207'/>
        <name key='Falkenhagen, Adam' type='person' role='cmp'>Falkenhagen, Adam</name>
        <name key='Gaultier, Denis' type='person' role='cmp'>Gaultier, Denis</name>
        <name key='Gaultier, Ennemond (le Vieux)' type='person' role='cmp'>Gaultier, Ennemond (le Vieux)</name>
        <name key='Mouton, Charles' type='person' role='cmp'>Mouton, Charles</name>
        <name key='Hagen, Joachim B.' type='person' role='cmp'>Hagen, Joachim B.</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Müthel, Johann Gottfried' type='person' role='cmp'>Müthel, Johann Gottfried</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Orologio, Alessandro' type='person' role='cmp'>Orologio, Alessandro</name>
        <name key='Certon, Pierre' type='person' role='cmp'>Certon, Pierre</name>
        <name key='Phalèse, Pierre' type='person' role='cmp'>Phalèse, Pierre</name>
        <name key='Clemens non Papa, Jacobus' type='person' role='cmp'>Clemens non Papa, Jacobus</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Sandrin, Pierre' type='person' role='cmp'>Sandrin, Pierre</name>
        <name key='Attaingnant, Pierre' type='person' role='cmp'>Attaingnant, Pierre</name>
        <name key='Gabrieli, Andrea' type='person' role='cmp'>Gabrieli, Andrea</name>
        <name key='Crecquillon, Thomas' type='person' role='cmp'>Crecquillon, Thomas</name>
        <name key='Sermisy, Claudin de' type='person' role='cmp'>Sermisy, Claudin de</name>
        <name key='Andrieu' type='person' role='cmp'>Andrieu</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Vaillant, Johannes' type='person' role='cmp'>Vaillant, Johannes</name>
        <name key='Suzoy' type='person' role='cmp'>Suzoy</name>
        <name key='Philippus de Caserta' type='person' role='cmp'>Philippus de Caserta</name>
        <name key='Matteo da Perugia' type='person' role='cmp'>Matteo da Perugia</name>
        <name key='Pykini' type='person' role='cmp'>Pykini</name>
        <name key='Jacob de Senleches' type='person' role='cmp'>Jacob de Senleches</name>
        <name key='Anthonello de Caserta' type='person' role='cmp'>Anthonello de Caserta</name>
        <name key='Royen, Anne van' type='person' role='int'>Royen, Anne van</name>
        <name key='Bailes, Anthony' type='person' role='int'>Bailes, Anthony</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Kuijken, Sigiswald' type='person' role='int'>Kuijken, Sigiswald</name>
        <name key='Kuijken, Wieland' type='person' role='int'>Kuijken, Wieland</name>
        <name key='Leonhardt, Gustav' type='person' role='int'>Leonhardt, Gustav</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Williams, Peter' type='person' role='int'>Williams, Peter</name>
        <name key='Schroeder, Jaap' type='person' role='int'>Schroeder, Jaap</name>
        <name key='Williams, Peter' type='person' role='int'>Williams, Peter</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Dael, Lucy van' type='person' role='int'>Dael, Lucy van</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Curtis, Alan' type='person' role='int'>Curtis, Alan</name>
        <name key='Ros, Pere' type='person' role='int'>Ros, Pere</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Hokin, Harlan' type='person' role='int'>Hokin, Harlan</name>
        <name key='Bagby, Benjamin' type='person' role='int'>Bagby, Benjamin</name>
        <name key='Waal, Willem de' type='person' role='int'>Waal, Willem de</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Garrido, Gabriel' type='person' role='int'>Garrido, Gabriel</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='King, Stanley' type='person' role='int'>King, Stanley</name>
        <name key='Howell, Robin' type='person' role='int'>Howell, Robin</name>
        <name key='Zehnder, Jean-Claude' type='person' role='int'>Zehnder, Jean-Claude</name>
        <name key='Nice, Julie' type='person' role='int'>Nice, Julie</name>
        <name key='Tiedcke, Nora' type='person' role='int'>Tiedcke, Nora</name>
        <name key='Schneiter, Erika' type='person' role='int'>Schneiter, Erika</name>
        <name key='Howell, Hilary' type='person' role='int'>Howell, Hilary</name>
        <name key='Hirao, Masako' type='person' role='int'>Hirao, Masako</name>
        <name key='Boenau, Marilyn' type='person' role='int'>Boenau, Marilyn</name>
        <name key='Ferber, Nils' type='person' role='int'>Ferber, Nils</name>
        <name key='Hutchinson, John' type='person' role='int'>Hutchinson, John</name>
        <name key='Rietschin, Peter' type='person' role='int'>Rietschin, Peter</name>
        <name key='Swanton, Philipp' type='person' role='int'>Swanton, Philipp</name>
        <name key='Jamaoka, Shigeharu' type='person' role='int'>Jamaoka, Shigeharu</name>
        <name key='Müller, Rita' type='person' role='int'>Müller, Rita</name>
        <name key='Ramm, Andrea von' type='person' role='int'>Ramm, Andrea von</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Jones, Sterling' type='person' role='int'>Jones, Sterling</name>
        <name key='Binkley, Thomas' type='person' role='int'>Binkley, Thomas</name>
        <name key='Maiben, Dana' type='person' role='int'>Maiben, Dana</name>
        <name key='Lee, Sigrid' type='person' role='int'>Lee, Sigrid</name>
        <name key='Bedois, Arsin' type='person' role='int'>Bedois, Arsin</name>
        <name key='Tréguier, Christian' type='person' role='int'>Tréguier, Christian</name>
        <name key='Sasir, Rachid' type='person' role='int'>Sasir, Rachid</name>
        <name key='Gouelou, Jean Marie' type='person' role='int'>Gouelou, Jean Marie</name>
        <name key='Johnson, David' type='person' role='int'>Johnson, David</name>
        <name key='Arlt, Wulf' type='person' role='int'>Arlt, Wulf</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Aula des Naturhistorischen Museums'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Sreunöe alter tttufif in 23öfd
GENERALPROGRAMM
1976/77]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Der Charakter des vorliegenden Generalprogramms, mit dem Sie der Vorstand der Freunde alter Musik zur kommenden Konzertsaison freundlich begrüßen möchte, ist geprägt durch das Mitwirken namhafter auswärtiger Spezialisten für alte Musik und durch die Vielfalt der Aufführungsorte, die nach den besonderen Gegebenheiten jedes einzelnen Konzerts gewählt wurden. Beide Faktoren haben nicht unwesentlich dazu beigetragen, daß die Verteilung der Konzerte auf die Saison nicht sehr gleichmäßig ausgefallen ist, wofür wir Sie höflich um Verständnis bitten.
  Die Programme umfassen wieder Musik vom Mittelalter bis ins 18. Jahrhundert, wobei der Schwerpunkt auf der Musik des Barocks liegt. So ist das zweiteilige Extrakonzert den Violinsonaten von Johann Sebastian Bach gewidmet, und im Podiumskonzert erklingt barocke Musik für zwei Lauten. Für dieses Konzert haben wir als Rahmen die prächtige Aula der alten Universität an der Augustinergasse gewählt. Das erste und das zweite reguläre Konzert bringen barocke Musik in Quartettbesetzung, während die anderen beiden Abende der Musik der Renaissance, beziehungsweise des Mittelalters gewidmet sind. Im Foyer des neuen Stadttheaters wird ein Programm mit Chansons und Tänzen aus der Renaissance unter Mitwirkung einer Tanzgruppe erklingen, und für das letzte Konzert, das mit der musikalischen Kunst des ausgehenden 14. Jahrhunderts bekanntmachen wird, haben wir als Rahmen wieder einmal das Refektorium des Kleinen Klingentals gewählt. Wir hoffen, daß Ihnen dieses Programm einige schöne Konzerterlebnisse bringen wird, und danken unseren Mitgliedern für ihre Treue zur FAMB.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Carl Theodor Gossen (Präsident) Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident) Werner Christen (Kassier)
Prof. Dr. Wulf Arlt Kurt Deggeller
Prof. Dr. Friedhelm Döhl Hans-Martin Linde Klaus Linder Frau Vera Oeri-Hoffmann Prof. Dr. Hans Oesch
Sekretariat: Leonhardsstraße 4,4051 Basel

Zum Generalprogramm 1976/77
Liebe Freunde der alten Musik,
'V^^ieder empfinden wir Freude und Dank, wenn wir die Ankündigung eines neuen Generalprogramms lesen. Dabei sind Freude und Dank etwas, was man nicht so von einander trennen kann, als danke man für das, was man bisher empfing, auch denen, die es vermittelten, und freue sich auf das, was man wieder erwartet. Das wäre zu vordergründig und damit würden diese Worte schnell zu inhaltlosen Hülsen.
   Dank, Freude: das meint etwas sehr Persönliches und verlangt von uns, daß wir über den Sinn dieser Worte nachdenken, daß wir uns danach fragen, was uns die Konzerte der Freunde der alten Musik bedeuten, und was der Sinn unserer Freude an ihnen ist.
   Es ist sicher so, daß jeder von uns seinen eigenen Zugang zu ihren Schätzen hat. Er wird anders bei dem sein, der in der Musikgeschichte geschult ist, der sein Interesse begründen und seiner Freude am Schönen dieser Musik begrifflich klaren Ausdruck verleihen kann; er wird wieder anders bei dem sein, der vielleicht manchen Namen zum ersten Mal hört, manchen Begriff — wie ars subtilior - nicht so schnell in seine Zusammenhänge einordnen kann. Er wird lauschen, bewegt sein und kann dann sagen; das spricht mich an; es macht mich froh, es zu hören, das finde ich schön. Wahrscheinlich ist bei jedem von uns beides da, nur sind die Gewichte verschieden verteilt. Doch immer wieder läuft es auf die menschliche Freude hinaus, die zu einem vollen Leben gehört und die zuletzt Freude am Menschlichen ist. Das scheint mir dem Erleben eines Archäologen vergleichbar, der Zeugnisse längst vergangener Zeiten, und seien es oft nur Scherben, in seinen Händen hält. Er ist geschult, kann ihre Zeit bestimmen, weiß, wie die Formen sich entwickelt haben; er freut sich auch an diesen Formen, denn könnte er das nicht, hätte er sich auf diese Arbeit nicht eingelassen. Aber dahinter steht mehr, etwas unmittelbar Erregendes, etwas Menschliches. Es ist das Zeugnis menschlichen Lebens und Wollens, mit dem ich hier umgehe, das über weite Räume hinweg zu mir redet. Es regt meine Phantasie an, daß ich nicht nur mich und mein Heute kenne, sondern etwas von der Fülle des Lebens erahne.
  Vergleiche sind immer unzureichend. Aber ich meine doch, daß sich - wenngleich in sehr verstärktem Maße - Ähnliches für mich beim Hören der Alten Musik ereignet. Im Schönen wie in dem, was mir zunächst befremdlich klingt, ergreift mich das Persönliche des menschlichen Lebens, das seinen Ort in der Geschichte des Denkens, der Kunst, des Lebendigen hat. Es ist ein Leben, das in seiner Zeit verwur-]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿zeit, neuen Ausdruck suchend vorwärts weist; es ist ein Leben, in das ich irgendwie mit hineingenommen bin.
  Das scheint mir wichtig in einer Zeit, von der man fürchten möchte, sie kenne nur noch das Heute und die eigene Erfüllung, und die die Gefahr nicht sieht, darüber anonym und unmenschlich zu werden, mit dem Verzicht auf die Verbindung zur Vergangenheit auch die Hoffnung für eine Zukunft zu verlieren.
  In solcher Bedrohung kann man sich durch manches helfen lassen, auch gerade durch die Musik der Alten; der Männer, deren Namen in ihrem Jahrhundert einen großen Klang hatte, aber deren Wirkung nicht mit ihrem Jahrhundert verging. Sie blicken rückwärts auf die, denen sie verpflichtet sind, und suchen zugleich auf neuen Wegen ihr Eigenes in ihrer Zeit. Sie weisen damit in eine Zukunft, die sie selbst nicht kennen. So helfen sie mit, das befreiende Gefühl des Zusammenhangs des Lebens zu vermitteln.
  Wenn ich das Gesamtprogramm recht verstehe, will es auch wieder etwas von diesem Strom und dem organischen Ineinander von Form und Inhalt deutlich machen.
  Ein anderes noch: man fragt manchmal, ob es möglich sei, Musik so ferner Vergangenheit zeitgerecht zu interpretieren. Ich weiß es nicht; ich weiß aber auch nicht, ob das schon das Wesentliche ist. Es geht, glaube ich, um dies Humanum: Empfangenes in Gehorsam und Treue anzunehmen, es sich in Ehrerbietung zu eigen zu machen und in Freiheit für sich so zu interpretieren, daß es helfen und bereichern kann.
Hans Joachim Stoebe
I.
Montag, 13. Dezember 1976, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos
Ensemblemusik des 18. Jahrhunderts
Barthold Kuijken (Traversflöte), Sigiswald Kuijken (Violine in alter Mensur), Wieland Kuijken (Viola da gamba), Gustav Leonhardt (Cembalo)
II.
Dienstag, 10. Mai 1977, 20.15 Uhr, Martinskirche
Telemanns Pariser Quartette
Hans-Martin Linde (Traversflöte), Lucy van Daei (Violine in alter Mensur), Jordi Savall (Viola da gamba), Alan Curtis (Cembalo)
III.
Montag, 16. Mai 1977,20. 15 Uhr, Foyer des Stadttheaters
Chanson und Tanz
Josquin, Jannequin, Sandrin, Passerau u. a.
 Montserrat Savall-Figueras (Sopran), Benjamin Bagby (Countertenor), Harlan Hokin (Tenor), Willem de Waal (Baß); Ensemble Ricercare, Leitung: Michel Piguet; Anthony Bailes (Laute), Jean-Claude Zehnder (Spinett) eine Tanzgruppe der Schola Cantorum Basiliensis, Leitung: Erika
Schnei ter.
IV.
Dienstag, 7. Juni 1977, 20.15 Uhr, Refektorium des Kleinen Klingentals
Ars subtilior
Musik des späten 14. Jahrhunderts Studio der frühen Musik an der Schola Cantorum Basiliensis]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAKONZERT
  Donnerstag, 17. und Samstag, 19. März 1977, Münstersaal
 Die Violinsonaten von Johann Sebastian Bach
Jaap Schroeder (Violine in alter Mensur), Peter Williams (Cembalo)
 PODIUMSKONZERT
  Dienstag, 7. Dezember 1976, 20.15 Uhr,
  Aula des Naturhistorischen Museums
 Musik für zwei Barocklauten
  Gaultier, Mouton, de Visee u. a.
  Anne van Royen und Anthony Bailes
 /*
u

bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert und zum Podiumskonzert.
'Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und dem Extrakonzert.
Die Mitgliederbeiträge für 1976/77
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 7. Dezember 1976 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40 -16145 einzahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert und für das Podiumskonzert. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
c_Anmeldungen zur Mitgliedschaft-,
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel»,
Leonhardsstraße 4,4051 Basel (Telefon 25 57 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>