<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='20010915'>15/09/2001</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0318.tif'/>
        <date when='20010915'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Willaert, Adrian' type='person' role='cmp'>Willaert, Adrian</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Mouton, Jean' type='person' role='cmp'>Mouton, Jean</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Salomon, Johann' type='person' role='cmp'>Salomon, Johann</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Nevel, Paul van' type='person' role='int'>Nevel, Paul van</name>
        <name key='Lutz, Rudolf' type='person' role='int'>Lutz, Rudolf</name>
        <name key='Jans, Markus' type='person' role='int'>Jans, Markus</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Budzińska-Bennett, Agnieszka' type='person' role='int'>Budzińska-Bennett, Agnieszka</name>
        <name key='Deftwiler, Anita' type='person' role='int'>Deftwiler, Anita</name>
        <name key='Landerkin, Kelly' type='person' role='int'>Landerkin, Kelly</name>
        <name key='Domínguez, Rosa' type='person' role='int'>Domínguez, Rosa</name>
        <name key='Costoyas, Dolores' type='person' role='int'>Costoyas, Dolores</name>
        <name key='Pustilnik, Mónica' type='person' role='int'>Pustilnik, Mónica</name>
        <name key='Figueras, Montserrat' type='person' role='int'>Figueras, Montserrat</name>
        <name key='Lislevand, Rolf' type='person' role='int'>Lislevand, Rolf</name>
        <name key='Savall, Arianna' type='person' role='int'>Savall, Arianna</name>
        <name key='Estevan, Pedro' type='person' role='int'>Estevan, Pedro</name>
        <name key='Gonzales-Campa, Adela' type='person' role='int'>Gonzales-Campa, Adela</name>
        <name key='Savall, Jordi' type='person' role='int'>Savall, Jordi</name>
        <name key='Lancaster, Geoffrey' type='person' role='int'>Lancaster, Geoffrey</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Gohl-Moser, Käthi' type='person' role='int'>Gohl-Moser, Käthi</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Historisches Museum (Chor der Barfüsserkirche)'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
2001/2002
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das FAMB-Generalprogramm 2001/2002 im Überblick:
Sonderkonzert zum "Basler Münsterschatz":
Samstag	15. 09. 2001
19.00h Einführung und Austeilung 20.00h Konzert Barfüsserkirche
Sonntag	16. 09. 2001
17.00h Konzert Barfüsserkirche 1 8.15h Einführung und Ausstellung
Montag	12.11.2001
Konzert I	20.15h
Martinskirche Basel
Donnerstag 06. 12. 2001
Konzert II	20.15h
Predigerkirche Basel
Sonntag	06.01.2002
Extrakonzert I 17.00h Martinskirche Basel
Dienstag	26. 02. 2002
Mittwoch 27. 02. 2002
                  (Wiederholung) Konzert III	20.15h
Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
Freitag	19. 04. 2002
Extrakonzert II 20.15h Martinskirche Basel
Montag	13. 05. 2002
Konzert IV	20.15h
Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
Aurum musicum -Oberrheinische Musik der Spätgotik
Lieder, Motetten und Instrumentalwerke aus dem 15. Jahrhundert Ferrara-Ensemble, Crawford Young
Der Lockruf des Vergil -Kompositionen des
16.	Jahrhunderts über klassische Texte
Musik von Willaert, de Rore,
Senfl, Josquin, Mouton, Lasso u.a. Texte von Vergil, Horaz, Catull u.a. Huelgas Ensemble, Paul van Nevel
Sankt Nikolaus -
Eine Spurensuche in der
Improvisation
Rudolf Lutz, Orgel
Bel Canto
Werke von Corelli und Vivaldi Andreas Scholl, Countertenor Freiburger Barockorchester
Lidia, Spina del mio Cor
Vokal- und Instrumentalmusik von Monteverdi und seinen Zeitgenossen Ensemble "Bella Diva":
Rosa Dominguez, Mezzo-Sopran Dolores Costoyas, Theorbe, Gitarre Laura M. Pustilnik, Theorbe, Gitarre
Folias & Pasacalles -
Tonos humanos & Variaciones
instrumentales
Ensemble Hesperion XXI:
Montserrat Figueras, Rolf Lislevand, Arianna Savall, Pedro Estevan,
Adela Gonzales-Campa, Jordi Savall
Joseph Haydn - "Mirakel"
Sinfonie Nr. 96 ("The Miracle"), D-Dur,
in einem Arrangement von
Johann Solomon, Klaviersonate h-moll, ■
Klaviertrio As-Dur
Geoffrey Lancaster, Fortepiano
Chiara Banchini, Violine
Käthi Gohl, Violoncello]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0320.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Liebe FAMB-Mitglieder,
sehr geehrte Damen und Herren,
Mit diesem weit gefächerten Programm für die Saison 2001 -
2002	nähern sich die Freunde alter Musik in Basel dem Ende des 6. Jahrzehnts ihres Bestehens. Anstatt müde zu werden, verfolgt der Verein weiterhin eine erfrischende Art von "Vorwärtsstrategie", lädt die namhaftesten Ensembles unserer Jahre ein, bietet mit einem zusätzlichen Sonderkonzert zum Abschluss der "Münsterschatz''-Ausstellung im September 2002 eine "Vernetzung" zum Basler Kunstleben und veranstaltet zum ersten Mal seit langer Zeit ein weiteres musikalisches "highlight" zur Generalversammlung - dass Basel mit der Schola Cantorum Basiliensis und den Konzerten unseres Vereins überall in Europa als Hochburg der Alten Musik gilt, ist beim ersten Blick auf eine solche Konzertsaison verständlich.
Damit nicht genug: Seit Beginn der historisch orientierten Musikpraxis stand die Interpretation von Werken aus Barock, Renaissance, Mittelalter, seit einigen Jahren auch mehr und mehr aus Klassik und Frühromantik im Zentrum des Interesses. Es galt, die Notation dieser Werke zu begreifen, das musikalisch "Gemeinte" zu verstehen, alles in die Ausführung einzubeziehen, was der Komponist in seiner Zeit an künstlerischen Vorstellungen realisieren wollte. Heute ist die Entwicklung der Alten Musik an einen Punkt gekommen, wo neben der Interpretation von Werken ein anderes Gebiet in Ausbildung und Konzertleben in den Vordergrund tritt: die Improvisation, das heisst: das Erfinden von Musik im Rahmen der stilistischen Gegebenheiten und das gleichzeitige Ausführen dieser Erfindungen. Die Improvisierenden sind also Komponisten und Interpreten in einem - mit höchsten Anforderungen an Durchdringung und Internalisierung eines Stils, an die formale Gestaltung und an die simultane Wiedergabe. Die Musiker haben in früheren Zeiten Komposition, Interpretation und Improvisation nie so getrennt aufgefasst wie heute - es waren vielmehr drei zusammengehörige Seiten derselben Sache. Und häufig haben sich nicht nur die guten Improvisationen an den ausgearbeiteten Werken orientiert, sondern die guten Ausarbeitungen folgten ebenso oft den frischen, spontanen Ideen bei der Improvisation, - es war ein Geben und Nehmen, ein Wechselspiel der Kräfte.
Unsere Konzerte möchten diese Entwicklung der Fähigkeiten heutiger Musiker in der Improvisation mitvollziehen und unseren Hörern vermitteln, - soweit wir sehen, zum ersten Mal in der Geschichte unserer Programme. Dass dies mit Rudolf Lutz gleich auf dem höchsten Niveau stattfindet und nicht etwa einen ersten tastenden Versuch darstellt, ist ein erstaunliches Phänomen.

Wir freuen uns weiterhin über die Verpflichtung des namhaften "Hulegas"-Ensembles unter Paul van Nevel, über die Wiederbegegnung mit der Familie Savall und dem Ensemble "Hesperion", mit dem Freiburger Barockorchester, das Andreas Scholl begleitet, und mit dem "Ferrara-Ensemble" unter Crawford Young (bitte kaufen Sie mit dem FAMB-Gutschein reduzierte Billette zu diesem Sonderkonzert an der Kasse des Historischen Museums in der Barfüsserkirche); wir blicken mit Neugierde den jungen Gruppen "Bella Diva" und "Peregrina" mit jeweils "Neuer Musik" des frühen Mittelalters und des frühen Barock entgegen, und wir sind gespannt auf den Haydn-Abend mit dem australischen Fortepianisten Geoffrey Lancaster und den Baslerinnen Chiara Banchini und Käthi Gohl.
Dass wir unsere frühere FAMB-Geschäftsführerin Regula Rapp (Berlin) gewinnen konnten, diesem Jahresprogramm einige Gedanken als Geleit vorauszuschicken, ist uns eine besondere Freude.
Allen Mitgliedern danken wir für ihre Treue, und wir hoffen intensiv, Sie mit unserem Programm 2001 - 2002 weiterhin zu unserem Kreis um die Alte Musik und um die Schola Cantorum Basiliensis zählen zu dürfen.
     Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Dr. des. Thomas Drescher Alwin Grimm, Kassier Dr. Veronika Gutmann ' lic. iur. Martin Hug
    Veranstaltungsbüro:
    Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6, Postfach 232, CH-4003 Basel Telefon	061-264 57 57
  Fax	061-264 57 49
   e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http://www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm
 Markus Jans Hans-Martin Linde Hans Linnartz (ab 1. 1 2. 01 Dr. Andre Baltensperger)
 Dr. Peter Reidemeister Carole Wiesmann]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0321.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
"Die ganze Gesellschaft war äusserst vergnügt und auch ich. Ich machte diesen Abend vier tausend Gulden. So etwas kann man nur in England machen."
Dass das letzte Konzert der neuen Saison der Freunde alter Musik in Basel etwas mit Vergnügen und mit Geld zu tun hat, ist unbestritten: Gegen Ende des 1 8. Jahrhhunderts kamen zahlreiche Kammermusik-Arrangements auf den Markt; die Nachfrage der professionellen Musiker und der Laien nach Noten für häusliche und öffentliche Konzerte war enorm gewachsen, und die Verleger machten gute Geschäfte.
Wie in den zeitgenössischen Originalkompositionen wurde Kammermusik für Klavier und Streicher besonders geschätzt. Die Partiturreduktionen mit künstlerischem Anspruch entstanden dabei häufig aus der Verehrung für einen älteren Komponisten oder aus Freundschaft zu einem Kollegen. Johann Salomon war der Violinist und Konzertunternehmer, dem es 1790 gelang, Joseph Haydn zu seiner ersten Englandreise zu bewegen, und der in London im Jahr darauf, im Frühling 1791, zwölf Subskriptionskonzerte und ein Benefizkonzert für Haydn organisierte.
Das Londoner Konzertleben sah damals ähnlich grossstädtisch aus wie das Pariser, aber es war reicher, und mehr Menschen aus den unterschiedlichsten sozialen Schichten konnten die Konzerte mit ihren gestaffelten Eintrittspreisen besuchen.
Die Sinfonie Nr. 96, die bei den Freunden alter Musik in einer Bearbeitung von Salomon aufgeführt wird, entstand bei diesem ersten Englandbesuch Haydns, in einer Zeit, als Salomon und Haydn mit Sicherheit fast täglich Kontakt hatten. Dass Johann Salomon Musiker, Komponist und Veranstalter in einer Person war, war damals nicht so aussergewöhnlich wie heute. Im vierten regulären Konzert der neuen Saison wird der Bearbeiter Salomon gewürdigt mit Geoffrey Lancaster als Gast am Fortepiano.
In jedem Jubiläum spiegelt sich ein Anfang. Die 60. Saison der Freunde alter Musik in Basel zeigt, dass es in der alten Musik immer wieder Anfänge gibt: Während zu Beginn der Alte-Musik-Bewegung unter anderem der Begriff des Werks noch festzustehen schien, haben sich nach jahrzehntelangen Forschungen und Interpretationen neue Aspekte aufgetan. Und so steht inzwischen fest, dass wenig fest steht: Die Anpassung an die äusseren Bedingungen wie Anzahl und Zusammenstellung der Musizierenden, Räumlichkeiten oder Anlässe haben die Musik und ihre Aufführungen über Jahrhunderte wesentlich mehr beeinflusst, als man zunächst dachte.
Dass die Bearbeitung, wie sie im letzten Konzert zu hören sein wird, zu den historisch und musikalisch wesentlichen Phänomenen der alten Musik gehört, diese Erkenntnis ist in den letzten Jahren gewachsen. Bearbeitungen haben einen ganz besonderen Reiz: Als Geschöpfe von zwei "Vätern" (die oft verschiedenen Generationen angehören) haben sie darüber hinaus auch eine eigene künstlerische Aussage. Damit diese

Aussage adäquat vermittelt und verstanden werden kann, bedarf es des Instrumentariums und des Wissens um die Spielweisen der Zeit, in der die Bearbeitung entstanden ist.
Für Musiker wie das auf mittelalterliche Musik spezialisierte Ferrara-Ensemble gehören diese Bemühungen um all das, was nicht in den Noten steht, längst zum Alltag. Im ersten Sonderkonzert wird Musik aus dem 15. Jahrhundert zum Klingen gebracht; das Wissen und die Intuition, die für ein solches Konzert Voraussetzung sind, erwachsen aus einer intensiven Beschäftigung der Musiker mit der Materie und aus langjähriger praktischer Erfahrung. Dass Komponisten inspiriert werden von klassischen Texten, ist ein Phänomen, das die gesamte abendländische Musikgeschichte durchzieht. Das Huelgas Ensemble geht im ersten regulären Konzert dieser Faszination im 16. Jahrhundert nach.
Improvisation und Variation liegen eng beieinander, und sie werden von zwei international bekannten Spezialisten, dem Organisten Rudolf Lutz und dem Ensemble Hesperion XXI präsentiert: Das zweite reguläre und das zweite Extrakonzert bekommen ihre Impulse "von aussen", von dem berühmten Heiligen, der am 6. Dezember gefeiert wird, und "von innen", von innermusikalischen Formen.
Aus den Jahrhunderten, in denen der einzelne Mensch und seine Ge > fühle zum ersten Mal ganz im Mittelpunkt der Musik stehen, der Blüte zeit des Gesangs im 17. und 1 8. Jahrhundert, bieten der Countertenor Andreas Scholl, begleitet vom Freiburger Barockorchester im ersten Extrakonzert und die Mezzosopranistin Rosa Dominguez mit dem Ensemble "Bella Diva" im dritten regulären Konzert Kostbarkeiten, die von der Kunst leben, mit der sie interpretiert werden.
So mischt sich in der Jubiläumssaison der Freunde alter Musik in Basel Neues mit "Altem", das heisst mit Interpretation von Musik, die in den letzten Jahren und Jahrzehnten in ihrer Tiefe wieder ausgelotet worden ist: sicherlich zum Vergnügen der Musikerinnen und Musiker, hoffentlich auch zu Ihrem Vergnügen und zu Ihrer Erbauung, liebe Konzertbesucher, und hoffentlich zum Erfolg für die Veranstalter, die ihren 60. Ge burtstag feiern können.
                                                   Regula Rapp
i]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0322.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sonderkonzert zum "Basler Münsterschatz":
Aurum musicum -Oberrheinische Musik der Spätgotik
Lieder, Motetten und Instrumentalwerke aus dem 15. Jahrhundert
Ferrara-Ensemble Leitung: Crawford Young
Samstag, 15. September 2001
19.00 Uhr Einführung und Ausstellungsbesuch 20.00 Uhr Konzert
Sonntag, 16. September 2001
17.00	Uhr Konzert (Wiederholung)
18.15	Uhr Einführung und Ausstellungsbesuch
jeweils Barfüsserkirche
Die meist oberrheinischen Objekte der "Münsterschatz"-Ausstel-lung spiegeln sich in einem Konzertprogramm von spätgotischer oberrheinischer Musik wider. Die für diesen Anlass zusammengestellten Werke präsentieren besonders die sakrale Musik im Rahmen des Basler Konzils (1431 - 1449), das die Form eines religiös-politischen Machtkampfes zwischen Papst und Kirchenrat angenommen hat. Wieweit durchdringen sich Politik und Kunst in jener Zeit?
Die Basler "Münsterschatz'-Ausstellung des Historischen Museums dauert bis 21. Oktober - Zeit für einen grossen Akzent durch dieses Konzert, das mit einer Einführung in die Ausstellung durch Frau Dr. Marie-Claire Berkemeier-Favre und einer Besichtigung der ca. 80 Exponate verbunden ist.
Hinweis:
Alle bisherigen FAMB-Mitglieder erhalten mit dem Generalprogramm Mitte August Gutscheine zugeschickt. Die Gutscheine können ab
1.	September 2001 an der Abendkasse oder im Vorverkauf an der Kasse des Historischen Museums Basel, Barfüsserkirche, gegen ein Konzertbillett zum reduzierten Preis von Fr. 20.- (regulär Fr. 35.-) eingelöst werden.
Falls Sie als Neumitglied Ihren Mitgliederbeitrag schon bis zum 4. September einbezahlt haben, können wir Ihnen ebenfalls einen Gutschein zusenden.
Für dieses Konzert wird kein Programm verschickt. Es liegt zum Konzert

Konzert I	Montag, 1 2. November 2001
              20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
              Der Lockruf des Vergil -Kompositionen des 16. Jahrhunderts über klassische Texte
                 Musik von Willaert, de Rore, Senfl,
                 Josquin, Mouton, Lasso u.a.
                Huelgas Ensemble, Paul van Nevel
Autoren der klassischen Antike und ihre Stoffe entfalteten in der Musikgeschichte spätestens mit der Neuen Musik des 17. Jahrhunderts eine kaum zu überschätzende Wirkung. Wo stünden wir heute ohne das Vor- und Sinnbild des Orpheus für die Oper und ohne die Stoffe aus Ovids Metamorphosen für zahllose Libretti und Kantatentexte!
Im Programm des Huelgas-Ensembles sind jedoch wenig bekannte Vertonungen aus dem 16. Jahrhundert zu hören, also noch vor dem eigentlichen Zeitalter der Monodie und der Oper. Im Zuge der intensivierten Antiken-Rezeption der Renaissance hatte es den Komponisten schon damals die Aeneis von Vergil (79 - 19 v.C.) angetan, die in der tragischen Liebesgeschichte von Dido mit dem Helden einen unerschöpflichen Stoff bot. Wie Vergil verkehrte auch Horaz (65 - 8 v.C.) im Zirkel um den sagenhaften Mäcenas. Dessen Oden und Epoden regten ebenfalls zu klingendem Vortrag an, ebenso wie die Carmina des etwas älteren Catull (984 - 954 v.C.) und Dichtungen anonymer Anakreon-tiker. Auch Nachdichtungen in den Landessprachen und deren Vertonung sind Zeugnisse einer intensiven Auseinandersetzung mit der Antike. Besonderen Reiz versprechen unterschiedliche Vertonungen derselben Texte, die im Programm des Huelgas-Ensembles nebeneinandergestellt werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Konzert II	Donnerstag, 6. Dezember 2001
              20.15 Uhr
                 Predigerkirche Basel
             Sankt Nikolaus - Eine Spurensuche in der Improvisation
                  Rudolf Lutz, Orgel
               Kommentar: Markus Jans
Johann Mattheson nennt in seinem berühmten Buch "Der Vollkommene Capellmeister" von 1739 dreizehn Bedingungen, die für das gute Improvisieren erfüllt sein müssen, und er beschliesst diese Aufzählung mit dem Satz: "Weil sinnreich und ohne Anstoss zu präludieren vielmehr heisst, als treffen und alles, was einem kurz vorgelegt wird, wegzuspielen, ja, weil es mit Fug der höchste practische Gippfel in der Music genannt werden mag, so ist vielleicht zu erachten, dass es einen tüchtigen Mann erfordert."
Dass die Schola Cantorum Basiliensis neben ihren sonstigen vorzüglichen Lehrern für Tasteninstrumente mit Rudolf Lutz einen Spezialisten für diesen "höchsten practischen Gippfel in der Music" in ihren Reihen hat, ist ein Glück für die Ausbildung.
Auf beiden Orgeln der Predigerkirche werden musikalische, bildliche und textliche Inhalte der Heiligenüberlieferung eine improvisatorische Ausgestaltung in verschiedenen Formen und Stilen erhalten.
Durch das Programm führt Markus Jans.
Extrakonzert I Sonntag, 6. Januar 2002
17.00 Uhr
                 Martinskirche Basel
             Bel Canto
                Werke von A. Corelli und A. Vivaldi
                Andreas Scholl, Countertenor und das Freiburger Barockorchester
"II canto figurato" hiessen in der Blütezeit des Barock-Gesangs die Lehrbücher von Tosi (1723) bis Mancini (1774), die eine Einführung in Ästhetik und Technik des "Bel canto” gaben und für uns heute die wichtigsten Quellen für die Vokalpraxis jener Zeit darstellen: Klangvorstellung, Schlankheit und Beweglichkeit der Stimme, Verzierungswesen u.a.m. Diese Maximen hatten ebenso in der Kirchen- und Kammermusik Gültigkeit wie in der Oper. Unser Programm beschränkt sich auf geistliche Werke des italienischen Hochbarock. Andreas Scholl, der seine Ausbildung bei Rene Jacobs und Richard Levitt an der Schola Cantorum Basiliensis erhalten hat und seit Oktober 2000 als Lehrer an unserem Institut tätig ist, realisiert diese Anforderungen an einen "Barock-Sänger" in der heutigen Zeit wie wenige Andere.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Montag, 4. Februar 2002
Generalversammlung
19.30 Uhr, Zimmer 6 der Schola Cantorum Basiliensis
GRUSSKONZERT DER SCB
zur Generalversammlung 20.15 Uhr, im Chor der Leonhardskirche
Lux illuxit
Ein- und mehrstimmige Gesänge zum Fest der Purificatio Mariae (1 2./1 3. Jahrhundert)
Ensemble Peregrina
 Agnieszka Budzinska - Gesang, Harfe Anita Deftwiler - Gesang, Sinfonia Kelly Landerkin - Gesang
Dieses Programm präsentiert geistliche Gesänge für das Fest Purificatio Mariae vom 2. Februar (Mariä Lichtmess). Das Fest, auch als Presentatio Domini (Darstellung des Herrn) bekannt, wird 40 Tage nach Weihnachten als Abschluss der weihnachtlichen Feste gefeiert und erinnert an die Begegnung der heiligen Familie mit dem betagten Simeon und der Prophetin Hannah, die in einem Kind Jesu das "Licht, das die Heiden erleuchtet", erkennen. Die mehrschichtige Bedeutung dieses Festes umfasst einerseits die Erinnerung an die Weihnachtszeit, andererseits aber verweist es in der Weissagung Simeons an Maria ("Und deine Seele wird ein Schwert durchbohren...") auf die Passionszeit und Leiden Mariae. Das Konzert benutzt diese Ambivalenz der Themen und verbindet die ein- und mehrstimmigen liturgischen Gesänge für Purificatio Mariae aus Notre Dame de Paris (1 3. Jh.) mit den paraliturgischen Stücken für die Weihnachtszeit und Ostern, die aus den aquitanischen und französichen Quellen des 1 2. und 1 3. Jahrhunderts stammen.

Konzert III Dienstag, 26. Februar und
                Mittwoch, 27. Februar 2002 (Wiederholung)
              20.15	Uhr
                Musik-Akademie Basel, Grösser Saal
              Lidia, Spina del mio Cor
                 Vokal- und Instrumentalmusik
                von Monteverdi und seinen Zeitgenossen
                 Ensemble "Bella Diva":
               Rosa Dominguez, Mezzo-Sopran Dolores Costoyas, Theorbe, Gitarre, Laute Laura Monika Pustilnik, Theorbe, Gitarre, Laute
Die Neue Musik in Italien nach 1600 ist von mehreren bis dahin "un-erhörten" Eigenschaften gekennzeichnet: einem neuen Verhältnis der Musik zum Text, einem neuen, nuancierten Gesangsstil und einer neuen Technik des Accompagnements, dem Generalbass, der seine Konsequenzen bis tief in die Komposition hinein entfaltete. Das Ensemble "Bella Diva" hat es sich zur Aufgabe gemacht, diese neuen Errungenschaften der "Monodie" mit aller virtuosen Kompetenz und Phantasie auszuleuchten und eine Interaktion zwischen vokaler Expressivität und instrumentaler Brillanz zu erreichen - sehr zum Vorteil dieser frischen Musik, die 400 Jahre nach ihrer Entstehung nichts von ihrer Unmittelbarkeit verloren hat: Die erste, emphatisch als "Le Nuove Musiche" betitelte Sammlung von Solo-Madrigalen, die der Römer Giulio Caccini edierte, erschien in Florenz im Jahre 1601.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrakonzert II Freitag, 19. April 2002
               20.15 Uhr
                 Martinskirche Basel
              Folias & Pasacalles -
            Tonos humanos & Variaciones
             instrumentales
                Ensemble Hesperion XXI:
                Montserrat Figueras Rolf Lislevand Arianna Savall Pedro Este van,
              Adela Gonzales-Campa Jordi Savall, Leitung
Die spanische Musik ist in den Programmen der Alte Musik-Welt - auch bei den FAMB - seltener zu finden als die italienische, französische oder deutsche. Kein anderes Ensemble hat sich in diesem Repertoire so profiliert wie "Hesperion XXI" unter Leitung von Jordi Savall, der von 1974 bis 1990 Viola da gamba-Dozent an der SCB war und während dieser Zeit in Basel das Ensemble "Hesperion XX" gründete, das seither zu glänzendem internationalem Erfolg gekommen ist. Im Mittelpunkt dieses Konzerts steht der spanische Komponist, Sänger und Gitarrist Jose Marin, der mit seinen raffinierten Liedern die Atmosphäre am spanischen Königshof des ausgehenden 1 7. Jahrhhunderts eindrücklich widerspiegelt. Zwischen den Vokalwerken erklingen instrumentale "Passacalles", "Canarios" und Tänze in jener "glutvollen", virtuosen Art, die das Ensemble Hesperion berühmt gemacht hat.
Konzert IV Montag, 13. Mai 2002
              20.15 Uhr
                Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
             Joseph Haydn - "Mirakel"
                 Sinfonie Nr. 96 ("The Miracle”), D-Dur in einem Arrangement von Johann Salomon Klaviersonate h-moll (Hob.XVI:32) Klavier-Trio As-Dur (Hob.XV: 14)
                 Geoffrey Lancaster, Fortepiano Chiara Banchini, Violine Käthi Gohl, Violoncello
Joseph Haydn soll 1792 in einem London Konzert überraschend die persönliche Leitung seiner Sinfonie Nr. 96 übernommen haben. Die neugierigen Leute verliessen ihre Sitze im Parkett und drängten an den Orchestergraben, um den berühmten Meister besser beobachten zu können. In diesem Moment krachte der riesige Lüster des Saales von der Decke auf die nun unbesetzten Plätze. Haydns Bewunderer kamen wie durch ein Wunder nicht zu Schaden.
Die Musik des Meisters war in aller Ohren und da es keine Tonträger gab, konnten kammermusikalische Bearbeitungen von grossbesetzten Werken, wie die im Programm zu hörende Trio-Version der Sinfonie von Salomon, der Unterhaltung in jeder besseren Gesellschaft dienen. Umgekehrt findet sich die h-moll-Klaviersonate (Hob.XVI:32) in einer zeitgenössischen Bearbeitung "vergrössert" für Streichquartett, um sich neue Interessenten zu erschliessen. Für gute Geschäfte mit Mehrfach-Verwertungen war Haydn ohnehin empfänglich. Sein As-Dur Klaviertrio (Hob.XV:14) C'Clavier Sonate mit Begleitung einer Violin und Violoncello") verkaufte er nicht nur exklusiv an den Verleger Artaria in Wien, sondern 1792 auch noch an einen Londoner Drucker.
Wir dürfen uns in diesem Programm wieder vom Erfindungsreichtum Haydns verführen lassen, mit dem er sein Publikum zu allen Zeiten fasziniert hat. Wunder wollen eben erarbeitet sein!]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DANK
Die Zeiten im Kulturleben werden in unseren Jahren nicht leichter. Alle Konzertveranstalter haben steigende Kosten und sinkende Einnahmen zu verzeichnen -und dabei wissen wir doch alle: Qualität hat ihren Preis...
Auch für die FAMB wäre es schön, neue Mitglieder
zu gewinnen, um die gesteckten Ziele auf hohem Niveau erreichen zu können.
Wir wären Ihnen dankbar, wenn Sie Mitglied bleiben, Mitglied werden oder neue Mitglieder zum Beitritt inspirieren würden.
Die FAMB sind statutengemäss der "Kreis um die Schola Cantorum Basiliensis". Uber die direkte Kosten-Nufzen-Rechnung hinaus können Sie mit Ihrer Gönner-Mitgliedschaft eine effiziente Förderung der Arbeit von SCB und FAMB bewirken, - eine Unterstützung, die in einer schwierigen Zeit besonders geschätzt wird.
Bei allen neuen Gönnermitgliedern bedanken wir uns mit dem Geschenk einer ebenfalls neuen CD aus der Reihe "Schola Cantorum Basiliensis-Documenta"
          Beethoven / Danzi: Sonaten für Horn und Fortepiano
             Thomas Müller, Horn Edoardo Torbianelli, Fortepiano
Alles, was Musik
ist
O
*1
Blasinstrumente Compact Discs Digital Keyboards Musiknoten und -bücher Flügel und Klaviere Saiteninstrumente Schlaginstrumente Musiksoftware Ticketvorverkauf Videos Werkstätten Zubehör
M u s i k H u g
Basel, Freie Strasse 70, Telefon 061 272 33 90 www.musikhug.ch]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 180.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extrakonzerten.
Mitglieder bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 120.-. Sie haben freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und können reduzierte Einzelkarten für die beiden Extrakonzerte bei Musik Hug beziehen. Bitte nicht für einzelne Konzerte einzahlen! Für zusätzliche Karten bitte den Vorverkauf benützen!
Konzert III, 26. und 27. Februar 2002
Für das doppelt geführte Konzert möchten wir alle Gönnermitglieder, Mitglieder und Studenten bitten, auf dem beiliegenden Einzahlungsschein das gewünschte Datum anzukreuzen.
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 70.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den Konzerten I - IV und den beiden Extra konzerten.
Nichtmitglieder sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise und Vergünstigungen.
Einzeleintrittspreise für die Konzerte
Mitglieder	Fr. 25 - (für die Extrakonzerte I + II)
Nichtmitglieder Fr. 35-Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Str. 70, Postfach, CH-4001 Basel, Telefon 061-272 33 95.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 2001/2002
bitten wir bis spätestens zum 20. September 2001 auf unser Postcheckkonto 40-16145-7 einzuzahlen. Nach Einzahlung des Beitrags werden allen Mitgliedern die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
Freunde alter Musik in Basel, Leonhardsstr. 6, Postfach 232, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 Fax 061-264 57 49 e-mail:	famb@musakabas.ch
Internet:	http://www.unibas.ch/mab/scb/famb.htm
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Kultur*
II
 Basel-Stadt
d Ir
Schweizer Radio DRS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>