<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19940602'>02/06/1994</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0872.tif'/>
        <date when='19940602'/>
        <name key='Navarre, Thibault de' type='person' role='cmp'>Navarre, Thibault de</name>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Vellard, Dominique' type='person' role='int'>Vellard, Dominique</name>
        <name key='Young, Crawford' type='person' role='int'>Young, Crawford</name>
        <name key='Zuckerman, Kenneth' type='person' role='int'>Zuckerman, Kenneth</name>
        <name key='Andersén, Miriam' type='person' role='int'>Andersén, Miriam</name>
        <name key='Bain, Rebecca' type='person' role='int'>Bain, Rebecca</name>
        <name key='Cialfi, Massimo' type='person' role='int'>Cialfi, Massimo</name>
        <name key='Erickson, Diane' type='person' role='int'>Erickson, Diane</name>
        <name key='Esmanhotto, Angelo' type='person' role='int'>Esmanhotto, Angelo</name>
        <name key='Harrison, Ian' type='person' role='int'>Harrison, Ian</name>
        <name key='Horvat, Marco' type='person' role='int'>Horvat, Marco</name>
        <name key='Mena, Carlos' type='person' role='int'>Mena, Carlos</name>
        <name key='Ohara, Thais' type='person' role='int'>Ohara, Thais</name>
        <name key='Ohara, Marcelo' type='person' role='int'>Ohara, Marcelo</name>
        <name key='Schall, Burga' type='person' role='int'>Schall, Burga</name>
        <name key='Schmidt, Andreas' type='person' role='int'>Schmidt, Andreas</name>
        <name key='Shay, Bruce' type='person' role='int'>Shay, Bruce</name>
        <name key='Stricker, Felix' type='person' role='int'>Stricker, Felix</name>
        <name key='Sugawara, Norihisa' type='person' role='int'>Sugawara, Norihisa</name>
        <name key='Weber, Witte Maria' type='person' role='int'>Weber, Witte Maria</name>
        <name key='Zimmermann, Laura' type='person' role='int'>Zimmermann, Laura</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Predigerkirche'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Konzert IV
Donnerstag, 2. Juni 1994, 20.15 Uhr Freitag, 3. Juni 1994, 20.15 Uhr Predigerkirche Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Programm des heutigen Abends umfasst drei Teile:
Kleriker, Hofmann und Spielmann: Musik des hohen Mittelalters
1.	"Musik in der Kirche"
Dieser erste Teil ist der frühen Mehrstimmigkeit in der liturgischen Musik an der Kathedrale von Notre Dame in Paris gewidmet. Das aus dem 1 3. Jahrhundert stammende Repertoire stellt die erste Blüte mehrstimmiger Vokalmusik der abendländischen Musikgeschichte dar. Die Stücke dienten der Ausschmückung der Gottesdienste an hohen Feiertagen. Schriftliches Zeugnis dieser meist anonymen Werke der "Schule von Notre Dame" legt das sogenannte Magnus Liber Organi (MLO) ab, welches hunderte dieser zwei-, drei- und vierstimmigen Stücke (Organa, Clausale, Conducti) überliefert. Hauptquelle in der Überlieferung des MLO ist die Handschrift F (Firenze, Bibi. Laur. Plut. 29.1), welcher die Stücke des ersten Programmteils, sowie der Conductus Novus annus hodie im zweiten Teil entnommen sind.
2.	"Musik in Claustrum und Stadt"
Das Claustrum war der Bereich unmittelbar um die Kathedrale herum, in welchem ein Grossteil der Canonici und der Bischof von Paris wohnten. Für das Volk nicht zugänglich, war das Claustrum durch ein Tor von der Aussenwelt getrennt, was aber nicht heissen soll, dass die dort wohnenden Kirchenmänner in weltfremder Abgeschiedenheit lebten! Sie pflegten regen Kontakt mit der Stadt, lehrten zum Teil an der Universität von Paris und vergnügten sich manchmal auch beim Wein. Der Weiblichkeit sollen sie - will man den Chronisten glauben - auch nicht immer abhold gewesen sein...
In diesem Umfeld des Claustrum entstand jene Gattung mehrstimmiger Musik, welche in der älteren Musikwissenschaft als "Motette des ältesten Stiles“ umschrieben wurde. Ursprünglich aus der Textierung schon vorhandenen musikalischen Materials hervorgegangen, emanzipierte sich die Gattung schnell und erfreute sich einer grossen Verbreitung über Paris hinaus. Über einer meist liturgischen Grundstimme (Tenor) stehen eine oder mehrere Oberstimmen mit je eigenem Text. Diese Texte können sich nicht nur in ihrem Inhalt, sondern sogar in der Sprache innerhalb des Werkes voneinander unterscheiden. So meint zum Beispiel eine Stimme: "Traurig ist es, von meiner Freundin Abschied zu nehmen" und eine andere singt dazu: "Nicht allen Deiner Brüder sollst Du trauen!" Der Tenor aber verweist durch seine Melodie auf das Graduale der Ostermesse. Dass solch
komplexe Konstrukte für ein Kennerpublikum in- und ausserhalb des Claustrums gedacht waren, steht wohl ausser Frage. Die Motette vereint auf kleinstem Raum die verschiedensten Bereiche damaligen städtischen Lebens.
Die heute erklingenden Motetten werden instrumental ausgeführt. Sie entstammen der Handschrift Montpellier, Faculte de Medecine H 196.
3.	''Marienlob der Laien"
Im dritten Teil des Konzertes wird die Marienfrömmigkeit der Laien dokumentiert. Musik wird im 1 3. Jahrhundert nicht nur in kirchlichen Kreisen gemacht. Adelige Musikliebhaber, Minnesänger, Spielleute und religiöse Laienbruderschaften trugen ihren Teil zur Musikproduktion bei. Vieles davon ist einstimmiger weltlicher Gesang (Trobadors, Trouveres), manches aber hat auch religiösen Charakter. Der Laie findet eine eigene Ausdrucksweise, um Marias Lob zu singen, unabhängig von der eigentlich liturgischen Musik. So finden sich in der zweiten Hälfte des 1 3. Jahrhunderts florentinische Bürger als Laudesi della Beala Vergine zum gesungenen Marienlob zusammen; und König Alfons der Weise besingt die Wundertaten Marias in seinen Cantigas.
Nicoletta Gossen
1.	Teil	"Musik in der Kirche"
"Christus patris gratie"
"Alleluja Veni Sancte spiritus"
“Ave maris stella"
"Veni virgo beatissima/
Veni sancte spiritus/NEUAAA"
“Benedicamus Domino"
 Rondellus
 Zweistimmiges Organum Dreistimmiger Conductus
 Dreistimmige Motette Dreistimmiges Organum
2.	Teil	"Musik in Claustrum und Stadt"
Dieusl comment puet li cuers durer/
Vo vair oel m'ont espris/PORTARE	Dreistimmige Motette
Mout me fu gries li departir de m'amiete/
In omni fratre tuo non habeas fiduciam/
IN SECULUM	Dreistimmige Motette
 "Novus annus hodie“
Dreistimmiger Conductus
On parole de battre et de vanner/
A Paris soir et matin trueve on bon pain et
bon der vin/FRESE NOUVELLE	Dreistimmige Motette
In seculum d'Amiens, longum & breve	Dreistimmiger Hoketus
El mois d'Avril qu'iver vait departant/O quam
sancta quam benigna/ET GAUDEBIT	Dreistimmige Motette
Plus bele que flor/Quant revient et feuille et flor/
L'autrier joer m'en alai/FLOS FILIUS	Vierstimmige Motette
Par un matinet l'autrier oi chanter un fol bergier/
He sire, que vous vantes/He bergier si grant
envie j'ai de toi/EIUS	Vierstimmige Motette
Einstimmige Estampie nach der Handschrift Paris, Bibi. Nat. fr. 844
           Dreistimmige Motette
 Balaam de quo vaticinans/ Balaam quo vaticinans/BAIAAM]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0874.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3.	Teil	"Marienlob der Laien"
"Dous tres douz non a la virge Marie"	Religiöses Lied von
                                      Thibaut de Champagne "Oi me lasso e freddo Io mio core’	Italienische Lauda (Hs.
                                          Cortona)
Zwei instrumental ausgeführte dreistimmige Motetten aus der Handschrift Montpellier
Ave vergene gaudente	Italienische Lauda (Hs.
                                          Cortona)
"Virgo de lesse quen te soubesse"	Cantiga de Santa Maria
Studierende der Schola Cantorum Basiliensis Miriam Andersen Rebecca Bain Massimo Cialfi Diane Erickson Angelo Esmanhotto lan Harrison Marco Horvat Carlos Mena Thais Ohara Marcelo Ohara Burga Schall Andreas Schmidt Bruce Shay Felix Stricker Norihisa Sugawara Witte Maria Weber Laura Zimmermann
Sopran Sopran, Fidel Zugtrompete Sopran Laute
Tenor, Schalmei, Pommer
Bariton
Altus
Fidel
Fidel
Sopran
Altus
Schalmei
Zugtrompete
Fidel
Sopran
Sopran
Lehrer der Schola Cantorum Basiliensis
Randall Cook	Fidel, Schalmei
Dominique Vellard	Tenor
Crawford Young	Laute
Ken Zuckerman	Laute
Dieses Konzert wird von Schweizer Radio DRS 2 aufgenommen und am Samstag, 23. Juli 1994, um 20.05 Uhr gesendet.
Die mittelalterlichen Spezialitäten wurden von Alain Moirandat zube-
reitet Herzlichen Dank!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>