<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19450203'>03/02/1945</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Musikzimmer im Blauen Haus (Rheinsprung 16)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0556.tif'/>
        <date when='19450203'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Reichardt, Johann Friedrich' type='person' role='cmp'>Reichardt, Johann Friedrich</name>
        <name key='Zelter, Carl Friedrich' type='person' role='cmp'>Zelter, Carl Friedrich</name>
        <name key='Widmer-Hoch, Pauline' type='person' role='int'>Widmer-Hoch, Pauline</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Adler, Alice' type='person' role='int'>Adler, Alice</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Musikzimmer im Blauen Haus (Rheinsprung 16)'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
I. Hiuktmrt
Samstag, 3. Februar 1945,17.00 und 20.15 Uhr Musikzimmer des Blauen Hauses (Rheinsprung 16)
 kit im Slnci Hins
                                Schola Cantorum Basiliensis
                                    Pauline Widiner-Hoch (Alt), Walter Kägi, Gertrud Flügel (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Alice Adler (Contrabaß), Valerie Kägi (Mozartflügel)
     Programm mit Text 50 Cts.
     Gegen Vorweisung der Mitgliederkarte 1945 erhalten Mitglieder im Vorverkauf bei Hug & Co. nach Wahl eine Eintrittskarte zur ersten oder zweiten Aufführung.
     Jahresbeitrag für Freimitglieder Fr. 25.— (freier Eintritt zu allen Konzerten mit Vorbezugsrecht), für Mitglieder Fr. 10.—, für Personen unter 20 Jahren, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 5.—, (freier Eintritt zu den Hauskonzerten, Ermäßigung für die öffentlichen Konzerte).
     Eintrittskarten für Nichtmitglieder zu Fr. 3.30 nur an der Tageskasse, soweit noch Plätze vorhanden sind.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
Wolfgang Amadeus Mozart
1756—1791
Sonate B-dur, K. V. 454, für Violine und Klavier Largo, Allegro - Andante - Allegretto
Joseph Hajdn 1732— 1809
Lieder für Alt und Klavier „She never told her loveu „Pleasing Paim“
 Johann Friedrich
 Reichardt
1752—1814
 „Abendlied“
 „Die schöne Nacht“
 Karl Friedrich Zelter 1758—1832
 „ Die Spröde“
 „ Die Bekehrte11
Joseph Haydn
   „Eine sehr gewöhnliche Geschichteu
Joseph Haydn
Duett D-dur für Violine und Violoncello Adagio non molto - Allegro - Menuetto
Wolfgang Amadeus Mozart
Konzert A-dur, K. V. 14, für Klavier und Streicher Allegro - Andante - Allagretlo
              Hammerflügel von Anton Walter & Sohn, Wien, inatandgestellt durch Franz Meister, Klavierbauer, Zürich (Sammlung Schola Cantorum Basiliensis). Mozart besaß selbst ein Instrument von Walter und schätzte dessen Klaviere hoch.

Texte
Joseph Haydn
She never told her love; but let concealment, like a worra in the bud, feed on her damask cheek !
She sat, like Patience
on a monument, smiling at grief.
      „She never told her love"
        Sie sagte ihre Liebe nie und ließ Verheimlichung wie in der Knospe den Wurm an ihrer Purpurwange nagen: sich härmend und in gleicher welker Schwermut saß sie wie die Geduld auf einer Gruft, dem Grame lächelnd.
Aus Shakespeares „Was ihr wollt“, 2. Akt, 4. Szene
  Joseph Haydn
   Kar from this throbbing bosom haste ye doubts, ye fears, that lay it waste.
   Dear anxious days of pleasing pain fly, never to return again.
   But Ah! return ye smiling hours by careless fancy crown’d with flow’rs! Come fairy joys and wishes gay and dance in sportive rounds away 1
   So shall the moments gaily glide o’er various lifes tumultous tide.
   Nor sad regrets disturb their course to calm oblivious’ peaceful course.
Anne Hunter
  Johann Friedrich Reichardt
^^^cr Mond ist aufgegaugen, die goldnen Sternlein prangen am Himmel hell und klar; der Wald steht schwarz und schweiget, und aus den Wiesen steiget der weiße Nebel wunderbar.
   Wie ist die Welt so stille und in der Dämmrung Hülle so traulich und so hold!
   Als eine stille Kammer, wo ihr des Tages Jammer verschlafen und vergessen sollt.
„Pleasing Pains"
Bleib fern vom jungen Herzensschlag, du Angst, du Scheu, die auf ihm lag! Süßbange Zeit verliebter Pein, flieh, nimmer stell dich wieder ein!
Ihr Stunden kommt, drauf Lächeln glänzt und sorglos Sinnen blumig kränzt!
Der goldnen Wünsche leichte Feen in heitern Tänzen laßt euch sehen!
So fließt der Tage froh Gegleit hoch über lebensstürmscher Zeit und kein Bekümmern hält den Lauf zur stillen Friedensquelle auf.
„Abendlied"
Seht ihr den Mond dort stehen ?
Er ist nur halb zu sehen, und ist doch rund und schön.
So sind wohl manche Sachen, die wir getrost belachen, weil unsre Augen sie nicht sehn.
So legt euch denn, ihr Brüder, in Gottes Namen nieder, kalt ist der Abendhauch.
Verschon uns Gott mit Strafen,
und laß uns ruhig schlafen
und unsern kranken Nachbar auch.
Matthias Claudius]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0558.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Johann Friedrich Reichardt
„Die schöne Nacht'
Nun verlaß ich diese Hütte, meiner Liebsten Aufenthalt, wandle mit verhülltem Schritte durch den öden, finstern Wald.
Luna bricht durch Busch und Eicbeo, Zephir meldet ihren Lauf und die Birken streun mit Neigen ihr den süßten Weihrauch auf.
Karl Friedrich Zelter
Au dem reinsten Frühlingsmorgen ging die Schäferin und sang, jung und schön und ohne Sorgen, daß es durch die Felder klang:
So lallalerallallalla . . .
Wie ergötz ich mich im Kühlen dieser schönen Sommernacht!
0	wie still ist hier zu fühlen, was die Seele glücklich macht!
Läßt sich kaum die Wonne fassen; und doch wollt ich, Himmel, dir tausend solcher Nächte lassen, gab mein Mädchen eine mir.
Johann Wolfgang Goethe
„Die Spröde'
Thyrsis bot ihr für ein Mäulchen zwei, drei Schäfchen gleich am Ort, fl schalkhaft blickte sie ein Weilchen; doch sie sang und lachte fort, so lallalerallallalla!
Und ein andrer bot ihr Ränder und der dritte bot sein Herz; doch sie trieb mit Herz und Bändern so wie mit den Lämmern Scherz,
nur lallalerallallalla!	Johann Wolfgang Goethe
Karl Friedrich Zelter
Bei dem Glanze der Abendröte ging ich still den Wald entlang, Dämon saß und blies die Flöte, daß es von den Felsen klang.
So lallalerallallalla!
„Die Bekehrte"
Und er zog mich, ach, an sich nieder, küßte mich so hold, so süß.
Und ich sagte: Blase wieder!
Und der gute Junge blies, so lallalerallallalla!
Meine Ruhe ist nun verloren, meine Freude floh davon, und ich höre vor meinen Ohren immer nur den alten Ton:
so lallalerallallalla!	Johann Wolfgang Goethe
Joseph Haydn
rEine sehr gewöhnliche Geschichte*
Philint stand jüngst vor Babets Tür Und klopft’ und rief: „Ist niemand hier? Ich bin Philint, laßt mich hinein!“
Sie kam und sprach: „Nein, nein!“
Bekümmert will er wieder gehn, da hört er schnell den Schlüssel drehn. Er hört: „Auf einen Augenblick,
Doch geh auch gleich zurück!“
Die Nachbarn plagt die Neugier sehr;
Sie warteten der Wiederkehr.
Er kam auch, doch erst morgens früh.
Ei, ei, wie lachten sie!	Christian Felix Weisse]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>