<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Konzerte
            <date when='19460905'>05/09/1946</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0596.tif'/>
        <date when='19460905'/>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Dietschy, Ursula' type='person' role='int'>Dietschy, Ursula</name>
        <name key='Wenzinger, Ilse' type='person' role='int'>Wenzinger, Ilse</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Widmer-Hoch, Pauline' type='person' role='int'>Widmer-Hoch, Pauline</name>
        <name key='Salvati, Salvatore' type='person' role='int'>Salvati, Salvatore</name>
        <name key='Denger, Ernst' type='person' role='int'>Denger, Ernst</name>
        <name key='Straumann, Bruno' type='person' role='int'>Straumann, Bruno</name>
        <name key='Hublard, Madeleine' type='person' role='int'>Hublard, Madeleine</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Geiser, Hanna' type='person' role='int'>Geiser, Hanna</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Gaçon, René' type='person' role='int'>Gaçon, René</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Pasztor, Georg' type='person' role='int'>Pasztor, Georg</name>
        <name key='Grieder, Max' type='person' role='int'>Grieder, Max</name>
        <name key='Wettengel, Anton (jun.)' type='person' role='int'>Wettengel, Anton (jun.)</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Herrmann, Emil' type='person' role='int'>Herrmann, Emil</name>
        <name key='Koelner, Richard' type='person' role='int'>Koelner, Richard</name>
        <name key='Iselin, Faustina' type='person' role='int'>Iselin, Faustina</name>
        <name key='Koelner, Käthi' type='person' role='int'>Koelner, Käthi</name>
        <name key='Moebius, Emilie' type='person' role='int'>Moebius, Emilie</name>
        <name key='Fulham, Henry' type='person' role='int'>Fulham, Henry</name>
        <name key='Meier, Edi' type='person' role='int'>Meier, Edi</name>
        <name key='Thür, Margret' type='person' role='int'>Thür, Margret</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, St. Albansaal (St. Albanvorstadt 12)'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿IL PASTOR FIDO
Der treue Schäfer
   Oper in drei Akten Text von Giacomo Rossi, Musik von
GEORG FRIEDRICH HÄNDEL
bearbeitet von August Wenzinger
Sechs Vorstellungen Extraveranstaltung der Freunde alter Musik in Basel
 Programm 40 Rp.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMM
St. AJbansaal (St. Albanvorstadt 12) Sechs Vorstellungen
Donnerstag, den 5. Freitag, den 6.
Samstag,
Samstag,
Sonntag,
Montag,
 den 7. den 7. den 8. den 9.
September 1946, 20 Uhr, September 1946, 20 Uhr, September 1946, 16 Uhr, September 1946, 20 Uhr, September 1946, 20 Uhr, September 1946, 20 Uhr,
in italienischer Sprache in italienischer Sprache in deutscher Sprache in deutscher Sprache in deutscher Sprache in deutscher Sprache
Ausführende:
Basler Marionettentheater, Leitung Richard Koelner Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis, Leitung August Wenzinger
Personen der Oper
Mirtillo, Schäfer           Gesang: Ursula Dietschy (Sopran)  
                             Spiel: Richard Koelner           
Amarillis, Nymphe           Gesang: Ilse Wenzinger (Sopran)   
                             Spiel: Faustina Iselin           
Eurilla, Nymphe             Gesang: Maria Helbling (Alt)      
                             Spiel: Käthi Koelner             
Dorinda, Nymphe             Gesang: Pauline Widmer-Hoch (Alt) 
                             Spiel: Emilie Moebius            
Silvio, Jäger               Gesang: Salvatore Salvati (Tenor) 
                             Spiel: Henry Fulham              
Tirenio, Priester der Diana Gesang: Ernst Denger (Bass)       
                             Spiel: Edi Meier                 
Chöre der Schäfer, Jäger, Priester
Orchester: Bruno Straumann, Madeleine Hublard, Hans J. Benda, Hanna Geiser (Violine), Marianne Majer (Bratsche), Ren6 Gacon (Violoncello), Angelo Viale (Contrabali), Georg Pasztftr, Max Glieder (Oboe), Anton Wettengel jun. (Fagott), Valerie Kägi, Emil Herrmann (Cembalo)
Größere Pause nach dem zweiten Akt
Marionettenfiguren und Bühnenbilder: Richard Koelner; Kostüme: Margret Thür; Umschlagzeichnung: Fanstina Iselin

INHALT DER OPER
    Ciacomo Rossi, Handels Textdichter, hat die Handlung der fiinfaktigen Tragikomödie des Giovanni Battista Guarini (1590) entnommen, zur Hauptsache dem 3. und
4.	Akt. Der Oper geht folgende
Vorgeschichte
voraus: Amyntas, ein edler Hirt und Priester in Arkadien, liebte einst die wankelmütige Lucrina. Er klagte über ihre Untreue zu Diana, die ihn erhörte und das Land mit einem grossen Sterben strafte. Der Opfertod des unglücklichen Paares konnte die zürnende Göttin nicht versöhnen. Ein Orakel verkündete, der Fluch, der auf Arkadien laste, könne nur auf folgende Weise gesühnt werden:
                 «Non avrä prima fin quel che v’offende, che duo semi del ciel congiunga Amore; e di donna infedel l’antico errore * l’alta pietä d'un pastor jido ammende.»
                «Nicht werden früher eure Leiden enden,
               Bis Amor zwei vom Götterstamm vermählet.
                 Es muss, was einst treulos ein Weib gefehlet,
               Durch frommen Mut ein treuer Hirt einst wenden.»
    Nur zwei sind göttlichen Ursprungs in Arkadien: Silvio, aus dem Stamm des He-racles, und Amarillis, aus dem Stamm des Pan. Sie sollen ein Paar werden, um Arkadien vom Zorn der Göttin zu befreien. Hier setzt die Oper ein.
Erster Akt.
     Amarillis klagt über Arkadiens Los. Soll sie sich freuen, dass sie mit Silvio verlobt ist? Sie wehrt sich gegen ihre Bestimmung; denn ihre Liebe gehört dem Mirtillo. Sie weist ihn, der zu ihr tritt, von sich und ermahnt ihn, sie zu verlassen, wenn er sie wirklich liebe. (Arie «D’amor a fier contrasti» — «Stehn Feind der Lieb’ entgegen, so kämpf mit festem Mut für deines Herzens Gut»). Der verlassene Mirtillo will aus dem Leben scheiden und richtet den Pfeil gegen seine Brust. Da erscheint die Intrigantin Eurilla, heuchelt Mitleid und macht ihm Hoffnung auf Amarillis. Mirtillo schöpft neuen Mut. (Arie «Sento brillar nel cor» — «Aufflammt erneut die Glut und gibt mir frischen Mut in meinem Herzen»). Eurilla liebt selbst Mirtillo und will durch Trug ihre Rivalin Amarillis beseitigen. (Arie «Di goder il bei ch’adoro» — «Ganz der Freud an des Geliebten Schönheit will ich mich nun weihen»). Silvio, der hage-stolze Jüngling, preist die Schönheit der Göttin Diana und verachtet die verliebten Menschen. Amarillis hört ihren Namen rufen und tritt ein. (Arie «Finche un zeffiro soave» — «Wenn mit leichten Windesflügeln Zephir hält das Meer gefangen, gleitet sanft auf Wellenhügeln unser Schiff ohne Gefahr»^ so ist ihr Herz von süsser Hoffnung erfüllt). Dorinda, die den Silvio liebt, nähert sich ihm, wird aber von ihm weggestossen. Nur die Jagd kann sein Herz erfreuen. (Arie «Non vo’ mai seguitar»
—	«Ihm folg ich nimmer, nein, dem blinden Amorknaben, ich will in Wald und Flur die Freiheit haben»). Der Chor der Jäger stimmt ihm zu.
Zweiter Akt.
    Mirtillo erwartet durch Eurilla vergeblich ein Zeichen der Amarillis. (Arie «Caro Amor» — «Holder Schlaf, schenk eine Weile Frieden, dass die Wunde heile»). Er schläft ein. Eurilla denkt entzückt an ihren Geliebten. (Arie «Occhi belli» — «Schönste Augen, gleich den Sternen blickt ihr strahlend in mein Herz»). Sie hält in den Händen einen Kranz mit einem Band und der Inschrift «Mi fian cari i tuoi voti, e lä t’attendo» — «Mir ist teur dein Geständnis, ich warte deiner», den sie dem]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0598.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Mirtillo zu Füssen legt. Dieser fährt auf, betrachtet den Kranz und liest die Worte. Er ahnt eine Einladung der Amarillis und wird zuversichtlich. (Arie «Allor che sorge astro lucente» — «Wenn nun die Sterne strahlen, die hellen»). Amarillis, die Mirtillo beobachtet hat, zweifelt an seiner Treue. Eurilla bestärkt sie in ihrem Zweifel. Abermals weist Silvio die unglückliche Dorinda zurück. Nie will er sich durch Amor fangen lassen. (Arie «Sol nel mezzo risuona del core» — «Niemals gibt sich mein Herze gefangen»). Dorinda aber liebt Silvio, obschon er sie flieht. (Arie «Se in ombre nascosto» — «Wenn dunkel die Wolke sein Antlitz verhüllet, freut noch des Sonnengotts wärmendes Strahlen», sein Licht aber erfüllt die Herzen mit Frieden). Eurilla macht Mirtillo glauben, der Kranz sei von Amarillis, worüber dieser in Entzücken gerät. (Arie «Nel mio core ritorna il contento» — «Tief ins Herz kehrt wieder der Frieden»), Sie lockt Amarillis in eine nahe Grotte unter dem Vorwand, Mirtillo treffe dort eine andere Nymphe. Amarillis schöpft Argwohn und lässt sich dazu verleiten. Darauf treibt Eurilla den Mirtillo an, in die Grotte zu gehen, wo Amarillis auf ihn warte. Nun ist das Bänkespiel geglückt: das verbotene Stelldichein soll der treulosen Amarillis, der verhassten Rivalin, das L^ben kosten. Ausser sich vor Freude will Eurilla zu den Priestern gehen und ruft die Schäfer als Zeugen herbei. (Arie und Chor der Schäfer «Accorrete, o voi Pastori» — «Kommt herbei zu mun-term Feste»).
                                                    Dritter Akt.
                  Dorinda versteckt sich hinter einem Gebüsch, um heimlich ihren geliebten Silvio zu sehen. Silvio rüstet zur Jagd und bemerkt dabei, dass sich hinter dem Gebüsch etwas bewegt. Er vermutet ein Wild und wirft seinen Speer. Zu seinem Entsetzen hat er Dorinda getroffen, die sich tröstet, von der Hand des Geliebten, dem sie im Leben nicht angehören kann, zu sterben. Silvio kniet vor ihr nieder. Zu spät, wie er meint, entdeckt er durch Mitleid seine Liebe. (Arie «Sento nel sen» — «Bittere Pein und Traurigkeit verzehren mir den Sinn»), Eurilla triumphiert über das gelungene Ränkespiel. Amarillis ist gefangen, der geliebte Mirtillo wieder frei. Dorinda und Silvio erfahren, was sich zugetragen hat. Das Gelübde, das Silvio an Amarillis bindet, ist gelöst, Bie dürfen sich angehören. Eurilla dankt den Sternen, die ihr Ruhe und Glück beschert haben. (Arie «Secondaste al fine, oh stelle» — «Habt Dank, ihr Sterne»).
                  Amarillis, die Todgeweihte, wird von den Priestern zum Opferaltar geführt. Sie nimmt Abschied von Mirtillo. Dieser will für sie in den Tod gehen, Amarillis aber sein Opfer nicht annehmen. (Duett «Per te, mio dolce bene, son contento di morir»
             —	«Für dich, mein süsses Leben, geh ich willig in den Tod»). Da gibt der Himmel ein Donnerzeichen. Tirenio, der Hohepriester der Diana, kommt im Ornat vom Tempel. (Arie «Dell’ empia frode» ;— «Von frevlem Trug den Schleier nahm unsre Göttin weg und gnädig blickt sie auf ein würdig Paar»). Er befiehlt vom Opfer abzustehen; denn auch Mirtillo ist von göttlicher Abstammung (was bei Guarini lang und breit ausgeführt wird). Er ist der treue Schäfer, der durch sein Opfer die Verirrung der\Amarillis sühnen wollte. Die zürnende Göttin ist versöhnt, Amarillis und Mirtillo, Dorinda und Silvio soll^i Paare werden. Eurilla bereut ihren Verrat und erhält Vergebung. Mirtillo fordert zu Tanz und Fröhlichkeit auf und singt das Lob der Göttin, in das alle einstimmen.
                 Der «Pastor Fido» ist die zweite Oper, die Händel in London auf die Bühne gebracht hat. Sie wurde am 26. November 1712 zum erstenmal gegeben, erhielt aber nur wenig Beifall und verschwand nach 6 Vorstellungen wieder vom Spielplan. Wahrscheinlich haben die musikalischen Schönheiten der Partitur Händel bewogen, nach 22 Jahren eine veränderte und erweiterte Fassung zu schaffen, die am 18. Mai 1734 aufgeführt wurde. Ferner sind von der Oper eine Wiederum veränderte Generalbass-Stimme und ein abweichendes Textbuch erhalten, offenbar ein Zeichen, dass sich Händel mehrfach mit dem Stoff beschäftigt hat. Die Bearbeitung fusst auf diesen vier Vorlagen.	W. N.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>