<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Season 
            <date when='19721027'>27/10/1972</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0106.tif'/>
        <date when='19721027'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Castello, Dario' type='person' role='cmp'>Castello, Dario</name>
        <name key='Fontana, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Fontana, Giovanni Battista</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emmanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Albicastro, Henrico' type='person' role='cmp'>Albicastro, Henrico</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Naudot, Jacques-Christophe' type='person' role='cmp'>Naudot, Jacques-Christophe</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Isaac, Heinrich' type='person' role='cmp'>Isaac, Heinrich</name>
        <name key='Agricola, Alexander' type='person' role='cmp'>Agricola, Alexander</name>
        <name key='Coppini, Alessandro' type='person' role='cmp'>Coppini, Alessandro</name>
        <name key='Spinacino, Francesco' type='person' role='cmp'>Spinacino, Francesco</name>
        <name key='Senfl, Ludwig' type='person' role='cmp'>Senfl, Ludwig</name>
        <name key='Hofhaimer, Paul' type='person' role='cmp'>Hofhaimer, Paul</name>
        <name key='Weck, Johannes' type='person' role='cmp'>Weck, Johannes</name>
        <name key='Finck, Heinrich' type='person' role='cmp'>Finck, Heinrich</name>
        <name key='Rosenmüller, Johann' type='person' role='cmp'>Rosenmüller, Johann</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Schenck, Johannes' type='person' role='cmp'>Schenck, Johannes</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Hotteterre, Jacques' type='person' role='cmp'>Hotteterre, Jacques</name>
        <name key='Dornel, Louis-Antoine' type='person' role='cmp'>Dornel, Louis-Antoine</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Kuijken, Barthold' type='person' role='int'>Kuijken, Barthold</name>
        <name key='Kuijken, Sigiswald' type='person' role='int'>Kuijken, Sigiswald</name>
        <name key='Kuijken, Wieland' type='person' role='int'>Kuijken, Wieland</name>
        <name key='Kohnen, Robert' type='person' role='int'>Kohnen, Robert</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Graf, Kathrin' type='person' role='int'>Graf, Kathrin</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Dael, Lucy van' type='person' role='int'>Dael, Lucy van</name>
        <name key='Ebbinge, Ku' type='person' role='int'>Ebbinge, Ku</name>
        <name key='Linden, Jaap ter' type='person' role='int'>Linden, Jaap ter</name>
        <name key='Koopman, Ton' type='person' role='int'>Koopman, Ton</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Generalprogramme' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿$teutti>e ölter Mtuftf in Bafel
GENERALPROGRAMM
1972/73]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Der Vorstand des Vereins der Freunde alter Musik freut sich, Sie mit dem Generalprogramm der Saison 1972/73 bekannt zu machen. Die Programmgestalter haben sich auch dieses Mal bemüht, aus dem Arbeitsbereich alter Musik von der Renaissance bis ins späte 18. Jahrhundert einige markante und ansprechende Ausschnitte auszuwählen. - Im Extrakonzert wird uns das Ensemble «Ricercare» aus Zürich Werke Heinrich Isaacs und seiner Zeit auf zeitgenössischem Instrumentarium im historischen Rahmen des Klingental-Museums darbieten. Heinrich Schützens Johannes-Passion steht im Zentrum des Vokalkonzerts. Als Solisten wurden drei bekannte Interpreten alter Musik verpflichtet, die dieses Werk zusammen mit dem Vokalensemble der Schola zur Aufführung bringen. Erstmals in Basel zu Gast ist das Alarius-Ensemble aus Bruxelles, das sich durch seine historische Spielweise auf alten Streichinstrumenten einen Namen gemacht hat. Dieses Konzert bringt zum Teil selten aufgeführte Streichermusik des 17. und 18. Jahrhunderts. Die verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis wird uns im zweiten Konzert eine Auswahl ihres reichen Repertoires mit konzertanter Musik des 18. Jahrhunderts bieten, und beschlossen wird die Saison durch einen Abend in der Leonhardskirche mit Trompete, Orgel und Fagott. - Wir hoffen, Ihnen, liebe Mitglieder, mit diesem Programm in der nächsten Saison einige schöne Konzerterlebnisse bereiten zu können und möchten Ihnen für Ihre Treue herzlich danken. Interessenten für eine Mitgliedschaft finden alle nötigen Angaben auf der Rückseite dieses Programms.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Bernhard Wyss (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Werner Christen (Kassier)
Frau Liselotte Beuret (Sekretärin)
Prof. Dr. Wulf Arlt Dr. Christian Brückner Kurt Deggeller Hans-Martin Linde Klaus Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Ruth Theunert-Kaufmann Dr. h. c. August Wenzinger
Zum Generalprogramm 1972 / 73
Liebe Mitglieder,
Jahr für Jahr fliegen Ihnen — nebst den Hinweisen auf die einzelnen Konzerte — zwei etwas umfangreichere Drucksachen unseres Vereins ins Haus: Der Jahresbericht über das vergangene und das Generalprogramm für das kommende Vereinsjahr. Die Annahme liegt nicht fern, daß Sie sich in erster Linie für das Generalprogramm interessieren und den Jahresbericht entweder ungelesen zur Seite legen oder doch höchstens nochmals die Konzertprogramme der vergangenen Saison überfliegen. Den Zahlenteil registrieren wohl die meisten unter Ihnen nur (mit Stirnrunzeln), wenn die Mitgliederbeiträge erhöht worden sind. Aus diesem Grunde sei es dem scheidenden Kassier gestattet, die Begleitworte zum Generalprogramm für einmal einem ganz und gar unmusischen Thema, den nüchternen Zahlen, zu widmen.
  Wenn in den letzten Jahren der Vorstand der FAMB zu seiner Früh-sommer-Sitzung zusammentrat, um über das Generalprogramm für die nächste Saison zu beraten, fiel dem Kassier immer die Rolle des unangenehmen Mahners zu: Er zog eine auf den neuesten Stand gebrachte Vermögensrechnung hervor und wies darauf hin, daß das Vereinsvermögen erneut — im Durchschnitt der Jahre 1967/68 bis 1970/71 um rund
Fr. 3000.--abgenommen habe. Diesem «Ceterum censeo» folgte jeweils
die Kleinarbeit, nämlich das Durchkämmen des Budgets auf Einsparungsmöglichkeiten. Trotz diesem gemeinsamen, meist erfolgreichen Bemühen gelang es nie, ein Defizit in der Jahresrechnung zu vermeiden, sondern nur, den Fehlbetrag zu verringern, und als am Ende der Saison 1970/71 das Vereinsvermögen trotz Erhöhung der Mitgliederbeiträge auf etwas weniger als Fr. 3500.— zusammengeschmolzen war, mußte der Vorstand handeln: Er ersuchte schweren Herzens den Staatlichen Lotteriefonds und die Max-Geldner-Stiftung um Beiträge.
  Dem nächsten Jahresbericht werden Sie entnehmen können, daß das Ergebnis der erwähnten «Finanzaktion» unseren Verein für die nächste Zeit der dringendsten Sorgen enthebt; doch wäre es falsch, zu glauben, die FAMB könnten in den kommenden Jahren mit der großen Kelle an-richten: Die Bemühungen des Vorstandes, die Unkosten zu reduzieren, vermögen die Folgen der auf allen Gebieten fortschreitenden Teuerung lediglich zu mildern. Dabei müssen wir uns bewußt sein, daß unsere Jahresrechnungen noch bedeutend prekärer aussähen, wenn nicht die Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis einen wesentlichen Teil unserer Programme zu Honoraransätzen bestritte, die (um zum letzten Mal einen häßlichen kommerziellen Ausdruck zu verwenden) wesentlich]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿unter ihrem «Marktwert» liegen. Für diese Opferbereitschaft, ohne welche unser Verein in der bisherigen Form schon lange nicht mehr existieren könnte, gebührt der Konzertgruppe unser aller Dank. Danken möchte ich aber auch allen Vorstandsmitgliedern für die jahrelange gute Zusammenarbeit und insbesondere für das Verständnis, das sie den oft lästigen Anliegen des Kassiers stets entgegenbrachten. Und endlich danke ich Ihnen, liebe Mitglieder, zum voraus, wenn Sie sich die Saison-Vorfreude durch diese etwas aus dem üblichen Rahmen fallenden Einleitungsworte nicht vergällen lassen und den FAMB auch in Zukunft die Treue halten, selbst wenn in Zukunft die Mitgliederbeiträge etwas häufiger angepaßt werden sollten als bisher.
  In diesem Sinne wünsche ich Ihnen eine anregende Konzertsaison — das Generalprogramm spricht ja für sich selbst — und rufe den FAMB ein herzliches «ad multos annos» zu.

I
Freitag, 27. Oktober 1972, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Musik für Flöte, Streicher und Cembalo
Telemann, Castello, Fontana, Couperin, C. Ph. E. Bach
Barthold Kuijken (Flauto traverso),
Sigiswald Kuijken (Barockvioline und Baßgambe), Wieland Kuijken (Baßgambe), Robert Kohnen (Cembalo)
 II
Mittwoch, 29. November 1972, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
Konzertante Musik des 18. Jahrhunderts
Albicastro, Tartini, Händel, Naudot, Beck
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis unter der Leitung von August Wenzinger Hans-Martin Linde (Blockflöte), Wolfgang Neininger, Jules Joubert, Ursula Kägi, Miguel de la Fuente, Heidi Leisinger, Christine Heman (Violine), Christoph Day, Dorothea Jappe (Viola), Hannelore Müller, Michael Jappe (Violoncello),
Angelo Viale (Kontrabaß), Eduard Müller (Cembalo)
 III
Dienstag, 20. März 1973, 20.15 Uhr, Leonhardskirche Heinrich Schütz: Johannespassion
Werke von Heinrich Schütz
Nigel Rogers und Georg Jelden (Tenor), Kurt Widmer (Baß) Vokalensemble der Schola Cantorum Basiliensis unter der Leitung von Hans-Martin Linde]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Dienstag, 22. Mai 1973, 20.15 Uhr, Leonhardskirche
Musik für Trompete, Fagott und Orgel
 Fantini, Frescobaldi, Viviani, Clarke, Prentzel, Pezel
 Edward H. Tarr (Trompete), Walter Stiftner (Fagott), Eduard Müller (Orgel)
EXTRAKONZERT
 Dienstag, 6. Februar 1973, 20.15 Uhr,
Heinrich Isaac und seine Zeit
 Refektorium des kleinen Klingentals
 Werke von Isaac, Senfl u. a.
 Ensemble Ricercare:
 Michel Piguet, Walter Stiftner, Richard Erig (Holzblasinstrumente), Heinrich Huber (Posaune), Jordi Savall (Gambe),
 Anthony Bailes (Laute), Martha Gmünder (Tasteninstrumente)
 Änderungen Vorbehalten
<_Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 30 - (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 60.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen und verschafft freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
“Die Mitgliederbeiträge für 1912/13
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 27. Oktober 1972 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40-16145 ein-zahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte und zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert. Es werden keine speziellen Mitgliederkarten verschickt.
c.Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße 4,4051 Basel (Telephon 25 57 22).]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>