<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>BASEL</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Season
            <date when='19921028'>28/10/1992</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0228.tif'/>
        <date when='19921028'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='cmp'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Steinauer, Mathias' type='person' role='cmp'>Steinauer, Mathias</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Marais, Marin' type='person' role='cmp'>Marais, Marin</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Clérambault, Louis Nicolas' type='person' role='cmp'>Clérambault, Louis-Nicolas</name>
        <name key='Anonymous' type='person' role='cmp'>Anonymous</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Rore, Cipriano de' type='person' role='cmp'>Rore, Cipriano de</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Goverts, Jean' type='person' role='int'>Goverts, Jean</name>
        <name key='Levitt, Richard' type='person' role='int'>Levitt, Richard</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='Linde, Hans-Martin' type='person' role='int'>Linde, Hans-Martin</name>
        <name key='Gester, Martin' type='person' role='int'>Gester, Martin</name>
        <name key='Scholl, Andreas' type='person' role='int'>Scholl, Andreas</name>
        <name key='Scholl, Elisabeth' type='person' role='int'>Scholl, Elisabeth</name>
        <name key='Troupova, Irena' type='person' role='int'>Troupova, Irena</name>
        <name key='Jacobs, René' type='person' role='int'>Jacobs, René</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Banchini, Chiara' type='person' role='int'>Banchini, Chiara</name>
        <name key='Contini, Luciano' type='person' role='int'>Contini, Luciano</name>
        <name key='Nasillo, Gaetano' type='person' role='int'>Nasillo, Gaetano</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Weller, Sharon' type='person' role='int'>Weller, Sharon</name>
        <name key='Cook, Randall' type='person' role='int'>Cook, Randall</name>
        <name key='Arfken, Katharina' type='person' role='int'>Arfken, Katharina</name>
        <name key='Schröder, Karl-Ernst' type='person' role='int'>Schröder, Karl-Ernst</name>
        <name key='Leighton, Brett' type='person' role='int'>Leighton, Brett</name>
        <name key='Kirkby, Emma' type='person' role='int'>Kirkby, Emma</name>
        <name key='Tubb, Evelyn' type='person' role='int'>Tubb, Evelyn</name>
        <name key='Nichols, Mary' type='person' role='int'>Nichols, Mary</name>
        <name key='King, Andrew' type='person' role='int'>King, Andrew</name>
        <name key='Cornwell, Joseph' type='person' role='int'>Cornwell, Joseph</name>
        <name key='Grant, Simon' type='person' role='int'>Grant, Simon</name>
        <name key='Rooley, Anthony' type='person' role='int'>Rooley, Anthony</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
1992/1993
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
                  Die 50. Saison unseres Vereins liegt hinter uns, aber wie nach dem 50. Lebensjahr der entsprechende Geburtstag, so kommt nach der 50. Spielzeit noch das eigentliche Jubiläumskonzert: In unserem Falle findet es tatsächlich auf den Tag genau 50 Jahre nach dem ersten "Werbekonzert" der FAMB vom 30. November 1942 (damals im Vortragssaal des Kunstmuseums) statt, aber nicht in selbstgefälliger Rückschau oder gar mit demselben Programm wie damals (französischer Kammermusik des 1 8. Jahrhunderts), sondern unter bewusster Öffnung zum Heute und ausdrücklicher Einbeziehung der Alten Musik ins Bewusstsein des 20. Jahrhunderts. Der Musikkredit-kommission Basel-Stadt und dem Verein zur Förderung der Musik-Akademie sind wir dankbar für die Finanzierung der Kompositionsaufträge: Die beiden Werke werden - so die Idee
-	eine Art musikalischen “Kommentar" zu einem berühmten Motetten-Zyklus der Renaissance (O. di Lassos "Prophetiae Sibyllarum", - auch sie zum ersten Mal in unseren Programmen) beisteuern, und zwar mit den kompositorischen Mitteln unserer Zeit für Instrumente der Lasso-Epoche. Wir hoffen fest, daß es Ihnen allen eine "Ehrensache" sein wird, zu diesem Festanlass am 30. November 1992 in der Barfüßerkirche zugegen zu sein und die FAMB-Festschrift "ALTE MUSIK - Konzert und Rezeption" (herausgegeben von unserem Vorstandsmitglied Dr. Veronika Gutmann) mit der Dokumentation von 300 (!) Konzerten Alter Musik in Basel sowie Texten zur Geschichte unserer Arbeit in dieser Stadt entgegenzunehmen.
                 Die Konzerte I! und III stehen im Rahmen eines Austauschs mit Strasbourg: Während wir im Dezember das Ensemble "Le Parlement de Musique" von dort zu Gast haben, ist im Januar unser "Pergolesi-Konzert" nach Strasbourg eingeladen. Das fünfte Konzert ist unser diesjähriger Beitrag zum "Monteverdi-Jahr": Monteverdi (tl 643) in der Tradition des Madrigals. (Die Mitglieder des "Consort of Musicke" werden im Sommersemester 1993 übrigens auch als Lehrer an der SCB wirken.) Als logische Konsequenz bringt dann die nächste Saison, noch im Jahre 1993, Monteverdi's Oper "Orfeo" (1607) in einer Produktion der Schola Cantorum Basiliensis.
                So sind wir auch nach dem ersten Halbjahrhundert unserer Vereinsgeschichte auf der Suche nach neuen musikalischen Höhepunkten und hoffen auf den Erhalt Ihrer Treue und Ihrer Unterstützung, - auch wenn wir uns gezwungen sehen, die Mitgliederbeiträge der Teuerung anzupassen. Aber dafür erhalten Sie im Abonnement dieses Jahr fünf anstelle der sonst üblichen vier Konzerte.
Mit allen guten Wünschen für eine bereichernde und unterhaltsame Konzertsaison 1992/93 -
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. Regula Rapp, Geschäftsführerin Dr. Barbara Begelsbacher Dr. Veronika Gutmann
Rudolf Kelterborn Hans-Martin Linde Vera Oeri-Hoffmann Dr. Peter Reidemeister Sekretariat: Cbudia Schärli
Leonhardsstrasse 4, 4051 Basel, Telefon 061/ 261 57 22
Prof. Dr. Hans Oesch, FAMB-Vorstandsmitglied seit 1973, Mitglied des Stiftungsrats der Musik-Akademie der Stadt Basel seit 1974, Präsident der Musikkreditkommission Basel-Stadt, ist im Mai dieses Jahres kurz nach seiner Emeritierung als Ordinarius für Musikwissenschaft an der Universität Basel gestorben. Sein Tod reisst eine tiefe Lücke in unsere Reihen.
Wir werden Hans Oesch unser dankbares und ehrendes Angedenken bewahren.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Unter den 330 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im grössten Musikhaus
           der Schweiz gibt es anerkannte Spezialisten für die Restauration alter Meistergeigen, es gibt Klaviertechniker, Musiklehrerinnen, CD-Freaks und Verkäufer, die Ihnen auch gerne erklären, was ein löfaches Oversampling bedeutet.
           Wir haben uns nie auf einen Stil konzentriert, sondern immer darauf, allen Musikwünschen gerecht zu werden. Und das immerhin seit 1807 mit Erfolg.
Musik Hug
            Basel, Freie Strasse 70, Tel. 061/272 33 90

ZUM GELEIT
      "Was der Generalbass sey?"
Wer sich mit alter Musik beschäftigt, ob als Spieler, Zuhörer oder Wissenschaftler, als Kenner oder Liebhaber, dem begegnet er auf Schrift und Tritt: der Generalbaß, auch bezifferter Bass oder basso continuo genannt; die instrumentale Baßlinie, aus welcher der Cembalist (der Organist, der Lautenist...) ad hoc eine vollstimmige Begleitung gestaltet.
      Nahezu zwei Jahrhunderte hat der Generalbaß in ganz Europa regiert, und der Musikwissenschaftler Hugo Riemann (1849 - 1919) nannte das Zeitalter, das wir gewöhnlich als das "barocke' bezeichnen, nach dieser die Vokal- und die Instrumentalmusik gleichermaßen bestimmenden Baßlinie gar das "Generalbaßzeitalter“. Noch ganz am Ende dieser Epoche, in den Jahren zwischen 1750 und 1790 (und damit fast genau zu Mozarts Lebzeiten!), waren über 30 verschiedene deutschsprachige Generalbaß-Schulen auf dem Markt, und seit einiger Zeit werden im Rahmen der Bemühungen um eine historische Aufführungspraxis die vielfältigen Möglichkeiten, die Unterschiede zwischen den Ländern und Stilen untersucht und zum Klingen gebracht.
      Vom 22. bis zum 26. März 1993 widmet die Schola Cantorum Basiliensis ihr alljährliches Symposium dem Phänomen Generalbaß: Musiker und Musikhistoriker werden ihre Erkenntnisse austauschen und ihre Erfahrungen in Musik umsetzen. Wir laden Sie, liebe Freunde alter Musik in Basel, sehr herzlich ein, hier einmal einen Blick in unsere "Werkstatt" zu werfen: Das Symposium ist öffentlich; besonders hinweisen möchten wir Sie auch auf die beiden FAMB-Konzerte, die im Rahmen dieser vier Tage stattfinden. Das erste präsentiert italienische Musik um 1700, nämlich Arcangelo Corellis berühmte Violinsonaten Opus V, das zweite französische Kantaten und Triosonaten von Marais, Couperin und Clerambault.
       Denn wie der Komponist und Musiktheoretiker Johann David Heinichen schon 1711 sagte: "Dass der Bassus Continuus, oder sogenannte General-Basse nechst der Composition eine der wichtigsten und fundamentalesten Wissenschaften sey/dessen wird kein Music-Verständiger in Abrede seyn."
Regula Rapp]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mittwoch, 28. Oktober Freitag, 30. Oktober 1992 Großer Saal der Musik-Akademie Basel
20.15	Uhr
Fortepiano - Rezital
Frederic Chopin
Robert Schumann Jean Goverts
Polonaise es-moll, Valses, Scherzo h-moll u.a
Arabesque op. 18, Romanzen op. 28 u.a.
Hammerflügel von Johann-Baptist Streicher (1842)
       Die Berühmtheit von musikalischen Werken ist oft zugleich ihr Feind: Die Werke werden als bekannt vorausgesetzt und dem Reproduktionsbetrieb überlassen. Auch die für unser Programm ausgewählten Stücke von Frederic Chopin und Robert Schumann haben dieses Schicksal im Laufe der Jahre vielfach erlitten: Wer sie aufführte, richtete sich - bewußt oder unbewußt
-	nach den Interpretationen großer Pianisten. Dabei wird bis heute immer wieder vergessen, daß Interpretation seit der Romantik etwas sehr Produktives beinhaltet: Sie will ein imaginativer, ein geistiger, ja ein schöpferischer Akt sein. Sie begnügt sich nicht mit wiederholbarer Reproduktion, sondern misst dem ausdeutenden, aktiven und immer neuen Begreifen eine wichtige Rolle zu.
       Eine die individuelle Leistung im romantischen Sinn respektierende Haltung will Jean Goverts, Spezialist für historische Tasteninstrumente, neu beleben. Dazu gehört auch das für die Aufführungspraxis noch als Neuland zu bezeichnende Gebiet der romantischen Vortragsbedingungen und -gepflogen-heiten.
       In diesem Konzert hören Sie prominente und weniger bekannte Chopin-Preludes und -Walzer sowie unter anderem die Schumann-Arabesque Opus 18 auf dem Klavierinstrument, für das sie komponiert worden sind. Der Abend dürfte aufgrund seines musikalischen Inhalts und aufgrund einer wiedergewonnenen Interpretationshaltung zu einer wichtigen Station in der Aufführungspraxis der Musik des 19. Jahrhunderts werden.

Extrakonzert Montag, 30. November 1992
                 Historisches Museum Basel, Barfüßerkirche
              20.15	Uhr
            Jubiläumskonzert
              Orlando di Lasso Prophetiae Sibyllarum Hans-Martin Linde Carmina Pro Lassum (Uraufführung)
               Mathias Steinauer Speculum Sibyllinum (Uraufführung)
Ein Vokalensemble der SCB (Leitung: Richard Levitt)
Ein Blockflöten-Ensemble der SCB (Leitung: Conrad Steinmann)
              Ein Gamben-Ensemble der SCB (Leitung: Paolo Pandolfo)
                Gesamtleitung: Hans-Martin Linde
       Sibyllensprüche nehmen im geistlichen Spiel, in der Liturgie und in der Malerei vom 11. bis weit ins 16. Jahrhundert einen beachtlichen Raum ein. Dabei stammen diese Weissagungen in verschiedenen Formen schon aus vorchristlichen Zeiten. Sie sagen die Ankunft eines Erlösers in der Gestalt eines Knaben voraus; dem christlichen Mittelalter galt dies denn auch als sicherer Beweis für den geschichtlichen Heilsweg des Christentums.
       Der grosse franko-flämische Komponist Orlando di Lasso (1532 -1594) verarbeitete als einer der ersten Sibyllensprüche zu äusserst kunstvollen Kompositionen. Seine "Prophetiae Sibyllarum' unterscheiden sich in ihrem Duktus gewaltig von den musikalischen "Alltagsproduktionen" des 16. Jahrhunderts, sie wirken zeitlos und "herausgehoben" aus ihrer Umgebung.
Diese spezielle Qualität der Zeitlosigkeit und Entrücktheit veranlasste die Basler Komponisten Hans-Martin Linde (geboren 1930) und Mathias Steinauer (geboren 1959 ), Lassos "Prophetiae Sibyllarum" in Beziehung zur heutigen Musiksprache zu setzen. Lindes "Carmina pro Lassum" knüpfen an bestimmte Akkordfolgen und chromatische Gänge sowie an Textsplitter der Lassoschen Musik an. Sie verbinden einige von ihnen als Brücke und als Kommentar. Steinauer spielt dagegen mit zeitlichen Überlagerungen und Zeitverschiebungen. In seinem "Speculum Sibyllinum" klingen verschiedene Erscheinungen übereinander geschichtet, scheinen Gestern und Heute vielfach aufgehoben.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II	Donnerstag, 17. Dezemberl992
                  Predigerkirche
               20.15	Uhr
            Weihnachtskantaten von Alessandro Scarlatti
                 Le Parlement de Musique, Strasbourg Leitung: Martin Gester
       In den "Osservazioni per ben regolare il coro dei cantori della capella pontificia" (Rom 1711) berichtet Andrea Adami, daß um 1700 im Vatikan nach den Weihnachtsvespern üppige Festbankette gegeben wurden, zu denen man weltliche Kantaten musizierte. Für einen solchen Anlass hat Alessandro Scarlatti auch die Kantate "Non so qualpiu m'ingombra" komponiert; mit der Überschrift 'Cantata Pastorale' versehen, wurde sie 1707 im Palazzo Apostolico uraufgeführt, und man darf dasselbe auch für die beiden anderen Kantaten dieses Konzerts annehmen.
       Die Gattung 'Cantata Pastorale' konnte zu dieser Zeit bereits auf eine kleine Tradition zurückblicken: Sie lässt sich zu Beginn des 17. Jahrhunderts in Rom nachweisen (bei Giacomo Carissimi und Francesco Manelli beispielsweise), später dann bei Alessandro Stradella und Giacomo Antonio Perti sowie bei dem Franzosen Marc-Antoine Charpentier, der sie von seiner Studienzeit bei Carissimi aus Italien mitgebracht hatte. Wie der Großteil der religiös gebundenen Musik nach der Reformation beziehen diese Kantaten weltliche, volkstümliche und dramatische Elemente ein, die ihre Ausdruckskraft steigern: Hirtenmusik (sogenannte pifferari), Natur- und Wunderdichtung sowie Szenen aus Arkadien. Alessandro Scarlattis Weihnachtskantaten nähern sich zudem der Gattung der damaligen weltlichen Liebeskantate an. Rezitative, Arien und instrumentale Zwischenspiele lösen sich in lockerer Folge ab und bringen dabei verschiedene Gefühlslagen zum Ausdruck: Betroffenheit und Erstaunen, Wonne und Jubel.

III	Freitag, 15. Januar 1993
                Martinskirche Basel
  20.15	Uhr
Giovanni B. Pergolesi: Stabat mater Georg Friedrich Händel: Silete venti
Elisabeth Scholl Irena Troupova Andreas Scholl
Orchester der SCB Konzertmeisterin:
Leitung:
 Sopran
 Sopran
 Alt
 Chiara Banchini Rene Jacobs
       Manche Kirchenmusik des 18. Jahrhunderts erreichte in ihrer Zeit einen Bekanntheitsgrad, wie wir ihn heute von den sogenannten "Evergreens" kennen. Ein solches Stück ist Giovanni Battista Pergolesis 'Stabat mater', das der erst sechsundzwanzigjährige Komponist 1736 auf seinem Sterbebett schrieb. Der lateinische Text nimmt die Situation der Gottesmutter unter dem Kreuz Christi zum Anlass für eine affektvolle Auseinandersetzung mit dem Passionsgeschehen, das der opernerfahrene Pergolesi mit einfachen Mitteln, aber höchst anrührend nachzeichnet.
       In zeitlicher und räumlicher Nachbarschaft, vermutlich kurz vor 1730, schrieb Georg Friedrich Händel während seines Italienaufenthalts die selten zu hörende Solo-Motette "Silete venti". Auch in diesem Stück erfährt der lateinische Text eine Interpretation mit den Stilmitteln der Oper. So unterbricht beispielsweise der Sopran die betriebsame französische Ouvertüre mit dem Ruf "Silete" ('Schweigt)") mitten in einer Sequenzierung, und das abschließende "Alleluia" präsentiert sich als ein Virtuosenstück mit Koloraturen und überlangen Haltetönen. "Theater vor dem Hochaltar" könnte das gemeinsame Motto der beiden schillernden geistlichen Werke von höchster Qualität lauten.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IVA	Montag, 22. März 1993
                Großer Saal der Musik-Akademie Basel
               20.15.	Uhr
                 Im Rahmen des Generalbaß-Symposiums der SCB
              Arcangelo Corelli: Sonate da camera op. V
Chiara Banchini	Violine
Luciano Contini	Theorbe
              Gaetano Nasillo	Violoncello
               Jesper B. Christensen	Cembalo
      Arcangelo Corellis zwölf Violinsonaten Opus 5 aus dem Jahr 1700 können ohne Übertreibung als die einflußreichste Sammlung von Violinmusik im 18. Jahrhundert gelten; zahlreiche Neuausgaben, Bearbeitungen und Nachahmungen belegen dies. Der Komponist hat in diesen Sonaten die violintechnischen und formalen Einflüsse seiner Zeit wie in einem Brennspiegel zusammengefasst und zu Werken von "klassischer" Ausgewogenheit verarbeitet.
      Die "Sonate da camera", die Nummern VII bis XII des Druckes, sind heute seltener zu hören als die sechs "Sonate da chiesa" des ersten Teils. Gleichwohl bieten sie in ihren Präludien und Tanzsätzen violinistische Leckerbissen von hohen Graden. Die Gavotte der zehnten Sonate regte beispielsweise Giuseppe Tartini zu seiner bekannten Sammlung T arte del' arco" an, und die fulminanten Follia-Variationen, die den Abschluss des Druckes bilden, erlebten gar Adaptionen bis in unser Jahrhundert hinein.
      Die Geigerin Chiara Banchini und der Cembalist Jesper B. Christensen beschäftigen sich schon seit längerem mit Corellis Werk. In ihrer Interpretation wird neben der geigerischen Attitüde auch den Besonderheiten des italienischen Generalbaßspiels die angemessene Aufmerksamkeit geschenkt werden.
IV	B	Freitag, 26. März 1993
               Großer Saal der Musik-Akademie Basel
              20.15	Uhr
                Im Rahmen des Generalbaß-Symposiums der SCB
            Französische Kammermusik und Kantaten mit Barockgestik
                Werke von Marais, Couperin, Clerambault
  Sharon Weller	Gesang
 Randall Cook	Oboe
  Katharina Arfken	Oboe
  Karl-Ernst Schröder	Theorbe
  Brett Leighton	Cembalo
       In diesem Konzert soll eine lange Zeit vergessene Kunst Wiederaufleben: die Chironomie, die Lehre von den Bewegungen der Hände. Die Gestik bildete früher eine wichtige Grundlage für die sängerische Aufführungspraxis und den rhetorischen Vortrag. Sie war ursprünglich ein Bestandteil der klassischen Rhetorik (Cicero und Quintilian) und wurde als ein Teil dieser "Überredungskunst" über Jahrhunderte hinweg gelehrt und praktiziert. Prediger, Schauspieler, Politiker, Advokaten, kurz: jedermann, der in der Öffentlichkeit vortrug, war mit dieser Kunst vertraut, in der bestimmte Hand- und Körperstellungen in Verbindung mit einem speziellen Gesichtsausdruck dazu verwendet wurden, auf anmutige und gefällige Art die Zuhörer zu überzeugen oder ihre Leidenschaften in Bewegung zu setzen.
       Später wurde die Gestik auch in den musikalischen Vortrag einbezogen. So widmete der Komponist und Theoretiker Johann Mattheson in seiner berühmten Abhandlung "Der vollkommene Capellmeister" (1739) der "Geberdenkunst" ein ganzes Kapitel. Er unterstrich ihre Bedeutung für die Musik, die er als "Klangrede" begriff: "Die Meinung mit dieser gantzen Wissenschaft zielet dahin, dass Geberden, Worte und Klang eine dreifache Schnur machen, und zu dem Ende mit einander vollkommen übereinstimmen sollen, dass des Zuhörers Gemüth beweget werde."]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 Freitag, 18. Juni 1993 Martinskirche Basel
              20.15	Uhr
                 Zum 350. Todestag von Claudio Monteverdi
             "The Monteverdi Circle"
                Tradition und Reichtum des Madrigals im 16. Jahrhundert
                Werke von Arcadelt, de Rore, Marenzio, Monteverdi u.a.
               The Consort of Musicke:
Emma Kirkby	Sopran
Evelyn Tubb	Sopran
Mary Nichols	Alt
Andrew King	Tenor
Joseph Cornwell	Tenor
Simon Grant	Bass
Leitung:	Anthony Rooley, Laute
       Das Madrigal war im 16. Jahrhundert die weltliche Vokalgattung schlechthin: eine Gesellschaftskunst, die in den literarischen Zirkeln, an den Adelshöfen und in den Akademien der italienischen Stadtrepubliken blühte. So erfuhr bereits Jaques Arcadelts erstes Madrigalbuch von 1539 nicht weniger als 31 Auflagen. Mit Cipriano de Rore kam der an chromatischen Finessen reiche, affektbetonte Ausdrucksstil auf, und Luca Marenzio schuf virtuos-elegante Kunstwerke. Inzwischen hatte der Ruhm des Madrigals die Grenzen seines Vaterlands erreicht, und die Komponisten kamen von weither, um bei den italienischen Meistern zu lernen: Das Madrigal wurde ein europäisches Phänomen.
      Der 1567 geborene Komponist Claudio Monteverdi, dessen Name für ein neues Kapitel in der Musikgeschichte steht, begann schließlich mit der Madrigal-Komposition, als eine Unmenge der vielfältigsten Madrigale vorlag und die Möglichkeiten der Gattung schon erschöpft schienen. Er benutzte die Form als Experimentierfeld für alle Neuheiten und Wagnisse der "seconda prattica" und blieb ihr ein Leben lang treu.

n v
  gegr. 1868
J. C. NEUPERT
CEMBALI - SPINETTE - KLAVICHORDE HAMMERKLAVIERE - HAMMERFLÜGEL
Ein Familienbetrieb mit der Erfahrung von 4 Generationen
D-8600 Bamberg, Zeppelinstraße 3]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 40 Jahre GEFAM
   Gesellschaft der Freunde alter Musikinstrumente
    Die GEFAM möchte das Verständnis für alte Musikinstrumente fördern, und schafft Verbindungen zwischen Sammlern, Liebhabern, Organologen und Institutionen. Auskünfte erteilt:
    Georg F. Senn • Bündtenweg 62 • CH-4102 Binningen

Sofern Sie Interesse an unserer Arbeit haben und zu den Förderern der Alten Musik in Basel gehören möchten, bitte werden Sie Gönnermitgliedl
Gönnermitglieder, die eigentlichen “tragenden Elemente’ unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 150.-. Er verschafft freien Eintritt zu den regulären Konzerten (beim Konzert IV A und B) und zum Extrakonzert.
Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 100 - (Personen unter 20 Jahren, Studierende und Lehrlinge Fr. 50.-). Sie haben freien Eintritt zu den regulären Konzerten und können vergünstigte Einzelkarten für das kompensierende Konzert IV (A oder B) und das Extrakonzert im Vorverkauf bei Musik Hug beziehen. Im Abonnement 1992/93 eingeschlossen ist beim Konzert IV nur ein Abend. Das Datum Ihrer Wahl möchten Sie bitte auf dem Einzahlungsschein angeben. Für den anderen Abend können Sie zusätzlich ein ermässigtes Billett im Vorverkauf beziehen.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuß der für Mitglieder geltenden Ermäßigungen.
Einzeleintrittspreise für alle Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.-
Nichtmitglieder	Fr. 30.-
Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf jeweils zwei Wochen vor dem Konzert bei Musik Hug AG, Freie Straße 70, 4001 Basel, Telefon 061/271 23 23
Abendkasse jeweils 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1992/93
bitten wir bis spätestens zum 30. September 1992 auf unser Postcheckkonto 40-16145 -7 einzubezahlen. Sie erhalten daraufhin den Mitglieder-/Gönnerausweis für die Konzerte zugesandt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
können an das Sekretariat der „Freunde alter Musik in Basel", Leonhardsstr. 4, 4051 Basel, Telefon 061/261 57 22 (intern 21) gerichtet werden.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿StB#
iti§
I
Freunde Alter Musik Basel]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>