<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19910425'>25/04/1991</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0790.tif'/>
        <date when='19910425'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Staier, Andreas' type='person' role='int'>Staier, Andreas</name>
        <name key='Christensen, Jesper B.' type='person' role='int'>Christensen, Jesper B.</name>
        <name key='Steinmann, Conrad' type='person' role='int'>Steinmann, Conrad</name>
        <name key='Peter, Oskar' type='person' role='int'>Peter, Oskar</name>
        <name key='Piguet, Michel' type='person' role='int'>Piguet, Michel</name>
        <name key='Pandolfo, Paolo' type='person' role='int'>Pandolfo, Paolo</name>
        <name key='David, Imke' type='person' role='int'>David, Imke</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿%
FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
 3.	Konzert
 Donnerstag, 25. April 1991, 20.15 Uhr im Festsaal des Stadt-Casinos Basel
Kammer-Konzert
Werke von
Georg Philipp Telemann und
Johann Mattheson
 Ein Konzertprojekt der SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0791.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hamburg erlebte als reiche, unabhängige Handelsstadt seine grösste musikalische Blüte sicherlich um 1700 und in den ersten Jahrzehnten des
18.	Jahrhunderts, als Reinhard Keiser, Händel, Telemann und Mattheson dort wirkten. Mehrere grosse Kirchenämter und vor allem das 1678 gegründete Opernhaus zogen die namhaften Musiker an.
Telemann, seit 1721 auf dem Posten des Musikdirektors über die vier Hauptkirchen und später auch Direktor der Oper, wirkte über 40 Jahre in der Stadt neben dem gleich alten Mattheson. Dieser begann seine musikalische Laufbahn als frühbegabter Knabensopran am Hamburger Opernhaus, wo er bis 1705 in führender Stellung engagiert war und enge Freundschaft mit Händel schloss - was die beiden allerdings nicht daran hinderte, sich zu duellieren. Seine wenigen erhaltenen Werke zeigen Mattheson als heute unterschätzten Komponisten von ausgezeichneter Qualität. Der Nachwelt blieb er vor allem als Theoretiker und fleissiger Musikschriftsteller von grösster Autorität im Gedächtnis. Daneben war er jahrzehntelang als Sekretär des englischen Gesandten in Hamburg beschäftigt. Mit diesen Tätigkeiten kompensierte er wohl den Umstand, dass er bis 1735 sein Gehör völlig verloren hatte und deshalb vom aktiven Musikleben Abschied nehmen musste. Telemann bestätigte das unbestechliche musikalische Urteil seines Kollegen mit den Worten, dass weder Freund noch Feind «von seiner stacheligen Feder verschont bleiben».
Beide Männer galten als vorzügliche Spieler von Tasteninstrumenten, und der Zufall will es, dass jeder Stücke in der seltenen Kombination für zwei Cembali geschrieben hat. Telemann tat dies in seinen «Essercizii Musici» (erschienen etwa 1739/40) überraschenderweise im Rahmen von vier Triosonaten. Als erste Stimme findet jeweils - ganz konventionell - Gambe, Traversflöte, Blockflöte und Oboe Verwendung. Die zweite Melodiestimme wird jedoch durch ein solistisch geführtes obligates Cembalo ersetzt, das neben das gewöhnliche Continuo-Cembalo tritt und damit die übliche Trennung von Melodie- und Harmoniestimmen durchbricht. Matthesons einsätzige Sonate für zwei Cembali war dem Sohn des englischen Gesandten in Hamburg gewidmet - «per il Signore Cyrillo Wich, gran Virtuoso» - der ab 1704 zunächst Matthesons Zögling war und später dann sein Dienstherr wurde. Die virtuose Gestaltung beider Stimmen lässt einen begabten Schüler wie auch einen geschickten Lehrer vermuten. Die Suite steht wohl zeitlich und funktionell in engem Zusammenhang mit der Sonate und könnte zum gleichen Anlass entstanden sein.
Thomas Drescher
PROGRAMM
Georg Philipp Telemann (1681-1767)
Trio B-Dur
für Blockflöte, konzertierendes Cembalo und Basso continuo Dolce - Vivace - Siciliano - Vivace
Johann Mattheson (1681-1764)
G. Ph. Telemann
Sonate g-moll für zwei Cembali (keine Satzbezeichnung)
Trio A-Dur
für Traversflöte, konzertierendes Cembalo und Basso continuo Largo - Allegro - Largo - Vivace
PAUSE
G. Ph. Telemann
J. Mattheson
G. Ph. Telemann
Trio Es-Dur
für Oboe, konzertierendes Cembalo und Basso continuo
Largo - Vivace - Mesto - Vivace
Suite g-moll für zwei Cembali
Allemande - Courante - Sarabande -Gigue
Trio G-Dur
für Viola da Gamba, konzertierendes Cembalo und Basso continuo Andante - Allegro - Largo - Presto
Das Konzert wird von Radio DRS-2 aufgezeichnet und am Mittwoch, 19. Juni 1991 um 13.30 ausgestrahlt.]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0792.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ausführende:
   Andreas Staier, Cembalo Jesper B. Christensen, Cembalo Conrad Steinmann, Blockflöte Oskar Peter, Traversflöte Michel Piguet, Oboe Paolo Pandolfo, Viola da Gamba Imke David, Viola da Gamba]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>