<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert 
            <date when='19500320'>20/03/1950</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0653.tif'/>
        <date when='19500320'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bopp, Joseph' type='person' role='int'>Bopp, Joseph</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Shann, Edgar' type='person' role='int'>Shann, Edgar</name>
        <name key='Duquénoy, Louis' type='person' role='int'>Duquénoy, Louis</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Wenzinger, August' type='person' role='int'>Wenzinger, August</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Felicani, Rodolfo' type='person' role='int'>Felicani, Rodolfo</name>
        <name key='Benda, Hans J.' type='person' role='int'>Benda, Hans J.</name>
        <name key='Heman, Christine' type='person' role='int'>Heman, Christine</name>
        <name key='Kägi, Walter' type='person' role='int'>Kägi, Walter</name>
        <name key='Majer, Marianne' type='person' role='int'>Majer, Marianne</name>
        <name key='Flügel, Gertrud' type='person' role='int'>Flügel, Gertrud</name>
        <name key='Müller, Hannelore' type='person' role='int'>Müller, Hannelore</name>
        <name key='Viale, Angelo' type='person' role='int'>Viale, Angelo</name>
        <name key='Scheck, Gustav' type='person' role='int'>Scheck, Gustav</name>
        <name key='Kägi, Valerie' type='person' role='int'>Kägi, Valerie</name>
        <name key='Müller, Eduard' type='person' role='int'>Müller, Eduard</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
  *2 Konzerte
der Schola Cantorum Basiliensis
                                20. und 22. März 19S0
                                           Im Rahmen der Basler Bachwochen 1950
                                     Kartenbezug für jedes Konzert zu Fr. 4.40, 5.50 und 6.60 ab 2. März bei Hug & Co., Freie Strasse 70a, Basel, und an der Abendkasse.
                                     Freimitglieder (Jahresbeitrag Fr. 40.—) erhalten ihre Karten ab 24. Februar; Mitglieder (Jahresbeitrag Fr. 15.—, Personen unter 20 Jahren, Studenten, interne Konservatoristen und Berufsschüler der Schola Cantorum Basiliensis Fr. 10.—■) können je eine ermässigte Einzelkarte zu Fr. 2.75, 3.85, 4.95 ab 25. Februar beziehen.
        Programmheft 50 Rappen
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Zur Einführung
In dem bekannten, von Leipzig aus an seinen Jugendfreund Erdmann gerichteten Brief schildert Bach jene fünf Jahre, während denen er die Kapelle Leopolds von Anhalt-Köthen leitete, als eine sorglos heitere Vergangenheit. Hier hatte «ich einen gnädigen, die Music sowohl liebenden als kennenden Fürsten, bey welchem auch vermeinte meine Lebenszeit zu beschliessen», erzählt er wehmütig und lässt durchblicken, dass es ihn Ueberwindung gekostet hat, den fürstlichen Kapellmeistertitel gegen den des Thomaskantors einzutauschen.
Als Bach seine Stellung in Köthen antrat, fand er am dortigen Hof glänzende musikalische Verhältnisse vor. Die von Leopold 1707 gegründete und allmählich vergrösserte Hauskapelle wies zuletzt ungefähr dieselbe Zusammensetzung auf wie das Orchester, welches sich Bach früher in Weimar herangebildet hatte. Sie bestand im Jahre 1717 aus acht dauernd verpflichteten «Cammermusici» (Streicher, Bläser), zwei Trompetern, einem Pauker und einem Notenschreiber. Dieses «Collegium musicum» wurde je nach Bedarf um vier weitere Streicher (bzw. Bläser) verstärkt, so dass die Kapelle mit ihrem Leiter einen während rund vierzig Jahren gleichbleibenden Bestand von siebzehn Mitgliedern umfasste. Sämtliche Namen der Künstler sind uns in einem erhaltenen Protokoll genau überliefert. Sie verfügten über eine grössere Zahl von Instrumenten, die aus ersten Werkstätten stammten und zur Sammlung des Fürsten gehörten. Ein Inventar verzeichnet unter anderem eine 1650 von Jacob Stainer gebaute Bratsche und ein kleines Violoncello desselben Meisters, drei Celli und einen Kontrabass von Hoffmann, datiert 1714, drei Flöten, zwei Oboen, ein Fagott, ein Trummscheit, zwei Lauten, eine Zither, zwei Paar Kesselpauken, drei Flügel und einen kleinen Reiseflügel. Leider entzieht sich unserer Kenntnis, welche Instrumente von den einzelnen Kapellmitgliedern jeweils gespielt wurden.
Im Gegensatz zu Weimar oder zum Telemannschen Musikverein, dem Bach später in Leipzig Vorstand, unterhielt Köthen kein Vokalensemble. Der Fürst besass eine besondere Vorliebe für Instrumentalmusik. Anderseits fehlte eine brauchbare Orgel und die Pflege der Kirchenmusik war bei der calvinistischen Einstellung des Hofes gänzlich in den Hintergrund getreten. Die Köthener Jahre haben uns daher vor allem den kammermusikalischen, überhaupt den intimen Bach geschenkt. Am Hofe Leopolds erlebten viele der bedeutendsten Kammer-und Orchesterkompositionen des Meisters ihre Uraufführung. Der Fürst, dem die Viola da gamba so vertraut war wie das Cembalo, mag selbst hie und da die Gambensonaten vorgetragen oder den hervorragenden Gambisten seiner Kapelle bei der Aufführung des sechsten Brandenburgischen Konzertes sekundiert haben. Jener Zeit gehören ferner die schlicht-volkstümliche h-moll Suite und die Triosonate C-dur unseres Programms an. Dagegen hat Bach das Cern-balo-Doppelkonzert frühestens in Leipzig oder erst als Dresdener «Hofkompo-siteur» niedergeschrieben.
Es darf heute mit Bestimmtheit angenommen werden, dass auch die im Jahre 1721 dem Markgrafen Christian Ludwig von Brandenburg gewidmeten «six con-certs accomodes ä plusieurs instruments» im Kreis der fürstlichen Zuhörer in Köthen aus der Taufe gehoben wurden, bevor sie in einer schönen Abschrift an den Empfänger gelangten. Die geringe Besetzungsstärke, wie sie in Bach-Konzerten der Freunde alter Musik seit Jahren angestrebt wird, ist daher historisch begründbar und im Interesse einer stilgerechten, durchsichtigen Wiedergabe geradezu notwendig.
Die vollständige Lösung der Besetzungsfrage verlangt ausserdem eine Wiederherstellung des ursprünglichen Klangkörpers. Diese Forderung ist in unserer Veranstaltung durch den Gebrauch alter Blas- und Streichinstrumente weitgehend erfüllt worden. Lediglich im zweiten Brandenburgischen Konzert sind die originale Oboe und die Bachsche F(hoch)-Trompete durch moderne Instrumente vertreten, wobei anstelle der letzteren erstmals eine gedämpfte B(hoch)-Trompete zur Anwendung gelangt.	F. L.
        1.	Konzerl
                   Montag, 20. Mürz, 20.1 S Uhr Han* Hubertaal (Stadtcasino)
                 Ausführende: Joseph Bopp (Querflöte), Gustav Scheck (Blockflöte), Edgar Shann (Oboe), Louis Duquenoy (Trompete), Rodolfo Felicani, Walter Kägi, Hans J. Benda, Christine Heman (Violine), Marianne Majer (Bratsche), August Wenzinger (Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Eduard Müller (Cembalo)
                   Verantwortlich für die Ausführung: August Wenzinger
Johann Sebastian Bach
1685—1750
                    Brandenburgisches Konzert Nr. 2, F-dur, für Trompete, Blockflöte, Oboe, Violine, Streicher und Generalbass Allegro / Andante / Allegro assai
                    Trompetesolo: Louis Duquenoy; Blockflöte solo: GustavScheck; Oboe solo: Edgar Shann; Violine solo: Rodolfo Felicani
                    Suite Nr. 2, h-moll, für Querflöte, Streicher und Generalbass Ouverture / Rondeau / Sarabande / Bourree I und II / Polonaise / Double / Menuet / Badinerie
                   Querflöte solo: Joseph Bopp
                   Sonate C-dur für zwei Violinen und Generalbass Adagio / Alla breve / Largo / Gigue (Presto)
                    Violine I: Rodolfo Felicani; Violine II: Walter Kägi
                   Brandenburgisches Konzert Nr. 5, D-dur, für Querflöte, Violine, Cembalo, Streicher und Generalbass Allegro / Affettuoso / Allegro
                    Querflöte solo: Joseph Bopp; Violine solo: Rodolfo Felicani; Cembalo solo: Eduard Müller]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Konzert
                                     Mittwoch, 22. Mürx, 20.15 Uhr Han« Hubortaal (Stadtcasino)
                                    AuSfUhrondo: Rodolfo Felicani, Hans J. Benda, Christine Heraan (Violine), Walter Kägi (Violine, Bratsche), Marianne Majer (Bratsche), Gertrud Flügel, Hannelore Müller (Viola da gamba), August Wenzinger (Viola da gamba, Violoncello), Angelo Viale (Contrabass), Gustav Scheck (Blockflöte), Valerie Kägi (Blockflöte, Cembalo), Eduard Müller (Cembalo)
           Johann Sebastian Bach
                1685—1750
                                       Brandenburgisch.es Konzert Nr. 6, B-dur, für zwei Bratschen, zwei Gamben, Violoncello und Generalbass Allegro / Adagio ma non tanto / Allegro
                                     Konzert C-dur für zwei Cembali, Streicher und Generalbass Allegro / Adagio ovvero Largo / Fuga
                                     Cembalo I: Eduard Müller; Cembalo II: Valerie Kägi
                                    Sonate D-dur für Viola da gamba und Cembalo Adagio / Allegro / Andante / Allegro
                                    Viola da gamba: August Wenzinger; Cembalo: Eduard Müller
                                     Brandenburgisches Konzert Nr. 4, G-dur, für Violine, zwei Blockflöten, Streicher und Generalbass Allegro / Andante / Presto
                                      Violine solo: Walter Kägi; Blockflöte solo: Gustav Scheck, Valerie Kägi
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>