<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique extraordinaire
            <date when='19190308'>08/03/1919</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0404.tif'/>
        <date when='19190308'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Concert symphonique extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ S                                                                                       
                                    VICTOR * GENÈVE                                      
                           SAMEDI 8 MARS 1919, à 8 heures 30                             
                                 SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE                                  
                                         DE LA                                           
                                     SUISSE ROMANDE                                      
                                  CONCERT SYMPHONIQUE                                    
                                     extraordinaire                                      
                                  SOUS LA DIRECTION DE                                   
                                    M. GUSTAVE DORET                                     
                                       PROGRAMME                                         
                                    PKKMIICRK PARTIK                                     
 1 SYMPHONIE PASTORALE N° fi en fa majeur . Beethoven                                    
 a) Allegro ma non troppo. (Impressions heureuses produites                              
 par l’arrivée à la campagne), b) Andante molto mosso (Au                                
 bord du ruisseau), c) Allegro (Féie villageoise). --- Allegro                           
 (Orage). --- Allegretto (Chant des bergers. Sentiments de                               
 reconnaissance après l’orage).                                                          
                                    DKUXIKMK PAKTIK                                      
 2. ANDANTE RELIOIOSO Klose                                                              
 ri. SYMPHONIE en »v< mineur......... Franck                                             
 a) Lento. --- Allegro non troppo. ht Allegretto, ci Allegro                             
 non troppo.                                                                             
                 Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.                   
 I.a Direction se réserve le droil d apporter au programme toutes modifications que les  
                         circonstances pourraient lui imposer.                           
                  Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères                   
 PRIX: Fr. 0.25                                                                          
Imp. Buloz & Jacquier, rue Jolm-Grassef, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0405.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie pastorale
L. van Beethoven
   Au printemps de 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’ilo.iligenstadt, où il habitait au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il [Hissait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse mi étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kalenberg couverts de bois et de vignes.. Ce fut sous ces impressions directes qu'il composa la symphonie pastorale, écrite toute entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin île la même année, le i'1 décembre 1808.
   Le titre de cette oeuvre a subi diverses modifications avant sa publication définitive, de même que l’argument de chacune de ses parties.
   Dans le manuscrit, autographe, elle est intitulée simplement :
  « Sinfonia 611a Da Luigi Van Beethoven. — Sensations agréables et sereines qui s’éveillent chez l’arrivant à la campagne. »
   Au concert où elle fut donnée pour la première fois, le programme l’annonçait eu ces termes :	•
« Une symphonie sous le titre : Souvenir de la vie des cliamps, en fa majeur'n° 0. »
   Enfin la partition gravée qui parut en avril 1809 (sous le n° d’op. 68), lui donne le titre définitif de « Symphonie pastorale ». Au verso de la première page, on lit cette observation où se montre clairement l’intention de Beethoven « Plutôt une expression de sensations qu’une description ». D'autre part, chaque mouvement est précédé de sous-titres explicatifs dont l’ensemble doit être considéré comme le programme officiel de la symphonie pastorale.
   Ces annotations successives montrent le prix que le maître attachait à tout ce qui pouvait mieux faire comprendre et pénétrer sa pensée.
   Plusieurs années après la composition de la symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait, dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
  « Sur le Kalenberg 1815 — fin septembre.
  «Tout-Puissant! — Dans les bois je suis heureux, heureux dans les bois où chaque arbre parle par toi.
   « 0 Dieu quelle splendeur! Dans ces forêts, sur les collines. c'est le calme, le calme pour te servir ».
   Nul programme, nid commentaire ne saurait mieux (pie ce cri d’adoration où vibre l’Ame de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de la Symphonie.
                                                                      Julien Tikrsot.
Andante Religioso
Frédéric Klose
   On sait quelles puissantes attaches relient ,M. Frédéric Klose à son pays d’origine où revient chaque année, à Thoune, passer ses vacances. On sait aussi que les œuvres du maître sont un des plus beaux fleurons des fêtes de l’« Association des Musiciens Suisses», Ces uiuvres sont d’une remarquable perfection de forme, d'une très grande pureté de ligne et d’une constante élévation de pensée. Dans le silence et la retraite, loin des regards indiscrets de la foule, le compositeur achève et cisèle, avec un soin que révèle chaque mesure, des partitions auxquelles nulle réclame 11e vient frayer la voie. Parmi ces ([‘livres, la plus ancienne est sans doute la Mettxe en ré pour soli, clue,ur, orchestre et orgue, dédiée à la mémoire de Franz Liszt et qui fut exécutée pour la première fois à (ienève en l'Kglise de Notre-Dame, il \ a une vingtaine d'année. Kn 1894-, Al. F. Klose ajouta à sa partition l’Amiante religioso dont la pure musique est destinée à accompagner le mystère de la transsubstantation.
Symphonie en ré mineur
César Franck
  Ce fut la dernière œuvre de longue baleine de C. Franck. Composée pendant l’été 1888, elle fut exécutée pour la première fois à Paris à la Société des Concerts du Conservatoire, le 17 Février de l'année suivante. De même que les symphonies en ut mineur de Saint-Sa(;ns et eu xnl mineur de Lalo. composées à la même époque (1884-1889), elle marque un retour aux traditions classiques. Chaque mouvement y est formé, en effet, de deux parties symétriques reliées par un développement. Seulement, au lieu d'être juxtaposées ces parties se succèdent l'une l’autre, affirmant entre elles une solidarité, une unité rare. Sans doute, la symphonie de C. Franck ne comporte que trois mouvements au lieu des quatre qu’exige la coupe classique, mais 011 reconnaît facilement que, dans Y Allegretto tenant lieu d’Andante 011 d’Adagio, le Scherzo « se trouv-e encadré et vit avec lui d’une seule et même existence.
  La première exécution en Suisse eût lieu à (ienève au Victoria-Hall en 1890 sous la direction de M. (iustave Doret.
                             Sameili lô.Ahirs
CONCERT SYMPHONIQUE
                1	o m, DE L'ABONNEMENT
           Soliste: M. FLURY, Ténor, de Zürich
                PROGRAMME
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
2.	AIR pour chant et orchestre......
CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS N° V Air de la PASSION selon St-JEAN .'i. Fragments de l’ANNEAU du NIBELUNQ
      a)	Voyage de Siegfried sur le Khin
       Itl Murmures de la Forêt.
      c)	Marche funèbre du Crépuscule des Dieux.
 Mozart
 Bach
Wagner]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0406.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SflUTIER & JflEGER PIANOS
12, FUSTERIE (à côté de la Poste) 1	V W
PIANOS droitsà'queue |iour Vente et Location
PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements U.-H. HILTEBRAND & Cie
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
 Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
PARIS (IX )
10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy)
         Téléphone : Central 18-60 Adresse félégr. Hlltebing-Paris
GENEVE
3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
Téléphone 68-11
Adresse lélégr. Hiltebing-Cienève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>