<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181011'>11/10/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0263.tif'/>
        <date when='19181011'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mouquet, Jules' type='person' role='cmp'>Mouquet, Jules</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Boëllmann, Léon' type='person' role='cmp'>Boëllmann, Léon</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Schmitt, Florent' type='person' role='cmp'>Schmitt, Florent</name>
        <name key='Vidal, Paul' type='person' role='cmp'>Vidal, Paul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ssnaiiiasiiiiiüaasunsiisiiiiiinnüssuissusss
SALLE DU CONSERVATOIRE
 Le vendredi u octobre, a <V heures et quart
 Récital de Danses
 de Madame
Ariane Hugon
 de L ’Opéra
 C rcaince des Interprétations cie la Alusique par le Geste La Da nse ei 1 Expression AVEC LE CONCOURS D’UN ORCHESTRE A CORDES
 sous la direction de M. Henri RIEDLINGER. et de Monsieur JEAN-BARD du Conservatoire de Paru».
 Au piano : M. Fred. KURSNER.
 PRIX DES PLACES : Réserx ées, 10 fr. 5o. — Parquets réservés, 5 tr. 25. Parterre, 3 Fr. i5. — Galerie, 2 fr. 10 (droit des pauvres compris).
 Billets en vente chez MM. ROTSCHY frères, Corraterie, 22, et au Conservatoire.
 Les places numérotées exclusivement chez MM. ROTSCHY frères.
 Harmonium <k- la maison Brou <?'>’ Berquer.	Tapid If'cher et Col/art.
  H.JAWWS SFNEVf
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Au Prograïii!'î|ie :
LYDIENNE (Divertissement grec)..............................Juif# ■ ffauquel MENUET (symphonie en mi bémol)............................i .Moïarl SUITE GOTHIQUE (Choral, Menuet gothique, Prière à Notre-Dame)........................................Bicllmann MARCHE FUNÈBRE (sur la mort d’un héros). . .	jHeelhoeen LE CYGNE............................ ............Sainl-Saëné RIGAUDON (Dardar.us)................................................Rameau DANSE SACRÉE ET DANSE1 PROFANE..........JMmmV LE VENT..........................................................................Ferha-rcn LES STATUES................................................................Jean Barlholoni LE GLAS............................................................................Florent Schmitt DANSE DES CROTALES..........................................P. /ï<>al
OPINIONS
                les Chœurs antiques danAairnl les actes de la vie, Mme Ariane Htigon nOus a fait revivre cette glorieuse époque a dit. Aux fêtes djyonisiennes, aux triomphes, aux funérailles, on dansait ! célébrant la victoire des héros, pleurant la mort des rois, et Çésar avait son Chœur de mort et de J'êtes. Mais avec Mînc Ariane Hugon, nous avons une joie artistique plu’s vive encore, ce ne sont pas seulement des manijeslationé générales, c’est la Vie, le Stnitmen( ! L’amour et la douleur, la légèreté du feu follet, les larmes de la nation ou de la mère qu’elle nous donne. Sa figure, ses gestes, son âme surtout dirigent ses pas ; la danse avec elle s’élève )usqu’à la tragédie ! Ses muscles, ses sens, vibrent sous l'intensité de «a conviction, de sa mimique ou plutôt de sa parole de geste et de son ardente impulsion. Comme' les choreutes, elle dit par ses mouvements les mots qu elle pense.
  Pour le public, c’est neuf et palpitant et pour les artistes, c’est un plaisir de le dire à ce cher public qui voit tant de choses, qu’il ne sait plus où donner des jeux j regardez cette femme, -elle aime son Art et c’est une Artiste.
        Thknard, de la Comédie- Française.
             (Conférence à la Salle d’Athenes.)
  Depuis assez longtemps déjà, les Artistes ont l’impressionque la danse classique a fait son temps et ne se suffit plus à elle-même. Quelques tentatives ont bien été faites pour la rénovation de cet Art, beau entre tous, mais elles ont eu le tort de tomber dans l’extrême et tle manquer totalement d’une basé sérieuse que seule peut donner VEcole classique. Mme Ariane Hugon est de celles qui ont compris que, pour animer cette forme, l’introduction d’un élément de vie nouveau était nécessaire et qu’à une connaissance profonde de la technique de la danse devaient s ajouter la plastique et Y expression.
  Elle nous montre par ses interprétations ce que peut faire une artiste, lorsqu’elle a conscience de la grandeur et de la dignité de son Art et qu elle est guidée par une Idée bien conçue, ét elle fait comprendre au spec tateur ce que doit être la danse véritable : l’exaltation, la sublimation rythmique du corps humain.
                          Ed. COMBFS.
   (fi ’azette de humanité, 31 juillet 1910.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>