<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique
            <date when='19190215'>15/02/1919</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0374.tif'/>
        <date when='19190215'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title>Huitième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VieTQRI7*-M7>ïkxl^ - GENÈVE
SAMEDI 15 FÉVRIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
8"“ DE LABONNEMENT
PROGRAMME
 l’KKIVIIKKi: PARTI K
I Ouverture des NOCES DE FIGARO	.....Hnzarl
 ■>. SYMPHONIE en mi majeur l ii° i dv> sj hijili. rééditées {Mtr lianck) Haydn ni Adagio maestoso. - Allegro ijunsi presto. h) Adagio assai. f I .Nenuetto. ih Presto.
ri. MA MÈRE L’OYE, ciiu| pièces enfantines pour orchestre .	Ravel
       il) Pavane de la Belle au bois dormant. b) Petit Poucet.
        <;) Laideroiiuette, impératrice des Pagodes, d) Les entretiens de In Belle et de la Bête, e) Le jardin féérique.
D.KUXIIOMK PARTII
4.	aj Prélude de l’ODE L’YRIQUE.....
,b) VARIATIONS sur un thème jurassien
         i	I re Mij'lition : sous la direction de l’auteur l
 .‘i. QUATRE DANSES, pour orchestre ( Ire audition j
L’Orchestre sera dirigé par M: Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme loules modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
 Luubvr
 ,laquea-J>ulcro ze
PRIX: Fr. 0.25
lmp. Buloz & Jacquier, rue John-Grassef, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0375.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joseph Haydn
( 17:17-1*»!))
  On estime à 104 le nombre des symphonies de 'Joseph llayiln. Mais ou n'exécute guère, en général, ijue celles de la dernière période, particulièrement celles qu'il écrivit pour Salomon à Londres. Il a paru intéressant de revenir pour une t'ois aux œuvres antérieures de Haydn. Sa verve créatrice, cette faculté d'invention musicale si saine et si heureuse ipii le caractérise, y apparaissent déjà avec éclat quoique dans une moindre plénitude de forme et dans un style moins éprouvé l.a symphonie en sol majeur inscrite dans ce programme, est la deuxième des six symphonies de la période 1761-I77(i, rééditées par Cari Banck.
  Elle date donc des premiers temps de son activité de maître de chapelle chez le prince Fslerhazy. Composée des quatre mouvements classiques, précédés d une introduction lente, elle fait prévoir, quant à la forme et au style les chefs-d’ienvres des dernières années. Seulement les développements sont plus gauches et moins pousses. Le filiale est encore fortement inspiré de Fhil.-Fin'm. Bach. Mais le premier thème de V Allegro quasi presto, l'Adagio tout entier, el le Minuit sont déjà du vrai el du meilleur Haydn. L'orchestre ne commit pas encore les clarinettes el la flûte même en est absente. La partition comporte ■> hautbois, i bassons. -I cors, timbales el instruments à cordes.
Maurice Ravel
       Issu d’une famille d'origine genevoise. Maurice Ravel est né. le 7 mars liS7.‘>. à Ciboure, dans te pays basque français. Il fut voué à la musique dès son jeune Age, entra au f.'onservatoire dans sa quatorzième année el devint un des plus brillants élève* de MM. tiédalge et (iabriel Fauré.
      Mais la haine de certains membres influents de l'institut el de quelques critiques importants l'empêcha d'arriver ail prix de Rome, el retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le. Debussysme Le fait est que Maurice Ravel fut, le premier dès jeunes compositeurs qui sut s’assimiler les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l'art musical et eu tirer parti. Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une une nature personnelle qui différait profondément île celle de Debussy; nature plus intellectuelle, s'exprimant dans un art moins vaporeux.' cherchant la netteté de la ligue, la précision du trait, la. clarté et la, simplicité de la forme, l'intégralité de la réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de I a ri français el par où il s'apparente, à certains égards, el notamment au point, de vue de l'orchestration, à celui de Saiut-Saéns.
      C’est aussi un témoignage de roi esprit qu'ont représenté, avec des nuances différentes, CJiabrief, Fauré el ICric Satie en musique, Jules Laforgue en littérature, et que M. (i.-Jean Auhry a assez ingénieusement défini en parlant do » l’esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où «. la curiosité, attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques »,
  Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Ma Mère l’Oye, datent de 1910. Kcrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auleur les a mises à l’orchestre, et en a même tiré uu ballet. A titre de conunan-taire, il suffira de citer l'épigraphe qu'il, a joint à trois d’entr'elles.
    Petit Poucet. — // crânait tnmcir aisément son chemin par te moyen de son pain i/u'il (trait semé partout oit il tu ait passé : mais il fol bien sur/iris luvs-qu.il n'en pat retrouver une seule miette: les oiseaux étaient ceuas qui tiraient tout mange. (dit. Perrault.)	;
    Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Elle se déshabilla el se mil dans le bain. Aussitôt pagodes et piigOtlwes se mirent à jouer îles instruments: tels araient des théorbes 'faits d'une coquille de noix : tels liraient des violes faites tl’une coquille d'amande : car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille. (.l/me d'Aulnoji: le serpentin vert.)
    Les entretiens de la Belle et de la Bête. — «Quanti je pense à cotre bon cteur, cous ne me paraissez lias si laid.» «Oh ! dame oui! j'ai le cicur lion, mais je suis un monstre.» — "Il H a bien îles hommes qui sont plus monstres que cous» »Si j'acuis de l'esprit, je ferais un grand compliment /mur cous remerciée, mais je ne suis qu'une bêle».»
«l.a Belle, coulez-vous être nia femme"..» — « Son, la Itéte !... j> — •
    «Je meurs content puisque j’ai le plaisir de cous revoir encore une fois.» ••Sun. mu chère llele, cous ne mourrez pas. vous rirrez pour decenir mon époux.« La Itéte avait disparu, et elle ne cil plus à ses pieds qu'un prince plus beau que l'Amour, qui la remerciait d’avoir fini son enchantement.
                                                     ( ,l/me l.eprincc de lleiiumont.)
Joseph Lauber
         . .." . ■; r, fr	;	, ^	v.Ç.j.vJ- :	; "iV V-
  I.	lu tcod de l'Oile Lyrïtpte* l?<W> Lyrnjnc est lineefiiliteite (mi trois parties pour solo de soprano, solo de baryton, chieiir mixte, clueur d hoiutiips, chœur d’enfants et orchestre, qui fut commandée à Joseph l.auber pour la X XII'*'« fêle fédérale de chant eu 11112 à Neuchàtel. Ce sont les trois panneaux qui décorent l'escalier du Musée de .Neuchàtel. le triptique de l’aul Robert, qui ont inspire le compositeur.
  Voici, sur le Prélude le commentaire d'alors du a la plume de M. Albert Paychère, qui fut chargé de rédiger le livret. Le Prélude initial, ou introduction, dit-il, traduit en musique le panneau intitulé lu terra pus. Il otfre à lui souI une pièce symphonique complète, en forme, de Lied. Après les accents champêtres d'une chaude polyphonie orchestrale, partant, du ton de ré majeur, apparaît soudain en fit dièze le cri glorieux île la nature triomphante, personnifiant l'abondance, puissant: un pou massif, rendu incisif par ses harmonies.
  La deuxième période (Allégro nuesloso, quasi agitatoi amorcée par un dessin svncopé ■ îles premiers violons, semble caractériser l’Fsprit malin traversant en coup de vent les champs paisibles. Puis une violente trépidation ramène avec la tonalité de cé majeur
I	LarghettoJ le motif puissant de l’abondance qui met en fuite I Esprit malin, désormais vaincu. I.t cette troisième période s'achève dans I apaisement du thème évocateur, agreste du début.
  II.	Variations symphoniques. Détachées d'une suite d’orchestre sur des airs populaires suisses, recueillis par M. Arthur Rossât, ces variations sont écrites sur une vieille ronde jurassienne, ronde de Miécourt. Files furent exécutées à Bàle en 1010 où Joseph Lauber, sur la demande des institutions musicales de cette ville, donna trois soirées instructives d orchestre, soirees consistant à vulgariser, avec des exemples d'orchestre à l’appui, les ressources techniques de re riche organisme instrumental.
  Le thème qui se trouve à ta base de ces variations, du mode dorien. est très simple. Lauber lui emprunte l'esprit, c’est-à-dire la quintessence spirituelle plus que son discours extérieur, ses propriétés mélodiques ou rythmiques. Formellement il s'efforce, plutôt que de perpétuer l’ancienne formule à passages prestigieux, de faire de chaque variante un tableau instrumental individuel, organique, et de mettre en relief, sans vouloir faire un sort à chaque instrument la diversité des timbres et des couleurs orchestrales.
Emile Jacques-Dalcroze
  La danse est pour Jaques-Dalcroze, essentiellement, une matière expressive. Le rythme dr la danse, ses variations, augmentations ou diminutions, il n'y cherche pas un effet pittoresque ou caractéristique mais un prétexte à une action expressive. Ainsi les quatre il rimes réunies ici en forme de suite (et dont les deux dernières sont inédites J sont en définitive quatre petits poèmes. La première de ces danses met en œuvre le contraste entre une période tranquille et une période agitée. La seconde se meut dans l'atmosphère du Scherzoutlo et la troisième est l'exposition et l'épanche-inent d’une chanson populaire: la dernière enfin, plus 'exclusivement rythmique, est d'une allure héroïque et pathétique.
Samedi 1er Mars l\)Hl CONCERT SYMPHONIQUE
9>»e DE L’ABONNEMENT
avec le concours de M. dosé ITURBI, Pianiste
    PROlIRAMMi; : Symphonie n” 4, Ueethucen. Concerto 11\ V. 40i pour piano et orchestre. Mozart. Deux épisodes du Faust de Lenau, l.iszl. Hispania, fantaisie |x>ur piano et orchestre. ( I re audition) C.assaïUi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Sautier & Jaeger
12, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS droitYqueue pour Vente et Location
PIANOS D’OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements U.-H. HILTEBRAND 4 C
   INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
,f,	ci r.’.'Ltt/f Je.i tôt
  PARIS (IX )	GENEVE
10, Rue Nouvelle (Kue de Clichy)	' 3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
    Téléphone : Central 18-60	Téléphoné 68-11
     Adresse (élégr Hlltebingr-Pnrls	Adresse télégr. Hiltebing-Cienève
Ne pas confondre notre maison avec dfes noms similaires
t
 ('«////•e c/:
 ■orvrec/t
 c/l]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>