<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180906'>06/09/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0235.tif'/>
        <date when='19180906'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿   SOCIÉTÉ
         DE
Gfjanf jëfaqiïê	Le 24 août 1918.
     d&tnève
          M
             Les séances d’étude de notre société recommenceront le vendredi 6 septembre, soit un mois plus tôt que d’habitude. Elles auront lieu, du moins jusqu’à nouvel avis, tous les vendredis à 8 heures précises du soir au Casino de Saint-Pierre.
            Nous aurons tout d’abord à mettre au point la Passion selon saint Luc de notre cher directeur, M. Otto Bar-blan, de manière à pouvoir en donner une audition publique vers le itr novembre. Pour que cela puisse se faire dans de bonnes conditions, il faut que nos chanteurs s’engagent à venir régulièrement et, dès la première répétition, à 8 heures précises, et à rester jusqu’à la fin des séances.
             Sitôt ce premier concert donné, nous mettrons à l’étude l’Oratorio de Noël de J.-S. Bach, en vue d’un deuxième concert que nous donnerions vers la fin de l’exercice.
            Notre programme de travail est, comme vous le voyez, très intéressant, mais il demandera un certain effort de la part de tous. Nous comptons en conséquence, pour l’exercice entier, sur le zèle et la régularité de chacun des membres actifs : c’est beaucoup, sans doute, mais pour le Chant sacré, ce n’est pas trop. Le contrôle des présences se fera régulièrement chaque vendredi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Les contributions des membres actifs seront perçues par M. le trésorier aux séances de novembre et décembre. Elles seront prises en rembourseihent postal dis janvier 1919- Les cartes de membres passifs seront envoyées dans le courant de novembre par la poste, contre remboursement. Les cotisations peuvent aussi être versées au compte de chèques postaux 1.1170.
  Agréez, M	, nos salutations distinguées.
                                      Lk Comité.
  N. B. — Les sociétaires dont le nom ou l’adresse a subi une modification quelconque au cours de l’année (notamment par suite d’un changement d’état civil) sont instamment priés d'en donner de suite communication par écrit au président. M. Ph. Le Grand Roy, rue Schaub, 34. Les déclarations purement . verbales faites à l’un ou l’autre des membres du Comité ne suffisent pas.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>