<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19190503'>03/05/1919</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0488.tif'/>
        <date when='19190503'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ H( BEETHOVEN
ETVDE EN 10 TABLEAVX DE J. BAERISWYL
        REPRÉSENTATION ORGANISÉE PAR
L’ORCHESTRE ELITIEN
          SOUS LA DIRECTION DE M. J. BAERISWYL
SAMEDI 3 MAI 1919
       PORTES 7 ' , H.	RIDEAU 8 H.
          PIANO AUX SOINS DE LA MAISON GUIGNARD TÊTES ET PERRUQUES MAISON BESANÇON COSTUMES DE LA MAISON G. CINTRAT :: MEUBLES DE LA MAISON FORESTIER ::
PROGRAMME
                                           50 CfcN HMES
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿=m
BANQUE POPULAIRE SUISSE
Place St-Gervais Quai des Bergues GENÈVE
Capital social et Réserves Fr. 92.000 000
OUVERTURE DE CRÉDITS EN COMPTES-COURANTS o o o COMPTES A VUE ET A TERME
o	COMPTES D’ÉPARGNE o ESCOMPTE - ENCAISSEMENTS LOCATION DE CASIERS o O DÉPÔTS DE TITRES — ACHAT ET VENTE DE FONDS PUBLICS CHANGE -- LETTRES DE CRÉDIT COUPONS ooooooo
SOUSCRIPTIONS A TOUTES LES EMISSIONS
ilD C
RUE DU RHONE, 42
LE (OUÏE
RUE D’ITALIE, 10
mm
CORRATERIE, 12
Les meilleurs filins, les grandes exclusivités, la meilleure projection, les salles les plus confortables
SPECTACLE TOUS LES JOURS
MATINÉE ET SOIRÉE
DEMINGO
JIMENO
COUTURIER
17, RUE VERSONNEX :: :: Eaux-Vives :: ::
o-
ppppppppppppppppppdpppppppppdpppppppppppppppp
INSTITUT JAQUES-DALCROZE 44, TERRASSIÈRE - GENÈVE
RYTHMIQUE
  SOLFÈGE IMPROVISATION
Cours pour enfants, dillettantes et professionnels
COURS D'ÉTÉ
du 17 au 24 Août
Demander prospectus au secrétariat
pppoaoppoappoaaappapoaaaoaDOPPPPDDOPPPPPPPQOQ]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0490.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEETHOVEN
    La famille de Beethoven est originaire d’Anvers, en Belgique, la patrie des Rubens, des Van Dyck, des deux Teniers etc. C’est au premier tiers du XVIIIme siècle qu’elle émigra en Allemagne.
    Qu nd Ludwig-Maria van Beethoven naquit à Bonn, le 16 décembre 1770, il y avait donc deux générations seulement que sa famille y vivait
    Beethoven, l’âme héroïque par excellence, le génie immortel qui a compris la noble essence de la musique, qui, par elle, nous a transmis ses souffrances, ses luttes, ses joies, ses consolations, qui nous y révèle son âme héroïque, sa soif de l'idéal, sa recherche constante du beau, du vrai, qui, en un mot, a doté le monde d’une force proiigieuse qui s’est exercée durant tout le XIXme siècle, et qui s’exercera de tout temps, Rar sa beauté, sa sincérité, l’intensité de sa vie, la profondeur de son expression, Beethoven, tant par sa vie que par son œuvre est un guide rayonnant, où le cœur de l’homme peut trouver force, courage, consolation. Il a atteint la liberté par la douleur ; il a vaincu héroïquement, dans une évolution que l’on ne saurait trop admirer. Chacun devrait connaître la vie et les œuvres de Beethoven C’est pourquoi nous applaudissons sincèrement aux efforts de M. Bæriswyl et de l’Orchestre Elitien pour le rendre populaire.
     Liszt caractérise avec bonheur l’art du grand maître.
    Il partage son œuvre en deux catégories. La p emière, celle où la forme traditionnelle et convenue contient et régit la pensée / du maître ; et la seconde celle où la pensée étend, brise, récrée et façonne au gré de ses besoins et de ses inspirations la forme et le style. Sans doute, dit-il, en procédant ainsi nous arrivons en droite ligne à ces incessants problèmes de l’autorité et de la liberté
    Mais pourquoi nous effrayeraient-ils ? Dans la région des arts libéraux, ils n’entraînent heureusement, aucun des dangers et des désastres que leurs oscillations occasionnent dans le monde pratique et social, car dans le domaine du Beau, le génie seul fait autorité, et par là, le dualisme disparaissant, les notions d'autorité et de liberté sont ramenées à leur identité primitive.
    L’étude en dix tableaux qui est présentée ce soir n’a évidemment pas la prétention de livrer en une fois tous les secrets de Beethoven. Pour interpréter les grandes œuvres du maître il faut mobiliser des forces artistiques nombreuses et de premier ordre. Cependant, il existe des œuvres caractéristiques que l’on peut honorablement présenter avec des moyens relativement modestes.
    Je dirai ici quelques mots de chacune des œuvres inscrites au programme et qui s’adaptent aux scènes qui nous retracent la Via doiorasa de Beethoven, aux quelques éclairs de bonheur
parfait.
JENfER SïflPHONIE
    Cette symphonie, en ut majeur, inconnue jusqu’en 1911, fut retrouvée dans les archives d’un vieux collège de musique de Jéna. Elle portait le titre de Concerto académique. La mention inscrite sur la partie du second violon « par Louis van Beethoven » et le titre « Symphonie van Beethoven » (sic) que portait la partie de violoncelle ont été certainement écrits par le copiste de la musique et il est impossible de supposer au’à la fin du XVIIIme siècle on ait fait une substitution de nom pour recommander cet ouvrage en l’attribuant à Beethoven, qui à cette époque était fort peu connu.
    Il faut considérer cette symphonie comme une œuvre de jeunesse, écrite sous l’influence de Mozart et de Haydn, mais déjà la griffe de Beethoven est reconnaissable dans de nombreux passages où l’on retrouve, avec évidence, le caractère de son génie.
Cette symphonie a été jouée un peu partout en Allemagne. En 1912, Weingartner en donnait une première audition à Paris. M. Bernard Stavenhagen la dirigea lui-même à Genève, le 7 décembre 1912.
SONATE PATHÉTIQUE
    Beethoven a écrit 32 sonates pour piano, de l’opus 2 à l’opus 111, pendant une période de 27 années, de 1795 à 1822. C’est dans ces œuvres pour piano qu’il a mis le meilleur de ses confidences. Elles ont donc un caractère très subjectif. Le drame de ses pensées s’y joue avec une force expressive merveilleuse.
     La pathétique, dans l’ordre chronologique, se trouve être la dixième Sonate et porte le numéro d’œuvre 13.
    Elle fut terminée en 1799. Elle est dédiée à son Altesse Monseigneur le Prince Charles de Lichnowsky.
    On ignore dans quelles circonstances et à quelle occasion elle fut composée.
LA SONATE DITE „(LA!R DE LUNE”
    La Sonata quasi una Fantasia, dedicata alla Damigella Contessa Giulietta Guiccardi, est l’œuvre vingt-septième du maître, terminée en 1801. Toute la flamme de son cœur y brûle.
    Beethoven, montrant son désir de retourner dans les salons dont il c’était éloigné : « Cette métamorphose est l’œuvre d’une chère, d’une magique enfant qui m’aime et que j’aime ... Depuis deux ans, j’ai de nouveau quelques instants de bonheur, et pour la première fois, je sens que le mariage pourrait me rendre heureux. » C’est un hommage à sa bien-aimée avec laquelle il rompit peu après.
---^r-r- -.....- —, .	. .. ......
%
           Il	semble y avoir pressenti ses souffrances futures. Dans VAdagio c’est la souffrance concentrée en poignants accents. Dans le Presto C’est l’orage qui se déchaîne ; U souffrance y bouillonne comme un torrent de lave. Entre deux, une « fleur entre deux abîmes ", le délicieux allegretto où la plus pure image de la bien-aimée apparaît.
           Les Viennois appelaient cette œuvre r Sonate de la Tourelle Plus tard, on la surnomma Clair de Lune. L’esprit romantique du temps se plaisait à cette dénomination pour laquelle l’auteur n’est pour nen.
SONATE A KREUTZER
          Sur les dix Sonates pour violon et piano, celle dite à Kreutzer op. 47, date de 1802. C’est une des plus célèbres, Elle est dédiée à Rodolphe Kreutzer (*). Le piano et le violon y sont constamment en conflit, comme deux adversaires qui croisent le fer. Entre ces deux périodes de luttes se trouve le merveilleux thème de l’andante avec ses calmes variations.
LARGHETTO DE LA 2nt SïflPHONIE
           Cette symphonie, op.-36, date de 1802, l’année du tragique testament d’Heiligenstadt, l’année où Giulietta Guiccardi infligea à Beethoven son premier désespoir d’amour. Elle est cependant d’une sérénité, d’une douce joie qui ne correspond en rien à la crise psychologique du moment. M. Romain Rolland y voit l’affir-j mation de la volonté, triomphant du malheur. Peut-être aussi fut-elle conçue dans les moments de court bonheur et mise au net après la rupture ? On y remarquera la suavité de la phrase mélodique
SONATE APPASSIONNATA
          Encore un titre qui n’émane pas de Beethoven lui-même, mais de l’éditeur hambourgeois Cranz.
           C’est l’opus 5 y. Commencée dès 1804, elle ne fut publiée que 3 ans plus tard. Elle est dédiée au Comte François de
I	Brunswick. Le premier et le troisième mouvement sont dans une atmosphère de sombre et dramatique vision. Ce sont des torrents déchaînés, une souffrance où la passion atteint un caractère terrible et tragique. Entre deux, un Andante avec variations, grave et reposant.
          Cette sonate est une des plus belles œuvres de piano qui existe. La science et l’inspiration s’y allient pour donner à l’auditeur une émotion forte et tumultueuse dans le final, de grandeur sans pareille au début, de charme pénétrant dans la partie médiane.
ALLEGRO DU 2"E QUATUOR
         Les six premiers quatuors sont groupés sous le même numéro d’œuvre. Ils dérivent encore de Haydn et Mozart et sont d’une allure gaie et franche.
ALLEGRO DE LA 8nt SïflPHONIE
          La 8me symphonie, op. 93, date de 1812. C’est un gai poème, comme un retour vers le passé, à la manière de la deuxième symphonie. Sans être une des œuvres les plus caractéristiques du maître, elle a dans son premier mouvement une entraînante décision.
OUVERTURE DE EIDELIO
          Pour son opéra Léonore, Beethoven avait composé succès- . sivement 3 ouvertures qui ont montré la voie à celles de Weber et de Wagner et aux poèmes symphoniques de Liszt. Ces ouvertures résument le caractère du drame et annonçent quelques-unes de ses péripéties. La troisième de ces ouvertures est la meilleure. « La plainte de Florestan, si triste au début, s’y transforme peu à peu, pour devenir après l’appel de trompettes qui sonne l’heure de la. délivrance un hymne de joie reconnaissante et sereine, et l’éclatante finale en ut majeur chante par avance l’allégresse qui rayonnera dans celui du drame lui-même ». Il y a encore une ouverture en mi majeur, composée pour la version définitive de Fidelio (1814) qui est un simple prélude orchestral sans lien avec le drame.
ANDANTE DU 8"E QUATUOR
           Op. 59, N" 2, en mi mineur.
          C’est une des plus merveilleuses rêveries que Beethoven ait exprimées. Elle lui fut inspirée par l’aspect d’une nu t étoilée.
       Si douloureuse qu’elle soit, elle a bien le calme d’une contemplation où elle finit par s’anéantir.
LA flORT
           Cette mélodie fait partie d’une série de 6 Chants spirituels op. 48, 1802-1803, sur des poèmes de Gellert, d’un très beau sentiment religieux, où la résignation où la ferme confiance y sont exprimés avec force et conviction
                                        Otto WEND.
C) Kreutzer dirigeait une célèbre école de violon à Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0491.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVEC BEETHOVEN
ETUDE d’après Wilder, Romain Rolland, De Wyzewa et Vincent d’Indy
I	Tableau
 CHEZ MADAME DE BREÜNING, A BONN (Prusse) 1792
 Musique : JENAER SYMPHONIE
II	Tableau
CHEZ LE PRINCE LICHNOWSKY 1794
Musique: ALLEGRO DE LA PATHETIQUE PIANO m. r. sehret
                    III	Tableau CHEZ GIULIETTA GUICCARDI 1794
Musique : SONATE AU CLAIR DE LUNE
IV	Tableau
 UNE CHAMBRE D'AUBERGE 1801 Musique : SONATE A KREUTZER
VIOLON M E. MESSER
V	Tableau
CHEZ LE COMTE DE BRUNSCHWICK 1806 Musique : LARGHETTO DE LA 2me SYMPH.
                 VI	Tableau CHEZ BEETHOVEN 1815
 Musique : ALLEGRO 2me QUATUOR
                  VII	Tableau CHEZ BEETHOVEN 1820
Musique: OUVERTURE DE FIDELIO
                   VIII	Tableau A LA CAMPAGNE 1823
Musique: ALLEGRO DE LA 8me SYMPH.
IX	Tableau
 SALLE DU RESTAURANT „ AU CHAMEAU ” A VIENNE 1825 Musique: ANDANTE 8™ QUATUOR
X	Tableau
LA CHAMBRE A COUCHER DE BEETHOVEN
     1827
 Musique : LA MORT
             POUR SOPRANO Mlle J. MATHIL
8*?=]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVEC BEETHOVEN
  DISTRIBUTION :
J
BEETHOVEN........... M. ARTHUR GLOOR
1er ACTE
I	Tableau
 Chez de Breuning, à Bonn (Prusse)
Madame de Breuning..... Mlle H. DUC
Lorchen, sa fille.......... Mlle Y. PLANTAND
Neefe .................. MM C. IMFELD
Haydn....................................P. SCHUTZLÉ
Le Comte de Waldstein ...	J. NIGGLI
 Il	Tableau
 Chez le Prince Lichnowsky (Vienne)
Le Prince Lichnowsky .... MM. T. MANDAL
Le docteur Wegeler............F. DUPONT
Schuppanzigh ......................J. GEHRET
Zmeskall................................E. CRAUSAZ
Amenda ................................P. ZUBER
Un laquais............................STEINSBERG
                      III	Tableau Chez Guilietta Guiccardi (Vienne) Guilietta Guiccardi ....... Mlle A. MEYÉR
Amenda ................ MM. P. ZUBER
Wegeler..................F. DUPONT
Schuppanzigh ......................J. GEHRET
2me ACTE
                   IV	Tableau Une chambre d'auberge (Heiligenstadt)
Le Comte de Brunschwick. MM. J. NIGGLI Ries, élève de Beethoven .	A. DEMONT
Une servante............ Mlle Y. PLANTAND
 V	Tableau
Chez le Comte de Brunschwick (Martonvasar) Le Comte de Brunschwick. MM. J. NIGGLI
Un abbé.............................L. DEMILLAC
Thérèse de Brunschwick. . Mlle H. DUC
                   VI	Tableau Chez Beethoven (Vienne)
Schindler............... MM. F. DUPONT
Schuppanhzigh....................J. GEHRET
Zmeskall................................E. CRAUSAZ
Kraft......................................T. MANDAL
Sina........................................A. DEMONT
3me ACTE
                   VII	Tableau Chez Beethoven (Vienne)
Huttenbrenner........... MM F. DUC
Schindler..........!________F. DUPONT
Sali, la servante.......... Mlle J. PEILLEX
                      VIII	Ta,bleau A la campagne (environs Vienne)
Major Kyd .............. MM C. DUFRESNE
Schindler..............................F. DUPONT
IX	Tableau
Salle du restaurant ,,Au Chameau” (Vienne)
Holtz................... MM E. CRAUSAZ
Le garçon ............................T. MANDAL
Un client................................A. DEMONT
Un commissionnaire..........A. PLANTAND
 X	Tableau
La chambre à coucher de Beethoven (Vienne)
Sali.................... Mlle J. PEILLEX
Huttenbrenner........... MM. F. DUC
Schindler ............T. .	F. DUPONT
Breuning................................L. DEMILLIAC
Docteur Malfatti ..................C. IMFELD]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  CH. EX€<0FFOER
RUE DE LA CROIX-D’OR, 16
RÉGIE - CONTENTIEUX - ASSURANCES AGENCE DE L’ASSICURATRICE ITALIANA
Accidents - Responsabilité civile
o=
=o
E. CHEVALLIER
4, Place Bel-Air — 58, Rue du Rhône
: ARTICLES DE VOYAGE : MAROQUINERIE DE LUXE
 IO"
o
L. BANDEL
: TYPEWRITER-OFFICE :
4, Rue de la Tour-Maitresse, 4
TRAVAUX A LA MACHINE EN TOUS GENRES
TÉLÉPHONE 87-81	TÉLÉPHONE 87-81
Machines à écrire - Caisses enregistreuses
TRANSPORTS ET POflPES EUNÈBRES
A. MURITH
16, RUE DES CHnUbROMtilEf^S
TÉLÉPHONE 121 GENÈVE TÉLÉPHONE 121
FORMALITÉS ET DÉMARCHES GRATUITES
o-
COULEURS - VERNIS
Louis KAEPPELI
Echelles Parisiennes COULEURS - VERNIS - RIROLIN
COULEURS LEFRANC - PARIS
Téléphone 22-89
 se
CHAUSSURES ’AUX DOCKS,,
26, rue de Rive
 rue d’Italie, 14
SPÉCIALITÉ DE CHAUSSURES SUISSES
Maison fondee en 1877 GABRIEL WEIL
PRINCE ®F WALES
25, Qtuai des Bergues, 25
CHEM-ISE5 SUR MESURE Blouses Chemisier Charles ZAHLER, coupeur chemisier Cravates haute nouveautés
 Téléphone 90-13 '■ ; ~.....~ ......■-----
 .---■-..■T.-T---------O
A. VIDOUDEZ
22, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 22
VIOLONS ET VIOLONCELLES D'ETUOES MODÈLES DU CONSERVATOIRE FOURRE EN BOIS ET EN CUIR - ÉTUIS :: HOUSSES IMPERMÉABLES ::
CORDES DE ROME ET DE PADOUE
 TÉLÉPHONE 65-75
 TÉLÉPHONE 65-75
O-
 -O
 Té/éph. 370
T. CHERF
 Assureur - Conseil
 13, Quai des Bergues
        Renseigne et traite aux meilleures = conditions toutes =====
Rentes-V iagères
- et -
ASSURANCES
 Tétéph. 310
 -O,
Ch arles STICHLING
 OPTICIEN
 FABRICANT
Téléphone 83-23
29, QUAI DES BERGUES - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0494.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿! O-
—O
ARTICLES DE MENAGE r%p?,°"e
QUINCAILLERIE
AR TIC LES DE BA TIMENTS
EMILE VIBERT
successeur oe j février
    6, RUE DE CORNAVIN
     OUT/LS AGRICOLES EN TOUS GENRES
ATELIERS
A.THIBAULT
CONSTRUCTIONS MÉTALLIQUES
SERRURERIE
8, RUE DE' LYON, 8
AU CYGNE DU NORD Erp uration à vapeur ■ ——................=
Alb. SCHUTZLE
6, Rue John-Grasset - - Plainpalais
      Désinfection de locaux après :: décès et maladies ::
CHARLES PUTHOD
ENTREPRENEUR	Décoration
Maçonnerie - Papiers peints - Platrerie Peinture - Spécialité de laquage de meubles
RUE CARTERET, 22 SERVETTE
tel phone 13 78
—O
BOUCHERIE
G.	BERTHOUD
  RUE DU TEMPLE, 10 Halle de l’île 7 et 9
Gros	Demi-Gros
Livraisons à domicile
Détail
G.	VUAGNAT
Entrepreneur du bâtiment
RUE DES VOISINS, 15
PLATRE5 .ET PEINTURES
TRAVAUX SOIGNÉS
TÉLÉPHONE 7.38
H.	PICCO
25, QUAI DES BERGUES
Entreprise de vitrerie Gravures - - - Encadrements
Glaces de St-Go bain
o
=0
KODAK !
FOURNITURES GÉNÉRALES POUR LA PHOTOGRAPHIE
E. HOFMANN
 5,	Rue de Berne - Téléphone 208
PROCHAINEMENT
Ouverture des Ateliers de Photographie 18, RUE DU MARCHÉ
Passage du Terraillet E9
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0495.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
mW :: ÉPICERIE
f r. (flEVflLIER
GENÈVE
H,	(015 DE p, 14
 TÉLÉPHONE 24.15
«HE DE ClftQW : 1.525
 jgfe-
8
o=
—O
CMEM1ISES SUR MESURE
képhir Crépon Oxford
Beau choix en cravates riches
CHEMISERIE
Henri BONZON
GENÈVE - Rue du Marché, 30
o
MAISON
PETIT BLOND
TISSUS FDUn ROBES
COUTANCE, 8, au 1er
AUX 10.000 CHANSONS
F. PERDRISAT ,
Place de la Madeleine	Rue d'Enfer
Très grand choix de nouveautés en Piano, piano et chant, chansonnettes, monologues — Recueils de danses modernes pour violon mandoline et piano
O
BROSSER/E en tous genres
F. SCHVBNELL
FABRICANT
6, RUE W1NKELRIED, 6
3A^N30 Ona P©-»W sueoidB.i
1? 99AJ8S9J 9S63
ROTSCHY Frères
CORRATERIE, 22
RUE DE CANDOLLE, 8
Musique - Instruments Pianos - Harmoniums
APPAREILS de CHAUFFAGE
Husson <& Régamey
 Maison fondée en 1857
  HOTZ & METTI
                    SUCCESSEURS
43, Rue de Lausanne, GENÈVE Tél. 18.27
    CHAUFFAGE CENTRAL (eau et vapeur) - Fourneaux de Cuisine - Calorifères tôle * Poêles catelle - Transformations il Réparations	:: :: ::	Devis sur demande
•t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-âM6
LA
CHAPELLERIE
P
■Il
M
CHALANDE
"il <1
M
a reçu toutes les nouveautés de la
                                                      itfi
saison paille et :: feutre ::
' V MM
3, RUE DE RIVE'fi
11, RUE DU PRINCE
MAISON GENEVOISE
Société Anonyme de ROTOGRAVURE
Quai du Rhône. 45
   )! f J]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>