<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique
            <date when='19190111'>11/01/1919</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0334.tif'/>
        <date when='19190111'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='MacDowell, Edward' type='person' role='cmp'>MacDowell, Edward</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VieTORI7S-M7*l^ ' GENÈVE
          SAMEDI 11 JANVIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
 DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
          5me DE LABONNEMENT
 Soliste: M"e Madeleine de VALMALÈTE, Pianiste
 PROGRAMME
       • .............. .......
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	SYMPHONIE n° 3, en fa majeur.........Brahms
  a) Allegro con brio. - h) Àndânte. - c) Poco allegretto. - ci) Àllegro.
  2.	CONCERTO en ré mineur, op. 23. pour piano e( orchestre . . MacDowell
          a)	Larghetto calmato b) Presto giocoso c) Largo - Molto allegro.
            Mlle de VÀLMÀLÈTE
 DEUXIÈME PARTIE
 3.	THAMAR, poème symphonique ..........Balakirew
  4.	CONCERTO n° 2. en sol mineur, pour piano et orchestre.	MacDowell
         a)	Andante sostenuto b) Allegro scherzando c) Presto.
            Mlle de VALMALÈTE
                     Piano Erard aux soins de M. Ch. Berguer
 L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
               Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
  La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
       Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
lmp. Buloz & Jacquier, rue Jolir-Grassef, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Johannes BRAHMS
    ,	(1833-w.n)
   L'auteur de lu Si/in/ilionie en /'il. est ni' à Hambourg. où il reçut sa première éducation musicale île son père, qui était contre-bassiste à l'orchestre .(le la ville. Il résida ensuite tour à tour à Detmold : Zurich. Baden-Baden et surtout à Vienne où il revint souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à l'attention du inonde musical par Robert Schumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l'apparition de son Itei/Hieiii alternant/, l'Allemagne h' plaçait au premier rang de ses musiciens.
   Son œuvre s’imposait d'autant plus à l'attention qu'elle s'opposait fortement à l’ie.uvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis ipie Wagner s’efforcait de continuer l'art des maîtres anciens en le renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles.
Brahms restait fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l'exemple de ses devanciers, de Beethoven notamment, il s'atachait à faire revivre les formes <(ile ceux-ci avaient cultivées et écrivit des sonates, des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant à l'écart de la musique «dramatique» ou «descriptive » de Liszt et de Wagner, affirmant un véritable trai/UionnuUxnie ou rlaxxurixnie allemand. Son ii'iivre est donc moins l'expression directe et spontanée d'une personnalité, qu'une expression volontaire, consciente, demandant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque toujours reconnaissable de sa personnalité, dans h* clair-obscur, les teintes sombres de ses harmonies et de ses tiflibres. dans l'abondante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le mode populaire qu'affectionne souvent sa mélodie.	i
          Edward MacDowell
   (,\r i) Meir-York le IX tlrcembre 18(11, mort i) Setr- York le 2.1 .laurier 1008.)
                    Concerto Nl> 2
    t	en ré mineur, pour piano, et orrhextre
   Issu d'une famille d'origine irlandaise, .Macdovvell est le premier citoyen américain dont le nom reste inscrit dans l'histoire de la musique. Après une première éducation musicale reçue aux Ktats-Lnis. il poursuivit des études de piano et de composition au Conservatoire de l’aris, puis auprès de maîtres allemands, notamment liaff et Liszt, qu’il fréquenta en compagnie de son ami Templeton Strong.- Son iruvre. dont, la principale partie est écrite pour le piano, révèle une nature essentiellement poétique, un goût délicat, qui porte la marque de l'influence française, une grande élégance d'écriture. Le second roncertu de piano, composé en IS90. en est un des exemples les meilleurs Dérivant en partie de la tradition de (irieg. en partie de celle de Liszt, c’est une des rares œuvres de Mardowell qui ne soit pas directement inspirée par un sujet poétique, sauf le /irexlo. qui évoque un épisode de ISemicoii/i île bruit /mur rien de Shakespare, Sans s’imposer de forme arbitraire et conventionnelle, l'auteur s’y abandonne à la musique pure, surtout dans le premier mouvement, et dans une forme personnelle donne libre cours à son invention pianistique.
Mily-Alexandrovitch BALAKIREW
({837-1910)
THAMAR
I
   Celui en qui (îlinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l'aîné, et à certains égards le maître, des fameux «cinq» compositeurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d'ieuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse musicale. Son art se distingue, eu général, de celui de ses compagnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmique, et par uu équilibre formel extrêmement marqué.
   Le poème symphonique Thamar, dédié à François Liszt, n'est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un poème de Lermontov dont voici le résumé :
   «Dans l'étroit et brumeux défilé du Darial. où passe le fleuve Térek. s'élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar. une reine.
                   d’un ange ayant l'aspect, d'un démon les pensées, cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre ou marchand, se rendait il SUU. appui enchanteur et prenait part a la fête nocturne...
Des cris passionnés dans l'ombre s'amassaient Réveillant de l'écho les stridentes clameurs.
   «.Mais à peine l'aube venait-elle dorer les cimes des montagnes, que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek. qui emportait vers la mer uu corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres de la tour, une ombre blanche
                   Knvoyait un adieu de loin au bien aimé... »
Samedi 1S Juin ici- 1919 CONCERT SYMPHONIQUE
6'«t DE L'ABONNEMENT
             Soliste : M"'e CHEMET, Violoniste
l’ROtiRA.MMK : Symphonie n° i. en do, Srltnniaim Symphonie espagnole,
pour violon et orchestre, halo. Ouverture du Vaisseau Fantôme. Wagner.
CHEFS DE PUPITRE
DE L ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premiers Violons: Al.VI. (’losset, prof, an Gonsermtoire de Genève.      
                         Klein, des orchestres il'Amsterdam et Zurich.   
Seconds Violons : MM.    Sabbatani, de ht Scala île Milan.               
                         liOtli, de’ht Sca/n île Milan.                  
Altos :           MM.    Sottianx. /er pris du t.ouserratoire de Liège.  
                         Albisi, de la Scaln de Milan.                   
Violoncelles:     MM.    Brandi a, prof, an Gonserratoirc de Galène.     
                         Gasparini, du (Jnenn's llall (h'ch. de Londres. 
Contrebasses :    MM.    Mazzoni, de ht Scala de Mihm.                   
                         Oliver, prof, au Gonsermtoire de Genère.        
Flûtes :          M.     Albisi. soliste de la Scala de Mihm.            
Hautbois :        M.     Nazzi, Ier prix du Gonsermtoire de Paris.       
Clarinette :      M.     Konclii, soliste du Théâtre de G mes.           
Basson :          M.     Ilënon, Ier pri.r du Gonsermtoire de Paris.     
Cor :             M.     Lambert, lauréat du Gonserra foire de Paris.    
Trompettes:       M.     Conconcj dn Théâtre lieggio de Turin.           
Trombone :        M.     Carotte, Ier pri.r du Gonserra foire de Paris.  
Timbales :        M.     Giorgi, du Théâtre Coslunzi île Home.           
Harpe :           Mlle   Laggé, Ier pri.r du Gonsermtoire de Paris.      
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sautier & Jaeger
12, FUSTERIE (à côté de la Poste)
  PIANOS droitYqueue pour Vente et Location
 PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
     Établissements U.-H. HILTEBRAND & Cie
       INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
      PARIS (IX )	GENÈVE
       10, Kue Nouvelle (Kue de Clichy)	3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
          Téléphone : Central 18-60	Téléphoné 68-11
               Adresse télégr. Hiltebing-Paris	Adresse télégr. Hllteblng-Cienève
             Ne pas confondre notre maison	avec des noms similaires]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>