<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181005'>05/10/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0256.tif'/>
        <date when='19181005'/>
        <name key='Bruni, Antonio Bartolomeo' type='person' role='cmp'>Bruni, Antonio Bartolomeo</name>
        <name key='Francoeur, Louis-Joseph' type='person' role='cmp'>Francoeur, Louis-Joseph</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Borghi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Borghi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Montéclair, Michel Pignolet de' type='person' role='cmp'>Montéclair, Michel Pignolet de</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève, salle du conservatoire
Samedi 5 Octobre 1918, à 8 li. 15 m. du soir
CONCERT
donné par
LA SOCIÉTÉ
des
INSTRUMENTS ANCIENS
de PARIS
sons la direction de
He»ri CASADESUS
Fondateur de la Société QUATUOR DES VIOLES Maurice HEWITT	Henri CASADESUS
Quinton	Viole d’Amour
Jean CHARRON Maurice DEVILLIERS
   Viole de Gambe	Basse de Viole
CLAVECIN M. me Régina PATORNI
PRIX DES PLACES:
Réservées, Fr. 5.— Parterre, Fr. 3.— Galeries Fr. 2.—
Il sera perçu le 5 °/o en plus pour le droit dès pauvres. Location chez MM. Rotschy Frères, Magasin de Musique, Corraterie, 22, et Magasin de Pianos, rue de Candolle 8, et au Conservatoire.
      Leé rcAervità exclusivement chez ROTSCHY Frèieâ, Corraterie.
. ( jsri^555.T-----------------------.1.—n--T- la&fc «Tiisn............iï---------rrr »
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■a ------ ■.................l--—------------------------------------------
SOCIÉTÉ
 DES
Instruments Anciens
   Aujourd'hui la Société des Instruments anciens jouit dans le monde artistique d’une situation exceptionnelle. Fondée par Henri CASADE-SUS sous la présidence du maître Camille SAINT-SAENS, cette Société, en groupant les violes les plus usitées aux XVII""5 et XVIII'"e siècles, s’est efforcée de reconstituer fidèlement l’ensemble des sonorités qu’employaient les compositeurs de l’époque. Le groupement instrumental le plus répandu était le quatuor des violes avec l’adjonction du clavecin. Toutes les œuvres originales écrites pour cet ensemble y retrouvent un caractère spécial que nos instruments modernes ne traduisent qu’imparfaitement.
   Le quinlon ou quinte, dessus de viole particulièrement en vogue en France et qui doit sans doute son nom au fait qu’il n’était tendu que de cinq cordes. Ce fut le quinton qui céda le premier devant la suprématie du violon.
   La viole d’amour, tendue, elle, de sept cordes principales auxquelles il faut ajouter un nombre égal de cordes accessoires, passant sous la touche et le chevalet, vibrant sympathiquement et donnant à cette sorte de viole le timbre à la fois doux et chaleureux qui lui valut son nom.
 •€ ~~r-ïï—riT-n;ir.'5ris.r -.........-......qPgltr t	——1 ■'	>■•

•s
   La viole de gambe, que l’instrumentiste tient entre les genoux (tandis que les modèles précédents se tiennent à la manière du violon) et qui a conservé le plus purement les caractères de la gambe primitive avec ses six cordes accordées en quartes aux deux extrémités avec, au centre, une tierce majeure.
La ba.Me de viole, dont les quatre cordes seulement et les ouïes en forme d’S font une sorte d’intermédiaire entre le violon primitif et le violoncelle de nos jours.
                                        O
                  « «
   Quant au clavecin (clavicembalo, c’est-à-dire tympanon à touches), infiniment plus connu que les violes, il nous apparait — tel que la Maison Pleyel l’a reconstitué — comme un instrument a deux claviers, en forme de triangle rectangle et pourvu d’un certain nombre de pédales destinées k créer des timbres spéciaux, à réaliser des nuances qui, naturellement, s’établissent par plans (comme à l’orgue,) non point sous forme progressive ou régressive. La sonorité grêle mais brillante et qui se répand sur l’ensemble de la phrase musicale comme une sorte de buée sonore, vient de la corde pincée et de l'absence d’étouf-foirs. En effet, le clavecin fait partie du groupe des stromenh da penna («empennés»), par le fait que la corde y était mise en vibration primitivement par un fragment pointu de plume de corbeau.
   Il ne céda définitivement la place au piano à marteaux que dans les premières années du XIX1' siècle.
!?—■	ITüiîÏ--, T&2Slu il--------------i1.”ÜT. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME
1.	Troisième Symphonie A. B. Bruni
                                                         1759- 1 823
   Allegro moderato, scherzando, andante et final.
   Quatuor dej Viole.) et Clavecin
2.	Sonatine en trio L.-J. Francoeur.
                                                           1	738- 1 804
      Allegreto, Menuetto, Rondo.
    Pour : Quinton, Viole d'amour et Clavecin
  MM. Maurice HEWITT, Henri CASADESUS et Mme Régina PATORNI,
3.	Pièce pour Clavecin Ad. Campra.
                                              1660-1744 Æenuet. Lea Papillonj, F tienne Mme Régina PATORNI
4.	Divertissement	J.-B. Borghi.
                                            1760-1826
      Introduction, Allegretto, Largo, Gigue,
  Pour Viole d’amour M. Henri CASADESUS
5.	Les Plaisirs Champêtres
Al. P. de Æonteclair.
                                       1666-1737
      Ritournelle, Passe Pied, Entrée des Bergers,
      Cortège des Musettes et des Vielles, Ronde du Bonheur.
   Quatuor i)e<> / lolej et Clavecin
  CLAVECIN PLEYEL DE PARIS
                ——
                                I	jiwes ouimcbjwo 1 -wuSiWii.- J]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>