<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert symphonique
            <date when='19190201'>01/02/1919</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0350.tif'/>
        <date when='19190201'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Septième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿               Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
  La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
       Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
VIGTOKI^-H^lah - GENÈVE
 SAMEDI 1er FÉVRIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE
 DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
 7'ne DE labonnement Soliste: Mme Rose FÉART, de l’Opera, Cantatrice
 PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture d’ALCESTE...........Gluck
  2.	DIANE et ACTÉON, cantate à une voix avec symphonie • Rameau
             M"ie Rose FÉART Au Piano : M"' Ois» FISCHER
  3.	MA MÈRE L’OYE, cinq pièces enfantines pour orchestre	Ravel
         a) Pavane de la Belle ou bois dormant, b) Petit Poncet.
          c)	Laideronnette, impératrice des pagodes, d) Les entretiens de la Belle et de la Bête, a) Le jardin féérique,
  DEUXIÈME PARTIE
  4.	Le JET d’EAU, pour chant et orchestre (lre audition) . . . Debussy
             Mme Rose FÉART.
 5	SYMPHONIE n° 2, en si mineur.........Borodine
          a) Allegro, b) Prestissimo, c) Andante. - Àttacca : d) Finale.
 L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
PRIX: Fr. 0.2S
lmp. Buloz d Jacquier, rue John-Grassel, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean-Philippe Rameau
(1683 - 1764)
Diane et Actéon
Cantate à une voix avec symphonie
   Récitatif.
  Bans le fond d’un vallon ombragé de cyprès,
  Sous un antre où murmure un ruisseau toujours frais, Diane, dans le sein de l’onde fugitive,
  Respirait la fraîcheur de ses arbres épais.
  Les zéphyrs, habitants de cette aimable rive,
  Par leurs empressements prévenaient ses souhaits ;
  Ils rendaient la nature h ses vœux attentive,
  Et semblaient avec elle adorer ses attraits.
   A ir gai.
Fuyez, fuyez, faune sauvage !
Fuyez, fuyez, satyre affreux !
                 Diane craint l’hommage De vos cœurs amoureux
                  Rassemblez-vous naïades,
                   Secondez ses désirs !
                    Venez, jeunes (triades,
                  Joignez-vous aux zéphyrs !
                 Soyez dans ce bocage Les uniques témoins Dont sa beauté partage Les regards et les soins.
   Récitatif.
  Cependant les coursiers de l’amant de Climène Modéraient leur brûlante haleine, lit ce Dieu, fatigué d’embraser l’univers,
  Précipitait son char vers les grottes profondes Où Thétis chaque nuit le reçoit dans ses ondes,
  Lorsqu’Actéon, vainqueur do cent peuples divers,
  Vint troubler sur ses bords le silence des airs.
   Air rif.
                   (^ue le son du cor rappelle Nos chasseurs de ces forêts ! limitons nos dars et nos traits,
                  Passons une nuit si belle A l’ombre de ces cyprès !
Jusqu’au retour de l’aurore,
Jouissons d'un doux repos !
                  Demain ces brûlants coteaux Nous prépareront encore De plus glorieux travaux.
       Récitatif
          fiel ! taudis qu’au sommeil sa troupe s’abandonne, Le sort qui le conduit dans ce vallon charmant Lui fait voir dans les flots la fille de Latone.
          Sa présence aussitôt frappe d’étonnement La déesse tremblante et les nymphes confuses ; Mais ce moment heureux, si fertile aux excuses, Est d’un prix qu'il ne connaît pas.
          Le timide Actéon, surpris de tant d’appas,
          Borne à les contempler son indiscrète audace ; Diane au même instant prononce sa disgrâce,
          Et, pour hâter l’effet de ses regards vengeurs, Sous la forme d’un cerf le livre à ses chasseurs !
      Air tendre
                         truand le silence et le mystère Dans vos feux sont intéressés, Amants, c’est être téméraire Que de no l’être pas assez 1
                         Il	est des moments favorables Où rien ne peut vous résister lit moins ces moments sont durables l’ius nous devez en profiter.
Maurice Ravel
       Issu d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est né, le 7 mars 1875, à Ciboure, dans le pays basque français. Il fut voué à la musique dès son jeune Age, entra au Conservatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants élèves de MM. Gédalge et Gabriel Fauré.
      Mais la haine de certains membres influents de l’institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome, et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait on lui le Debussysme. Le fait est (lue Maurice Ravel fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s’assimiler les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’art musical et en tirer parti. Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la. précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l’intégralité de la réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est do toutes les époques de 1 art français et par où il s apparente, il certains égards, et notamment au point de vue de 1 orchestration, a celui de Saint-Saéns.
      C’est aussi un témoignage de cet esprit qu’ont représenté, avec des nuances différentes, Chabrier, Fauré et Eric Satie en musique, Jules Laforgue en littérature, et que M. G.-Jean Aubry a assaz ingénieusement défini en parlant de » l’esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques ».
    Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Ma Mère l’Oye, datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre, et en a même tiré nn ballet. A titre de comman-taire, il suffira do citer l’épigraphe qu’il a joint à trois d’entr’elles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Petit Poucet. — II croyait froncer aisénient son chemin pur le moyen de non pain qu’il avait Berné partout oit il tirait passé : mais H fut bien surpris lorsqu'il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient remis qui avaient tout mangé. ((',h:_ Perrault.)
    Laideronnette, impératrice des Pagodes. — lille se déshabilla et se mil dans le bain. Aussitôt pagodes et payodmes se mirent à jouer des instruments : tels tiraient des théorbes faits d'une coquille de noix ; tels araient des rioles faites ilune coquille d'amande', car il fallait bien /trojiorliotiner les instruments à leur taille. (Mme d’Aulnoy: le serpentin rert.)
    Les entretiens de la Belle et de la Bête. — "Quand je pense à voire bon cinir, vous ne me paraissez pas si laid,,' »Oh! dame nui! j'ai te cœur bon, mais je suis un monstre.» — «Jl y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous» - «Si j'avais de l’esprit, je ferais uu grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu'une bête».»
«La Itelle, roulez-vous être ma femme1..» — * Son, la lléte !...» —
     «Je meurs coulent puisque j’ai le plaisir de mus revoir encore une fois.» «Non, ma chère Itéle, vous ne mourrez pus, vous vivrez pour devenir mon époux.» La Bête tirai! disparu, et elle ne rit plus à ses pieds qu'un prince plus beau que VA mour, qui la remerciai! d? avoir fini son enchantement
                                             (Mme Leprince de tleaumont.)
Claude Debussy
' (1862 - HH8)
Le jet d’eau
pour chant et orchestre
                 Tes beaux yeux sont las, pauvre amante Reste longtemps sans les rouvrir,
                 Dans cette pose nonchalante Où t’a surprise le plaisir.
                  Dans la cour le jet d’eau (pu jase Et ne se fait ni nuit ni jour lintretient doucement l'extase Où ce soir m’a plongé l’amour.
                        La gerbe d’eau qui berce .Ses mille fleurs,
                         <Jue la lune traverse De ses pà leurs Tombe comme une averse De larges pleurs.
                 Ainsi ton àme qu’incendie L’éclair brûlant des voluptés S’élance rapide et hardie Vers les vastes cieux enchantés.
                    Puis, clic s’épanche, mourante, lin un flot de triste langueur,
                   Qui par une invisible pente Descend jusqu’au fond de mon cœur.
                         La gerbe d’eau qui berce Ses mille fleurs,
                          Que la lune traverse De ses pâleurs Tombe comme une averse Do larges pleurs.
                    O	toi, que la nuit rend si belle,
                    Qu’il m’est doux, penché vers tes seins, D’écouter la plainte éternelle Qui sanglote dans les bassins.
                    Lune, eau sonore, nuit bénie,
                    Arbres qui frissonnez autour,
                   Votre pure mélancolie Est le miroir de mon amour.
                         La gerbe d’eau qui berce Ses mille fleurs,
                          Que la lune traverse De ses pâleurs Tombe comme une averse De larges pleurs.
                                        Charles Baudelaire.
Alexandre Borodine
                          Saint-Pétersbourg, 1x23-1887.
   Un sait que c’est essentiellement à l’activité de cinq musiciens, Balakirew, Cui, Borodine, Moussorgski et liimski-Korsakow, que la musique russe dut, dans la deuxième moitié du XIXme siècle, sa magnifique expansion. De ces célèbres chu/, 'Borodine fut un des plus doués. Le seul qui voulut rester un amateur, consacrant la majeure partie de son temps à l’enseignement scientifique. Le seul aussi qui aborda avec un vrai succès les formes de la musique pure, symphonie ou quatuor. Pour n’être point un professionnel de l’art, Borodine ne possédait pas moins, d’instinct, une technique sûre, originale et brillante’, bien qu’un peu rude et primitive. On ne cherchera point dans sa symphonie le raffinement de construction tonale ou se comptait un Brahms par exemple. La symphonie en si mineur vaut surtout par la frappe puissante des idées, et par le grand souffle épique qui traverse toute l’œuvre : les chevauchées grandioses du premier mouvement, les danses tour à tour passionnées et langoureuses du scherzo, la large rêverie de l’Andante qui semble avoir pour cadre les perspectives infinies de la steppe, et la frénésie de ce finale, emporté comme dans un mouvement populaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 15 Février 1919
CONCERT SYMPHONIQUE
8me DE L’ABONNEMENT
    PROGRAMME: Symphonie en sol majeur (n° 2 des 6 symphonies de la période 1761-1776, rééditées par ('. lianck) Haydn. Concerto pour flûte et harpe, avec orchestre, Mozart (M. .Viliisi et	Laggéj. Variations sur 1111
thème jurassien, Joseph Lunber. — Quatre danses pour orchestre (1" audition), Jaques-Jlalcroze.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SflUTIER & JflEGER
12, FUSTERIE (à côté de la Poste)
PIANOS
PIANOS droits *‘queue pour Vente et Location
PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements 0.-H. HILTEBRAND & C
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
ie
    PARIS (IX )
10,	Kue Nouvelle (Rue de Clichy)
       Téléphone : Central 18-60 Adresse télégr. Hiltebing-Paris
GENEVE
3,	RUE CHAPON NI ÈRE, 3
Téléphone 68-11 Adresse télégr. Hiltebinfc-(ienève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
CzO	(/£> .
C otthirc. eJt L^o/i/ec/i ort
                S,	&tued	et	i)et>]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>