<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='191806--'>--/06/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0224.tif'/>
        <date when='19180600'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿           L ' E N 3 S I fl K E ï E S T DE LA MUSIQUE A L ' ECOLE SECQUDaIKE ET SUPERIEURS DES JEUNES PILLES
  Il doit s'inspirer des prinoipas suivant» :
  a/ , développer le goût de 1» Musique sans prétendre à un enseignement complet, mais formant toutefois un tout homogène, oombinant solfège aveo chant, rythmique, b/, préparer rationnellement les élèves, pour leur permettre d'entrer dans les Ecoles spéciales de lîusique, et d'aborder les olasses de oes Ecoles correspondant à leur âge; ou, pour qu’elles puissent les suivre en meme temps, o/, dégager des diverses méthodes de solfèges les éléments essentiels, à titre d'éléments directeurs qui serviront de points de repère pour aborder les enseignements spéoiaux.-d/, en oonséquenoe, l'enseignement par une méthode exolusive ne parait pas nécessaire, a priori e/, il serait préférable que le professeur créât lui-meme son enseignement, en l'adaptant aux progrès qui surviennent, au lieu de figer l'élève par un reoueil fixe, par trop immuable, ne comprenant qu'un seul système de itotation, ou d'exemples, f/, la Musique chiffrée est à éoarter absolument: temps et efforts perdus
  g/, l'enseignement doit se faire devant le tableau noir, sur lequel l'élève apprend & éorire elle-même oe qui l'instruit h/, l'élève devra ohanter, oe qui lui apprendra süultanément la théorie et le déohiffrage, qu'on abordera à 2 et à 3 voix, progressivement i/, afin de développer le sentiment de la tonalité, le chant ou la lecture, se fera sur toutes les gammes, sur la base de do. puis ré, mi, eto... comme dans le solfège üalor® zi en, en inoorporant, suooes-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿( j»':^tmzmsasmT bl la	a l*boqle sljü^daiæ )
    sivu»#at, tous les aoeidents que comportent las autres gammes, et en terminant sur 1* tonique oorrespoadante; c'est un© division arül-traire, que de sé^^rer las gamaea dièses. d&as une olasse &k les £acai<*s i émois dans l'autrej on f» dièze est un sol Déaol J/, le ai^at propreasat dit (raoroeaux, airs patriotiques, eto..) s'ensei-gnur** ainsi , progressivement, ooflene illustration, et application, de la lecture «olfégique.
k/, 1*ansdignement du rythme, doit faire partie de oelul du solfège --
    par lwoture chantée au tableau sur des exemples créés par des professeurs
1/, ■ytlml&ïo Jalgsaglenja.^, nous espérons que, d'après les hauraux résultats obtenus d^as les olasses primaires, où elle a été appliquée, lu méthode JLaloroze sera adoptée par toutes les olasses des primaires et se raccordera à l'Loole secondaire, faoultativenent, o elle existe déjà, an 1*étendant même, si possible, a/, le professeur de aolfège-ohant ae tiendra «a oontaot avec celui de la -Vthaiquu, sera déaiga>» p*.r l'institut J. Daloroze afin que pour chaque olasse, oes deux enseignements soient parallèles et concordants: par ex. , la leoture rythmique de solfège, va rapport avec les évolutions rythmiques de la olasse de aythmlquo n/, un aooord serait à passer aveo l'institut pour oréer des équivalences dans le cas du passage d’une élève aux classes de solfège de l'institut j ou, dans le oas où une élève voudrait suivre, en même temps, son «ours dé 1*Ecole et celui de l'institut o/, aucun enseignement ne devrait être donné sens l'aide du wlano. qui permettra aux professeurs, de fournir les aocords fondamentaux, afin de forcer, simultanément, l'oreille et la vue (lecture solféglque)
f /*>y^> <rr^ 1 cjf+D u'j* /(/1 <^v%s//<.rïn+'K- J]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>