<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique
            <date when='19181214'>14/12/1918</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0317.tif'/>
        <date when='19181214'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VieTORITS-HTSl^fci • GENÈVE
         SAMEDI 14 DÉCEMBRE 1918, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
 DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
 3 "e DE LABONNEMENT
         Soliste: M. Edouard RISLER, Pianiste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de LÉONORE, n° 3.........Beethoven
 s2 CONCERTO en ut mineur, pour piano el orchestre .... Beethoven a) Allegro con brio. — b) Largo. — c) Rondo.
             M. Edouard RISLER.
 DEUXIÈME PARTIE
 3.	LA PÉRI, poème dansé (première audition) ......Dukas
 4.	a) BALLADE, pour piano et orchestre.......Fauré
    A) WEDDING-CAKE, pour piano et instruments à cordes . . Saint-Saëns M. Edouard RISLER.
 5	Ouverture du CARNAVAL ROMAIN.......Berlioz
 Piano ERARD, aux soins de la Maison Ch. Bergüer.
 L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
              Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
  La Direction se réserve le droil d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
  lmp. Buloz & Jacquier, rue John-Grasse!, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. VAN BEETHOVEN
•W à lion 11, le III décembre 1770, mini à Vienne le, 211 marx I,S'27. OUVERTURE DE LÉONORE (N- 3)
   On sait i|iic Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour su il opéra FiiMi.it, primitivement intitulé Léonnre: Les deux premières (uos 2 et :l) datent de I80.'i et 1800, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne îles ouvertures d'opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807. pour l'exécution qui devait avoir lieu à Prague, d'en composer une troisième ( n° I) Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138 ; île beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières Le maître le savait : sept ans plus tard, il se remettait à Pieuvre et créait l'ouverture appelée dès lors ouverture de Fidefin. Cette dernière l n” 4) est en mi majeur, les trois ailtTes en n! majeur.
   Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° ;i: « Cette œuvre n'est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lili-mème. »
   l	ue introduction pleine de désolation et d'angoisse précède l'allegro interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème /irinci/tnl de l'alkgro est ensuite longuement développé, surtout au moyen île sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité île mi mnjiuis. Les violons chantent uue mélodie calme et sérieuse ( 2<* thème l mais l'agitation, l'inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu'au moment où. par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant'fes lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie, ("est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l'orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
PAUL DUKAS
ne à Paris le />r Octobre ISd.'i
LA PÉRI
... \v,	' ' 1	' '	'Ht» - |
         {' _ . -ffenf en III10, /mur lu célèbre duiixcuxi TruuhaiiOfra. i/ue Couleur de /'Apprenti
Sorcier et (/'Ariane et Barbe-bleue écriril ce <• /même ilaiixé de /même donxr en!
tf aille il rx liront timl un /même niuxicitl. écrit t/uns lu forme tien rariationx. chère
il Pau! Dnliux, et nii x'exercent arec ceint xnn xenx île /’architecture iiiuxicale et xii
xiini/tltieiixe /miette urehextrate.
   Voici le texte i/iii a xerri île etinerax à l'auteur:
   Il advint qu'à la fin des jours de sa jeunesse, les .Mages ayant observé que son astre palissait. Ixltcnder parcourut l'Iran, cherchant la Fleur d'immortalité.
Le soleil séjourna trois fois dans ses douze demeures sans qu’il la. trouvAt, jusqu’à ce
qu'il parvint enfin aux extrémités de la Terre, au point où elle ne fait plus qn'un avec la mer et les nuages.
   Et là, sur les degrés qui conduisent aux parvis d'Ormiizd. une Péri était étendue, dormant dans sa robe de pierreries. Lue étoile scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son sein et dans sa main la Fleur brillait.
   Kt c'était un lotus pareil à l'émeraude. ondoyant comme la mer au soleil du matin.
   htkender se peurlm sa ns bruit vers la Dormeuse et. sans réveiller, lui ravit la Fleur.
   Qui devint soudain, entre ses doigts, comme le ciel de midi sur les forêts du (Ihilan.
   Mais la Péri, ouvrant les yeux, frappil les paumes de ses mains l'une contre l'autre et poussa un grand cri.
   Car elle ne pouvait, à présent, remonter vers la lumière d'Ornur/d.
   Cependant Ixltemler, la considérant, admira son visage qui surpassait en délices celui même de (iurdaferrid.
   Et il la convoita dans son cieur.
   De sorte que la l’éri connut la pensée du Koi :
   Car dans la droite ilIxl'einter. le lotus s'empourpra et devint comme la face du désir.
   Ainsi, la,servante des Purs sut que cette fleur de Vie ne lui était pas destinée
   Et pour la ressaisir s’élança, légère comme l'abeille.
   Pendant que le Seigneur Invincible éloignait d'elle le Lotus, partagé entre sa soif d’immortalité et la délectation (le ses yeux.
   .Mais la Péri dansa la danse des Péris,
   S'approchant toujours davantage, jusqii.à ce que son visage touchât le visage t\' Ixl/e n (1er.
   Et qu'à la fin il lui rendit la fleur sans regret.
   Alors le lotus sembla de neige et d'or connue la cime de l'Elbourz au soleil du soir.
   Puis la forme de la l'éri parut se fondre dans la lumière émanée du calice et bientôt plus rien n'en fut visible, si ce n'est une main, élevant la fleur de flamme, qui s'effacait dans la région supérieure.
    Ixltemler la vite disparaître.
   Et comprenant que. par là. lui était signifiée sa fin prochaine.
    Il sentit l'ombre l'entourer.
 Gabriel Fauré
  ne ù Pu mie r a (Ariègej le 1:1 Mai Ifil.'i BALLADE
   . Cette teuvre. dédiée à Saint-Saens et écrite originairement pour piano avec accompagnement d'orchestre, mais dont il existe une transcription à deux pianos, prend i place dans la carrière du compositeur entre deux œuvres: la Sonate (187(5) et le premier Quatuor (1882). Bien qu’elle porte l’op. lit et date de 1881, la critique de l'époque a noté les dispositions » prédebussystes «de cette leuvre.
   D'une manière générale, l'e genre Hultai/e s'accommode d'une grande variété de
mouvements, comme toutes les fantaisies, quant aux formes et aux idées. Chopin s'y dépensa avec une liberté absolue et une maîtrise géniale. L'écueil à éviter dans cette forme musicale est le manque d’unité entre les divers éléments constitutifs. A cet égard, celle qui nous occupe se distingue par sa ligne soutenue à travers la v irtuosité et le pittoresque délicat des épisodes successifs
Camille Saint-Saëns
né ù Paria te !) octobre IS.Ï'l
Wedding-Cake
    Ce ea/irire-ratce, comme l'appelle son auteur, dont c'est l'op. 7(i. a été écrit en I88.'i. Simple caprice, en effet, légère et spirituelle pochade d'un 'musicien dont ou a dit qu'il était un xcherz-o vivant
Hector Berlioz
né ù lu l'.iile-Siiinl-André te II décembre Ifit 1,1. mort ù l'arix. te ,s marx tfdii) Ouverture du CARNAVAL ROMAIN op. 9
    Cette ouverture est la seconde (pie Berlioz écrivit pour son opéra Itenrenulo t'.ellini : Accueillie avec un enthousiasme débordant, le .'i février 1844 à la Salle lier/, à Paris, elle retrouva partout le même succès.
    ("estime vaste, une libre expansion de joie, de joie bruMinte. tonitruante, d'un peuple en délire. Et. pour le bon effet de contraste, par respect de la vérité aussi, cette fêle populaire ne va pas sans un chant d'amour qui tempère ça et là l'allure endiablée de l'ensemble et suscite le recueillement.
Samedi 21 Dm'inltni HI1S
CONCERT SYMPHONIQUE
4"le DE L'ABONNEMENT
Soliste: M. José SZIGETI, Violoniste
Professeur au Conservatoire de (îenève
   PKO(iUA.\I.ME : I. Symphonie n" 7, en lu majeur, lieethoren. 2 Concerto en mi pour violon et orchestre, \leuilelxxoltn. ;i. Prélude et Mort d’Vseult. de Tristan et Yseult, Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                       JLL
SOCIÉTÉ DE BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1B72	^	,
Capital-action et réserves 110 millions yeneoe - O, L>ort atene AGENCE DES EAUX-VIVES 3, Place des Eaux-Vives AGENCE DE PLAINPALAIS 36, Hue de Carouge (Angle Boni, du Pont-d’Arve)
Toutes opérations de Banque aux meilleures conditions
pi 7% Nos
Ch. cJJbloux
 7, cTusterie	Qenèoe
         ' """ ' „ ' | '[• ' « * 9?otscby frères - Qenèoe
MUSIQUE ET INSTRUMENTS
VENTE ET ABONNEMENT Corraterie, 22
PIANOS ET HARMONIUMS
Vente, Location, Réparation Rue de Candolle, 8
Grand abonnement. - Choix considérable. - Conditions favorables.
La Banque de Dépôts et de Crédit
18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de / Argent en Dépôt
pour un an et au-delà au taux de 5 % l’an
  Établissements U.-H. HILTEBRAND & C*
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
PARIS (IX )	GENÈVE
10, Kue Nouvelle (Rue de Clichy)	3, RUE CHAPON NI ÈRE, 3
       Téléphone: Central 18-60	* Téléphone 68-11
Adresse Iclégr. : Hilteblng-Paris	Adresse léiégr. Hlltebing-üenève
Ne pas confrondre noire maison avec des noms similaires
 Sautier & Jaeger PIANOS
12, FUSTERIE (à côté de la Poste) 1 1 ** 1 ^ ^ ^
  PIANOS droi‘sàe‘qucue pour Vente et Location
PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>