<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19180628'>28/06/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0226.tif'/>
        <date when='19180628'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿                                   u'£
      RAPPORT DB LA SOUS COMMISSION CHARGBuC D'EfUDIER, UN PWOORAiSÆü D'ENSEIŒŒMENÏ DE> LA MtfSttQBE à L'ECOLE^SECONDAIS» & SUPERILiJRB DES JEUNES FILLES DE GENEVE.
   M.M.
       La leçon de musique doit remplir les conditions d'une heure utile et agréable.Son rôle doit consister à doter l'élève d'une certaine somme de connaissanoes musioales.de meme qu'à lui procurer un délassement.
      Cet enseignement qui doit etre essentiellement pratique doit trouver son applioation immédiate dans le chant collectif*.consacré à l'étude d'un répertoire choral,qu'on empruntera autant que possible au folklome suisse en y joignent les chants patriotiques en usage et quelques mor-oeaux de maîtres.
      On peut espérer que cet enseignement bien conduit développera dans l'élève le goût du ohant choral trop peu répandu en Suisse romande.
      Considérant 1* importance des programmes imposés aux élèves dans une
   éoole de culture générale,et le temps forcément restreint aooordé à,
                                          s'
   l'enseignement de la musique,on appliquera à limiter oet enseignement à une certain® somme de connaissances qui puissent etre bien acquises par la moyenne des élèves au cours des années d'éoole.
      Il faudra en outre faire choix des moyens les plus aptes à obtenir le maximum de résultat dans le minimum de temps,et capables de capter le mieux l'attention des élèves.Ici se pose la question méthode.
      Mous assistons à notre époque,à une réforme générale de l'enseignement,qui procède à la fois des progrès de la soienoe et de ceux réalisés par la pédagogie.Cette réforme qui est double porte donc,et sur la nature des matières inscrites aux programmes,que les recherches de l'érudition ont modifiées et élargies,et sur la manière de les enseigner.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dana la mesure où elle est une soi en oe ,1a musique partioipe de oe mouvement .La question de son évolution constante en tant qu'art,ne se pose pas loi,ses réaotions sur un programme d'éoole ne pouvant etre que fort
1	antes et à longue éohéance.
   Ainsi .pour citer un exemple,depuis les travaux de Memann qui donnent une forme précise et définitive^ aux idées énonoées par Rameau,il s'impose de faire de l'étude de fonotlons tonales la base d'un enseignement rationnel de l'harmonie comme du solfège qui est me branche. Désormais ,on n'enseignera plus à. des élèves ,meme dans les degrés élémentaires que la gamme majeure est oomposée de cinq tons et de deux demi-tons.
   Il s'est introduit dans l'étude de la théorie musicale un ensemble de modifications qui partent d'une base scientifique absolue,qui rendent cet enseignement olair et intelligent,et qui sont donc de nature à en faciliter l'aocès.Ces modifications sont la propriété de notre époque,elles ont servi de matières à l'élaboration d'ouvrages didactiques nouveaux,il Importe de les appliquer k un enseignement oonforme aux besoins de l'école seoondaire des jeunes filles.
   D'un prograame d'enaei^asaent.
   ifous avons dit précédemment que nous estimions, dans le cas qui nous occupe,que l'enseignement devait etre limité à une certaine somme de connaissances qui puissent etre acquises par la moyenne des élèves dans le cours des années de l'éoole.
   La musique est un terrain particulièrement favorable à la mise en pratique de cette/éidée par oe fait que sa théorie ne se compose pas d' une suooession de chapitres en quelque sorte Indépendants 1ms uns des autres,mai» que,au contraire,cette théorie repose sur un très petit nombre de faits fondamentaux dont on peut à volonté poumser plus avant le développement et les conséquences.Ce qui équivaut à dire qu'un ensei-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                             3
gnament liai té bien conçu est sans lacune; qu'il ne laisse de ooté aucun rouage de l'organisme musical mais qu'il est simplement plus ou moins approfondi.
   L'élève qui aura reçu oet enseignement sera donc en possession de connaissances formant un tout qu'il lui sera loisible d'élargir.
   Ceci est également vrai pour les deux éléments fondamentaux de la musique qui sont le rythma .d*tine part ,1a mélodie et l'harmonie d'autrepart.
   L'étude de oea deux éléaants doit etre menée de front mais non point oonfondue.Elle doit etre combinée aveo Ica exaroioes de leur applioation assooi ée.
   Ainsi conduit,oet enseignement aurt* *>our résultat d'amener la majorité des élèves à réaliser une lecture convenable de pièoes chorales d'une difficulté moyenne .telles qu'on les rencontre dans les recueils de ohant à l'usage du grand public,à s'approprier sans trop de peine,en pratiquant, la technique nécessaire pour figurer honorablement dans des sociétés telles Sté oh pci t du oonservatoire et Sté Chant sacré.
   En outre,le bu£ essentiel de l'art étant l'expression et la musique constituant en quelque sorte un langage,son étude doit permettre à l'élève de se familiariser avec les différentes forces que ce langage peut revêtir Ge à «pioi on parviendra et par l'écriture,la lecture et l'audition,et par l'exeroioe d'un choix judicieux de moroe**ux.offrant un résumé suoolnt des divers aspeots de la production musicale.
   Le but de 1'enseignement étant essentiellement d'ordre pratique,le professeur s'interdira toute théorie puro,oello—oi n'aura sa place que sous la forme appliquée et mi eux, on s'efforcera de faire déduire les notions de théorie des exeroloes pratiqués par les élèves eux-mêmes en développant ches eux l'esprit d'analyse des sensations éprouvées.
   ün enseignement rationel de la musique doit avoir pour premier soin de développer ohes l'élève le sentiment de tonalité.Il en résultera tout]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                       4
naturellement un développement simultané des faoultés auditives .Mais le développement des faoultés auditives pour elles-mêmes et en dehors du sentiment de tonalité sont un jeu pur et simple,sans intérêt au point de vue musioal.il n'y a musique que lorsque les éléments ais en oeuvre agissent expressivement par comparaison aveo un point de repaire oonuiun.C’est la définition même de la tonalité dont la gamme nous offre tout le rouage, sous une expression résumée.
    Fin oonséquenoe, 1 * étude analytique d® la gamme .fondement do notre système musloal doit avoir sa pl&oe au début du cours de chaque année,et l'on doit constamment y revenir.Cette étude doit être fondée sur une série d’expériences faites par les élèves,de sensations éprouvées par eux et aboutir à la perception très nette du rôle fonctionnel des degrés.
    une fois oe mécanisme connu de l’élève,il s’appliquera à le distinguer derrière les notes.Il y aura donc un double travail à faire dans l’étude d®s gammes: énonoer les fonctions (degrés) en lisant les notes,énoncer les notes eh/ lisant les fonctions.F&r ce moyen,l'élève se servant des cad«n-oes et des points d’appui qu’il sera accoutumé de retrouver dans tous les ton».la lecture fera de rapides progrès.
      Programme pour trois années de division inférieure,
      "	" " H " " supérieure (pédagogique)
                la dernière année (1ère pédagogique)étant entièrement consacrée & une préparation directe à l’enseignement.
                         Division Inférieure.
Ile olasse.
    Hevision des éléments de la notation musicale.
    Mesures à deux,trois et quatre temps,aveo subdivision binaire et ternaire des tempsjaocent métrique.
    Leotur® et dioté® d® motifs rythmiques simples.
    .Analyse d® la gamme majeure:1a présence des d«ml-tons,leur oaraotère]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿attraotif,l«ur effet dans la composition de la gamme.Division de la gamme en deux détraoordes.déterraination de» points de départ dt des points d*arrivée des mouvements mélodiques ;le rôle fonotionnel des divers degrés, la subordination d» tous les éléments au degré I,sa double fonction.
     Le triton,le rapport des degrés IV et VII et leur teadaaoe résolutive. La gerarae mineure,ses rapports aveo la gamme majeure,les notes modules. Lxeroioos d'intonation dans les tonalités les plus courantes.Accords principaux, secondes .Vocalisation et solmisation, chants à deux voix.
Vie classe..
  Accent rythmique (phrasé) .aooant pathétique (nuancé) ,1e crescendo et
le dàoresoendo.
  Diotéeo et improvisations rythmiques sans et aveo intonations d'après les morceaux littéraires ooxuius. (iîtopvux'ùs entre 1 'aooantuation et la pono— tuation de la phrase littéraire et de la phrase musioale) .bxercioes d'ir* tonation dans diverses tonalités majeures et mineures. Secondes,tierces, quintes,accords de trois sous.Modulations simples.Vocalisation;solfèges et chants à, deux voix.
N.B. Les solfèges à deux voix seront oongas de manière à, présenter une forme oolyphoniaue.Ceci dans le but de familiariser l'élève avec la mar&e indépendante et contrariée dea *>«*rti«».
Ve classe.
  Continuation de l'étude des aooants rythmiques et pathétiques .construction des phrases et des péri odes. Gtowmes majeures et mineures. Secondes, tieroea.quartes.quintes,sixtes; aooords et renversements. Modulations. Vooalisation,solfèges et ohants & deux et trois voix.
i^eraorque. Il est bien entendu que dans la division inférieure,!’enseignement a un caractère strictement pratique et intuitif.Le» notions théoriques et leurs conséqaenoas aont.êütant que possible,le résultat de déductions]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6w
faites pax le» élèves eux-mêmes au cours de leurs exercices.
   Nous attirons 1 * attention sur le fait que le programme de Vile clisse
p«ut p*«raîtr<3 à. prisai ère vus trop chargé ,;'_.i s dans notre lut ont i on, cet expo*» .néo***J»airé iMA	de l'eusoignestsut pour fixer lu manière de
proo der,21*iraplique que l'étude d'éléraants sommaires dans les diverses rubrique» Indiquées.
                    Pivision supérieure.(Section pédagogique).
IVe oUaee,
Bé capitulation et développement théorique et pratique des progreames de la divi»ion inférieure (7ème et 6e olasae).
Théorie des intervalle» et de leur renversement.
Vocalisation.»,solfèges et chants à. plusieurs voix.
Illèae olagge.
Continuation de la récapitulation.
Intervalles .coneonnances et dissennaaees .leur explication d'après la série harmonique.résolution des dissonnaaees; théorie appliquée de l'écriture à deux voix.
Notions d'harmonie.
Vooalisatl on «solfèges et ohants à plusieurs voix.
i’héorie des accents métriques pathétiques et rythmiques,du okrasé et du nuancé.
Klémant» d'naxmonxe.principales cadenoes.exeroioes écrits et chantés. Vocalisation .solfèges et chanta à plusieurs voix.
remarque. Dans notre intention le programme des trois première» années de supérieure est élaboré de telle manière qu'il n'est que la répétition approfondie du programme d'inférieure, et sous une forme plu» théorique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1ère classe
Cours normal;le» notions aoqulse» par les élève» trouvent loi leur
application en vue de l'enseignement.
Ixemen du progrès© primaire. Direction.
ffel qu'il est présenté,ce progrc-mme est le résultat à*expériences faites à l'Lcol© supérieure de» jeunes filles et au üollège de uenève.
Il	doit être exécuté en consacrant environ vingt minutes de la leçon au travail technique,le reste au chant proprement dit.
La Commission émet en outre .lef* voeux suivants:
1°) que la leçon de musique puisse être donnée si possible avec le oonoour» d'un piano.
2®) qu'il soit organisé	l'année un certain nombre de leçons
d'ensemble réunissent plusieurs classes,oeoi pour habituer les élèves à un choeur nombreux et lauar donner des impressions d'art plu» fortes. 3°) qu'à l'exemple des aéanoes cinématographiques il soit organisé à l'u»age des élève»,4 l'heure de la 3eçon ou en dehors de la leçon régulière,des séances de musique (musique vooale,musique instrumentale) aveo le oonoours d'artistes et explioation du maître.
    Rapporteur : M.A.Paychère.
                                       Genève,le 28 Juin ïÿlb.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>