<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19190316'>16/03/1919</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0420.tif'/>
        <date when='19190316'/>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Leoncavallo, Ruggero' type='person' role='cmp'>Leoncavallo, Ruggero</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ } Ouverture des portes à 1 heure 3x4.
 On commencera à 2 heures 1x2.
YICTORIA HALL Dimanche 16 jViars 1919
                                    o-
     CERT
donné par
l'Harmonie Nautique
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
sous la direction de M. Etionnc FOURMEN
avec le gracieux concours de
M1" C. SERVETTAZ | H Armand DON QUE
Cantatrice.	Baryton.
f PROGRAMME
                             _i	U»J
                             PREMIÈRE PARTIE
1.	Les Impressions d’Italie ..................... G. Charpentier
    i.	Sérénade. - 2. A la fontaine. - 3. A mules. - 4. Sur les cimes. - 5. Napoli.
2.	a) Prologue de Paillasse......................... Leoncavallo l>) Marine, mélodie.............................. E. Lato
           M. A. DONQUE.
                            DEUXIÈME PARTIR
3.	Symphonie inachevée....................... Schubert
  Romance de Marguerite de La Damnation de Faust H. Berlioz M" C. SERVETTAZ. Thaïs, air d’Athanaël.............................. Massenet
           M. A. DONQUE.
 Le Déluge, introduction......................... Saint-Saëns Air de Margared du Roi d’Ys ..................... E. Lalo
           M"" C. SERVETTAZ.
 Ouverture d’Obéron............................. fVeher
Au piano d'accompagnement : M. POU LIN
PtANO BLÜTHNEH
PHIX DKS PLACES : Logos el premier rang do la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Kez-de-chaussee et autres places do la première Galerie, I fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres 11011-exécut.antft ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon n° îî aux places du rez-de-chaussée el de la première galerie, a l'exception du premier rang et des loges. auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 1 fr. Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exeoution des morceaux. BUFFET au rez de chaussée.
imprimerie H. Jarrys. Treille, 4, Geneve
T* ». F.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0421.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES IMPRESSIONS D’ITALIE
de G. Charpentier Né à Dieuze, Alsace-Lorraine, en 1860. — Grand prix de Rome en 1887.
(Textes extraits de la partition d’orchestre.)
   1.	Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des osteries, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nom-eau, et peu à peu s’éteint.
    2.	A la fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge iiâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont en rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie de prêtresses superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la rpontagne, résonne le gai refrain des pâtres.
   3.	A mules. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la can^one entonnée à pleine voix par le mulatlirre, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
    4.	Sur les cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente » qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée du soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère.
I.es flûtes, les clarinettes, les harpes disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdûment, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu les sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malti même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la nier bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux aux lointaines immensités.
    5.	Napoli. — En cette dernière partie des Impressions, le compositeur s’est proposé de
peindre musicalement Naples, sa population, sa vie tout extérieure et sa joie..... Ce
sont d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie ; des danseuses, frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des chanteurs
nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en gerbes
de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.
    AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de PHarmonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de 8 lr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par PHarmonie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>