<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19190704'>04/07/1919</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0559.tif'/>
        <date when='19190704'/>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wilhelmj, August' type='person' role='cmp'>Wilhelmj, August</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Bazzini, Antonio' type='person' role='cmp'>Bazzini, Antonio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
       Vendredi 4 juillet 1919, à 8 heures et quart du soir
Deuxième et dernier Concert
donné par
DUCI DE
KEREKJÂRTÔ
Violoniste.
            --0O0--
PROGRAMME
r. SONATE en sol majeur, op. 13 . ............ Ed. Grieg
          Lento doloroso, pocco allegro, allegro vivace - Allegretto tranquillo - Allegro vivace.
2.	CONCERTO en mi mineur, op. 64........ Mendelssohn
          Allegro molto appassionato - Andante, allegro non troppo - Allegro molto vivace.
3.	a) AVE MARIA ............. ...... Schubert-Wilhelmj
 b)	MENUETTO...................... ... Mozart
 c)	AIRS RUSSES..................... Wieniawsky
4.	LA RONDE DES LUTINS ................ A. Bazzini
          (rondo fantastique.)
Au piano : M. J. HOORENMANN, de Zurich.
Piano de concert IBACH, aux soins de la Maison Guignard.
           --OQ,-
PRIX DES PLACES : Parterre numéroté, 5 fr. 25. — Non numéroté, 1 fr. 05.
—	Première galerie numérotée, 3 fr. 15. — Non numérotée, 2 fr. 10. — Deuxième galerie, o fr. 55. (Droit des pauvres compris.)
Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie, 22, et à la Réformation. (Réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY.)
                                                       Agence (le Concerts HUNI, Zurich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0560.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINIONS DE LA PRESSE
  Extrait de la correspondance de Bâle à La Tribune de Genève, 18 juin 1919 :
  M. Kerekjarto est un tout jeune homme dont la Suisse n’avait pas encore entendu parler. On en parlera désormais souvent car il s’agit bien d’un virtuose phénoménal dans le genre de Kubelik. C’est à Kubelik, en effet, qu’il convient de le comparer, plutôt qu’à Sarasate; de Sarasate il n’a pas cette qualité ae son d’une finesse et d’une distinction suprêmes qui, 'sans doute, ne seront jamais dépassées.
  Mais la technique de Kerekjarto ne le cède en rien à celle de Sarasate; la façon dont il jongle avec les sons harmoniques 11’est égalée que par Kubelik. Et le son de ce jeune Hongrois est absolument fantastique, incroyable. Alors qu’on croit avoir atteint les limites du possible, il enfle encore et fait songer à l’orgue. Ce violoniste est en outre un chanteur merveilleux. Tout le monde connaît la Chaconne de Bach et l’interprétation admirable en son genre, insurpassable, qu’en donnait Ysaye. Kerekjarto n’a sans doute pas le style grandiose d’Ysaye, mais il a quelque chose que personne ne possède au même point que lui : il fait « chanter » la Chaconne éperdument ; d’un bout à l’autre elle est sous ses doigts divine mélodie ; le thème est toujours présent sous la variation et chante, souvent on ne sait d’où, comme par un miracle, une divination.
  Et je ne suis pas du tout d’accord avec le savant critique des Basler Nachrichten qui blâme les effets de sonorité inouïs grâce auxquels Kerekjarto arrive à donner à l’œuvre une variété telle qu’elle en paraît de moitié plus courte. M. Cari Nef se demande ce que Bach, habitué à la faible sonorité des violonistes de son temps — et d’abord sur quoi M. Cari Nef se fonde-t-il pour affirmer qûe des violonistes comme ceux de la grande école classique italienne, qui avaient à leur disposition les meilleurs instruments de la grande école de lutherie lombarde, manquaient de son ? — eût pensé des orgies sonores de Kerekjarto. Je vais le lui dire : il eût été épaté, mais rudement content.
Ed. C.
  Extrait de La Suisse, 17 juin 1919 :
  M. Duci de Kerekjarto, un jeune violoniste hongrois encore inconnu de notre public, nous a procuré hier soir quelques instants d’agréable surprise.
  Notre étonnement a été considérable de nous trouver en face d’un artiste aux dons incontestables, à la belle sonorité, doué d’une solide technique et d’une réelle intelligence musicale.
  Si nous n’avons pas été complètement d’accord avec son interprétation de la Chaconne de Bach, jouée d’ailleurs avec une belle
11
    ampleur, nous avons fort approuvé la simplicité charmante avec laquelle il a dit le Concerto en la de Mozart.
       Et les quelques mesures finales de la Folia de Corelli que nous avons entendues n’étaient pas moins heureusement rendues.
       Somme toute, il s’agit d’un violoniste sérieux et richement doué.
       Extrait de la critique de la Nette Zürcher Zeitung, 18 juin 1919 :
       Les interprétations de ce jeune artiste, qui sans contredit est extraordinairement doué, et a suivi une excellente école, justifient la réputation qui le précède. Non seulement son jeu se fait remarquer par une sonorité aussi pleine et puissante que douce et enjôleuse, par une technique se jouant de toutes les difficultés, mais trahit également un tempérament de musicien ardent et sincère. Son programme ne contenait que deux morceaux de virtuosité, montrant par cela qu’il ne tenait pas seulement à faire preuve de virtuosité mais aussi à interpréter les œuvres de valeur. Ce violoniste joua les Variations de Corelli avec une belle sonorité et une technique parfaite, faisant ressortir distinctement et avec ampleur le thème sous les arabesques des variations. Seul le thème initial et quelques-unes des variations nous semblèrent être pris dans un mouvement un peu lent. La célèbre Chaconne de Bach, pierre de touche de tous les violonistes modernes, fut une production imposante dans laquelle ce violoniste hongrois fut tout à fait à la hauteur de cette œuvre merveilleuse, il en fit très bien ressortir le caractère fantastique et donna à quelques variations thématiques une légère couleur nationale, sans pour cela, à notre avis, en altérer le style. La meilleure partie du programme fut le Concerto en la de Mozart, où, dès l’allegro, une interprétation pleine d’esprit s’allia de charmante façon avec la grâce de l’exécution.
       Extrait de la critique du Basler Ançeiger, 13 juin 1919 :
       Cet artiste, qui malgré sa maturité artistique semble être encore très jeune, est d’origine hongroise, ce qui explique le feu et la passion avec lesquels il joue les Variations de Corelli. La sonorité de son instrument, chaude, pleine, d’une beauté rare, garde sa pureté et sa grandeur, quelque soient les difficultés d’une technique des plus compliquées. Nous avons rarement entendu jouer la célèbre Chaconne de Bach avec un tel équilibre des différentes voix, chacune gardant toute sa valeur dynamique; la gradation s’accentuant jusqu’à sembler devenir le jeu puissant de l’orgue. Ce violoniste joua encore le gracieux Concerto en la de Mozart, en ciselant toutes les finesses et les détails avec une pureté cristalline et la compréhension d’un musicien de race. Deux petites pièces de Sarasate, qui terminaient le programme, permirent au talentueux violoniste de déployer une technique déconcertante et l’aisance avec laquelle il se joue des difficultés les plus incroyables le fait comparer à Paganini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tournée KEREKJARTO
  en Suisse == Juin-Juillet 1919
Zurich......................ii Juin. . . .	Tonhalle (Petite Salle).
Schatihouse............12 Juin. . . . Imturneum.
Bàle..........................13 Juin....	Casino.
Genève ....................16 Juin....	Conservatoire.
Lausanne................17 Juin. . . .	Maison du Peuple.
Berne........................18 Juin....	Casino.
Bâle......{............19 Juin. . . .	Casino.
Aarau........................20 Juin. . . .	Grosser Saalbau.
Berne........................23 Juin. . . .	Casino.
Zurich......................24 Juin. . . .	Tonhalle (Grande Salle).
Uster......................25 Juin. . . .	Hôtel de la Croix.
Aarau........................26 Juin. . . .	Grosser Saalbau.
Winterthur..............27 Juin.. .	Stadthaussaal.
Saint-Gall................30 Juin.. .	Tonhalle.
Lucerne....................1 Juillet .	Hôtel Union.
Winterthur..............2 Juillet . .	Stadthaussaal.
Lausanne . ...	3 Juillet . .	Maison du Peuple.
Genève..................4 Juillet . .	Salle de la Réformation.
Saint-Gall..............7 Juillet . .	Tonhalle.
Rorschach..............8 Juillet .	Hôtel de la Couronne.
Arosa..................9 Juillet . .	Kursaal.
Arosa........ . .	10 Juillet . .	Sanatorium Altein.
Arosa......................11 Juillet..	Kursaal.
Davos..................14 Juillet . .	Grand-Hôtel Belvédère.
Davos....................i) Juillet . .	Grand-Hôtel Belvédère.
Saint-Moritz..........16 Juillet . .	Hôtel Engadiner Kulm.
Saint-Moritz............17 Juillet . .	Hôtel Engadiner Kulm.
Lucerne................18 Juillet . .	Hôtel Union.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>