<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique 
            <date when='19190301'>01/03/1919</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0398.tif'/>
        <date when='19190301'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Cassadó, Joaquín' type='person' role='cmp'>Cassadó, Joaquín</name>
        <title>Neuvième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Victorire-hmLiLi - genève
SAMEDI 1er MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
9"'e DE L ABONNEMENT
Soliste : M. José ITURBI, Pianiste
PROGRAMME
l’HKMIKIŒ PARTI K
1.	SYMPHONIE N° 4 en xi bémol..........Beethoven
       a)	Adagio. - Allegro vivace, b) Adagio. <•) Allegro vivace. d) Allegro ma non troppo.
 2.	CONCERTO N° 3 en ré majeur (K. V. 40) pour piano et orchestre Mozart
       u) Allegro maestoso. b) Amiante, c) Presto
          M. José ITURBI.
DJiUXlKMK PARTI K
:i Deux épisodes du FAUST de LENAU.......Liszt
        a)	Procession nocturne.
       b)	La danse h l'auberge (Méphisto-WalzerJ.
 4 HISPANIA, fantaisie pour piano et orchestre (t'e audition) . Cassado M. José ITUUlil.
'Piano liliithner de la Maison Saufier <$• Jaeger L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
 Aucun morceâu ne sera répété, ni ajouté au programme.
 Lh Direction se réserve le droit d'apporter au programme ion les modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
                                            PRIX : Fr. 0.25]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0399.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
. (1110-1821)
Ame Symphonie en si bémol (op. 00)
   Après la composition de» VKroïca. Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. (et opéra fut lancé à Vienne à deux reprises: en 1804, alors (pie l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1808, les deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau. chez ses amis de Brunswick. Là. le bonheur lui apparut. ..Eu mai 1800. dit Al. Romain Kolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick Elle l’aimait depuis longtemps, depuis (pie, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne". La 4me symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle parait comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cueur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en iiI mineur. Et l'on n’en trouve d'esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l'amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
   Il était ,.plçin d’entrain, vif joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les les importuns, vêtu de façon recherchée'1’ Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la 3rae symphonie, lise contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au Menuet. Mais la ime symphonie n'est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se se révèle pleinement dans le développement de l’Allegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du Menuet et dans les tutti du Finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
Wolfgang - Amédée Mozart
CSalzl/ottrg 1186 - Vienne UUII
              Concerto en ré majeur pour piano et Orchestre (ii° S, Breitkopf A llftrhel ; n° 40, kocbel- Verzeichiîis i
  C'est à Londres, au cours du premier voyage qu'il y fit tout enfant, que Mozart apprit à connaître le nouveau piano ; eu même temps il y surlnt l'influence de Chrétien Bach ipii avait donné une impulsion nouvelle et personnelle à la forme du Concerto de piano. Le Concerto en ré majeur inscrit au programme est la première œuvre achevée dans ce genre que Mozart ait écrite au retour de ce voyage. Bien qu'il ait donné dès lors des exemples infiniment plus importants et plus riches de cette forme, il garda toute su vie une prédilection particulière pour cette œuvre de jeunesse et la reprit mainte fois dans ses concerts.
Franz Liszt
(Haiding 181.1 - Hayrenlh 1880)
Deux épisodes de Faust de Lenau
  Hanté par la fiction poétique de Faust, Liszt avait écrit toute une symphonie inspirée par le chef-d'œuvre de Goethe. D'une autre œuvre poétique écrite, sur le même sujet par le poète Nicolas Lenau, Liszt retint deux épisodes indépendants qui lui inspirèrent deux de ses plus belles œuvres orchestrales. Nous donnons unç traduction de fragment qui indique le sujet de la Procession nocturne. L’épisode du poème de Lenau qui décrit la danse à l'auberge, trop long pour être cité ici, montre Méphisto et Faust au milieu d'un bal populaire. Méphisto s'empare de l'instrument du violoneux et mèi.e la danse : Faust se mêle aux couples et entraîne dans la valse une brunette qui l'a séduit. Emporté avec sa danseuse par la musique ensorcelée, il franchit la porte de l'auberge et continue :'i danser à travers les jardins et les champs : les sons de la danse lui arrivent de plus en plus faibles, ce ne sont plus que soupirs amoureux venus il travers les bosquets, et tout à coup se fait entendre la voix du rossignol. Alors l'enchantement cesse et la mélancolie s'appesantit lourdement sur Faust.
La Procession nocturne
  Au ciel pendent, lourds et sombres; les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure... Faust est condamné à voyager dans les ténèbres ; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d'un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois, plus le calme est profond...
  • iuelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres ?... Faust arrête son cheval, et dans son étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s'effacent de son regard et de son oreille comme l'illusion d’un songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent, leurs mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles monastiques... Après elles, s’avancent., portant des croix, les vieux religieux aux frocs sombres, en rangs serrés; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecouter comme la voix grêle des enfants-présage la vie et se mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieillards... De sa retraite d’obscur feuillage, d’où son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain, s'affaiblit et finit par «'éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d'une lueur magique qui glisse eu tremblotant à travers les feuilles.
  Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec brusquerie son fidèle cheval, et. le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées...
                                                                              (G oethe)
Joaquin Cassado
Hispania
fantaisie pour piano et orchestre
Originaire de Catalogne et vivant actuellement à Barcelone, Cassado est un des éléments actifs de la renaissance musicale espagnole. Comme la plupart (le ses compatriotes il s’inspire de la tradition populaire de son pays et d’une manière plus immédiate, on pourrait presque dire plus naïve, voire plus fruste qu'.Ylbeniz ou Fallu. Su fantaisie Hinpaniu, ipii évoque l’atmosphère d'une fête populaire où intervient par moments un élément dramatique, est faite de types musicaux espagnols à peine transposés, dont le piano fait valoir toute les possibilités décoratives. On y remarquera en particulier le centre et la péroraison de t’œuvre, constitués par deux danses entièrement développées, une giiajirti (2 mesures à */„ et une à */,) et une jota avec son couplet
Samedi 8 Mars 1919
CONCERT EXTRAORDINAIRE
sous la direction dt‘
M. GUSTAVE DORET
PBÜGUAMME : Symphonie n" 6. en fa majeur (pastorale). Ikethoi'vn.
i.	Andante religioso, h'lotte. :1 Symphonie en ré mineur. Frant-h.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0400.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Établissements U.-H. HILTEBRAND 4 C*
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
PARIS (IX )	GENÈVE
   10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy)	3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
      Téléphone : Central 18-60	Téléphone 68-11
Adresse lélégr. Hiltebing-Paris	Adresse télégr. Hiltebing-Cienève
Ne pas confondre notre maison	avec des noms similaires
 Sautier & Jaeger PIANOS
12, FUSTERIE (à côté de la Poste) I I I M W
PIANOS droits»equ-e pour Vente et Location
PIANOS D’OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>