<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181011'>11/10/1918</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0265.tif'/>
        <date when='19181011'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mouquet, Jules' type='person' role='cmp'>Mouquet, Jules</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Boëllmann, Léon' type='person' role='cmp'>Boëllmann, Léon</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Schmitt, Florent' type='person' role='cmp'>Schmitt, Florent</name>
        <name key='Vidal, Paul' type='person' role='cmp'>Vidal, Paul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme ARIANE HUGON
                 de l’Opéra
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
   ck*t*z
  PREMIÈRE PAR I IK
 i . GAVO I 1 E d’I PHIGEN I E (orchestre)......... Gluck
■2. SUITE GOTHIQUE......................... Boettmann
            a)	Choral.
            b)	Menuet.
            <V Prière à Notre-Dame.
3.	SCHERZINO (Carnaval de Vienne)........... Schumann
 -f. MENUET (Symphonie en mi bémol)..........t . Æozarl
 5.	MARCHE FUNEBRE (sur la mort d’un héros) . Beethoven
  DEUXIÈME PARTIE
6.	MENUET d’ORPHÉE (orchestre) ............ Gluck
7.	SUITE de PEERGYNT..................... Griec,
            a)	Le Matin.
            b)	Danse d Anitra.
            c)	Mort d’Aase.
 8.	PA\rANE pour une Infante défunte (orchestre)... /11. Ravel
9.	a) DANSE SACRÉE.........................j
                                                         Debiusu
b) DANSE PROFANE.......................( y
10.	a) LE VENT (récitant : M. Jean-Baro)........ /'erhaeren
b)	LES STATUES (récitant : M. Jean-Bard)...../. Barlholoni
11.	DANSE DES CROTALES................... P. Jldal
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINIONS DE LA PRESSE
r
   Nous souhaitons que tous les artistes — et la foule aussi — aient le bonheur de voir Ariane Hugon dans ses interprétations de la musique ; c'est une vision de saine beauté qui, de nos jours de cabotinage et d’art à côté, est chose rare et des plus méritantes. Une minorité peut-être sera déçue du peu de mise en scène, de la sobriété et de la pureté de ce spectacle, mais elle restera quand même respectueuse devant cette beauté quelle devinera. Quant aux artistes et aux amateurs de manifestations fortes et propres — et ils sont légions — ils exulteront à la vue de cette véritable réhabilitation de la danse.
                    Maurice Galabert.
        (Le Journal JHusical, 1 6 mars 191 1.)
   Mme Hugon apporte une importante contribution aux tentatives modernes de la danse musicale — et non seulement .rythmique. Son interprétation, remarquablement intelligente, où se melent .à la fois danse, mimique, comédie et tragédie a été fort goûtée par les spectateurs choisis qui constituèrent son public.
CanUDO (Conïœdia, 13 février 1911).
   Comme jadis les Chœurs antiques dansaient Jes actes de la vie, Mme Ariane Hugon nous a fait revivre cette glorieuse époque d’art. Sa figure, ses gestes, son âme surtout diri- . gént ses pas; la danse avec elle s’élève jusqu’à la tragédie ! Ses muscles, ses sens, vibrent sous l’intensité de sa conviction* de sa mimique ou plutôt de sa parole de geste et de son ardente impulsion. Comme les choreutes, elle dit par ses mouvements lés mots qu’elle pense.
        Thénard, de la Comédie Française.
             (Conférence à la Salle d’Athènes.)
   Quelques tentatives ont bien été faites pour la rénovation de la Danse, cet Art, beau entre tous, mais elles ont eu le tort de tomber dans l’extrême et de manquertotalement d’une base sérieuse que seule peut donner l’Ecole classique. Mme Ariane Hugon est de celles qui ont compris que, pour animer cette forme, l’introduction d’un élément de vie nouveau était nécessaire et qu'à une connaissance profonde de la technique de la danse devaient s’ajouter la plastique et 1 expression.
   Elle nous montre par ses interprétations ce que peut faire une artiste, lorsqu’elle a conscience de la grandeur et de la dignité de son Art et qu elle est guidée par une Idée bien conçue, et elle fait comprendre au spectateur ce que doit être la danse véritable : l’exaltation, la sublimation rythmique du corps humain.
                         Ed. C0MBK8.
(Gazette de Lau,\
 31 juillet 1910.)
    En quittant l’Opéra, Mme Hugon a rompu avec son passé, elle, est'allée vers la beauté et a créé un art qui lûi est bien personnel et qui consiste à exprimer corporellement la plastique et la psychologie de la musique. Le Monde musical enregistre avec plaisir l’heureuse conversion de cette artiste et ne doute pas du glorieux avenir qu elle en retirera.
     (Le -Monde musical, 20 novembre 1911.)
     Mnie Hugon, de l’Opéra, vient de donner, Salle d’Athènes, une magnifique soirée chorégraphique, de Bach,à Debussy, en pas-. ' sant par Beethovén et Schubert... Elle fut interprète incomparable de la musique par le Geste, la Danse et l’Expression et créa, pour ainsi dire, merveilleusement le Verbe de la Danse.
(L’Echo de Paris, novembre 1911.)
     Mme Ariane Hugon, de l’Opéra, sait avec quel intérêt nous suivons ses Interprétations de la Musique par le Geste, la Dansé et l’Expression. Elle se .montre profondément artiste dans cette œuvre et sa foi sera récompensée.'
F. Guérillot.
(S. I. JK., 1 5 avril 1914.)
    Mme Ariane Hugon .est avant tout une musicienne consommée, elle est le rythme incarné;' son idée d’interpréter les Æaitres par le Gfste, La Danse et l’Expression doit être suivie de près.
La Presse, 3o mars 1911.
    Mme Ariane Hugon, ballerine transfuge de l’Opéra, nous a, dans la Stule gothique de Boellmann, la AI arche funèbre de Beethoven, la yfiusette de Rameau, révélé le Verbe de la Danse.
(Chronique féminine, i5 avril 1911.)
     La tentative d’interpréter par le Geste, la Danse et l’Expression, les œuvres les plus diverses, depuis celles de Bach et de Beethoven, jusqu’à celles de Debussy, Ravel, Florent Schmitt, peut sembler scabreuse, à qui surtout se remé/nore de redoutables entreprises qui nous vinrent d’Amérique et d’ailleurs. Mais il y a en l’espèce cette différence importânte que Mme Ariane Hugon est non seulement une artiste de goût, dont les pas et les attitudes n'offrent jamais rien qui blesse lé sentimentesthétique, mais encore une danseuse qui sait son métier et qui le possède assez à fond pour ne jamais nous offrir de réalisations superficielles ou gauches. Tout ce qu’elle nous a fait voir était d’excellent aloi et mérite des éloges sans réserve.
Calvocoressi.
(Comœdia illustré, 10 avril 1911.)
II. Jarry«, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                          I	O «- - C I'iaW ov ' *-SALLE DU CONSERVATOIRE
    endredi 11 Octobre, à 8 b. '/■*
 RÉCITAL DE DANSES
ARIANE HUGON
  DE L’OPÉRA
  Créatrice des Interprétations de la Musique par le Geste, la Danse et l’Expression
   Avec accompagnement d'un orchestre à cordes
   Au piano: M. Fréd. KURSNER Récitant: M. Jean-BARD, du Conservatoire de Paris
Harmonium Berguer & Cie
 Tapis Wcber-Collart
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
"PREMIÈRE PARTIE
1° Menuet (Orchestre).............HÆNDEL
2° Lydienne (Divertissement grec)......Jules MoUQUET
3° Menuet (Symphonie mi b)......... MOZART
4° Sarabande ("Orchestre)..........Saint-Saëns
5° Suite Gothique.............Bœllmann
       a)	Choral;
       b)	Menuet gothique;
       c)	Prière à notre Dame.
6° Marche funèbre (sur la mort d’un héros) . . . Beethoven
VEUXIÈME PARTIE
7° a) Le Cygne.............Saint-Saëns
b)	Rigaudon (Dardanus)..........Rameau
8° Pavane pour une Infante défunte (Orchestre). . . Ravel
9° a) Danse Sacrée............ Dehussy
b) Danse Profane............ »
 10° a) Le Vent (Récitant M. Jean-BARD) . . . .Verhaeren b) Les Statues »	» » ■ Jean Bartholoni
ii° Glas..............Florent Schmitt 12° Danse des Crotales..........Paul Vidal

LES STATUES
                       <S3>
Mortes le jour, la nuit les statues vivent !
  Fixes et sages aux heures de lumière, les pieds figés sur leurs socles de pierre, elles voient en souriant les humains s’agiter. Patientes et dociles elles attendent, tranquilles, car elles savent que bientôt les hommes fatigués oublieront la vie dans un pesant sommeil.
  Les branches, autour d’elles, agitées par
(Phot. Fréd. ‘Boisson nas
la brise, semblent autant de bras amoureux et jaloux qui vers elles se tendent en un ardent désir sans jamais un instant pouvoir les effleurer.
  L’heure approche,la nuit vient : le silence envahit la terre, les ténèbres endorment les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿vivants... et voici que bientôt les statues immobiles commencent à vibrer. Elles s’animent, elles s’agitent, elles respirent, elles palpitent: elles vivent !
     Leurs narines frémissent aux parfums de la nuit, leurs yeux interrogent, leurs oreilles écoutent; prudentes et timides, un instant elles hésitent, puis doucement elles dansent sur leurs socles rigides : car libres elles sont en cette étroite limite, mais ne peuvent en descendre sans se briser, mourir. . .
     Elles dansent, et soudain, du sein des branches amoureuses qui le jour vers elles tendaient sans les atteindre, sortent des êtres étranges qui bondissent autour d’elles et dont les bras, enfin libérés par la nuit, les enlacent a chaque bond qu’il font sans toucher terre.
     Légers comme la brise, ils volent et les effleurent, sans jamais se lasser, jamais les effrayer, et toujours sans bruit, pour faire durer le réve que l’homme éveillé pourrait briser soudain. . .
     Mais la nuit va s’enfuir, les humains revenir ; vite il faut reprendre le masque du grand jour. D’une étreinte plus légère, d’un baiser, d’un adieu, sagement tout s’endort, et voici la lumiere et l’immobilité, jusqu’a la nuit prochaine et la prochaine danse, jusqu’aux nouvelles ténebres et aux nouveaux baisers. . .
Mortes le jour, la nuit les statues vivent !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>