<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181021'>21/10/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0279.tif'/>
        <date when='19181021'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SSH. @@@[1SS@©!b]S[9@@ S'il EHllIllSISSllSiaSIiliaiiSnilSISIsl
                  D
SSSUSSSIïillHaiidBIjSJllSStHSIIllïï®®!!!]®®®®!!®!
SALLE DU CONSERVATOIRE
  Lundi 21 octobre, a 8 heures el ijiuirl
   T RECITAL DE DANSES
  de Madame
 ARIANE HUGON
  de l’Oï )éra
  Récitant : M. JEAN-BARD du Conservatoire de Paris. orchestre a cordes Au piano : M. Fréd. KURSNER.
  Au programme : Nouvelles interprétalions de Rameau, Schumann, Grieg, etc.
  PRIX DES PLACES : Parquets réservés, 5 fr. aô. — Parterre, 3 fr. i5.
   Galerie, 2 fr. 10 (droit des pauvres compris).
   Billets en vente chez MAI. ROTSCHY frères, Corraterie, 22, et au Conservatoire.
   Les places numérotées exclusivement chez MM. ROTSCH\ frères.
Harmonium i)e la mat.wn Sautier <■ > Jœqer.
 Tapu H"cher c~> Collart.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINIONS DE LA PRESSE
   Nous souhaitons que tous les artistes — et la foule aussi — aient le bonheur de voir Ariane Hugon dans ses interprétations de la musique; c’est une vision de saine beauté qui, de nos jours de cabotinage et d’art à côté, est chose rare et des plus méritantes. Une minorité peut-être sera déçue du peu de mise en scène, de la sobriété et de la pureté de ce spectacle, mais elle restera quand même respectueuse devant cette beauté qu’elle devinera. Quant aux artistes et aux amateurs de manifestations fortes et propres — et ils sont légions — ils exulteront à la vue de cette véritable réhabilitation de la danse.
Maurice Galabert.
(Le Journal Musical, 16 mars 1911.)
   Mme Hugon apporte une importante contribution aux tentatives modernes de la danse musicale — et non seulement rythmique. Son interprétation, remarquablement intelligente, où se mêlent à la fois danse, mimique, comédie et tragédie a été fort goûtée par les spectateurs choisis qui constituèrent son public.
Canudo (Comaedia, 2 5 février 1 9 j 1 ).
   Comme jadis les Choeurs antiques dansaient les actes de la vie, Mme Ariane Hugç».n do^ a fait revivre cette glorieuse époque d’art. Sa figure, ses gestes, son âme surtout dirigent ses pas ; la danse avec elle s’élève jusqu’à la tragédie ! Ses muscles, ses sens, vibrent sous l’intensité de sa conviction, de sa mimique ou plutôt de sa parole de geste et de son ardente impulsion. Comme les choreutes, elle dit par ses mouvements les mots qu’elle pense.
Thénard, de la Comédie Française.
              Conférence a ia Salle d'Athenes.)
   Quelques tentatives ont bien été faites pour la rénovation de la Danse, cet Art , beau entre tous, mais elles ont eu le tort de tomber dans l’extrême et de manquer totalement d’une base sérieuse que seule peut donner î’Ecoïe classique. Mme Ariane Hugon est de celles qui ont compris que, pour animer cette forme, l’introduction d’un élément de vie nouveau était nécessaire et qu’à une connaissance profonde de la technique de la danse devaient s’ajouter la plastique et Vexpression.
   Elle nous montre»par ses interprétations ce que peut faire une artiste, lorsqu’elle a conscience de la grandeur et de la dignité de son Art et qu elle est guidée par une Idée bien conçue, et elle fait comprendre au spectateur ce que doit être la danse véritable : l’exaltation, la sublimation rythmique du corps humain.
                            Ed. Co.MBES. (Gazelle de Lausanne, 31 juillet 1910.)
   En quittant l’Opéra, Mme Hugon a rompu avec son passé, elle est allée vers la beauté et a créé un art qui lui est bien personnel et qui consiste à exprimer corporellement la plastique et la psychologie de la musique. Le AI onde musical enregistre avec plaisir 1 heureuse conversion de cette artiste et ne doute pas du glorieux avenir qu elle en retirera.
   (Le AI onde musical, 20 novembre 19x1.)
   Mme Hugon, de l’Opéra, vient de donner, Salle d’Athènes, une magnifique soirée chorégraphique, de Bach à Debussy, en passant par Beethoven et Schubert... Elle fut interprète incomparable de la musique par le Geste, la Da nse et l’Expression et créa, pour ainsi dire, merveilleusement le Verbe de la Danse.
(L 'Echo de Pans, novembre 1911.)
   M mc Ariane Hugon, de l’Opéra, sait avec quel intérêt nous suivons ses Interprétations de la Musique par le Geste, la Danse et
 1	Expression. Elle se montre profondément artiste dans cette œuvre et sa foi sera récompensée.
F. GuÉRJLLOT.
1. Ai., 10 avril 1914-)
   Mme Ariane Hugon est avant tout une musicienne consommée, elle est le rythme incarné ; son idée d’interpréter tes Maîtres par le Geste, ta. Danse el 1Expression doit être suivie de près.
La Presse, 3o mars 1911.
   Mme Ariane Hugon, ballerine transfuge de l'Opéra, nous a, dans la Suite gothique de Boellmann, la AI arche funèbre de Beethoven, la Alusette de Rameau, révélé le Verbe de la Danse.
(Chronique féminine, i5 avril 1911.)
    La tentative d'interpréter par le Geste, la Danse et l’Expression, les œuvres les plus diverses, depuis celles de Bach et de Beethoven, jusqu’à celles de Debussy, Ravel, Florent Schmitt, peut sembler scabreuse, à qui surtout se remémore de redoutables entreprises qui nous vinrent d’Amérique et d'ailleurs. Mais il y a en l’espèce cette différence importante que Mme Ariane Hugon est non seulement une artiste de goût, dont les pas et les attitudes n’offrent jamais rien qui blesse le sentimentesthétique, mais encore une danseuse qui sait son métier et qui le possède assez à fond pour ne jamais nous offrirde réalisations superficielles ou gauches. Tout ce quelle nous a fait voir était d'excellent aloi et mérite des éloges sans réserve.
Calvocoressi.
(Comædta illustre, i5 avril 1911.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>