<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181017'>17/10/1918</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0273.tif'/>
        <date when='19181017'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Cornelius, Peter' type='person' role='cmp'>Cornelius, Peter</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire
Jeudi 17 octobre 1918
à S heures et demie du soir
RÉCITAL DE CHANT
donné par Mademoiselle
CECILE
Perrenoud
f\u piano : M. René POULIIN
PRIX DES PLACES :
Réservées, 5 francs. — Parterre. 3 francs. — Galerie,. 2 francs. |
                 Il	sera perçu le 5 °/0 en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
Billets en vente chez J. MONTFORT, rue du Stand, 51 (téléphone 51-08) et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez M. MONTFORT.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿• P rogramme
1.	Lamento d’Arianna...........
2.	a) La Reine des Fées........
 b) A Cloé.................
3.	Songe d’Iphigénié ...........
4.	Six Lieder................
         1.	Trauer.
       2.	Angedenken.
       3.	Ein Ton.
       4.	An den Traum.
        5.	Treue.
         6.	Trost.
5.	a) Cimetière.................
  b) Les Roses d’Ispahan.......
6.	La Caravane ................
7.	Idylles et Chansons...........
       a)	Adieu la Rose.
b)	La Chanson des Regrets.
            (Première audition.)
 MONTEVERDE j PURCELL 6LUCK CORNÉLIUS
 J G. FAURÉ E. CHAUSSON J. DALCROZE •
LA PLAINTE D’ARIANNE
 O Ihésée, ô mon Thésée, puisque tu es bien à moi Quoique tu t’envoles loin de moi.
 O mon Ihésée, ô Dieu, si tu connaissais mes souffrances Tu retournerais vers moi.
 Mais tu t’en vas sur la mer azurée Tandis que moi je demeure ici éplorée.
 Pourq uoi ne me réponds-tu pas Et restes sourd à mes cris désespérés ?
 O vents, ô tourbillons, submergez-le dans les flots.
 Courez monstres marins et de ses membres immondes Emplissez-en vos noirs gouffres profonds.
 Que dis-je donc ? Je délire !
 Que demandais-je donc, mon cher Thésée ?
 Ce n est assurément pas moi qui ai prononcé de si cruels mots.
 C’est mon angoisse et ma douleur qui parlent —
 La langue seule a parlé, non pas le cœur!
 Où est-elle donc la toi que tu me jurais tant?
 Est-ce donc ainsi que tu me fais partager la gloire de tes aïeux ? [promis? Sont-ce là les guirlandes pour parer ma chevelure, les richesses et les joyaux loi, me délaisser, toi cruel, et me déchirer ainsi l’âme et le cœur! Laisseras-tu donc, ô Thésée, pleurer et se mourir en vain Ta pauvre Arianne qui se fia à toi, qui te donna la vie et la gloire? Laissez-moi mourir — Qui voulez-vous qui me console Dans un si cruel sort, dans un pareil martyr!
 .Laissez-moi mourir!
TRAUER UND TROST — DEUIL ET CONSOLATION
                                                                 (Peter Cornélius)
                                 i. Deuil.
         Je marche solitaire;
         ah, que la route est longue !
         Je regarde le ciel avec désespérance, nulle étoile ne voit le pauvre voyageur.
        Le ciel est noir, — mon cœur est sombre : la même souffrance est la leur : ses lueurs sont éteintes, —
                            mon amour est mort.....
                              2.	Souvenir.
         Dans le coin solitaire à l’ombre reposante, j’ai cueilli, en passant, une teuille de lierre.
         Et chaque fois que je la touche
        je crois entendre la chère voix aimée.....
         Et quand je m’en irai pour ne plus revenir, qu’on mette sur mon pauvre cœur la petite feuille de lierre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3- Un Son.
J’entends un son si merveilleux,
toujours, qui sonne dans mon cœur.....
Est-ce le dernier souffle échappé à tes lèvres quand tu pouvais encor souffrir ? ou le lugubre son de la cloche lointaine qui t’a suivie, aimée, tout le long du chemin ?
Il me parait si clair, si pur, qu’on dirait la voix de ton âme, comme si tu venais, de là-haut, endormir ma douleur dans une chanson.....
4.	Un Rêve.
O doux rêve, ouvre-moi tes portes inconnues.,... J’aimerais tant errer dans le pays des songes, et je voudrais voir refleurir les fleurs que j’ai vues se faner.
Oh, montre-moi les lieux sacrés de mes joies et de mes chagrins, et laisse-moi. entendre la voix de mon aimée
qui dit des paroles d’amour.....
O doux rêve, ouvre-moi tes portes inconnues : je voudrais toucher le bonheur.....
 5.	Fidélité.
Ton souvenir, amie, revit dans mes chansons.
En sortant de mon cœur, elles disent
que c’est toi qui les as inspirées, — et je sais
que mes chansons ne savent pas mentir.....
Ton souvenir revit dans mes sanglots.
Ces pleurs, qui viennent de mon âme, sont la rosée des fleurs des souvenirs, et ton image, amie, revit dans la rosée.
Ton souvenir revit, aimée, dans mes doux rêves —... Mes rêves infinis qui me parlent de toi me disent que toujours tu m’appartiens, toujours,
— Et je sais que mes.rêves 11e savent pas mentir....
 6.	Consolation.
J’adorerai Celui qui m'a donné l’amour toute ma vie dans la douleur.
Mon bonheur éphémère est descendu du ciel,
la douleur 111e fera m’envoler près de Lui.....
Si trop souvent, dans ma jeunesse heureuse, je me suis plaint de la fuite des jours, je comprends maintenant, dans ma douleur affreuse, le sens de l’immortalité.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>