<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique
            <date when='19190329'>29/03/1919</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0434.tif'/>
        <date when='19190329'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VieTORITS-MTSlaLi • GENÈVE
SAMEDI 29 MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
i illie DE LABONNEMENT
   Soliste: M. André de RIBAUPIERRE, Violoniste
PROGRAMME
l'UiiMiioHii l'.vuni-:
I	SYMPHONIE cm sol majeur (Oxford).........Haydn
      aJ Adagio. - Allegro spiritoso. b) Adagio, c) Menuetto. d) Presto.
i.	CONCERTO en hi mineur, pour violon et orchestre.....Bach
      u) Allegro moderato, b) Andante. r) Allegro assai.
          M. André de RIBAUPIERRE.
DHUXIKiMli PAUTIK
:i. Morceau symphonique de RÉDEMPTION	.....Franck
V POÈME, pour violon et orchestre...........Chausson
         M. André de RIBAUPIERRE
•i. Ouverture de la FIANCÉE VENDUE.........Smetana
L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
         Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
lmp. Buto7 & Jacquier, rue John-Grassel, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0435.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz-Joseph HAYDN
(Mé à Rohrau sur Leitha le 1** avril 1732: mort à Vienne le Ht mai ISO!)) Symphonie en sol majeur (Oxford)
   truand ou dit que rapport, de llaydu dans la symphonie consiste dans l'introduction du menuet, 011 n indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s'introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements, Kt l’esprit de la mite, " c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dand les divertissements, passations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle aljait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de Vouverture italienne. Fn somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce i i quoi elle devait survivre à tant d’autres oeuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l'art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
   La symphonie Oxford est la première où l’art, de Haydn se réalisa complètement. Ouvrant la voie aux symphonies londoniennes, elle égale les plus belles d'entre elles. Kcrite en -1788 pour Ja loge Olympique de Paris, Haydn la reprit avec lui pour aller à Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à ia suite desquelles il devait recevoir le titre de «Docteur».
   C’est un pur chef-d'œuvre classique. L’exposition des thèmes reste assez simple, chez Haydn, à cause do leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare. Kton remarquera ici, dans le premier allegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
   Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout, l'apport de llaydu. Plus de ce fuyato perpétuel qui traite toutes les idées, indistinctement, de la même, manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément, épuise son contenu musical. Un vrai «travail thématique». Un organisme où tout se tient, étroitement et, dont l'invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier,mouvement de la symphonie Oxford en est un type achevé: le motif initial s’y répète avec une diversité inlassable et y semble inépuisable.
   Fnfiu, chacun des mouvements a pris sa physionnomie particulière. Après le premier mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied développé : c’est ici un lied développé: le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers mouvements sont des formes de danse: ou remarquera ici la qualité rythmique du menuet et l’extraordinaire verve du finale qui emporte tant de choses dans son train de tarentelle.
Jean-Sébastien Bach
( ,\é en KlS.'i à Kisenaeh, mort en /7.W à Leipzig)
Concerto en la mineur
  Kcrite probablement à Cothen entre 1717 et 172:!. cette œuvre appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait l'appeler aussi une « sonate ». pour violon concertant et orchestre à. cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l'orchestre; elle en jaillit plut,(H, transcrivant ou développant mélodiquement les motifs donnés par l'orchestre, ou brodant sur la basse, chiffrée, des séquences en forme d'a rabesque.
César Franck
(Mé à Liège te H) décembre 1822, mort à Paris, te 8 novembre 18!tt)j
Morceau symphonique de ..Rédemption,,
  Le « Poème-symphonie « Hédein/ition fut écrit par César Franck sur un texte d'Kdouard Blau. en 1872. l'ranck n’y donne pas encore toute sa mesure; il n'est pas encore au bout de cette lutte opiniâtre qu’il dût livrer aux influences du milieu pour se créer un style, mais il est à la veille rie triompher. Déjà, il a donné à sa matière musicale ce ton personnel, cette harmonie mélodieuse qui la caractérise.
  Le poème d'Kdouard Blau montre dans une première partie la Rédemption opérée, dans le monde païen par la venue du Christ. Dans une seconde partie, il montre le monde ayant perdu la foi, retournant au paganisme, mais obtenant ensuite une nouvelle rédemption par la prière.
  Kntre ces deux parties. Franck avait placé un morceau dramatique exprimant la chute du monde chrétien dans l’incrédulité et le paganisme. Il y renonça, et remplaça ce morceau dramatique par l'intermède qui figure à ce programme, et qui se borne à exprimer l’allégresse du monde qui se transforme et s’épanouit sous l’influence du Christ.
  Le morceau symphonique est construit sur deux thèmes indépendants du reste de l'œuvre : l'un ri une douceur pénétrante, dont Chabrier disait qu'il est « la musique même » : l'autre éclatant et triomphal, joué p’ir les cuivres et les liasses sur un brillant trait ries cordes. \ la fin du morceau, seulement, intervient en si. à la clarinette le thème de la Rédemption, qui ramène ensuite pour la péroraison, les deux thèmes fondamentaux.
Frédéric Smetana
t Mé à L< itsmischl le 2 murs 18-Ji. mort ù l’ruyuc le 12 mai JSS’/)
  Frédéric Smetana est le plus illustre représentant d'une musique nationale tchèque qui s'inspira directement ries traditions et de l’art populaires. Il fut en quoique sorte un martyre de cette cause sainte rie l'art national. Pendant les huit années 'qu’il dirigea l'orchestre du Théâtre national de Prague, il fut en butte à une hostilité, qui alla croissant jusqu’au jour où, en 1874, un autre malheur s'abattit sur lui: il perdit presque totalement l’ouïe. Il composâ cependant, encore après cette date quelques œuvres, mais dont les dernières se ressentent rie l'infirmité dont il avait été frappé. Au reste, pour qu’aucun malheur ne manquât à sa misérable riestinée, sa raison même fut atteinte, et c'est dans un asile d'aliénés qu'il mourut en JS84. Pour le Théâtre de Prague, Smetana écrivit huit opéras, dont le premier, la Fiancée vendue, eut un grand succès même eu dehors rie la Bohême et fut notamment souvent joué en Allemagne. Il a composé aussi rie lu musique d’orchestre ri’un coloris chaud et vigoureux : eu fait, rie musique rie chambre, il faut citer surtout son premier quatuor, en mi mineur, œuvre d'un lyrisme émouvant, fréquemment jouée encore rie nos jours.
Samedi 12 Avril
CONCERT SYMPHONIQUE
u.. ET DERNIER DE L'ABONNEMENT avec le concours de
Madame JAQUES-DALCROZE
CANTATRICE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0436.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sautier & Jaeger
12, FUSTERIE (à côté île la Poste)
PIANOS
PIANOS
droits et
à queue
pour Vente et Location
PIANOS D’OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
Établissements ll.-H. HILTEBRAHD 4 C
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
ie
PARIS (IX )
10, Ksee Nouvelle (Rue de Clichy) Téléphone : Central 18-60 Adresse félégr. Hiltebing-Paris
GENEVE
3,	RUE CHAPON NI ÈRE, Téléphone 68-11
Adresse télégr. Hütebing-Uenève
Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>