<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19190409">09/04/1919</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0456.tif"/>
<date when="19190409"/>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ % DE GENÈVE
      (xce année)
   LA
PASSION
    S£LON SAINT LUC
       DE
  OTTO BARBLAN
    GENÈVE
        IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0457.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société de Chant-Sacré — Genève ^
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
  l.TJZercredi 9 £%vri[ 1919, à 8 Heures et guari
G=2Î Q=Si d=2i PREMIÈRE AUDITION DE LA
PASSION
SELON SAINT LUC
 de Otto BARBLAN
pour soli, chœurs et orchestre
avec le concours de
Mme DEBOGIS-BOHY Mlle M. PHILIPPI
       Soprano.	Alto.
M. R. PLAMONDON M. E. BARBLAN M. A. KUNZ
Ténor.	Basse.	Ténor.
M. A. POCHON M. C. FALLER
Basse.	Organiste.
OSù <5=23 Q=Z3
    PRIX DES PLACES : Nef centrale, numérotées, 8 et 6 francs. — Abside, numérotées, 6 francs. — Bas côtés, non numérotées, 4 francs. — Transepts, non numérotées, 2 francs.
     Entrée pour les places à 8, 6 et 4 francs par le péristyle et pour les places à 2 francs par les chapelles de Rohan et de Portugal.
Il sera perçu le 5 % en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
    Location ouverte chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22. Introduction et texte de la Passion en vente au bureaude location et le soir du concert.
Prix : 1 franc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0458.tif"/>
<page><![CDATA[﻿OBSERVATIONS
     Tous les passages de l’Evangile imprimés en caractères italiques sont chantés par les Chœurs; les autres se répartissent entre les Solistes comme suit :
Ténor : L’Evangéliste.
 Basse : Christ.
Soprano : Une servante.
Ténors :
Un serviteur. Un malfaiteur.
    Basses : Pierre.
Pilate.
Un serviteur. Un malfaiteur.
LA PASSION SELON SAINT LUC
d’Otto BARBLAN {Op. 25.)
  C’est sur le texte allemand d’Erwin Millier reproduit ci-dessous avec autorisation, que l’éminent organiste de Saint-Pierre de Genève a composé cette œuvre, conçue sur le plan général des « Passions » de J.-S. Bach; mais c’est dans la traduction française en regard, faite par Edouard Mercier2, que cette Lukas-Passion va être chantée pour le première fois en public.
  Comme dans les chefs-d’œuvre susmentionnés du cantor de Leipzig, le choral, ce cantique populaire de la Réforme luthérienne, occupe dans la « Passion » d’Otto Barblan une place importante, et les fidèles de nos Eglises protestantes y entendront, savamment et magnifiquement harmonisées, plusieurs mélodies qui leur sont familières. Celle de Hassler : « Roi couvert: de blessures », a un rôle prépondérant : elle constitue en quelque sorte le « motif conducteur», fait son apparition dans le prologue, est chantée trois fois par le chœur au cours de la partition, mais à chaque reprise sur des paroles différentes, et accompagne Jésus jusqu’à la fin. En dehors de ce Leitmotiv nos Confédérés protestants de langue allemande reconnaîtront parmi ces chorals bien des numéros de leur Gesangbucb, et les Réformés de la Suisse française les mélodies de plusieurs des cantiques de notre Psautier romand.
  Signalons également, dans l’instrumentation, à la fin de la première partie, le choral «Voici l’étoile du matin » (en mineur), coïncidant avec le texte « Pays, ta lumière s’éteint » et, dans la troisième partie, le choral de Noël « Du haut des deux j’arrive », employé dans l'arioso : «Vous qui, dans les champs de Judée le bénissiez... ô tendres chérubins ».
   1 Pasteur à Ammerswil (Argovie).
   s Traducteur, pour le « Chant sacré », de la Portion éelon éainl Jean, de Bach; de la Calvenfeier, de M. Biihler et G. Luck, musique d’Otto Barblan, etc., etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0459.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                             — 4 —
                Dans l’ensemble de la partition, le chœur représente tantôt les disciples, les croyants, les bienheureux ou les anges, tantôt la foule des ennemis du Christ, juifs ou soldats romains. Lorsque des courants divers d’opinions et de sentiments se font jour simultanément, l’auteur a eu recours à l’écriture pour double chœur. Il y a joint un chœur d’enfants pour le cantus firmus (choral : « O pécheurs, ne pleurez plus ») du grand morceau final (« Pour naître à la lumière »).
                Le récit de l’Evangéliste, pour lequel la forme du récitatif d’oratorio a été conservée, est pourvu d’un accompagnement suivi (instruments à cordes). Une fois ce récit engagé, chœurs et soli se succèdent sans interruption réelle jusqu’à la fin de la partie. La Passion selon saint Luc n’étant, en effet, pas destinée au culte proprement dit a pu être divisée en trois parties au lieu de deux.
                Comme dans la Passion selon saint Æattbieu, l’arioso, sorte de méditation musicale, est destiné à exprimer à côté du chpral les émotions ressenties par l’âme chrétienne et le fruit des réflexions provoquées par le drame capital de l’histoire. Par contre le compositeur a entièrement renoncé à l’« air » proprement dit des « Passions » de Bach.
                 Nous croyons utile aussi d’attirer l’attention de l’auditeur sur le passage qui fait suite aux paroles adressées aux femmes de Jérusalem par Jésus pendant qu’il est conduit au supplice. Pour ce fragment l’auteur a utilisé la forme dite de la « passacaille ». La basse instrumentale qu’on entend pendant le chant de 1 alto solo, « Juge auguste, implacable », se reproduit pour chaque strophe du texte emprunté au Dies irce (Jugement dernier).
                Toujours jeune et enthousiaste, la nonagénaire Société de Chant sacré, dont Otto Barblan est le chef aimé depuis 1892 ], présente au public en première audition cette belle œuvre avec la collaboration de solistes et d’instrumentistes distingués.
                Souhaitons aux auteurs et aux interprètes de la Passion selon saint Luc un succès proportionnel au travail qu’elle leur a coûté.
                         1 Voir Otto Barblan, organiste et professeur, directeur de la Société c)e Chant sacré de Genève, notice publiée à l’occasion du vingt-cinquième anniversaire de sa direction, 1892-iÿi7. Geneve, impr. AH». Kündig, 1917.
Conservatoire de Musique Genève
Die Lukas-Passion
La Passion selon saint Luc
ERSTER TEIL.
PROLOG.
Doppelchor.
      Sterne erglühen,
      Sterne erblinden,
     Hoffnungen blühen, Hoffnungen schwinden !
  Ja, selbst in des Lenzes wonnigstem Werdetag,
 Wo Ailes nur keimen und knospen mag,
 Da fâllt — noch im Werden — Die Blüte schon ab,
 Zu decken auf Erden Ein frühes Grab !
 Im Wirken und Werben Der Erden Natur,
 Wird nur um zu sterben Die Creatur !
 So rinnet, ihr Tranen ! Wer hemmt euren Lauf?
  Wer lôst nur die Siegel vom Schick-salsbuch auf?
     Eine Stimme (Sopran).
     Siehe, das Gotteslamm,
 Das hat besiegt den Tod, gesprengt der Hôlle Riegel,
  Hat aufgetan das Bucli, geloset seine Siegel !
        PREMIÈRE PARTIE
PROLOGUE
Double chœur.
         Le ciel s’éclaire...
         Le ciel se voile...
       Chante, mon âme...
       Pleure, mon âme; tout passe! Car, môme en un jour exquis de printemps,
Quand chaque semence jaillit du sol, On voit — tôt fauchées — Des fleurs en bouton Orner un petit cercueil, Cercueil d’enfant!
         Paraître ici-bas,
Disparaître aussitôt.
        C’est là, pour chacun, L’inflexible loi !
  Ah ! pleure, mon frère ! L’espoir n’est qu’un mot.
  Qui donc peut connaître le sort des mortels?
       Une voix (Soprano).
I	Homme ! sr.che : L’Agneau de Dieu, Lui qui vainquit la mort, l’enfer et sa puissance,
Voilà celui qui, seul, dévoile le
  mystère.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0460.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Chor.
Chœur.
So kommt, und lasst uns gehen Den Weg nach Golgotha,
Dass wir im Geiste sehen,
Was dort für uns geschah.
Mit innig zartem Sehnen Begleit’ Ihn unser Herz,
Und unsre Augen trânen Beim Blick auf seinen Schmerz !
Accourons tous en foule Sur le chemin de Golgotha. Sachons quel grand mystère S’est accompli pour nous là-bas. Pieusement, mes frères, Suivons-le, ce Sauveur.
Devant un tel martyre,
Laissons couler nos pleurs !
PASSION.
  Evangelium. (Lukas XXII, 7...)
  Es kam aber der Tag der süssen Brode, da man das Passalamm schlachten musste; da sandte der Herr den Petrus und den Johannes und sprach : Gehet hin, bereitet das Passalamm, dass wir es essen.
 Und als die Stunde gekommen war, setzte er sich nieder und die Jünger mit ihm. Und er sprach : Mich hat herzlich verlangt, das Passalamm mit euch zu essen, ehe denn ich leide; denn ich sage euch, dass ich hinfort nicht mehr davon essen werde, bis dass erfüllet werde im Reich Gottes.
PASSION
Evangile. (Saint Luc XXII, 7...)
  Or, c’était le grand jour des pains azymes, jour où la Pâque était immolée. Ce furent Jean et Pierre qu’envoya le Maître, disant : Préparez, vous deux, le repas pascal qu’il nous faut prendre.
  Et lorsque l’heure fut arrivée, il se mit à table et tous les douze avec lui. Il leur dit : J’ai toujours désiré que nous prenions la Pâque ensemble avant mes souffrances; car, sachez-le bien, c’est ici la dernière que je mange avant la Pâque accomplie vers mon Père.
Choral.
(Mel. von J. Crüger, 1656. Text von J. Franck.)
 Jesu, meine Freude,
 Meines Herzens Weide,
 Jesu, meine Zier !
 Ach wie lang, ach lange Ist dem Herzen bange Und verlangt nach Dir!
 Du bist mein und. ich bin dein ; Ausser Dir soll mir auf Erden Nichts sonst lieber werden.
Evangelium.
 Und er nahm das Brod, dankte und brach es, und gab es und sprach : Das ist mein Leib, der fur euch gebrochen wird; das tut zu meinem Gedâchtnis.
Choral.
(Mel. von J. Crüger. Text von J. Franck.)
 Schmücke dich, o liebe Seele ! Lass die dunkle Sündenhôhle, Komm an’s helle Licht gegangen, Fange herrlich an zu prangen; Denn der Herr, voll Heil und
 Gnaden,
 Will dich jetzt zu Gaste laden ; Der den Himmel kann verwalten, Will jetzt Herberg in dir halten.
Evangelium.
 Desgleichen auch den Kelch nach dem Abendmahle und sprach : Das ist mein Blut, das fur euch vergos-sen wird.
Choral.
   O Jésus, ma joie,
   Ma parure unique,
  Mon seul ornement, Attendrai-je encore,
   L’âme torturée,
   Pour m’unir à toi ?
   Tu dois être tout pour moi. Oui, je sens que ta présence Seule est désirable.
Evangile.
   Puis il prend le pain, prie, le brise et le leur donne, disant : Voici mon corps, c’est pour vous qu’il est brisé; vous le ferez à ma mémoire.
Choral.
   Toi qui ne connais que l’ombre, Toi que le malin harcèle,
   Viens dans la clarté sereine Et te pare de lumière.
Le Seigneur, si bon, si tendre,
   A sa table te convie.
   Lui, qui peut régir les mondes, Sera l’hôte de ton âme.
Evangile.
  De même, après souper, leur donnant la coupe, il dit : Voici mon sang, c’est pour vous qu’il est versé.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0461.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Choral.
(Mel. von Hassler. Text von Christ. Kern.)
Er gibt zum heil’gen Pfande Mir seinen Leib, sein Blut ;
Hebt mich aus Nacht und Schande, Füllt mich mit Himmelsmut ;
Will selber in mir thronen Mit heil’gem Gnadenschein :
Sollt ich bei ihm nicht wohnen,
In ihm nicht selig sein ?
Evangelium.
Doch siehe, die Hand des Ver-ràters ist mit mir über Tische. Des Menschen Sohn geht zwar dahin wie beschlossen ist ; doch wehe dem Menschen durch welchen das Aergernis kommt.
Eine Stimme (Alt).
Der’ gift’gen Sch lange arger Zahn Und allerschârfstes Stechen Schmerzt nicht so sehr wie dieser Wahn
Des Neids, der sich mag rachen An diesem Herz,
Das gar im Schmerz,
Ob seines Jüngers Lügentrug,
Für den es nur in Treue schlug, Muss brechen !
Evangelium.
Und der Herr sprach zu Petrus : Simon, Simon, siehe, der Satan hat deiner begehrt, dich zu sichten, wie man den Weizen sichtet. Ich aber
Choral.
(Cantique 3 3 du Psautier romand.)
Par ce gage ineffable :
     Son corps, son sang divin,
      Ma honte est effacée,
     Mon cœur est raffermi. Monarque débonnaire,
     Il veut régner en moi. Hésiterais-je encore A demeurer en lui ?
Evangile.
     Au reste, la main qui me livre est à table ici-même. Le Fils de l’homme doit partir; son destin le veut; mais honte à l’homme par qui ce scandale survient.
Une voix (Alto).
     La dent du plus cruel serpent Est certes moins terrible Que le démon qui hante l’homme ■ cupide.
      Voyez ce disciple Frapper au cœur,
     Blesser à mort Par une indigne trahison Un Maître, ami toujours fidèle, Qui l’aime encore quand même.
Evangile.
     Le Seigneur dit à Pierre : Simon Pierre, écoute : avec insistance Satan te réclame pour te passer au * crible. Mais dis-toi bien que ma
9 —
 habe für dich gebetet, dass dein Glaube nicht aufhôre. Und wenn du dereinst dich bekehrst, so stàrke deine Brüder. Er aber sprach zu ihm : Herr, ich bin bereit mit dir ins Gefàngnis und in den Tod zu geh’n. Er aber sprach : Petrus, ich sage dir, der Hahn wird heute nicht kràh’n, eh’ denn du dreimal ver-leugnet hast, dass du mich kennest.
Choral.
{Mel. von Hassler. Text von P. Gerhardt, 1656.)
 Ich will hier bei dir stehen, Verachte mich nur nicht !
 Von dir will ich nicht gehen, Wann dir dein Herze bricht; Wann dein Haupt wird erblassen Im letzten Todesstoss,'
 Alsdann will ich dich fassen In meinen Arm und Schooss.
Evangelium.
  Und als sie den Lobgesang ge-sprochen, ging er hinaus nach seiner Gewohnheit an den Oelberg, und seine Jünger folgten ihm. Und als er dahin kam, sprach er zu ihnen : Betet, auf dass ihr nicht in Anfech-tung fallet. Und er riss sich von ihnen los, kniete nieder und betete : Vater, ist’s môglich, so nimm die-sen Kelch von mir; doch nicht mein, sondern dein Willegeschehe.
prière est ta seule force. Et, converti toi-même un jour, rends fermes tes frères. Mais Pierre s’écria : Moi, je saurai bien aller dans les chaînes, même à la mort pour toi. Jésus reprit : Pierre, je t’avertis, avant que chante le coq, déjà par trois fois, ce jour, tu renieras ton Maître.
Choral (Figuré).
     (Cantique 33 du Psautier romand.)
    Auprès de toi je reste,
    Ne me repousse pas ! T’abandonner, le puis-je, Quand tout se brise en toi, Quand déjà te menace Le glaive de la mort!
    Mon bras qui vient t’étreindre, C’est ton plus sûr abri.
Evangile.
  Une fois les grâces prononcées, il se rendit, selon sa coutume, au mont des Oliviers. Tous ses disciples suivirent ses pas. Et sur la colline, il les exhorte : Hommes, priez, car le malin peut vous nuire. Il se met à l’écart des siens, tombe à terre et prie ainsi : Père, éloigne, s’il se peut, ce calice amer. Toutefois, seuls tes ordres s’accomplissent.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0462.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Choral.
           (Mel. von J. Crüger.)
              %
Bete nur, betrübtes Herz !
Gott wird dir zur Seite stehen ; Musst auch hier auf Dornen geh’n, Endlich wirst du Rosen schauen; Denn Gott kennet deinen Schmerz, Bete nur, betrübtes Herz !
Evangelium.
  Und es kam, dass er mit dem Tode rang und betete heftiger. Es ward aber sein Schweiss wie Bluts-tropfen, die fielen auf die Erde. Und er stand auf vom Gebet, kam zu den Jüngern, die schliefen, und sagte : Was schlafet ihr, stehet auf und betet, dass ihr nicht in An-fechtung fallet. Da er noch redete, siehe eine Schar, und einer von den Zwôlfen, Judas voran, nahte sich Jesu, ihn zu küssen. Jésus sprach zu ihm : Judas, mit einem Kuss verrâtst du des Menschen Sohn ?
Eine Stimme (Sopran).
O Menschenkind, so hochmutsvoll, Sieh, was aus deinem Herzen quoll, Welch’ argesTun ohn’Gleichen ! So muss, der lautre Wahrheit ist, Dess Treu euch Menschen nie ver-gisst,
Durch Heuchlerkuss erbleichen !
Choral (Les Chérubins).
(Cantique 47 du Psautier romand.')
Cherche Dieu, ô cœur lassé, Et tu sentiras son aide.
Oui, l’épine ici meurtrit, Mais là-haut fleurit la rose. Le Seigneur a vu tes pleurs, Cherche Dieu, ô cœur lassé!
Evangile.
  Et déjà dans les affres de la mort, il priait plus instamment. Son corps laissait tomber à terre une eau sanguinolente. Ayant prié, il alla vers les siens endormis pour leur dire : Pourquoi dormir ? Levez-vous, priez, car Satan pourrait vous surprendre.
  Un groupe armé s’approcha comme il parlait. Un homme, l’un des douze, l’Iscarioth, vint d’abord pour embrasser le Maître. Mais Jésus lui dit : Toi, Judas, par un baiser, tu livres le Fils de l’homme ?
Une voix (Soprano).
Humanité au cœur de roc,
Vois l’œuvre immonde de l’orgueil : Un crime affreux, sans exemple ! Jésus, ton vrai, ton seul ami,
Livré sans force à ses bourreaux Par le baiser d’un traître !
Choral.
(Mel. von Melchior Teschner.)
  Hilf du mir, Herr, zu werden Ein’ Reb’ am Weinstock treu, Dass Dankbarkeit auf Erden Nicht ausgestorben sei !
  Für mich ja willst du leiden, Vergehst für mich in Schmerz, D’rum geb’ ich dir mit Freuden Auf ewig dieses Herz !
Evangelium.
  Jésus aber sprach zu den Hohen-priestern und Hauptleuten des Tempels und den Aeltesten, die über ihn gekommen waren : Ihr seid als zu einem Môrder, mit Schwertern und mit Stangen ausge-gangen. Ich bin tàglich bei euch im Tempel gewesen und ihr habt nicht Hand an mich gelegt; aber dies ist eure Stunde und die Macht der Finsternis.
  Sie griffen ihn aber und führ-ten ihn in das Haus des Hohen-priesters Caiphas. Petrus aber folgte von ferne.
Chor.
O Sôhne des Volks, Galilâa der Heiden,
Eu’r Mut, eu’r Arm, eu’r Schwert, Wo sind sie ?
Eure Stricke wollte er lôsen,
Ihr lasset ihn binden !
Eur’ Gefângnis wollt’ er wenden, '
Choral.
    (Cantique 76 du Psautier romand.)
   Je veux, avec ton aide, Seigneur, m’unir à toi Comme un sarment s’attache Au cep qui le soutient.
   Je sais que pour mes fautes Tu meurs sur une croix;
   Aussi mon âme heureuse Est à toi pour toujours.
Evangile.
   Puis Jésus s’adresse aux anciens du peuple, aux gardes du temple, aux grands-prêtres, qui s’emparaient de sa personne : Armés, vous venez me prendre ainsi qu’un malfaiteur chargé de crimes. Quand j’étais chaque jour vers vous, dans le temple, vous n’avez point mis les mains sur moi. Mais voici, c’est là votre heure et la force de Satan.
   Alors ils le prirent et l’emmenèrent à la demeure de Caïphe. Pierre les suivit à distance.
Chœur.
O peuple d’ingrats, Galilée païenne, Où sont ton cœur, ton bras, Ton glaive?
Il venait pour rompre tes chaînes, Toi, tu forges les siennes !
Il venait ouvrir ta geôle,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0463.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Gefangen führen ihn Heiden !
O Land am See, Galilâa der Heiden,
Zu Ehren wollt’ er dich bringen, Du làssest ihn in Schmach !
O Volk das im Finstern sass, Deine Leuchte erlischt.
O Land der Todesschatten,
Dein Stern geht unter !
O honte ! tu l’emprisonnes !
Pays vers la mer, Galilée païenne, Il te voulait ceint de gloire,
Toi, tu permets son opprobre ! Pays, que la nuit couvrait,
Vois, ta lumière s’éteint !
Pays, terre des ténèbres,
Vois, ton astre décline !
ZWEITER TEIL.
Chor.
  Fürwahr ! Er tràgt unsre Krank-heit und ladet aufsich unsre Schmer-zen. Fürwahr ! Um unsrer Missetat willen wird er verwundet, um unsrer Sünden willen, wird er zer-schlagen.
Evangelium.
  Da zündeten sie ein Feuer an mitten im Palast und setzten sich zusammen und Petrus setzte sich unter sie. Da sah ihn eine Magd sitzen bei dem Licht und sah eben auf ihn und sprach zu ihm : Dieser war auch mit ihm. Er aber ver-leugnete ihn und sprach : Weib, ich kenne ihn nicht. Und über eine Weile sah ihn ein Andrer und sprach : Du bist auch derer einer.
DEUXIÈME PARTIE
Chœur.
  Quel amour ! Faire siennes nos peines, et siennes aussi nos souffrances ! O douleur ! C’est l’homme que le mal souille, c’est Christ qui souffre ! Pour l’homme, être vil, être inique, c’est lui qui tombe !
Evangile.
  Devant le palais du prêtre ayant fait du feu, ils prirent place autour, et Pierre vint s’installer vers eux. Alors une servante qui passait là, l’ayant vu de tout près l’interpella : Lui, il connaît Jésus. Mais Pierre, indigné, le nia, disant : Femme, il m’est inconnu. Un autre, peu après, l’ayant vu, lui tint ce propos : C’est encore l’un d’eux. Pierre répondit : Non, je n’en suis pas.
— i3 —
Petrus aber sprach : Mensch, ich bin es nicht. Und über eine Weile bei einer Stunde, bekràftigte es ein Anderer und sprach : Wahrlich, die-ser war auch mit ihm, denn er ist ein Galilâer. Petrus aber sprach : Mensch, ich weiss nicht was du sagest. Und alsobald, da er noch redete, kràhte der Hahn. Und der Herr wandte sich und sah Petrum an. Und Petrus gedachte an des Herren Wort : Der Hahn wird heute nicht krâh’n, eh’ denn du dreimal verleugnet hast, dass du mich kennest. Und Petrus ging hinaus und weinte bitterlich.
Choral.
(Mel. von Joli. Frech. Text von K. Ph. Spitta.)
Kehre wieder, kehre wieder,
Der du dich verloren hast !
Sinke reuig bittend nieder Vor dem Herrn mit deiner Last ! Wie du bist, so darfst du kommen, Und wirst gnâdig aufgenommen. Sieh, der Herr kommt dir entgegen, Und sein heilig Wort verspricht Dir Vergebung, Heil und Segen; Kehre wieder, zaudre nicht.
Evangelium.
  Die Mânner aber, die Jesu ge-fangen hielten, verspotteten ihn, verhüllten ihn, schlugen ihm in’s Angesicht und sprachen : Weissag’ uns, Christus, mer dich schlug ? Und
 Et peu de temps après, environ une heure, un autre insistait encore, disant : Certes, c’est aussi l’un des siens, car il est de Galilée. Pierre répondit : Non, tu t’abuses vraiment.
   Au même instant, comme il disait ces mots, le coq chanta. Pierre alors vit Jésus se tourner vers lui, et tout aussitôt il se souvint des mots : « Avant que chante le coq, déjà par trois fois, ce jour, tu renieras ton Maître ». Et Pierre s’en alla, pleurant amèrement.
Choral.
 Oh ! retourne, oh ! retourne,
 Toi qui marches sans appui. Humble, tombe aux pieds du Maître Et lui donne ton fardeau.
 Va vers lui sans peur ni honte,
 Sa clémence est infinie.
 Et voici qu’il vient lui-même ; Entends*-tu sa douce voix Qui console et qui pardonne ?
 Sans tarder retourne à lui.
Evangile.
   Pendant ce temps, les soldats qui gardaient Jésus, bandèrent ses yeux et, gouailleurs, lui frappant la face, ils dirent : Qui donc te frappe ? Le sais-tu ? Puis tressant
V]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0464.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sie flochten eine Dornenkrone, setz-ten sie ihm aufs Haupt, beugten die Kniee und sprachen : Sei gegrüsset, Judenkônig !
 Choral.
 (Mel. von H. Isaac, 1490.)
Ach wir und unsre Sünden, Die sich wie Kôrnlein finden Des Sandes am Meer,
Die haben ihm erreget Das Unheil das ihn schlâget Und seiner Marter ganzes Heer.
Eine Stimme (Bass).
Mein Kônig in der Knechtsgestalt, Sanftmütig und voll Milde,
Seh’ ich dich auch in Feindsgewalt, Im blut’gen Marterbilde,
Ja trâgst du auch die Dornenkron’, Dich will ich lieben, Gottes Sohn !
Eine Stimme (Sopran).
So schaut mit Dank und Bangen Das Haupt des Lebensfürsten an, Seht ihn in dieser Krone prangen, Die aller Kronen spotten kann !
Er hat erreicht die hôchste Hôhe Des Gottvertrauens in tiefstemWeh, Der Menschenliebe festen Thron, Der Dulder in der Dornenkron !
des ronces en couronne pour en orner son front, ils s’inclinèrent disant : Roi des Juifs, je t’adresse mes hommages.
 Choral.
 (Cantique 41 du Psautier romand.)
 Nos fautes plus nombreuses Que tous les grains de sable Au bord de la mer,
 Oui, seules furent cause De sa détresse immense,
 De son martyre sans égal.
Une voix (Basse).
Mon Maître, méprisé de tous,
 Et pourtant si calme, si digne Sous l’outrage de grossiers bourreaux,
 Toi dont le sang ruisselle Sous le diadème du martyr, Maître, je t’aime, toi vrai Fils de Dieu !
Une voix (Soprano).
 Aussi regarde sa tête Le cœur ému, reconnaissant. Vois-la briller sous sa couronne, Ce diadème sans pareil !
 Il n’a cessé, dans son martyre De voir en Dieu son seul appui. Dans son amour, il pardonna Leurs crimes à ses vils bourreaux !
— 15 —
Choral.
(Mel. von Hassler, 1564—1612.)
O Haupt voll Blut und Wunden, Voll Schmerz und voiler Hohn,
O Haupt zum Spott umwunden Mit einer Dornenkron,
O Haupt, sonst schôn gekrônet Mit hôchster Ehr und Zier,
Jetzt aber gar verhôhnet,
Gegrüsset seist du mir.
Evangelium.
  Und als es Tag ward, sammel-ten sich die Aeltesten des Volks, die Hohenpriester und Schriftge-lehrten, führten ihn hinauf vor ihren Rat und sprachen: Bist du denn Gottes Sohn ? Er sprach zu ihnen: Ihr saget es, denn ich bin es. Sie aber sprachen : Was bedür-fen unr weiter Zeugnis, wir haben es selbst gehôrt aus seinem Munde. Und der ganze Haufen stand auf und führten ihn vor Pilatus; und fin-gen an, ihn zu verklagen. Pilatus aber fragte ihn und sprach: Bist du der Juden Kônig ? Er antwor-tete und sprach : Du sagest es. Pilatus sprach zu den Hohenpriestern und zum Volk: Ich finde an diesem Menschen nichts, das des Todes wert wàre. Darum will ich ihn züchtigen und loslassen. Da schrie der ganze Hauf : Hinweg mit diesem, gieb uns Barrdbas los ! Barrabas aber war ein Môrder. Abermals
Choral.
      (Cantique 33 du Psautier romand.)
     O tête ensanglantée,
     Image de douleur,
     Qu’un infamante épine Couronne de mépris,
     O toi que, hier encore,
     La gloire environnait,
     Et qu’aujourd’hui l’on raille, Pourrais-je assez t’aimer !
Evangile.
  Quand le jour vint, tous, soit les scribes, les anciens du peuple et les grands-prêtres se rassemblèrent. A Jésus qu’ils firent comparaître, ils dirent : Es-tu donc Fils de Dieu ? Il dit aux juges : En vérité, c’est mon titre. Alors ils dirent : D’autres preuves seraient bien vaines; lui-même nous a donné la plus précise. L’assemblée en corps se leva pour le mener vers Pilate, et l’on se mit à l’accuser. Pilate interrogea Jésus, disant : Es-tu le roi des Juifs ? Jésus répondit ainsi : En vérité. Pilate alors harangua le peuple et ses chefs : Son crime, vraiment, n’est pas de ceux qu’on expie par la mort. Donc, sa peine subie, qu’il parte ! La foule s’écria : A mort, cet homme! Lâche Barrabas. Or, c’était là un meurtrier. Mais-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0465.tif"/>
<page><![CDATA[﻿redete ihnen Pilatus zu, dass er Jesum losliesse. Da schrieen sie: Kreuxyge, kreuTige ihn ! Pilatus fragte sie zum dritten Mal : Was hat er denn Uebles getan ?
 Eine Stimme (Alt).
 Er ging umher, und lauter Segen Und Leben sprosst’ auf seinen Wegen ;
 Sein Wort erquikt’, sein Blick macht’ froh,
Erbarme war sein A und O.
 Vom Sündertisch rief er die Sünder
Zum Himmelsmahl der Gottes-kinder,
 Brach Scharen Hungriger sein Brot Und stillt’ der Seelen Hungersnot. Die Kindlein nahm er voll Erbarmen Den Müttern gern' aus Schooss und Armen,
 Und herzt’ undblickt’ sie segnend an,
 Wie nur Liebe segnen kann !
 Er liebt’ und segnet’ die ihm fluchten,
 Heilt’ die, so sein Verderben suchten,
 Die Dornenkron’ selbst war Gebet, Das für die Frevler Gnade fleht.
 Evangelium.
 Sie schrieen aber noch mehr und sprachen : Kreuçige, kreu^ige ihn !
désirant qu’on relâche Jésus, Pilate intervint encore. On lui répond : Crucifie-le! Crucifie-le! Pour la troisième fois Pilate dit : Quel mal a donc fait ce Jésus ?
Une voix (Alto).
Il cheminait, et sur ses traces bénies Tout semblait renaître;
Son regard, sa voix rendaient la joie au cœur;
Sa vie entière fut amour et pitié.
A ceux qui ne goûtaient que vices, Il fit ouvrir la table céleste. Toujours il partagea son pain, Calma l’angoisse des cœurs meurtris Auprès de lui, loin de leur mère, Les tout'petits venaient en foule; Son cœur s’ouvrait et répandait Sur ces êtres sans fraude son grand amour.
Il bénit tous ceux qui le maudirent, Môme ceux qui le condamnèrent. Cloué sur la croix, ce martyr tout amour
Sut pardonner à ses vils bourreaux.
Evangile.
Les voix toujours plus fortes s’élèvent : Crucifie! Crucifie-le
r7 —
Pilatus urteilte aber, dass ihre For-derung geschehe ; er liess den Môr-der los, Jesum aber übergab er ihrem Wiilen.
Erster Chor.
  Weh dir, Jerusalem, der môr-derischen Stadt, weh des sündigen Volks, des Volks von grosser Missetat !
Zweifer Chor.
  Weh aber dir Richter, weh dir Pilatus, wess Bluts bist du schul-dig, weh deiner Seele !
Doppelchor.
  Weh, weh euch, o weh des Ta-ses ! Sein Blut komm’ über euch, sein Blut komm’ über eure Kinder ! Weh euch, weh eurer Seele. Weh, weh euch !
DRITTEK TEIL.
Chor.
(Mel. von W. Dachstein, 1525. Text von P. Gerhard t.)
Ein Làmmlein geht und trâgt die Schuld
Der Welt und ihrer Kinder,
Es geht und büsset in Geduld
Alors Pilate prononce qu’il soit fait droit à leur demande. On lâche le brigand, mais Jésus, on le livre à la foule.
Premier chœur.
Tremble, Jérusalem, ville d’assassins, tremble, toi, peuple endurci, chargé du pire des forfaits !
Deuxième chœur.
Mais toi surtout, juge, tremble, toi, Pilate, toi l’âme du crime ! Honte à ta mémoire !
Double chœur.
Vous tous, lâches au jour tragique, son sang vous souille tous, son sang retombe sur les vôtres ! Tremble, race impie ! Sois ana-thème ! Malheur à toi !
TROISIÈME PARTIE
Choral.
Ce doux agneau si patient, Victime expiatoire,
Qui prend sur lui tous les péchés D un monde misérable,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0466.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Die Sünden aller Sünder.
Es geht dahin, wird matt und krank,
Ergibt sich auf die Wurgebank, Entzieht sich allen Freuden ;
Es nimmt aüf sich Schmach, Hohn und Spott,
Angst, Wunden, Striemen, Kreuz und Tod,
Und spricht : Ich will’s gern leiden !
Evangelium.
  Und da sie ihn hinführten, er-griffen sie den Simon von Cyrene und legten ihm das Kreuz auf, dass er es Jesu nachtrüge. Es folgte ihm aber ein grosser Haufe Volks und Weiber, die klagten nnd beweinten ihn. Jésus aber wandte sich um zu ihnen und sprach: Ihr Tôchter von Jerusalem, weinet nicht über mich, sondern weinet über euch und eure Kinder; denn siehe, Tage kommen, da man selig preist die Kinderlosen, da man spricht den Bergen : fallet über uns ! und zu den Hügeln : decket uns ! Denn so man das tut am grünen Holz, was will am dürren werden?
Eine Stimme (Alt).
  Richter, Du, gerechter Rache, Uebe Gnad’ in meiner Sache, Bevor der Rache Tag erwache.
Voici qu’il passe exténué, S’abandonnant à ses bourreaux. Il se dérobe aux joies;
Il	est raillé, trahi, frappé; Martyr, il meurt sur une croix, Le cœur exempt de haine.
Evangile.
  Comme ils faisaient route, ils avisèrent Simon de Cyrène pour qu’il suivît Jésus en lui portant sa charge. Considérable, la foule l’avait escorté ; des femmes, émues, déploraient son sort. Mais Jésus, s’étant retourné vers elles, leur dit : O filles de Jérusalem, vous pleurez sur mon sort ? Pleurez donc plutôt sur vous et sur les vôtres. Voici, l’on dira bientôt : Heureuses seules les stériles. Ils crieront aux montagnes : Tombez donc sur nous! Puis aux collines : Couvrez-nous ! Car si l’on traite ainsi le bois vert, que faire aux branches sèches ?
Une voix (Alto).
Juge auguste, irnplacable Juge, Vois ma grande misère et me pardonne Avant le jour fatal où ta justice frappe.
Eine Stimme (Sopran).
Ach, was werd’ ich Arme sagen, Welchen Schutz, welchen Rat erfragen,
Da selbst Gerechte selber zagen ?
Chor.
Welch’ Entsetzen wird da walten, Wenn der Richter kommt zu schalten,
Streng Gericht mit uns zu halten !
Eine Stimme (Bass).
Mit zerknirschtem Herzen wende Ich im Staub zu dir die Hânde: Gônn’ auch mir ein selig Ende.
Chor.
Kônig furchtbar hoch erhaben,
Frei sind deiner Gnade Gaben ; Wolle, Gnadenbronn, uns laben !
Evangelium.
Und da sie an die Stàtte kamen, die da heisst Golgotha, kreuzigten sie ihn daselbst.
Chor.
Frauenstimmen.
Herr, Herr im Himmel, sieh’ darein, Erbarme dich, lass'ferne sein Von uns den Fluch, hait ein, hait ein ! Weh, weh uns !
9 —
Une voix (Soprano).
 Ah ! moi, pauvre misérable,
 Puis-je encore espérer ta grâce Quand, même un juste redoute ta colère ?
           Chœur.
 Quelle angoisse, quand le Juge Sera là, inexorable,
 Prononçant, sans appel, l’arrêt qui frappe !
       Une voix (Basse).
 Du profond de l’abîme je me tourne Vers toi, Seigneur ! Veuille écouter mes cris d’angoisse !
Qu’une mort tranquille me soit donnée !
           Chœur.
Juge redoutable, auguste,
 Seul tu peux donner la grâce! Montre-toi clément, pardonne !
        Evangile.	,
 Il	fut conduit sur la colline qu’on nomme Golgotha; là, il fut mis en croix.
           Chœur.
        Voix de femmes :
 Vois ce crime, Dieu du ciel, Epargne-nous, prends-nous en pitié ! Grâce, grâce !
       Honte à nous !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0467.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 20 —
Mànnerstimmen.
Weh ihnen !
In welche Hôllenschuld
Willst du dich, Mensch, verirren ?
Eine Stimme (Sopran).
So schwebst du nun am Kreuze bloss, Den aller Welten Kreis nie beschloss, Musst’ fühlen solcher Marter Pein, O ew’ge Liebe, du allein !
Evangelium.
Sie kreuzigten aber auch zwei Uebeltàter, einen zur Rechten und einen zur Linken. Jésus aber sprach : Vater, vergib ihnen, denn sie wissen nicht, was sie tun. Es standen aber seine Bekannten von fern, und die Frauen, die von Galilaa ihm nachgefolgt waren, und sahen es.
Eine Stimme (Baryton).
Wo bist du Petrus, Felsenmann, Was stehst du fern ?
Traust du dich nicht,
Im vollen Licht,
Zu sehen an Ihn, deinen Herrn,
Beim Kreuz ?
Eine Stimme (Sopran).
O Mutterherz,
Nur du allein,
Voix d’hommes :
      Honte à toi !
     Dans quel abîme abject Roules-tu, triste monde?
     Une voix (Soprano).
 Ainsi l’infâme croix t’a pris,
 Toi dont rien n’égale la majesté ! Faut-il que toi, l’amour vivant,
Tu sois seul victime, oui, toi seul !
Evangile.
 Ils mirent en croix aussi deux malfaiteurs, l’un à sa droite et l’autre à sa gauche. F.t Jésus parla : Père, pardonne-leur ; ils ne savent pas ce qu’ils font. Et dans l’éloigne-ment se tenaient ses amis, et les femmes qui, de Galilée, suivirent ses traces. Us regardaient.
     Une voix (Baryton).
 O Pierre, Pierre, l’homme fort, Pourquoi fuis-tu ?
 Crains-tu de voir Ton Maître aimé ?
 Crains-tu de voir,
 Objet d’horreur,
 La croix ?
     Une voix (Soprano).
     Cœur maternel,
     Désespéré,

— 21 —
Du wagst allein,
         Bei ihm zu sein In Quai und Pein,
         Im Kreuz !
         Eine Stimme (Alt).
    Nicht gar allein !
   Sieh, nah dabei,
   Aus Dank und Treu,
Noch ein ander Herz,
Das schlàgt und pocht,
   Auch in Weh und Schmerz, Am Kreuz !
Clior.
           (Mel. von Hassler.)
   Aus der Dornen Zier Noch schaut mild herfür Dieses Angesicht !
   Und im Purpurlicht Seines Bluts in heil’ger Schône Leuchtend für und fur,
   Strahlt noch her zu dir Sein Erbarmen, Magdalene !
        Evangelium.
   Und die Obersten sammt dem Volk spotteten seiner und sprachen : Er hat andern geholfen, er helfe sich selber, ist er Christus, der Auser-wàhlte Gottes. Und einer der Uebel-tâter, die da hingen, lâsterte Jesu und sprach : Bist du Christus, so hilf dir selbst und uns. Da antwor-tete der andere, strafte ihn, und sprach : Und du fürchtest dich auch
     Anéanti,
     Te voilà seul
     Vers cet objet d’horreur :
     La croix !
Une voix (Alto).
Tout seul ? Oh ! non.
     Là, près de toi,
     Fidèle et reconnaissant Un cœur se brise Et meurt aussi,
    Frappé d’horreur Devant la croix !
Choral (Figuré).
Qu’il est doux toujours,
Sous l’épine qui le meurtrit,
     Ce visage aimé !
Vois, son sang le nimbe de pourpre ;
     Un feu divin l’anime,
Rend plus pure sa beauté.
Vois, ses yeux si pleins d’amour Te pardonnent, Magdeleine !
Evangile.
    Gens du peuple, magistrats, tous le bafouent et disent : Lui qui sauve les autres, qu’il sauve sa vie, ce Messie élu par Dieu lui-mêtne. De même un des deux crucifiés couvrait Jésus d’invectives, disant : Toi Messie, sauve-nous donc tous trois. Mais l’autre brigand scandalisé le blâmait, disant : Pourquoi faire l’impie, vouloir braver Dieu, toi]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0468.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 22 —
nicht vor Gott, der du doch in gleicher Verdamnis bist und zwar sind wir billig darin, dieser aber hat kein Unrecht getan. Und er wandte sich zu Jésus und sprach : Herr, gedenke mein, wenn du in dein Reich kommst. Und Jésus sprach zu ihm: Wahrlich, heute wirst du mit mir im Paradiese sein.
Choral.
(Mel. von Adam Drese. Text von Freylinghausen.)
Grosser Siegesheld,
Hôlle, Sünd’ und Welt Und den Tod hast du bezwungen, Und ein ew’ges Heil errungen Für die Sünderwelt,
Durch dein Blut, o Held !
Evangelium.
  Um die sechste Stunde aber kam eine Finsternis über das ganze Land und die Sonne verlor ihren Schein und der Vorhang des Teni-pels zerriss mitten entzwei.
Eine Stimme (Bass).
   So sprichst, emporte Creatur, Mit Finsternis und Beben Du deine Totenklage nur,
Uni dieses heil’ge Leben !
Eine Stimme (Ténor).
DerVorhangdesTempelszerrissen... Ahnt ihr nicht des Zeichens düstren Sinn ?
qu’un même arrêt frappa ? Car nous, nous l’avons mérité, mais cet homme-ci, quel crime fut le sien ? Se tournant alors vers Jésus, il dit : Pense à moi, Seigneur, quand viendra ton règne. Jésus lui répondit : Certes, tu seras, ce jour-même, dans mon Paradis.
Choral.
      Glorieux héros,
Mort, péché, enfer Sont soumis à ta puissance. L’homme était perdu de crimes: Tu l’as racheté Par ton sang divin.
Evangile.
Vers la sixième heure, toute la terre s’enveloppa d’une épaisse nuit ; le soleil éteignit ses rayons et le voile du Temple en deux se déchira.
Une voix (Basse).
Nature, ainsi t’exprimes-tu : Ténèbres, rocs qui croulent,
Pour proclamer au monde entier La mort d’un être saint et juste.
Une voix (Ténor).
Détruit, le saint voile!... ce voile!... Quel présage sombre est-ce là?...

— 23 —
Evangelium.
   Und Jésus rief laut: Vater, in deine Hânde befehle ich meinen Geist. Und als er das gesagt, ver-schied er.
Chor.
(Mel. vom Jahr 1628. Text von J. Rist.)
      Zur Grabesruh Entschliefest du,
Der du für uns gestorben,
Und am Kreuz uns schmerzensvoll Ew’ges Heil ervvorben.
Eine Stimme (Sopran).
    Die ihr einst Ihn begrüsset Auf Bethlehems Gefield,
    Sein Erdenleid versüsstet Durch Himmelsgrüsse mild, Bringt euer Werk zu Ende, Und tragt die Seele sein In seines Vaters Hânde,
    Ihr lieben Engelein !
Evangelium.
   Und Joseph von Arimathia bat um den Leichnam Jesu, nahm ihn und legte ihn in ein neues Grab. Es folgten aber die Frauen, die mit ihm gekommen aus Galilâa, be-schauten das Grab und wie sein Leib gelegt war. Dann kehrten sie um und bereiteten Spezereien und Salben.
Evangile.
     Jésus s’écria : Père, veuille reprendre mon âme en tes mains. Ayant ainsi parlé, il expira.
Choral.
      (Cantique 37 du Psautier romand.)
     Repose en paix Seigneur Jésus,
     Libérateur du monde, loi qui par l’infâme croix Nous donnas la vie !
    Une voix (Soprano).
(Choral figuré. Mélodie de Noël de 1 j 39.)
Vousqui, dans les champs de Judée, Le bénissiez, enfant,
Et dans sa dure existence L’avez consolé par vos prières,
En cet instant tragique Soyez encore ses soutiens fidèles Jusqu’auprès de Dieu, son Pcre,
O tendres chérubins !
Evangile.
Joseph, homme d’Arimathée, fit piendre le cadavre pour qu’on le mette dans un sépulcre neuf. Les mêmes femmes, venues de la Galilée, 1 accompagnèrent pour voir déposer le corps dans le sépulcre, puis, à leur retour, préparèrent les aromates, les huiles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0469.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Kommt, lasset uns den heil’gen Leib noch schmücken,
  Eh’ ihn verbirgt des Grabes düstres Tor,
 Die müden Augen ihm zudrücken, Daraus uns strahlt’ des Himmels Glanz hervor.
Doppelchor.
  Du unsres Lebens Leben,
 Du unsres Todes Tod,
  Wir woll’n uns dir ergeben In unsrer letzten Not,
  Woll’n unsre Ruhstatt machen Bei deiner teuren Gruft,
 So werden wir erwachen Wenn deine Stimule ruft !
^	Choral.
Kinder stimmen.
(Mel. von Crüger. Text von Luise Henriette von Brandenburg.)
  Seid getrost und hoch erfreut, Jésus tragt euch, seine Glieder. Gebt nicht statt der Traurigkeit, Sterbt ihr, Jésus ruft euch wieder, Wann einst die Posaun’ erklingt,
| Die auch durch die Grâber dringt.
Text von Erwin MULLER.
Genève. — Imprimerie Hem
Choeur.
Tous, allons parer le corps du Maître ; Bientôt la tombe nous le dérobera. Fermons ces yeux lassés de la vie, Ces yeux si purs, brillant reflet du ciel !
Double choeur.
   Source de notre vie Et mort de notre mort,
   Quand vient l’instant suprême, Nous nous tournons vers toi. C’est vers ta chère tombe Que nous voulons dormir Pour naître à la lumière A ton premier appel !
Choral.
Voix d’enfants.
   O	pécheurs, ne pleurez plus, Christ est là qui nous console. Renaissez tous à l’espoir Pour le jugement suprême :
   La trompette sonnera,
Vous verrez le Rédempteur.
Adaptation française, autorisée par l’auteur, d’EoouARD MHRCIliH.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0470.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
