<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique
            <date when='19181130'>30/11/1918</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0305.tif'/>
        <date when='19181130'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Benner, Paul' type='person' role='cmp'>Benner, Paul</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿N
‘ VieXORiy^ HT^lala - GENÈVE
           SAMEDI 30 NOVEMBRE 1918, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L'ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
        1" DE L'ABONNEMENT
      Soliste: Mme DEBOGIS-BOHY, Cantatrice
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO en -.s 4 bémol, op.. 3 n° 1.....Haendel
           Allegro moderato. - Largo. - Allegro.
 Concertino : Cordes : MM. Clossef, Sabbatoni, Sottiaux, Àlbisi. BranJia, Mazzoni Hautbois :	Nazzi et Bellenger.
            Piano :	Pommier.
 2.	AIR DE NITOCRIS, de « Balthazar », pour chant et orchestre . Haendel
          Mme DEBOGIS-BOHY
3	SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 504)........Mozart
           a)	Adagio. - Allegro. - b) Andanfe. - r) Preslo.
DEUXIÈME PARTIE
4.	a) NOX (des Poèmes de la Mer) lre audilion......tiennvr
b)	RONDE PRINTANIÈRE, pour chant et orchestre •	Jaques-Dalcroze
           M"1' DEBOGIS-BOHY
 5.	SHEHERAZADE. suite symphonique d’après Les Mille et une Nuits Rimsky-Kor&ùkow
           a)	La mer et le vaisseau de Sindbad.
           b)	Le récil du Prince Kalender.
           c)	Le jeune Prince et la Princesse.
          d)	Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur un
                    écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
                    Violon solo : M. CloSSet.
Orchestre sous la direction de Mr Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX : Fr. 0.25
 lmp. Buloz & Jacquier, rue John-Grassçf, 7 - Genève
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Air de Nitocris, de " Balthazar”
(J.-F. Hændel.
Récit.
  Ah! tout empire humain a même destinée. - Faible comme l’enfant, et comme lui craintif, il hésite d'abord et tend des liras tremblants, implorant l’aide des Etats voisins qn'il rêve de détruire.
   Fuis, vient la soif du sceptre, des richesses; c'est l’heure des conquêtes... - Alors, fier et puissant, sur tous, il veut régner en maître. Rien ne l’arrête ; il va, ravage, dévaste, sème l’effroi... Enfin, l’ag'e est venu; trop vaste et las, il porte dans ses flancs la menace prochaine: orgueil, luxure, corruption, perfidie; tous les signes des sures décadences où tombent les empires! L’heure est proche... déjà un peuple attend, prêt à frapper; moment fatal! il vole à la curée.... Le viel arbre est à terre, sans feuilles, sans sève, brisé ! Hélas! plus il ne verdira! Et glorieux, l’Etat vainqueur triomphe. - Et c'est la même grandeur, fragile et vaine, que même sort attend !....
Air.
   O	Dieu! toi seul vraiment es grand! ton règne seul ne passe pas !
- Sur l’infini s’étend ton sceptre juste et fort ; l’aube éternelle brille en Toi. Et par les monts, et par les mers, depuis toujours ta loi demeure et pour toujours demeurera! - O Dieu! ta loi demeure et pour toujours demeurera! - Tout homme en Toi s’efface et se grandit à Toi; son seul pouvoir n'est rien. Qui donc te peut braver, qui l’oserait, sur terre et dans le cieux !... - Tout doit subir ta loi! O Dieu! Toi seul vraiment es grand! ton règne, seul ne passe pas; et sur les monts, et sur les mers, s’étend ton sceptre juste et fort. - Les trônes tombent, les gloires passent, et le Temps fuit; rien n’est durable, non, rien, rien que Toi seul, ô Dieu, Dieu grand !
NOX
P. Benner.
                        A. ■	i ■
Sur la pente des monts les brises apaisées Inclinent au sommeil les arbres onduleux,
L'oiseau silencieux s’endort dans les rosées,
Et l’étoile a doré l’écume des flots bleux.
Aux contours des ravins, sur les hauteurs sauvages,
Une molle vapeur efface les chemins,
La Lune tristement baigne ses noirs feuillages,
L’oreille n’entend plus les murmures humains.
Mais sur le sable au loin chante la mer divine,
Et des hautes forêts gémit la grande voix,
Et l’air sonore, aux cieux que la nuit illumine,
Forte le chant des mers et le soupir des bois.
Sur la pente des monts, les bises apaisées Inclinent au sommeil les arbres onduleux.
Leconte de Lisle.
RONDE PRINTANIÈRE
Bigolette, bigolin, Mai danse sur le chemin Ma main tremble dans ta main, Mon cœur saute comme une chevrette.
As-tu vu rosir les roses et les églantines? Tout autour des fleurs écloses, s’enivrant de leur haleine, Tournent les phalènes.
 Bigolette, bigolin, Mai danse..... etc.
 O	tes yeux de jeune roi, comme ils brillent, comme ils rient Sur tes tendres lèvres closes, Je sais lire tant de choses, tant d’amour et tant de foi.
Saute, cœur joyeux! Sur les prés hier neigeux Où soufflait, sifflait la bise Mai fait fleurir les cerises, les cerises rouges.
 Dans le bleu du ciel s’envolent rires frais et chansons folles, Et sur l’aile des alouettes, nos désirs, dans l’air qui les fouette, Montent là-haut, plus haut encor!
 Le printemps, sut les prés d’or fait germer la jeune graine, Ma main tremble dans ta main — Mon amant, il n’est plus souci, ni peine, Où l’amour nous mène.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Tiekv'in, 4844. — Pétrograd, 1908.
Schéhérazade.
 On sait qu’après (Jlinka et Dargomijski. c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
 De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité, Esprit rigoureux, lucide, et d une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le plus autorisé de la Russie musicale, Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouche, dans son orchestre surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral (‘t une fantaisie généreuse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿De toutes ses œuvres, Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement ces dons divers.
  Inspirée par les contes des Mille et une nuits, il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon îles contes de fée, par l'enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
  La sultane Schéhérazade - est-il besoin de le ,rappeler - est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l'imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schaljriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait coutume persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or, Schéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenus dans les quatre morceaux de la, suite symphonique. On y veVra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, ét une mélodie de violon, ondulante et souple comme Schéhérazade elle-même, ('es deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits amène les thèmes accessoires et justifie le style ou le tour de chaque morceau.
Samedi 7 Décembre 1918 CONCERT SYMPHONIQUE
2me DE L'ABONNEMENT
A la mémoire de CLAUDE DEBUSSY
Orchestre renforcé
PROGRAMME: Prélude de Saint-Sebastien. — La Mer (3 esquisses symphoniques), — Prélude à l'Après-midi d’un faune. Ibéria.
      LISTE DES MEMBRES
DE L ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                     ■ —--axaoo--
Violons
MM. Closset Klein Pirard Knikker Appia Walther Verzin Rewinzon Welti Wawrzin
Sabbataiii
Lodi
Massarenti
Nazar
Lasek
Lüthold
Maggini
Paris
Altos
MM. Soitiaux Albisi, G. Challand Goemans Ebels Tolayau
Violoncelles
MM. Brandia Gasparini Manderfield Amstad Guignard Buenzod
    Contrebasses
MM. Mazzoni Oliver Macioce Motta Rouge
Flûtes
MM. Albisi, A. Culot, Eug. Bretton, E.
     Hautbois
MM. Nazzi
     Bellenger Bretton, H.
     Clarinettes
MM. Ronchi Severino
Bassons
MM. Hénon
    Doursoum
Cors
MM. Lambert Albini Culot. G. Wullschleger
Trompettes
MM Concone Beauthier
Trombones
 MM. Carette Westphal Lyard
Tuba
M. van Esch
Timbales
 M. Giorgi
Batterie
 M. Scharfenberg
Harpe
 Melle Laggé
Piano Célesta
M. Pommier]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>