<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique
            <date when='19190118'>18/01/1919</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0340.tif'/>
        <date when='19190118'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VieTQRITS-HTSkxki • GENÈVE
 SAMEDI 18 JANVIER 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
 DE LA
SUISSE ROMANDE CONCERT SYMPHONIQUE
 6'»e DE L ABONNEMENT
 Soliste: Mrae Renée CHEMET, Violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	SYMPHONIE N° 2, en do majeur, op. 61...... Schumann
         a) Sostenuto assai. Allegro ma non troppo. b) Scherzd. Allegro vivace c) Adagio expressivo. d) Allegro molto vivace.
 DEUXIÈME. PARTIE
  2.	SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21, pour violon et orchestre . La/o
         a) Allegro non troppo. b) Scherzando. c) Andante, d) Rondo
           Mm* Renée CHEMET
 3.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME.......Wagner
 L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
  Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
  La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toufes modifications que le circonstances pourraient lui imposer.
 Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
PRIX: Fr. 0.25
lmp. Buloz & Jacquier, rue John-Grnssef, 7 - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Robert Schumann
,V« à Zwikaa (Saxe) le s juin tu II) : mort à Kndenich (près Honu) te 2Ü juillet tXSfi
Symphonie n° 2
en ut mineur, op. H !
    On sait que ce sont lus petites œuvres <111i cnil fait la gloire île Schumann. lit dans ses oeuvres de grande envergure, comme ses symphonies, ce sont les petits fragments 1111 i sont les mieux réussis. Les symphonies caractérisent dans l'œuvre de Schumann son effort vers un style classique Libre et complètement personnel lorsqu’il s’exprime parle piano 011 dans un lied. Schumann S’inspire à l’orchestre du modèle heethovénien ou d'un idéal abstrait. Sa musique s'y soumet il un développement qui tend à lui donner plus de portée, mais qui parfois répugne à son essence.’D'autre part, maître absolu de la technique pianist.ique, Schumann possédait moins la technique orchestrale d'où il ne tire qu'une pâte assez lourde où les reliefs s'effacent. Se,s symphonies semblent avoir été pensées dans l’abstraction, puis mises ou transcrites à l’orchestre. Ces défauts extérieurs ne font d’ailleurs que rendre l'abord de ces œuvres un peu plus difficile. Mais elles gardent une valeur considérable par la richesse et la profondeur des pensées que sans cesse elles offrent.
   Des quatre symphonies de Schumann, la deuxième était sa préférée. Dédiée à Sa Majesté Oscar I. roi de Suède et Norwège, elle fut exécutée pour la première fois au (lewandhaus de Leipzig, sous la direction de Mendelssohn. le novembre I84t>.
   Une introduction lente précède son premier mouvement, el fai! entendre deux motifs; l’un, vaste portique que dessinent les cuivres réapparaîtra dans le Scherzo et dans le Finale ; l’autre sera un élément principal de V AUegro. ma non troppo. et reviendra aussi dans la péroraison de l’œuvre.
   Le Scherzo, en rythme binaire, a cette particularité propre à Schumann, d’avoir deux Trios différents, précédés, séparés et suivis par des reprises du Scherzo proprement dit.
   \! Adagio est sans doute la plus belle page symphonique de Schumann : Sereine et large mélodie qui s'élève et retombe avec une ampleur incomparable. Le Finale reprendra son motif avec plus de passion, de même qu'il ramènera les éléments de I introduction : il est donc bien une sorte de résumé ou de péroraison triomphale de l’œuvre toute entière.
Edouard Lalo
(Ne à Lille le 27 janvier 1H23, mort à Paris le 22 avril IS9S)
Symphonie espagnole, op. 21
pour piano et orchestre
   La Symphonie espar/noie fut donnée pour la première fois le 7 février 1885, aux concerts populaires de Paris. Kl le se divise en cinq parties, sans lien apparent autre que les rapports de tonalité: Allegro (ré mineur), — Scherzando (sol majeur). — Intermezzo (la mineur), — Andante (ré mineur), — Rondo (ré majeur).
   Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
   Dans V Allégro, après quelques mesures d’introduction, le violon expose le thème fondamental au rythme très accentué, (pii est bientôt repris et développé par l’orchestre. Une gracieuse mélodie complète l’idée principale.
   Le Scherzando à :l/„ est bâti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieusement» développé.
   L' Intermezzii. (pii n’est pas joué ici, repose sur un thème espagnol, soutenu par un rythme a deux temps, dont le premier est par ou triolet et le deuxième, par deux croches.
   Après un Andante assez simple, le Honda final «se déroule sur un dessin obstiné de l’orchestre emprunté aux rythmes espagnols».
   L'Allegro, i Andante et le Scgerzando offrent les formes classiques de le Symphonie, mais le Rondo et l'Intermezzo en différent bien nettement.
   Si l’auteur a maintenu ii l'œuvre le titre de Symphonie espagnole, au lieu de lui donner celui de Concerto, c’est qu'ici le violon, quoique instrument principal, n’est pas destiné simplement a mettre en lumière la talent d'un virtuose. Il est bien certain toutefois que l’effet symphonique proprement dit est indécomposable et que si l’on en peut détacher un élément, il n’y a plus exactement symphonie.
Dès le début, la Symphonie espagnole fut chaleureusement accueillie. Sarasate. auquel Ed. Lalo avait dédié l’année précédente un concerto de violon, celui en fa. en fut le premier interprète.
Richard WAGNER
Leipzig. IX t.! Venise, JUK'I Ouverture du Vaisseau Fantôme
   Wagner était chef (l’orchestre à Riga, et occupé à la composition de llienzi lorsqu’il apprit à connaître la légende du Hollandais rotant. Kn 1889, pendant son voyage de Riga ii Londres, il fit. une traversée terrible qui le jeta sur les côtes de la Norvège. « Le Hollandais Volant reparut alors devant moi, dit-il; ma propre situation lui prêta la force morale, et les tempêtes, les flots de la mer, les rochers scandinaves et la vie du bord, sa physionomie et sa couleur. » L’opéra, poème et musique, fut écrit en 1841 à Paris, en quelques semaines.
Samedi 1er Février 1919 CONCERT SYMPHONIQUE
7me DE L’ABONNEMENT
   PROGRAMME : Symphonie eu mi bémol. n° I. Haydn. Concerto, pour flûte et harpe, Mozart, Prélude de l’Ode lyrique (lre audition), Joseph Lauber. Quatre danses, (irc audition), Jaques-llalcroze.
CHEFS DE PUPITRE
DE L ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 Premiers Violons: MM.
 Seconds Violons: MM.
Altos:	M.VI.
Violoncelles:	MM.
Contrebasses:	MM.
Flûtes:	M.
Hautbois:	M.
Clarinette:	M.
Basson:	M.
Cor :	M.
Trompettes:	M.
Trombone:	M.
Timbales:	M.
Harpe:	Mlle
Closset, prof. au Conservatoire île Genève. Klein. des orchestres il'Amsterdam et'Zurich.
Sabbataui, de lu Scala de Mihm. liOrii. de lu Sciilu de Milan.
Sottiaux. />'’ pri.r du Causer ru luire de Lieue. Albisi, de lu Scala de Milan.
Bramlia. prof, au Cotiserratoire de Centre. tiasparini. du tjuenn's llall Or ch. de Londres.
Mazzuni. de la Scala de Milan.
Oliver, prof, an Conservatoire de Généré.
Albisi, soliste de la Scala de Milan.
Nazzi, Ie' prix du Corner rutoire de lJaris.
Konclii, soliste ilu Théâtre de Gènes.
Ilénoii, /er prix du Conservatoire de Mûris.
Lambert, lauréat du Gonserraloire de Paris.
Concone, ilu Théâtre ttefiyio de Turin.
Carette. Ier prix du Gonserraloire de Paris.
(riorgi, du Théâtre Cosktnzi de Rouie.
Laggé, Ier prix du Conservatoire de Ht ris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SflUTIER & ÜAEGER
12, FUSTERIE (à côté de la Poste)
  PIANOS droilsàetqueUe pour Vente et Location
 PIANOS D'OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE
C iccjer               
X^ou/urc e/;           
  S, ccl !$Zoa</c a-.. 
 Établissements 0.-H. HILTEBRAND i f
     INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
    PARIS (IX )	GENEVE
   10, Rue Nouvelle (Rue de Clichy)	3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
      Téléphone : Central 18-60	Téléphone 68-11
         Adresse télégr. Hiltebing-Paris	Adresse télégr. Hiltebing-(iené\e
        Ne pas confondre notre maison	avec des noms similaires]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>