<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19181125'>25/11/1918</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0302.tif'/>
        <date when='19181125'/>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Lundi 25 Novembre 1918, à 8 heures et demie
     ---
CONCERT ROSSINI
AVEC LE CONCOURS DE
M. BECKMANS M. DENIZOT Mme BECHARD-LESCHAUD Mn,c Louise DALQUIER M"c HARTMANN M. DONQUE M. TROSSELLI cadet
Direction de Mme Louise GARDON
CAUSERIE INTRODUCTIVE
par M. Albert PAYCHÈRE, professeur au Conservatoire
                --- ■» ouo« ■--
rix des places: Réservées, 5 fr.; Parterre, 3 fr. ; Galerie, 2 fr.
Il sera perçu le 5% en sus de ces prix pour le droit des pauvres
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, rue du Stand, SI (tél. 51-08) et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez M. MONTFORT)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
1.	Causerie introductive.
             Par M. Albert Paychère, professeur au Conservatoire.
2.	Air de Tancredi (1813), en italien.
            Mmü Béchard-Leschaud.
3.	Duetto d’Aureliano in Palmira (1811), en italien.
             M. Denizot, Mme Louise Dalquier.
4.	Air de la Calomnie du Barbier de Séville (1810).
             M. JBeckmans.
5.	Introduction de la Cenerentola (Cendrillon, 1817).
            Mmes Béchard-Leschaud, Louise Dalquier, Hartmann ; MM. Beckmans, Denizot, Donque, Trosselli cadet.
EIN TR’ACTE de dix minutes
G. Duo de la Cenerentola.
            MM. Beckmans et Donque.
7.	Prière de Moïse (1818).
            Mmes Louise Dalquier, Béchard-Leschaud, Hartmann;
             MM. Denizot, Beckmans, Trosselli cadet, Donque.
8.	Quatuor et finale du 3"K' acte de Moïse (1818-1827).
            MM. Beckmans, Denizot; M'nes Louise Dalquier, Hartmann, Béchard-Leschaud; MM. Donque, Trosselli cadet.
 direction : ]YÎme Sottise Çardon

2.	Air de Tancredi (1813).
    Tancrède, injustement banni de sa patrie, la revoit avec un mélange de plaisir et de peine. Le souvenir d’Aménaïde, progressivement envahissant, fait oublier au héros les torts de la patrie ingrate.
5.	Introduction de la Cenerentola, Cendrillon (1817).
    Clorinde et Tisbé sont tout occupées de leurs parures. Cendrillon, la sœur dédaignée, chante une vieille chanson en soufflant sur le feu.
    On frappe. C’est un pauvre (Alidor, précepteur du prince Ramire, qui a voulu connaître les filles du vaniteux Don Magniflco) : repoussé par les deux coquettes, il est accueilli par Cendrillon.
    Mais des envoyés du prince viennent inviter Clorinde et Tisbé à une brillante réception pendant laquelle le prince doit choisir sa future épouse.
     Cendrillon se lamente en pensant qu’elle sera laissée seule à la maison. Alidor se réjouit à l’idée de l'épreuve qui attend les deux orgueilleuses.
6.	Duo de la Cenerentola.
     Don Magniflco a été invité chez le prince Ramire, qu’il a fait recevoir par son valet Dandini, vêtu des habits du maître. Le vaniteux baron se voit déjà enrichi, honoré de charges importantes, lorsque le faux prince lui révèle qu’on s’est joué de lui.
8.	Quatuor et finale du 3me acte de Moïse (1818-1827).
    La statue de la déesse Isis vient de s’écrouler sur un signe de Moïse, qui a refusé d’adorer les faux dieux. Le fils de Pharaon, Aménophis, partagé entre sa colère contre les Hébreux et son amour pour la jeune juive Anaï, veut entraîner celle-ci, qui refuse de le suivre. Le roi laisse enfin partir les Hébreux au désert, mais chargés de chaînes. Moïse ranime leur courage en leur promettant l’aide de Jéhovah.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>