<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Vocalises
            <date when='00/00/1919'/>
            <date when='00/00/1920'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-4 F000738</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190000'/>
        <date when='19200000'/>
        <title>Vocalises</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)'/>
        <name key='1919-1920' type='series'/>
        <name key='Morhardt, Mathias' type='person' role='cmp'>Morhardt, Mathias</name>
        <name key='Choisy, Frank' type='person' role='int'>Choisy, Frank</name>
        <name key='École populaire de musique' type='person' role='int'>École populaire de musique</name>
        <name key='Casalis, Eve' type='person' role='int'>Casalis, Eve</name>
        <name key='Pitoëff, Ludmilla' type='person' role='int'>Pitoëff, Ludmilla</name>
        <name key='Sandro' type='person' role='int'>Sandro</name>
        <name key='Dorian' type='person' role='int'>Dorian</name>
        <name key='Coppel, Robert' type='person' role='int'>Coppel, Robert</name>
        <name key='Muriset, Nelly' type='person' role='int'>Muriset, Nelly</name>
        <name key='Blaser, Julien' type='person' role='int'>Blaser, Julien</name>
        <name key='Richner, Alph.' type='person' role='int'>Richner, Alph.</name>
        <name key='Moreschi' type='person' role='int'>Moreschi</name>
        <name key='Blaser, Alphonsine' type='person' role='int'>Blaser, Alphonsine</name>
        <name key='Renaud, Charles' type='person' role='int'>Renaud, Charles</name>
        <name key='Rod, Jean' type='person' role='int'>Rod, Jean</name>
        <name key='Renaud, John' type='person' role='int'>Renaud, John</name>
        <name key='Tellier, Marcel' type='person' role='int'>Tellier, Marcel</name>
        <name key='Muriset, Renée' type='person' role='int'>Muriset, Renée</name>
        <name key='Gros, Alice' type='person' role='int'>Gros, Alice</name>
        <name key='Battié, Tony' type='person' role='int'>Battié, Tony</name>
        <name key='Vallé, Elda' type='person' role='int'>Vallé, Elda</name>
        <name key='Rham, Marguerite' type='person' role='int'>Rham, Marguerite</name>
        <name key='Jacquier, Marcelle' type='person' role='int'>Jacquier, Marcelle</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000738_001.tif'/>
        <page><![CDATA[1919-1920
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000738_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ü
152077 7 S
Y@CÀLKSES
EN 3 ACTES
DE
MATHIAS MORHA H>"
Mise en scène de G. Pitoëff :: Décors de Birel-Rosset
Avec le concours
DES ÉLÈVES DE L'ÉCOLE POPULAIRE DE MUSIQU@
Directeur : M. Frank Cxoisy
PERSONNAGES : ‘
Koïme. - 521115 11 ms Eye Cs ;
TO E Ludmilla Prroërr. _
Doignte .. 959/1 1101 MMSamae ;
Phiunie 911e DORIAN. Îl
Les Petits : â
Le Roi . P A E Robert CoPPEL. w
Tarnee e Nelly MURISET. %
Géronter> > Julien BLASER. ‘
Boyalys . … D 0 p Alph. RICHNER. â
Régaseu v 1 MoORESCHI. #
TarDuchésse u111 e Alphonsine BLASER. ‘î
Proféquitahion s71e Charles RENAUD. À
Septenttion, 11907110 tn j
Mascarille vn 1 . — John RENAUD. .”'
Golin e Marcel TELLIER.
Isabelle . P e e Renée MURISET. |
Nourrice s54917 Alice Gros. .
Un valers> 1 Tony BATTIÉ.
et Elda VArLÉ, Marguerite RHAM et Marcelle JACQUIER.
Seigneurs, courtisans, dignitaires de l'Etat, dames d'honneur
laquais, pages etc.
E e e en d ce e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000738_003.tif'/>
        <page><![CDATA[E E R Q E TS
TEI
es en
E e e es
—— E r
O RR SREE RSI MEpE PE A
e
Théâtre de Mathias Morhardt
Mathias Morhardt est né le 15 mai 1863 à Genève, où son père, Emile
Morhardt, écrivain et poète estimé lui-même, fut chancelier de la répu-
blique sous le gouvernement de MM. Camperio et Chenevière. Sorti du
collège avant d’avoir accompli sa 15"° année, Mathias Morhardt fut mis en
apprentissage dans une maison de commerce. Mais sa passion pour la litté-
rature ne tarda pas à le brouiller avec ses patrons et après divers essais
malheureux chez un banquier, chez un épicier et chez un agent d’affaires,
il entra à la rédaction de la Tribune de Genêve où il rédigea quelque temps
les comptes rendus des assemblées politiques et des tribunaux.
Il va sans dire qu’il consacrait ses heures de loisir à écrire en vers ou
en prose pour lui-même et, après avoir terminé, à la fin de 1882, un premier
drame en vers, il partit pour Paris, où il se jeta avec passion dans le nou-
veau mouvement littéraire du symbolisme alors à son début.
Attaché depuis les premiers jours de 1888 à la rédaction du Temps dont
il est aujourd’hui un des plus anciens collaborateurs, Mathias Morhardt
continuait sa carrière de poète et d’écrivain et publiait successivement
deux volumes de vers : Hénor et le Livre de Marquerite.
. Depuis il a réalisé le type admirable de l’homme d’action, du philoso-
phe et du poète. Et puis, un noble esprit et un grand cœur, par-dessus tout.
*
* *
On se rappelle, à Genève, le succès remporté au printemps de 1913 par
le cycle de représentations de M. Morhardt, organisé par Michel Chabance,
ainsi que la seconde série en 1919 qui comportait des reprises et la création
de Outamaroff et Zapone. Voici comment s’exprimait Louis Dumur, l’auteur
de Nach Paris, au lendemain de ses manifestations dramatiques :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000738_004.tif'/>
        <page><![CDATA[— w#
« À la Gloire d’aimer, la Princesse Hélène et la Mort du Roi. Tous tr01s
passent au delà du Rhin et ont été inspirés par des personnages ou des eve—
nements dramatiques de la plus récente histoire germanique : larchxduc.
Rodolphe, Louise de Saxe, Louis II de Bavière. Mais l’art de M. Morhardt‘*“ÿ ;
n’emprunte à l’histoire qu’une sorte de motif légendaire propre à servir de
thème à ses dons créateurs, au libre développement de son 1magmatmn
somptueuse, de sa sensibilité, de son lyrisme éloquent, de son alt1çr
idéalisme. Le résultat en est fort beau, mais ce qui importe de souligner ici,
c'est le succès fait à cette haute manifestation par un public admirablement |
apte à l’apprécier, à en sentir le prix, l’importance et la signification.
Autant que l’œuvre considérable et le talent d’un nouveau dramaturge c’est
l’idée même de la décentralisation qui a triomphé.
Et pour que le sens en füût complet, il s’est trouvé que la réalisation
scénique de cette heureuse tentative fut due non point à une compagnie
dramatique recrutée à Paris, mais à une troupe de province, celle duthéâtre
de Nancy, qui, sous l’impulsion d’un directeur artiste, a présenté un ex—l
cellent ensemble et plusieurs acteurs de premier ordre.
Encouragé par ce succès, le comité décentralisateur de Genève se pro-
pose de renouveler chaque printemps, sous le titre de Saison de Genève, son
méritoire effort. Quand vingt villes françaises ou de culture française en
feront autant, il y aura quelque chose de changé dans la lourde atmosphère
de bazar et d’agio qui se respire aujourd’hui sur la scène parisienne.»
On sait que l’auteur du Théâtre de Mademoiselle adore les enfantsbÿ
que cet amour ne se borne pas à être platonique, mais qu’il se réalise
littérairement par des pièces et des conférences pour le plus grand bien de
leur curiosité intellectuelle de l’incompétence des maîtres et… des parents.
Mathias Morhardt est le grand maître des divertissements dramatiques
chez les gosses : il ne créera pas comme Machard le Syndicat des Fessés,
mais bien celui des « Gosses des deux sexes qui fond du Théâtre » à la plus
grande satisfaction de ceux qui ne peuvent en faire. Vocalises, spirituelle
comédie, est un jeu excellent pour ceux et celles que vous allez voir jouer.
Puisse-t-elle vous agréer cette comédie qui n’est pas enfantine le moins d
monde et que le plaisir certainement inattendu qu’elle vous donnera
soit pour nos petits interprètes le témoignage de votre joie que nous sou-
haitons aussi vive et aussi totale que celle qu'’ils apportent à jouer Vocalises.
Rn
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>