<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le pain dur : Tournées en Suisse
            <date when='00/00/1940'/>
          </title>
          <series>1940?</series>
          <placeName>Genève, Théâtre des Mathurins</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-4 F000747</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date incertaine</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19400000'/>
        <title>Le pain dur : Tournées en Suisse</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre des Mathurins'/>
        <name key='1940?' type='series'/>
        <name key='Claudel, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30114682' type='person' role='cmp'>Claudel, Paul</name>
        <name key='Leclair, Jean' type='person' role='int'>Leclair, Jean</name>
        <name key='Pitoëff, Elisabeth' type='person' role='int'>Pitoëff, Elisabeth</name>
        <name key='Pitoëff, Ludmilla' type='person' role='int'>Pitoëff, Ludmilla</name>
        <name key='Pitoëff, Sacha' type='person' role='int'>Pitoëff, Sacha</name>
        <name key='Nello, Jean' type='person' role='int'>Nello, Jean</name>
        <name key='François, Michel' type='person' role='int'>François, Michel</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_001.tif'/>
        <page><![CDATA[COMPAGNIE PITOËFF
Théâtre des Mathurins
TOURNÉES EN SUISSE
Direction et Administration: Ludmilla PITOËFF, 6, Rue Emile-Yung - Genève
LUDMILLA PITOËFF
PAIN DUR
Prix: 50 cent.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_002.tif'/>
        <page><![CDATA[vous recommande
LYDIA DAÏNOW
ses derniers produits de qualité :
Envois dans toute la Suisse contre remboursement ou payement préalable
BAUME L. D. Produit de démaquillage parfait
Le grand flacon Fr. 9.50
Le flacon æ S
CRÈME DE RAFFERMISSEMENT. Antiride
puissant. Action tonique sur les muscles du cou
et des seins. Le pot 76.50
POUDRE L. D. Saine, adhérente, elle n'empâte
jamais le visage. La grande boîte Fr. &.-
La boîte Er 3.50
CRÈME RAJEUNISSANTE AU JASMIN.
Crème de massage, de soin de beauté du
visage. Le pot Fr. 4.50
CRÈME MAGIE-ROSE. Crème de jour pro-
Le grand pot Fr. 7.50
Le pot Fr. 3.50
tectrice.
INSTITUT DE BEAUTÉ
2, PLACE DE LA FUSTERIE e GENÈVE e TÉL. 4.42.10
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_003.tif'/>
        <page><![CDATA[V f $ / ;
LZ/V*/:"/- 0 1 e « à
NOTICE
Dans ce drame, qui a, comme partie de son sujet la Rupture des barrières et la Rencontre
des Races, des Juifs ne pouvaient pas ne pas figurer. C'est à eux peut-être que ce congé de leur
antique assujettissement rituel et juridique, leur relèvement de leur poste de témoins, posait la
question la plus grave. Si Ali et sa fille paraissent au lecteur antipathiques, — pas plus que mes
autres personnages, — je ne veux pas qu'on voie là de ma part l'indice d'aucun jugement
général et sommaire. Ce sont là des figures commandées par le drame, rien de plus, et dont je
n'ai été que le premier spectateur. Le fait juif est trop important au regard de Dieu, pour qu'il
soit possible d'en traiter de cette manière épisodique.
J'ajoute que c'est parmi les Juifs que j'ai rencontré quelques-uns de mes meilleurs amis. Je
ne voudrais faire de peine à aucun d'eux, à aucun de ces vrais Israélites dont les fils et les frères
ont versé leur sang pour la France, et leur demande de ne pas juger de mes intentions hâtive-
7 P. C.
ELISABETH PITOËFF
Tous les artistes
se rencontrent au Cité, 29
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_004.tif'/>
        <page><![CDATA[SACHA PITOËFF JEAN LECLAIR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_005.tif'/>
        <page><![CDATA[LE PAIN DUR
Drame en 3 actes de Paul CLAUDEL
| PERSONNAGES :
|
} . meue 1 M Jean iEGLAR
se O MilesElisabéeih PITOËEF
jomie - - -— Mme Ludmilla PITOËFF
Fousss . — L M. Sacha PITOËFF
Ali Habenichts . . ; M. Jean NELLO
Mortdefroid . . . . . . … … M Michel FRANÇOIS
Mise en scène de Michel FRANÇOIS
Décor de Sacha PITOËFF
AV1S. — En cas d'alerte aérienne, le spectacle n’est pas interrompu. Si
la représentation se termine pendant une alerte, le public doit rester dans la
salle jusqu'à ce que retentisse le signal de fin d'’alerte. Les contrevenants
s'exposent à des sanctions pénales.
LIBRAIRIE PRIOR CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18
Vend neuf et d'occasion
Achète loue  LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Extrait
de
LE DRAME DE PAUE CPAUDELS
par JACQUES MADAULE
La restauration de la monarchie constitution-
nelle, telle qu'elle est évoquée à la fin de l'Otage,
compromis instable entre la tradition et la révolu-
tion, n'avait rien terminé. Les conséquences de la
rupture des anciens cadres se poursuivent dans
tous les domaines. Tandis que l'industrie et le
commerce, servis par des moyens nouveaux,
prennent un essor prodigieux qui bouleverse, plus
encore que la vente des biens nationaux, la répar-
tition des fortunes, les Juifs, libérés pour la première
fois, depuis des siècles, de leurs entraves légales,
se répandent parmi les gentils. Cependant, les
nationalités, un instant réveillées par la fanfare
révolutionnaire, et puis retombées sous le joug,
aspirent à conquérir leur indépendance ; on ren-
contre partout en France des exilés qui ne
conservent guère qu'une espérance obstinée. Ce
fut, de 1815 à 1818, une autre émigration, aussi
importante et plus durable que l'autre. Enfin le
19me siècle fut le siècle de la colonisation. L'Afri-
que, longtemps scellée, s'ouvre à l'Europe — et la
première brèche, par laquelle tout le reste devait
passer, fut pratiquée par la France en 1830. C'est
un remue-ménage universel. Tout bouge, tout se
transforme. La dispersion et la confusion sont plus
grandes encore, sous une apparence d'ordre légal,
que pendant les années révolutionnaires. Mais il
n'y a jamais eu moins de fraternité entre les hom-
mes. lls se mélangent et se détestent. Plus de
famille, plus de foi véritable et incontestée, plus
de chrétienté. Entre les individus réduits à leurs
passions et à leurs désirs, il n'y a plus qu'un signe
commun : l'or, pour la possession duquel tous les
crimes et tous les sacrifices. C'est vraiment l'âge
de fer et voilà pourquoi Claudel a intitulé ce nou-
veau drame : le Pain dur.
La scène du drame est toujours l'ancienne
sbbaye cistercienne de Coûfontaine, aux environs
de 1840, à l'époque où commence la colonisation
de l'Algérie et où sont construites les premières
lignes de chemin de fer. Turelure, vieillard, garde,
cependant, trois sentiments au cœur, que l'âge a
renforcés et rendus presque morbides : la passion
de l'or, le désir des femmes et l'amour de la vie.
Le nœud du drame est dans les contradicî&
qu'implique ce triple sentiment. Or il arrive que
c'est son propre fils, le Capitaine-Vicomte Louis-
Napoléon Turelure-Coûfontaine, le fils de Sygne
qui est ici l'instrument de la Providence. Entre tous
les enfants perdus de ce siècle, il en est peu dont la
solitude ait été comparable à celle de Louis Ture-
lure. On se souvient que sa mère n'avait jamais
voulu regarder ce fils d'un mariage abhorré. Et
son père le déteste également, pour des raisons
complexes d'abord, Louis lui rappelle Sygne, cette
femme indomptable, et qu'il n'a pas vaincue, et
qui a emporté jusque dans la mort contre lui une
suprême protestation ; Sygne a été pour Turelure
la limite qu'il n'est pas possible de franchir.
En face de Turelure, Louis est l'héritier impa-
tient ; le vieillard considère avec effroi dans ce fils
les traits qui le caractérisent — et c'est pour lui
une terrible invitation à mourir. — Officier à l'armée
d'Afrique, après avoir manqué mourir à l'assaut de
Constantine, Louis Turelure a quitté l'armée et
s'est établi colon dans la Mitidja. I| a durement
peiné sur cette terre revêche ; il y a mangé son
argent et celui des autres (par exemple 10.000 francs,
trésor de la patrie polonaise, qu'une émigrée, la
Comtesse Lumir lui a prêtés), il est criblé de d
A côté du père et du fils, Il y à deux femvW
que nous avons déjà nommées : la Juive Sichel et
la Polonaise Lumir. L'une qui considère avec
enthousiasme ces temps nouveaux où, l'opprobe
d'Israël enfin levé, la race élue va pouvoir se mêler
avec les autres. Et comme un peu de levain fait
lever toute la pâte, de quoi Israël ne sera-t-il pas
capable lorsque les haines, les colères, les espoirs
refoulés depuis des siècles éclateront enfin ? Avec
quelle joie Sichel est prête à renier ses dieux et
sa race, pourvu qu'à ce prix une part aussi large
que possible de l‘univers temporel lui appartienne!
Ce n'est pas dans les cieux que les Juifs charnels
attendent le Royaume, mais sur cette terre même
à laquelle s'appliquent les prophéties indiscutables.
Quant à Lumir, elle est, comme Louis Turelure, une
enfant perdue. Encore toute petite fille, elle a pris
part avec son père à la dernière insurrection polo-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_007.tif'/>
        <page><![CDATA[naise. Ce père qu'elle aimait plus que tout au
monde y a péri. Depuis lors, avec son frère, elle
suit les routes amères de l'exil, serrant contre sa
poitrine ses 10.000 francs, espoir de la patrie,
qu'elle a prêtés à Louis Turelure. Son frère est
mort en Algérie. Elle demeure seule au monde,
séparée de ceux qu'elle aime, parmi des hommes
d'une autre race, qui parlent une autre langue.
Une seule chose la soutient dans la vie : l'amour
de sa patrie terrestre, l'amour de cette patrie
perdue dont on ne retrouve plus les frontières
sur la carte d'Europe, mais qui vit intensément
au cœur de ses enfants.
Tels sont les quatre personnages essentiels du
drame. On dirait que Dieu soit mort. Personne n'y
pense, mais chacun poursuit avec passion la réali-
sation de ses désirs temporels: Turelure veut
rer de l'argent, se faire aimer des femmes,
e le plus longtemps possible et encore écraser
son fils qui le menace; Louis Turelure ne pense
qu'à ses terres de la Mitidja, qui le feront riche, si
seulement on lui permet d'attendre la moisson, et
pour cela il lui faudrait 20.000 francs : 10.000 francs
qu'il doit à Lumir et 10.000 francs pour les autres
créanciers ; Sichel veut épouser un chrétien qui
fera sa fortune et elle fera la sienne, et le monde
verra ce que peut Israël lorsqu'il est libre : Lumir
veut ses 10.000 francs, qu'elle n'aurait jamais dû
prêter, et qui sont pour elle l'image même de la
patrie absente. Or, le seul homme qui puisse
donner 20.000 francs à Louis, c'est Turelure qui
vient précisément de les recevoir d’Ali Habenichts,
auquel il a vendu pour ce prix l'Arbre Dormant,
l'antique domaine de Coûfontaine, où se fera
l'embranchement de Reims ; et le seul homme
encore qui gêne Sichel, c'est Turelure dont elle est
la maîtresse. Voici donc une partie bien engagée,
où l'on joue trois contre le vieillard.
TAPISSERIES
DI SI ILIES
V e
Luple$ (le musées et Cllâteaux
3o, Grand-Quai -
GENÈVE -
SU lSSl‘l ne ll'1li‘.‘llll
qu avec ll(' }).‘ll'ti(‘llli('l’
Té]é1)]l. 4.()().64
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_008.tif'/>
        <page><![CDATA[PARFUM NOUVEAU DE JANUBERT
Distributeur pour la Suisse : Louis Tschanz, Comptoir de la Parfumerie S. A., 15 bis, rue Versonnex, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000747_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Prière de lire sous les personnages
en lieu et place du texte imprimé :
Mise en scène et décor de Michel FRANÇOIS
Décor exécuté par Sacha PITOËFF
© @
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>