<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cirque Rancy<date when="13/03/1879"/></title>
<series>1878-1879</series>
<placeName>Cirque de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18790313"/>
<title>Cirque Rancy</title>
<placeName key="Cirque de Plainpalais"/>
<name key="1878-1879" type="series"/>
<name key="Clarens"  type="person" role="cmp">Clarens</name>
<name key="Faust"  type="person" role="cmp">Faust</name>
<name key="Métra, O."  type="person" role="cmp">Métra, O.</name>
<name key="Rancy, Emile"  type="person" role="int">Rancy, Emile</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001350_001.tif"/>
<page><![CDATA[CIRQUE DE quLAINPALAIS ]Prix:lûCentiﬁ1es.

p

— OO

Programme du Jeudi 13 mars, à 8 heures après-midi.

 

 

 

 

Morceaux d’ouverture joués par l'Orchestre, composé de Z0 musiciens (Chef, Emile RANCY).
1. Marche de Clarens. — 2. Polka d’Or, de Faust. — 3. La Gracieuse, ouverture de
Ë O. Métra.
Travail en force, par Mlle Joséphine Bouthors.
Le Clown aux jambes de bois, intermède comique par le clown Thomasso.
Le Steeple-chase, grande voltige en carrière, par M. Justin Ditter.
Passe-Partout, scène comique par les deux clowns Jacquemin.
Commandeur, étalon poney, présenté en liberté par M. Victor Marivont.
L’'Homme mystérieux, par M. Jacquemin.
Aramis, étalon trakène pur-sang, monté en haute école par Mle Adèle Rancy.
Les Pyramides de chaises, par l’intrépide équilibriste aérien M. Mathoulet.
. Sauts des écharpes et élévations équestres, par Mlle Agnès Bouthors.
. La Grenouille, imitation grotesque, par M. Hermange.
Prophète, cheval trakène pur-sang, monté en haute école par M. Victor Marivont.
. La Voltige des chapeaux, intermède comique, par les clowns Forrest.
Sauts des guirlandes, travail équestre, par Mlle Ditter.
. Le Pool Endier, par M. Alfano.
Tableau équestre exécuté par M, James Jée et ses enfants.
16. Apparition, en liberté, de la Gollection zoologique.

v —

.

O 5 œ

 

c e

2O =1

Nota. — Æn cas d’indisposition, la Direction se réserre le droit de chan Ger un ou plusieurs numéros.

, Demain vendredi RELACHE, pour répétions générales. ‘
Samedi 15 mars, REPRÉSENTATION EXTRAORDINAIRE donnée au bénéfice de M. SCHLAX,
régisseur.

Pour la première fois : Une Nuit à Pékin, grande pantomime fantastique.
DÉBUT DU CORPS DE BALLET, composé de 20 danseuses italiennes.

&"  Tous les soirs, à 8 heures, Peprésentation variée jusqu'au mercredi 9 avril,
jour fixé pour la clôture, la troupe débutant à Lyon le 13, jour de Pâques. —

Demain Jeudi 13 Mars, à 3 heures après-midi, Représentation enfantine, dans laquelle paraîtra
UNE COLLECTION ZOOLOGIQUE des plus curieuses.

 

 

Avis important.

Les personnes qui désirent faire partie de la cavalcade en faveur des ouvriers sans travail et
t des incendiés de Meyringen, sont priées de vouloir bien se faire inscrire chez MM. Ramu et Cie,

ÿ rae des Allemands, 32, siége de la Commission.
z

 

 

 

 

 

 

 

GENÈVE. — IMPRIMERIE NOUVELLE, JACQUET & ZIMMERMANN,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>