<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Ch. Panzera, Magd. Panzera<date when="03/05/1939"/></title>
<series>[19--?]</series>
<placeName>Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19390503"/>
<title>Ch. Panzera, Magd. Panzera</title>
<placeName key="Conservatoire"/>
<name key="[19--?]" type="series"/>
<name key="Monteverdi, Claudio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20000259" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Bach, Friedmann"  type="person" role="cmp">Bach, Friedmann</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132446" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Duparc, Henri"  type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Panzera, Charles"  type="person" role="int">Panzera, Charles</name>
<name key="Panzera, Magdeleine"  type="person" role="int">Panzera, Magdeleine</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_001.tif"/>
<page><![CDATA[PARIS

PHOTO ALBAN

.

>
«

es e

RE E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_002.tif"/>
<page><![CDATA[Magdeleine PANZERA

par

Ch. Henri

DUPARC

Tant qu'il y aura des élites pour se consacrer à l'interprétation des œuvres
musicales, auteurs et auditeurs discuteront des éléments de cette interprétation, et
de ceux des éléments qu’ils préfèreraient voir prédominer chez l’exécutant.

Les uns se trouveront satisfaits par la seule technique impeccable, d’autres
le seront par le souci scrupuleux de demeurer dans les limites exactes des nuances
indiquées par l’auteur. D’autres, moins exigeants quant à la perfection matérielle
du jeu, demanderont surtout à l'interprète de faire passer dans leurs âmes le
souffle même de la Muse, dont l’auteur fut illuminé.

Il semble bien qu’à toutes les époques de l’Histoire Musicale quelques rares
artistes ont réuni en eux-mêmes ces diverses qualités exceptionnelles.

De nos jours, il est hors de doute que Magdeleine Panzera appartient à cette
heureuse élite. Partout où cette pianiste hors de pair s’est fait entendre, les audi-
toires les plus divers et les critiques les plus exigeants ont été unanimes à l’applau-
dir. Et mieux encore que les applaudissements, une émotion profonde les unissait
à cette magnifique interprète.

L’amour passionné du Beau, la haute conscience de servir un idéal, le tra-
vail acharné, n’ont pas été les seuls maîtres de cette artiste si complète. De pro-
ches hérédités l'avaient si bien préparée à pénétrer les délicates traditions de
l’art, à les assimiler si parfaitement, qu’elle est devenue la Tradition même.

L'arrière père de Magdeleine Panzera n'était autre que le célèbre violoniste
Pierre Baillot, l’un des plus grands violonistes de l’Ecole Française. Auteur de
« L’Art du Violon » considéré, de nos jours encore, comme l’un des sommets de
l’enseignement, Pierre Baillot, associé à Chopin dans ses séances de musique de
chambre, obtint de retentissants succès à l’étranger. C'est à lui que Beethoven fit
don du manuscrit de l’immortelle « Sonate Appassionata ». Ce fut à lui aussi que
Napoléon offrit le petit violon du Roi de Rome, encore en la possession de
Magdeleine Panzera. D’aussi glorieuses ascendances aident puissamment, si elles
ne suffisent à elles seules, à expliquer l’abondance, l’étendue et la diversité des
dons qu’a trouvés dans sa nature même Magdeleine Panzera.

Et quelle n’est pas la joie de l’auditeur lorsqu'une belle voix s’unissant à
l’œuvre pianistique, il connaît le singulier bonheur d’un parfait accompagne-
ment. Perfection combien rare... Ajoutée à celle de sa vocation de soliste,
Magdeleine Panzera nous émerveille par cet accord complet, intelligent, tendre
ou sévère : accord de ces trois puissances : auteur, chanteur, pianiste, et qui
n’est le plus souvent qu’une négligente d ssonnance.… Ici, c'est avec, une ferveur
sans inquiétude qu’on attend le prélude… la prise de possession de l'âme par le
souffle divin… Et jusqu’à la fin du poème, lied, stance, Magdeleine Panzera
fera chanter son clavier comme Charles Panzera fera chanter son cœur. Ce sera
tout un drame, toute une idylle, toute une histoire humaine.

Ceci n’est pas un ordinaire enchantement, et il fallait bien le dire, en
écoutant dans ses souvenirs tant de chères mélodies uniquement interprétées par
ces artistes chaleureux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_003.tif"/>
<page><![CDATA[d d rs

PROGRAMME

 

 

 

 

 

 

Claudio MONTEVERDI 1567-1643
3 Airs d’Orfée

Orfée, je suis…
Elle est morte…

O ma lyre !

FRIEDMANN BACH 1710-1784

Concerto ré mineur

Maestoso - Fugue - Largo - Finale

François Joseph HAYDN 1732-1809

La Création du Monde, Oratorio, 1791.
Récitatif et air de Raphael : ‘“ L’Onde mugit…

La vie est ur rêve, Mélodie.

Les Saisons, Oratorio, 1792.

Air du Laboureur : ‘‘ Le laboureur s’avance…

Frédéric CHOPIN 1810-1849

Nocturne

Deux Mazurkas

Tarentelle

Robert SCHUMANN 1810-1856
DICHTERLIEBE - Henri HEINE (Amours de Poète)

Au splendide mois de mai, l’amour s'épanouit dans mon cœur…
Mes larmes font éclore une multitude de fleurs…

Roses, lis, colombes, soleil, autrefois J'aimais tout cela avec délices…
Quand je regarde dans tes yeux…

Je voudrais plonger mon âme dans le calice d’un lys blanc.…

Les eaux sacrées du Rhin reflètent ton dôme, ô Cologne…

J'ai pardonné…

Si les fleurs connaissaient ma sonffrance…

Les flûtes, les violons, les trompettes résonnent…

Lorsque j'entends la chanson que chantait ma bien-aimée…

Un homme aime une femme, qui s'éprend d’un autre…

Par un matin radieux, j'écoutais chuchoter les feurs…

J'ai pleuré en rêve ; j'ai rêvé que tu étais morte…

Toutes les nuits, je te vois en songe…

Les vieux contes me parlent de pays merveilleux.….

Il s'agit d’enterrer les vieilles et méchantes chansons…
Epilogue.

 

 

 

 

 

REPRÉSENTANT EXCLUSIF
Charles KIESGEN, Bureau International de Concerts
252, Faub. St-Honoré, Paris - Tél. Wagram 21-2
-— Rez. Com, Seine 39.860 * —— TT]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_004.tif"/>
<page><![CDATA[i

\
Ê

 

 

 

Fac simili du manuscrit de la Sonate Opus 57 - Sonate Appasionata (Beethoven).

Coll. Magdeleine PANZERA (l'original a été offert à la Bibliothèque du Conservatoire National).

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

{» 7Ë7/2ﬂ4 C/Î/2W{/gäfÊ//%7

\_,,-——f-—-—

 

 

 

 

/UL}%M e

 

 

//ZÛ/H UE f /Z z'/«Â/z?/næuf , ; e

 

 

 

 

 

 

 

 

Fac simili du manuscrit de la 1"® page de L'Horizon Chimérique (Gabriel Fauré) : Enregistré au Gramophone, Disque : D. B. 5009.

Coll. Charles PANZERA.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_005.tif"/>
<page><![CDATA[B

8

10.

Amours de Poète

 

HEINE . SCHUMANN

Traduction par SGérard de NERVAL

SSD SS 5 D0 E e m=

Au splendide mois de mai, alors que tous les bourgeons rompaient l’écorce, l’amour s’épa-
nouit dans mon cœur . Au splendide mois de mai, alors que tous les oiseaux commen-
çaient à chanter, j'ai confessé à ma toute belle mes vœux et mes tendres désirs.

De mes larmes naît une multitude de fleurs brillantes, et mes soupirs deviennent un
chœur de rossignols. Et si tu veux m’aimer, petite, toutes ces fleurs sont à toi, et de-
vant ta fenêtre retentira le chant des rossignols.

Roses, lis, colombes, soleil, autrefois j'aimais tout cela avec délices; maintenant je ne
l’aime plus, je n’aiîme que toi, source de tout amour, et qui es à la fois pour moi la
rose, le lis, la colombe et le soleil.

Quand je vois tes yeux, j’oubliemon mal et ma douleur, et, quand je baise ta bouche, je
ine sens guéri tout à fait. Si je m’appuie sur ton sein, une joie céleste plane au-dessus
de moi; pourtant si tu dis : Je t’aime ! soudain je pieure amèrement.

Je voudrais plonger mon âme dans le calice d’un lis blanc; le lis blanc doit alors soupi-
rer une chanson pour ma bien-aimée. La chanson doit trembler et frissonner comme
le baiser que m’ont donné autrefois ses lèvres dans une heure mystérieuse et tendre.

Dans les eaux du Rhin, le saint fleuve, se joue, avec son grand dôme, la grande, la sain-
te Cologne. Dans le dôme est une figurepeinte sur cuir doré ; sur le désert de ma vie
elle a doucement rayonné. Des fleurs et des anges flottent au-dessus de Notre-Dame;
les yeux, les lèvres, les joues ressemblent à ceux de ma bien-aimée.

Je ne t'en veux pas:; et simon cœur se brise, bien-aimée que j’ai perdue pour toujours,
je ne t’en veux pas ! Tu brilles de tout l’éclat de la parure nuptiale, mais aucun
rayon de tes diamants ne tombe dans la nuit de tori cœur. Je le sais depuis longtemps.
Je t'ai vue naguère en rêve, et j’ai vu la nuit qui remplit ton âme et les vipères qui
serpentent dans cette nuit. J’ai vu, ma bien-aimée, combien au fond tu es malheu-
reuse.

Et si les fleurs, les bonnes petites, savaient combien mon cœur est profondément blessé,
elles verseraient dans ma plaie le baume de leurs parfums. Et si les rossignels savaient
combien je suis triste et malade, ils feraient entendre un chant joyeux pour me dis-
traire de mes souffrances, Et si, là-haut les étoiles d’or savaient ma douleur, elles
quitteraient le firmament et viendraient m'’apporter des consolations étincelantes. Au-

cun d’entre nous, personne ne peut savoir ma peine; elle seule la connaît, elle qui m’a
déchiré le cœur !

Dans l'air l’orchestre résonne en rythmes gais et joyeux, fétant aujourd’hui la noce de
celle qui m’a trahi, Aux gais accents de la valse, aux gais accents de la valse, le cou-
ple enlacé bondit ; au ciel les anges sanglotent, pleurant mon bonheur perdu.

Quand j’entends résonner la petite chanson que ma bien-aimée chantait autrefois il
me semble que ma poitrine va se rompre sous l’étreinte de ma douleur. Un obscur dé-
SIr me pousse vers les hauteurs des bois ; là se dissout en larmes mon immense cha-
grin. ( ‘ » ‘

;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_006.tif"/>
<page><![CDATA[e en e

11.

13.

14.

15.

Un jeune homme aime une jeune fille, laquelle en a choisi un autre ; l’autre en aime

une autre, et il s’est marié avec elle. De chagrin, la jeune fille épouse le premier fre-
luquet venu qu’elle rencontre sur son chemin; le jeune homme s’en trouve fort mal.

C’est une vieille histoire qui reste toujours nouvelle, et celui à qui elle vient d'arriver
en a le cœur brisé.

Par une brillante matinée, je me promenais dans le jardin. Les fleurs chuchotaient et

parlaient ensemble, mais moi je marchais silencieux. Les fleurs chuchotaient et me
regardaient avec compassion. « Ne te fâche pas contre notre sœur, Ô toi, triste et pâle
amoureux ! »

J’ai pleuré en rêve ; je rêvais que tu étais morte ; je m’éveillai, et les larmes coulèrent

de mes joues. J’ai pleuré en rêve ; je révais que tu me quittais ; je m’évaillais, et je
pleurai amèrement longtemps après. J’ai pleuré en rêve; je rêvais que tu m’aimais
encore; je m’éveillai, et le torrent de mes larmes coule toujours.

Toute les nuits je te vois en rêve, et je te vois souriant gracieusement, et je me préci-

pite en sanglotant à tes pieds chéris. Tu me regardes d’un air triste, et tu secoues ta
blonde petite tête; de tes yeux coulent les perles humides de tes larmes. Tu me dis
tout bas un mot, et tu me donnes un bouquet de roses blanches. Je m’éveille, et le bou-
quet est disparu, et je veux oublier le mot.

D’un signe les féeries, vers elles m’attirant, me chantent tous les charmes d’un merveil-
leux pays, où maintes fleurs brillantes, aux feux dorés du soir, embaument l’atmo-
sphère de frais et doux parfums; où les buissons murmurent de vieux refrains aimés;
où de son chant sonore l’oiseau remplit les airs. Je vois parmi la brune les ombres
des esprits dansant leur folle ronde, chantant gaîment en chœur; sur chaque feuille
brillent des feux aux bleus reflets; de rouges étincelles voltigent dans les airs; les
sources dans les roches murmurent leur chanson ; les clairs ruisseaux reflètent
d’étranges visions. Ah ! Hélas, parmi ces charmes, bien loin de tout chagrin, pourquoi
ne puis-je vivre, heureux et librement ? Souvent je vois en rêve ce merveilleux pays,
mais lorsque vient l’aurore le rêve a pris son vol.

16. IIl s’agit d’enterrer les vieilles et méchantes chansons, les lourds et tristes rêves; allez

me chercher un grand cercueil. J’y mettrai bien des choses, vous le verrez bien ; il
faut que le cercueil soit encore plus grand que la grosse tonne de Heidelberg. Allez
me chercher aussi une bière de planches solides et épaisses; il faut qu’elle soit plus
longue que le pont de Mayence. Et amenez-moi aussi douze géants encore plus forts
que le vigoureux Saint-Christophe du dôme de Cologne sur le Rhin. Il faut qu’ils
transportent le cercueil et le jettent à la mer; un aussi grand cercueil demande une
grande fosse. Savez-vous pourquoi il faut que le cercueil soit si grand et si lourd ? Py
déposerai en même temps mon amour et mes souffrances. à

 

M. PANZERA enregistre pour “ Gramophone ”

Amour de Poëte, Disques N° D. B. 4987 -8 - 9]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_007.tif"/>
<page><![CDATA[Charles PANZERA

par

GUSTAVE BRET

DIRECTEUR

DE LA SOCIÉTÉ J. S. BACH

L’art de M. Ch. Panzera est bien suivant le vœu de Beethoven : venu du
cœur, il y retourne.

Certes, ce grand chanteur possède toutes les ressources que la nature et
l’étude peuvent donner. D'un timbre si prenant, sa voix peut être tour à tour
douce comme les matins de sa Provence natale, ardente et lumineuse comme le
soleil méditerranéen, âpre, mordante, emportée comme le mistral déferlant sur
les plaines varoises, Elle se prête aux grandes cantilènes de Bach comme à la
déclamation debussyste ou aux divines inspirations de Fauré. Qu’il soit Pelléas,
Don Juan, Méphisto, M. Ch. Panzera imprime à toute musique un caractère, un
accent inoubliables.

C’est qu’en l’entendant, on à l’impression que ce n'est pas une voix, mais
une âme qui chante, Et, au-delà de l’oreille qu’il ravit, c’est l’âÂme qu’il atteint.
Voilà en quoi M. Ch. Panzera se distingue entre les plus célèbres interprètes.
Certes, il a pratiqué, avec ce sens élevé de l’art et cette conscience qu’il apporte
en toutes choses, les plus exactes disciplines techniques. Mais il est venu au
monde, on peut le dire, avec ce besoin non de chanter, à la manière de tant
d'autres, comme le rossignol, mais d’exprimer ce à quoi le poussait son démon,
disons mieux : son bon ange.

Il connaissait de la musique ce que peut enseigner, au collège, entre deux
versions, un professeur d’ « art d'agrément ». La guerre vient. Dans les tranchées,
il chante avec les camarades. Au cours d’une permission, passant rue de Madrid,
comment a-t-il l’idée de franchir le seuil du Conservatoire, comment se trouve-
t-il sans s’en douter, en présence de Gabriel Fauré ? C’est ce qu’il ne s’est jamais
expliqué. Bienveillant, l’illustre maître l’écoute. Il est frappé de ce qu’il entend :
plus encore, de ce qu’il devine. On est à la veille d’un concours d’admission.
À l’insu de sa famille, il se présente. Il est reçu à l’unanimité.

Il repart aux armées. Après l’armistice, il a l’heureuse fortune d’entrer
dans la classe d’Hettich. Quelques mois après, à peine, un Premier Prix
d'Excellence de Chant lui est décerné à l’unanimité : l’Opéra-Comique lui ouvre
ses portes. Pendant quatre années, il y interprète avec succès les grands rôles du
répertoire et y fait de remarquables créations.

Mais déjà une autre destinée l’appelait. Encouragé par Fauré qui lui
dédiait, en 1923, l’Horizon Chimérique, trouvant en M"° Panzera-Baillot, la plus
précieuse des collaboratrices, il ne tardait pas à s’engager dans la carrière de
Concert où il devait, en peu d’années, acquérir une renommée universelle,

Bientôt la Belgique, la Hollande, la Suède, la Norvège, l’Angleterre, puis
toute l'Europe le disputaient à la France avant même que le disque l’eût révélé
au monde entier.

, À l’opposé de ces virtuoses qui se laissent absorber, puis dominer par le
métier, M. Ch. Panzera ne se perfectionnait que pour mettre, au service de la
pensée des maîtres, un art plus pur, plus libéré, plus complet. Et à l'heure
actuelle, s’il revient au théâtre de loin en loin et dans des occasions choisies,
c'est l'Oratorio et le Lied qui absorbent le meilleur de son activité. Varié dans
son talent comme dans son répertoire, il est le Christ le plus émouvant qui soit
des Passions de Bach ou des Béatitudes de Franck, comme l’interprète accompli
des mélodistes français et étrangers.

l r’1’y a qu’1\me joie plus grande que celle d’être son auditeur dans la salle :
celle de l’avoir, près de soi, comme collaborateur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_008.tif"/>
<page><![CDATA[M. Charles PANZERA

GRAND PRIX DU DISQUE
enregistre en exclusivité sur disques

LA VOIX DE SON MAITRE

 

Don Juan (Air de Leporello).. .. ..  Mozart
(Grand prix du Disque) D A 4858

L’Horizon Chimérique,

dédié à Charles Panzera .. .. .. Fauré D B 5009
La Damnation de Faust (en album).. Berlioz L 888
à L 895

(Grand Prix du Disque)

Les plus belles Mélodies de Schumann, Schubert,
Moussorgsky, Fauré, Duparc, Debussy.

Album GABRIEL FAURÉ, contenant :

La Bonne Chanson.
L’Horizon Chimérique.

Album HENRI DUPARC, contenant :

L’Enregistrement intégral de ses Mélodies,

sous le Patronage de l’Auteur.

Album SCHUMANN, contenant :

Les Amours du Poète ( Dichterliebe)

Enregistrement intégral par C. PANZÉRA et
A. CORTOT.

 

 

Renseignements et Catalogues gratuits à la

Société PATHÉ-MARCONI, 253, Faub. Saint-Martin, Paris, et chez lesrevendeurs de votre ville.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_009.tif"/>
<page><![CDATA[LA DAMNATION DE FAUST

 

Assister à un concert où paraît M. Ch. Panzera est toujours pour moi, en même temps
qu'un haut plaisir, une précieuse leçon. Je ne suis point assuré qu'elle ne soit point entière-
ment comprise. Sans doute, le public subit-il l’ascendant de cet incomparable artiste. Il l’a bien
marqué, l’autre jour encore, aux concerts Pasdeloup, en lui prodiguant, après la sérénade de
La Damnation de Faust, les applaudissements. Mais il ne me semble pas inutile d’essayer d’ana-
lyser les raisons de cet ascendant. M. Ch. Panzera a la voix belle, d’un timbre fort agréable.
Du point de vue strictement musical, on ne peut s'empêcher d’admirer la perfection et l’intelli-
gence avec lesquelles il conduit cette voix.

Pour M. Ch. Panzera, ce n’est que le commencement. Chanter, c’est aussi pour lui
donner à un texte toute sa puissance expressive. Ici, il dépasse déjà le domaine purement musi-
cal, car il ne s’agit plus simplement de l’exacte prononciation des mots, il s’agit de leur conférer
l’intonation, l’accent, qui mettront mieux en valeur le sens inclus en eux et le sentiment exprimé.

Nul comme M. Ch. Panzera n’excelle à le faire. Il faut l’entendre débiter le récitatif de
Méphisto pour apprécier à quel degré de compréhension du poème l'interprète peut arriver.
Ce qui, sur les lèvres de tout autre, serait plat et commun, devient merveilleux et saisissant.

Que maintenant M. Ch. Panzera dise une de ses magnifiques chansons brodées par
Berlioz sur le texte de Gérard de Nerval, celle de la puce ou cette sérénade de Louison à
laquelle je faisais allusion tout à l’heure, et vous sentirez combien le rythme acquiert de puis-
sance, grâce à lui. Bien mieux, il n’a qu’à dire un mot, une syllabe, qu’à lancer les « hop »
de la chevauchée, pour nous entraîner dans un tourbillon irrésistible. Imaginez ce que ferait
un autre de cela, et vous commencerez à voir la différence.

Comment, pourtant, marquer tant d’accents sans rompre l’unité, sans tomber dans l’excès ?

C’est là, plus encore, que M. Ch. Panzera surprend. C’est avec un minimum de diffé-
rences qu’il obtient ces effets si étranges et si foudroyants. À aucun moment, il ne brise la ligne
générale ; le détail pourtant si accusé, si sensible, reste toujours soumis à l’ensemble._ : une
phrase dite par M. Ch. Panzera est comme une ligne tracée par Ingres ou Dürer, une chose
de grand style.

Il n’est du reste que de regarder l’interprète pour apercevoir combien tout est subor-
donné chez lui à cette règle suprême. Sur la scene du lhéâtre des Champs-Elysées, il n’est et
ne peut être qu'un Chanteur de Concert. C’est-à-dire, que toute mimique excessive, tous gestes
un peu marqués, lui sont naturellement interdits : c’est-à-dire qu’il doit apparaître dans notre
prosaïque costume de tous les jours. Eh bien! enfermé dans ce cercle extrêmement étroit,
M. Ch. Panzera trouve le moyen, avec le minimum de mouvements, de créer un Méphisto-
phelès saisissant. Vous le connaissez : Vous Vous représentez aisément son masque au nez
court, au menton volontaire, aux yeux enfoncés: il n’a pas à le changer, mais simplement à lui
laisser une expression ferme, un peu sévère, pour faire penser au diabolique personnage.
Plus : il apparaît en veston noir, et tenant à la main une partition recouverte d’un simple papier
rouge. Quel étonnant et singulier accord que ce noir et ce rouge. Je ne puis croire que ce soit
pur hasard ; car cette partition, M. Ch. Panzera n’a pas à l’ouvrir connaissant son texte par
cœur. Mais tout de suite, comme vous le voyez, l’association d’idées est créée entre l'être
que nous avons devant nous et celui qu’il s'agit d'évoquer. Cet énigmatique Méphisto se lève:
il a bien soin de se mettre un peu en arrière de Faust, assez près pourtant pour souffler en sa
cervelle les paroles tentatrices. C’est inouï de simplicité et d'art. Et comme il faut que tout soit
gradué, même dans cette sobriété, M. Ch. Panzera arrive à nettement marquer la différence
entre la chanson de la puce et la sérénade. À peine un semblant de mouvement dans la première,
tandis que, dans la seconde, la main, avec une infinie discrétion, mais avec une autorité abso-
lue, commence à souligner le rythme entraînant. Puis-je dire en passant avec quelle adresse
Interprète évite toute vulgarité pour rendre extraordinairement vivante cette divine musique ?

l n’y a plus maintenant qu’à voir M. Ch. Panzera, grand, maigre, lançant ses « hop
pour identifier cette bizarre figure avec le Méphistophelès de la légende. Rapportons mainte-
nant cette méthode, dont vous pouvez saisir par le revard l’efficacité, de la méthode du chant

Alors vous n’au.r€Z’ plus grand effort à faire pour juger de quelle valeur est cet art suprême, si
magnifique et si délicat.

TRISTAN KLINGSOR.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_3_f006681_010.tif"/>
<page><![CDATA[e p E S

 
 
 

PHOTO ALBAN-PARIS]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>