<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grande représentation [du] Cirque Herzog 
            <date when='29/07/1881'/>
          </title>
          <series>1880-1881</series>
          <placeName>Genève, Cirque Herzog</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F001280</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18810729'/>
        <title>Grande représentation [du] Cirque Herzog</title>
        <placeName key='Genève, Cirque Herzog'/>
        <name key='Goetze' type='person' role='int'>Goetze</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001280_001.tif'/>
        <page><![CDATA[r nn ,
OS C QE
_4 e sb1‘ïâ 5 Âeures
GRANDE REPRÉSENTATION
—E =s
PROGRAMME
PROGRAMME
Des morceaux de muquuv seront exécutés par l’orchestre de l’établissement
sous la direction de M. GOETZE.
PREMIÈRE PARTIE
1. M Charles Renz, dans son étonnant travail sur un cheval sans selle.
9. Les Nains Géants, entrée des clowns frères Price.
3. Pas de deux gracieux, à cheval, par M. Slezach et M Footil
4. Osman-Pacha et Peterstrup, étalons arabes dressés en liberté et présenté
par M. Herzog, directeur.
5. Les trois Nations (Angleterre, Irlande, Ecosse), scène à transformation par
M. Bradbury.
6. Entrée du clown anglais Happy Ashby.
1. Jeu de baguettes, par Mlle Thérèse Stark.
8. Ben-Aly, étalon arabe monté en haute école par Mme la directrice Herzog.
9. M. Gaston Neiwit, dans ses incomparables pirouetles et sauls périlleux à cheval.
10. Les virtuoses comiques, par les frères Price,
11. Miss Elisa, dans ses évolutions à cheval.
12. La double haute école, par M. le directenr Herzog, avec les cheveux Ravnen
et Peterstrup.
13. Métamorphoses, entrée des clowns Pool et Nuany.
14. Le Jockey anglais, exécuté par M. Robert Roberts.
L DRXNUR MARIAGECHEZ L FORGEROS DE GRETNA-GRER
Grand Steeple-Chase et un Ballet par le corps de ballet
Entermèdes par tous les Clowns
Par ordyre de la Police :
IL est expressément défendu de fumer dans l’intérieur du Cirque.
Demain Samedi 30 Juillet, à 8 heures
L 000 “
REPRESENTATION EXTRAORDINAIRE
AVEC PROGRAMME NOUVEAU
Dans laquelle figureront entre autre pour la premiere fois
La batogde îméricaine, exécutée par tous les artistes de la troupe, par dessus
un cheval-
La double haute école, par Mme la directrice Herzng, avec les chevaux sauteurs
Félix et Ben-Saïd
Porporator, étalon noir, dressé en liberté et présenté par M. le directeur
Herzog.
La Jardinière fleuriste à cheval, par Mlle Thérèse Stark.
La andruple haute école, par 4 Messieurs, montant 4 des meilleurs chevaux
d’école de l’écurie du Cirque.
Mauçeuvre grecque, exécutée par 16 dames en brillants costumes.
honorables négociants de ne rien délivrer pour mon compte,
»
ation d’un billet de commande revètu d au de
C ‘ p‘ l m .n. ;u* ; u {
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>