<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Soirée musicale donnée par Miss Alice Sydney Burvett<date when="16/07/1879"/></title>
<series>1878-1879</series>
<placeName>Hôtel national</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Gottschalk, Louis Moreau" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80113" type="person" role="cmp">Gottschalk, Louis Moreau</name>
<name key="Ritter"  type="person" role="cmp">Ritter</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Ravina"  type="person" role="cmp">Ravina</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Kowalski"  type="person" role="cmp">Kowalski</name>
<name key="Burvett, Alice Sydney"  type="person" role="int">Burvett, Alice Sydney</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f001355_001.tif"/>
<page><![CDATA[| GRNbvR — HOTRL NATIONAL — GENÈVE —

omdi-t4 Juillet, à 8 heures et demie précises.

Soirée Musicale

DONNÉE PAR

MNS$ ALICE SYDNEY BURVETT

— ——E=Léz -

| PROGRAMME
1. Grande Sonate « Op. 33 » L’Aurore (Allegro
Adagio — Rondo — Prestissimo) . . . BEETHOVEN.

, 4) Dernière Espéran“ce (last hope) GOTTSCHALK.
b) Veloce (Impromptu) s; RITTER.

a) Marche funèbre CHOPIN.

b) Sicilienne ; RAVINA.

a) Bataille

b) Pasquinade GOTTSCHALK.
c) Grande fantaisie Brésilienne |

a) Barcarolle vénitienne MENDELSSOHN.
b) Marche hongroise . KowALSKI.

——s ——
PRIX DES PLACES

Fauteuils réservés. .. . 10 Fr. — Chaîses non réservées. .. 5 Fr.

P E T A A A A A O TS SO A SS SS S SS E

On peut se procurer des billets à l’avance dans tous les magasins de
! musique et au Bureau de l’Hôtel National.

 

 

 

H]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f001355_002.tif"/>
<page><![CDATA[; OPINIONS OF"THE PRESS

IN PARIS;  LONDONy/ BRUSSELS AND THE PROVINCES

OF

Miss  Alice Sydney Burvett.

Galignants Messenger, April7th,1875.

Miss Alice Sydney Buryetts second concert was even-more successful than the first.
She played ina Verÿ masterly style a Hungarian March forttwo pianos with M.KowalsKki,
the author of the composition. Miss Burvett also executed several other pieces in a
manner to prove that she is perfectly mistress of her art,

The European Mail, August Gth, 1875

Miss Alice Sydney Burvett gave her first concert in London at St. George's Hall,
Langham Place, on'July 3ist. The programme was very attractive, and embraced the
names of some well-known artists The concert wasunder the patrônageiof the Duke
and Duchess of Manchester and theEarl of Dudley. Miss Burveit, woh exhibited much
taste and judgment in her éxécution as à pianist, bids fair to take a high place in her
})1‘0îessÿon. In the duett with‘Signor Tito Mattei she held her own withthat accomplis-

1ed artist. Miss Burvett was immensely successful, and won the hearty plaudits of
the audience.

The City Press, November 13th, 1875.

Miss Alice Burvett, woh is rapidly gaining a high reputationamongstusasa pianiste
of more than ordinary ability gave a very successful concert-on T hursday evening,
whe she was assisted by several pérformers, both vocäl-and instrumental, of conside-
rable merit.Miss Burvett woh was most cordially receveid, gave ample proofs of her
skyll ina variety of styles, and was rewarded with the prolonged'and well-merited
applause of a highly descriminatingaudience.

The Hastings and St Leonards News, December 3ist, 1875,

On Tuesday evening an entertainement was given by Miss Alice Sydnèy Burvett, à
youthful but celebrated Australian pianiste. The performance of Miss Burvett was in
itself an entertainment, and one thät affordéd a richmusival treat, Miss Burvett dis-
played most brillant execution, and à very high degree of musical talent. Her rapid
mañipulation with ist varied tones and degrees oftouch, astonished aswell asdelighted
the audience, woh were very enthusiastic in their applause.

The Brigton Herald, January l5th, 1876.

Miss Alicé Sydney Burvett, woh is of very prepossesing appearance, and às a charm
of manner that at once wins it way, appeared twice,and that with undeiliable success.
In Prudenit*s fantasia, « Souvenir de Beethoven, » her polishesd and graceful, yet wehn
requisite, remarkably powerful touch, were manifested inastriking degree, Hoffman’s
« Moking Bird » met with ewen more general approval, the treble' passages especially
being touched of in a liquid, rippling. Sparkling style that was most effective and
artistic. Inreponse to an enthousiastic bis, Kowalski’s « Marche Hongroise» was given
with equal brilliancy and success,and was alsov heartly receivéd: Indeed the faïr
native of Vooloomooio0 fully boree out the reputation which preceded-her; and not
having yet obtained her majority, although-already s0 proficient a executant, some
of the highest laurels of her art would appear to be within her reach, and we trust
she may obtain them. Ss ne .
Portsmouth Times, September 2nd, 1876.

PIANOFORTE RECITAL AT SOUTHSEA. — Miss Alice Sydney Burvett, woh Has'distinguished
herself by brilliant performance at concerts in Paris, London and the Crystal Palace,
gave:a pianoforte recital at the Assembly Rooms, Southsea on Thursday evening. The
programme was composed of instrumental selection whichworthily rank high in the
musical world, and were well adapted to-exemplify the manipulative skilland artistic
acquirements of this young but accomplished pianiste. The « Venetian Barcarole » of
Wendelssohn, opened the recital and ist murmurous phrasing was interpreted most
sympathetically. Next follôwed « Les Courriers »'by Rîtter, the brilliant passages in
which, being admirabily executed, contrasted finely with the introductory piece.
Hoffmann's solo of « The Moking Bird » having ben rendered in a manner that won
applause. Miss Burvett was joined -by M. Lindsay Sloper in playing as a duett for two
pianofortes, the magnificent air on «Euryanthe» and brougth out their distinguishing
beauties with a precision and finisch deserving unqualified approval. Henselt'’s « Si
oiseau j'étais, à toi je volerai, » almost a proverbial test of delicacy of touch and pro-
ficiency.of fingering, found à consummate exponent in Miss Burvett, as did also the
« Last Hôpe » 0f Gottschàlk, which is distinguished by the charm ofits treble passages.
The dashing measure:6f 1X0 walski’s »Marche Hongroise » was given with a brilliancy
that provoked an encore. Beethoven’s grand sonata in C major was executed with a]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f001355_003.tif"/>
<page><![CDATA[conscientiousness and an intelligence of grasp that artistically defined the allegro,

” adagio, rondo. and prestissimo movements of this noble piece of music. The recital
“ concluded with Chopin®s impromptu in A-flat, and Gottsphalk‘s «Home, Sweet Home.»
The latter solo is characterised bydélightfulsoftnessofexpression, and wasinterpreted

“’by Miss Burvett with delicacy of fingering and true appreciation of its pervading
sweetness. rs A A Maater. ‘ f

; - Evening Standard, February 2nd 1877. _

À very pleasant importation from'the Antipodes mast be noticed.1 went las night
to à concert announced, by Miss Alice ‘Burvett, an Australian pianiste, I found our
Australian countrywoman, à charming young lady, with all the freshness of the North
in her appearence, and in'her performance'ail the merit of the South. Miss Burvett
will make her mark. ‘ ë

; The Morning Post, April 10th 1877.

Australia has sent us à yung lady, à brillant performer, Miss Burvett a pianist at
whose concert last week many professor declared her equalto some of the most famed
performers on that universally-popular instrument. ;

The Daily Tetégraph, April 19th 1877,

Mention shouldalso be made of Miss Burvett, an Australian pianiste, whose playing
merits wider recognition than it has hiterto obtained. But‘the lady has the most
valuable of all qualities, youth, in her favour.

The American Registér, May 26th, 1877.

Miss BURVETT'Ss CONCERT. — Miss Alice Sydney Burvett gave her last concert for this
season on Tuesday. May 16th, at the Salle Philippe Herz. The audience vas very
aristocratic, including, amongst others, their Majesties the Emperor and Empress of
Brazil, and_ mäany notable Brazilians of their suite.The proglamme was very well
selected to bring out the brillant qualites of Miss Burvet(s talent. Her interpretation
of the « Aurore, » the beautiful sonata of Béethoven, was à surprise and à delhigt to
the wohle housé. It was ciear, forcible, and wonderfülly spirited. Ist difficulties dis-
appared under her admirable technique, ist brillialïïcy was fully displayed, and
nothing of ist poetical charm was suffréd to escape. Miss Burvett is indeed, à brilliant
executant. Under her feminine fingersthére wére genuine orchestral effects, constantly
developing from the beantiful Grand Piano — vhat she so masterly contrôlled — brin-
ging out the most electrical volumes of sound, or daslies of brilliancy, or the softest
and most plaintive piano effects that can be imagined.

The Neu of the World, July 22nd, 1877.

MISs ALICE SYDNEY BURVETT, the Australian pianist, gave à concert at Wilis’s Rooms
on Thursdäy afternoon under distinguished patronage. The programme was an'excel-
lent one, and Thorougly appreciated by a large audience. Miss Burvett played Beetho-
ven’s Grand Sonata (op- 53),,« l'Aurore, » Hummel’s Allegro.from the Concerto in A
minor, and other solos by Mendelssohn, Gottschalk, eté., with a firmness of touch
and brillianey of execution wich will maké her rank above the average pianoforte
players of the day. ‘

 

 

5 ‘ La Vraie France, hille, 10 Oetobre 1877.

Mlle_e Miss'Burvett a donné hier, au Consenvatoire,leconcert quenousavions annencé.
Elle sy est révélée, dès le premier morceau qu’elle a exécuté, comme une artiste d’un
merveilleux talent:'Arun doigté d’une surprenante agilité, et qui:lui permetdese jouer
des plus grandes difficultés, elle joint l'art de nuancer et-de phraser délicieusement
la mélodie. Le piano cesse, entre ses mains, d’ètre un instrument rebelle, il obéit avec
docilité à tous les caprices de l’artiste.

2 L'Etoite Belge, 7 Jamvier 1878.. … ;

Mlle Alice Sydney Burvett se propose de donner une série de concerts à Bruxelles.
Le succès qu'elle a obtenu lors de sa première audition fait bien augurer de ses
triomphes futurs. Dans la première réunion, à la Grande-Harmonie, il y avait bril-
lante assemblée dans laquelle on‘remarquait Mme/la duchesse d'Aremberg, M. Saville
Lumley, ministre plénipotentiaire de la Grande-Bretagne, et autres notabilites de la
haute société qui ont fort applaudi la jeune.et belle pianiste dans quelques parties du
concertô-en-l« mineur de Humel, dans des morteaux de Chopin, de Mendelssohn, de
Ritter, Gottschalk, ete. - ’ ps ‘ ç î ;

Ë The Belgian News, March 2nd 1878 (Brussels)
Miss Burvett’s concert was, asit desserved to: be,aæ great success. The young lady’s
own performance was so fully appreciated, that the society elected her honorary men-
ber and presented her with a medal and'diplôme.

Le Précurseur; (Anvers, 23 Mars 1878).

CERCLE ARTISTIQUE.— Séance musicale du 21 Mars 1878.— Miss Alice Syndney Burvett,
personne agréable et distinguée, possède un fort beau talent comme planiste, et il est
acile de constater que les études qu’elles à faites pour arriver au degré de perfection
qu’elle asatteint, ont été mises sérieusement à profit, et hien qu'elle n'en soit qu’à son
de!mî, car elle est toute jeune encore, nous pouvons dire qu’avéc-les dispositions
qu’elle possède, eile est appelée à occuper une place importante dans la liste bien]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f001355_004.tif"/>
<page><![CDATA[“ belle déjà des grands pianistes. C'était très hardi de sa part que de do
à elle toute seule; elle s’est acquittée fort bien de cette täche diffici

-pouvons qu’admirer le calme et l’aisance dont elle à fait preuve dans une circonstance

aussi délicate: ce sont d’ailleurs des qualités que les Anglais possèdent à un haut
‘dégré. Nous ne nous‘étendrons pas sur chaque morceau du programme varié dont se

composait cette soirée, Miss Burvett nous à prouvé que tous les genres lui sont égaux,

elle les aborde tous avec la même franchise; toutefois, à notre avis, c’est dans la
musique de genre qu’elle excelle, ët nous ne pouvons assez l’applaudir dans son inter-
prétation des deux morceaux de:Gottschalk qu’elle à exécutés, et surtout dans la Pas-
quinade ; \a Marche Hongroise de Kowalski a également beaucoup plu. Son doigté
est parfait, son mécanisme est, d’une régularité incontestable et, malgré son jeune
âge, ellé possède une puissance que lui envierait maint artiste masculin.

La Meuse, Liège, Samedi 4 et DBimanche 5 Mai 18785

ConcErT BurverT. — Miss Alice Sydnèy Burvett, la jeune et gracieuse pianiste, s’est

faitentendre hier à la salle d'Emulation. Nous avons éprouvé une surprise très agréa-
ble à l’audition du premier morceau qui figurait au programme de la soirée, et cette
impression, nous l’avons conservée jusqu'à la fin du concert. Miss Alice possède un
doigté d’une agilité rare et un bon sentiment des nuances ; elle a rendu, avec infini-
ment de charme, trois délicieuses compositions de Gottschalk, la grande sonate en wt
majeur de Beethoven a'êté traduite avec une maëstria, une vigueur et une sûreté re -
marquables. Dans le Veloce Impromptu de Ritter, et la Marche Hongroise de Ko-
walski, elle a surmonté avec la plus parfaite aisance les-difficultés de mécanisme dont
ces compositions sont hérissées, Cette jeune artiste, nous en sommes certains, saura
se conquérir une place glorieuse parmt les pianistes éminents de notre époque. -

L’Avenir de Spa, Dimanche 11 Août 1878.

Une jeune et charmante pianiste, fort appréciée du monde musicai, Miss Alice Syd-
ney Burvett. s'est fait entendre Vendredi àernier dans-les salons du Casino. Une foule
énorme se pressait dans la salle des concerts pour applaudir cette brillante artiste
dont la réputation n’est plus à faire. Trois morceaux nous ont particulièrement plu:
le Veloce impromptu de Ritter, la Marche Hong»roise de Kowalski, et la Barcarolle
de,Mendelssohn. Jamais nous n’avons vu surmonter avec plus de facilité toutes les
difficultés rentermées dans ces chefs-d’œuvres des grands ‘'maitres. Doigté, sentiment
des nuances, franchise d’attaque, correction et pureté d’exécution, tout est remar-
qable dans le jeu de la jeune artiste, assurément aujourd'hui la reine des pianistes,
Des applaudissements enthousiastes, de chaleureuses félicitations ont prouvé à Miss
Sydney Burvett combien elle a été appréciée par la société bien choisie qui s’était em-
pressée d’assister au concert du soir. Hätons-nous d’ajouter que la symphonie du
Casino, dirigée par un artiste de talent. M. Jahn, a donné un précieux concours à la
jeune artiste, L’'Ouverture trromphale de Leutner a été exécutée avec infiniment
d'habileté et de distinction. ; ;

Couryier du Havre, Mercredi, 11 décembre 1878.

On pourrait difficilement se figurer avec quel. art merveilleux Miss Burvett se joue des difficultés, les
plus ardues : il faut, pour se rendre compte de la réputation méritée qui précédait ici sa venue, avoir
assisté à l'exécution des morceaux qu’elle rend d'une façon si brillante. Le doigté est d'une précision
et d’une agilité vraiment-extraordinaires et, pour ainsi dive, vertigineuses, et le sentiment des nuances
est si bien observé, qu’on sent de suite l'éducation toute française à laquelle Miss Burvett a puisé son
remarquable tulent. ; . ‘

Au milieu du programme, fort bien composé, de-cette intéressante soirée, nous avons surtout distingué
la pasquinade et'la  tarentelle de Gottschalk, où Miss Burvett a fait admirer une grande délicatesse de-
touche ; mais, par-dessus tout, la célèbre Marche hongroise de Kowalski, qu'elle a joué avec une
maestria sans pareille, et qui a provoqué des applaudissements unanimes, ;

Miss Burvett est une charmante jeune fille, ayant toute la grâce de ses vingt ans, et le talent qu'elle-
possède et qui la classe dès maintenant au nombre des plus grands pianistes, lui promet le plus brillant
avenir. 5 ;

The Anglo American, Nice, March 22nd 1879.

Miss Alice Sydney Burvett gave her concert in the large hall of the hotel de la Méditerranée on Mon—
day evening'last. :

We recognise in Miss Burvelt'a pianiste of pronunced talent who has remarkable lightness of touch:
and great facility of exécution ; her command over the keys is perfect. The other artistés ably seconded;
the charming young pienist whom we hope to have the pleasure of hearing again.

Le Mentonnais, mercredi 5 Avril.

Concert donné au Grand Hôtel du Louvre, par Miss Alice Sydney Burvett. — Mercredi 2 Avril, Miss-
Burvett à do:iné un concert au Grand Hôtel du Louvre ; immense succès. Miss Alice Burvett est une
jeune personne fort distinguée et de très grand talent. La-présse anglaise et la presse belge ont chanté-
ses louanges sur tous les tons. La presse française fait chorus. Ces éloges sont mérités. Nous ne
nous étendrons pas sur les morceaux qui composaient. cet attrayant programme, il faudrait pour cela
une plume plus aulorisée que la nôtre, nous sommes un piètre critique'musical. Tout ce -que nous pou-
vons dire, c’est qué nous'avons été, comme tous les spectateurs, séduit et entraîné par le jeu:de cette
excellente artiste. M: le Duc'et Mme la Duchesse de Bavière, qui assistaient à cette solennité musicale
ont voulu féliciter la‘jeune artiste, qui à premis de donner un second concert, ce qui est une véritable-
bonne fortune pour les amateurs de bonné musique. pc

 

IMP. TAPONNIER ET STUDER, ROUTE DE CAROUGE , ‘,_.“Îg(/'
x4Ay0
sN

|

3954

J

,

L DO

"]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>