<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Programme officiel des fêtes nationales du IIme centenaire de la naissance de Jean-Jacques Rousseau<date when="29/06/1912"/></title>
<series>1911-1912</series>
<placeName>Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19120629"/>
<title>Programme officiel des fêtes nationales du IIme centenaire de la naissance de Jean-Jacques Rousseau</title>
<placeName key="Genève"/>
<name key="1911-1912" type="series"/>
<name key="Doret, Gustave" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/3145724" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Senger, Franz Ludwig Hugo von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015297" type="person" role="cmp">Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
<name key="Rousseau, Jean-Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67075" type="person" role="cmp">Rousseau, Jean-Jacques</name>
<name key="Ferrari, Gustave"  type="person" role="cmp">Ferrari, Gustave</name>
<name key="Privat, P. (Mme)"  type="person" role="int">Privat, P. (Mme)</name>
<name key="Poncy, J. (Mlle)"  type="person" role="int">Poncy, J. (Mlle)</name>
<name key="Bruni, Constantin (dir.)"  type="person" role="int">Bruni, Constantin (dir.)</name>
<name key="Ferrari, G. (dir.)"  type="person" role="int">Ferrari, G. (dir.)</name>
<name key="Société de chant du Conservatoire de Genève" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30079944" type="person" role="int">Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
<name key="Chapelle Ketten"  type="person" role="int">Chapelle Ketten</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Servettaz (Mlle)"  type="person" role="int">Servettaz (Mlle)</name>
<name key="Roch, Emile"  type="person" role="int">Roch, Emile</name>
<name key="Orchestre du Kursaal"  type="person" role="int">Orchestre du Kursaal</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<name key="Gaillard, Berthe"  type="person" role="int">Gaillard, Berthe</name>
<name key="Cougnard"  type="person" role="int">Cougnard</name>
<name key="Jaques, H."  type="person" role="int">Jaques, H.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_001.tif"/>
<page><![CDATA[" , S—-07

 

Ë

%

ANC

1Ss

ATAR SENEVE

>]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_002.tif"/>
<page><![CDATA[Membres du Comité et des Commissions

000

 

 

Les membres du Comité et des Commissions portent les insignes suivants :
Cocarde rouge et jaune avec pans de couleur, variant pour chaque Commission et indiqués ci-après :

Comité Central
(COCARDES AVEC PANS ROUGES ET JAUNES)

MM. H. DUCHOSAL, Directeur de l’Ecole Secondaire.
Léororn FAVRE, Propriétaire.
Fr. FORESTIER, Négociant.
ALs. GAMPERT, Conseiller Administratif.
M. HAISSLY, Avocat.
A. JACCOUD, Député.
An. LACHENAL, Conseiller aux Etats.
E. L’HUILLIER, Artiste-peintre.
Ep. MONTET, Recteur.
Cx. PESSON, Inspecteur des Ecoles primaires.
Joun RENAUD, Député.
ALBERT RICHARD, Avocat.
Lours ROUX, Président de l’Assoc. des Intérêts de Genève
J. RUTTY, Député.
H. van MUYDEN, Artiste.
G. WERNER, Avocat.

Bureau :

MM. Henr1 FAZY, Conseiller d’Etat, président.
WiLLIAM ROSIER, Conseiller d’Etat.
ALBERT MAUNOIR, Conseiller d’Etat. /
E. YUNG, Professeur à l’Université.
BERNARD BOUVIER, Prof. à l’Université.
H. DUAIME, Professeur.

Louis-J. COURTOIS, D' ès lettres.
E. NÆF, Régisseur, trésorier.

Vice-présidents.

Secrétaires.

Membres adjoints :
MM. Tx. AUBERT, Avocat.
L. BERTRAND, Directeur du Collège.
Tx. BRET, Chancelier.
L. CARTIER, Juge.
Ep. CHAPUISAT, Secrét. général du Conseil Administratif.

Commission de Publicité
(PANS VIOLETS)

Commission de Réception
(PANS BLANCS)

Commission du Cortège de
la Fête de la Jeunesse
MM. Jacques RUTTY, Président.

MM. ALBERT MAUNOIR, Président. (PANS BLANCS ET FILET ROUGE ET JAUNE)

 

ANDRÉ JACCOUD, Vice-président.
GeorGes WERNER, »
Txéopore BRET, Secrétaire.
Epovarp CHAPUISAT, »

Marc COUGNARD, Secrétaire-adj.
Henr:i BOVEYRON.

ALBERT DUNANT.

ALBERT GAMPERT.

CuarLES GEORG.

Joun GIGNOURX.

ApriEN LACHENAL

Paur MAGNENAT.

Davip MORIAUD.

Paur PICTET.

EucènE RITZCHEL.

Lours WILLEMIN.

Commission des Finances

(PANS JAUNES)

MM. ErnesT NÆF, Président.

Léororp FAVRE, Vice-Président.
JuLES ROUX-EGGLY, »
AyMon PICTET, Secrétaire.
CxarLes BOVEYRON, Trésorier.
Lours BADAN,

J.-J. BLANC.

BARTHÉLEMY BOUVIER.

CHarces CHENEVARD.

Eucène CONSTANTIN.
EEGGLY:

FRANÇçOIS FROMAGET.

ARMAND MARTIN.

Louis VAUCHER.

Lourss CHAUVET, Vice-Président.
Francis PETER, »
J. EGGERMANN, Secrétaire.
Paur ADAM.

ALFRED CARTIER.

Epovarn CLAPARÈDE.
Prerre COULIN.

F. DALPHIN.

Emire DELPHIN.

Euvcène DEMOLE.

SamuEL GAILLARD.

R. LAMBERT.

Paur OLTRAMARE.

Paur TRACHSEL.

OrTro VAUTIER.

ANDRÉ VIERNE.

WiLLIAM VIOLLIER.
ALEXANDRE WAKKER.

Commission des Conférences

(PANS ROSES)

MM. Emire YUNG, Président.

Tréopore AUBERT, Vice-président.
BERNARD BOUVIER.

ALEXIS FRANÇOIS.

ALBERT MALSCH.

Commission des Banquets

(PANS VERTS)

MM. Louis ROUX, Président.

Joun RENAUD, Vice-Président.
Paur PERRENOD, »

MM. Lours BERTRAND, Président.
PH.-Euc. GUYE, Vice-Président.
Cx. PESSON, »
E. FONTAINE, Secrétaire.
A1mé BOUVIER.
AucusTe BUHOLZER.
J.-L. CAYLA.

Mme CHAMPURY.

MM. Lours CHAUVET.
Jean DEBRIT.
Evcène DUCHOSAL.
HEwrr DUCHOSAL.
ALrrep DUFOUR.
ErnesT DURAND.
Cuarces FIVAT.

Mme FONTAINE.
M. Emire GARDY.
Mlle KerTy JENTZER.

MM. CxarLes LADAME, Dr.
Henri LAGOTALA.
Hzenri MERCIER.
Epovarp MONTET.
Lours MUNIER.

Marc PETER.

Mme PICKER.

MM. Evcène PITTARD.
WILLIAM ROSIER.
CHRISTIAN SCHUTZ.
Cx. VIGNIER.
ALEXANDRE WAKKER.
Lours WILLEMIN.

Mlle ALBERTINE WITTMER.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_003.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

des Fêtes Nationales du II”° Centenaire de la naissance de

JEAN-JACQUES ROUSSEAU

MATIN

 

7 heures.  Salves d’artillerie.

Sonnerie de cloches.

Les Salves seront tirées à la Treille, à la Promenade Saint-Antoine et au Quai du Mont—
Blanc par la Compagnie d’artillerie à pied N° 1, sous les ordres du 1* lieutenant Billon.

Genève - Samedi 20 juin 1912

Les Cloches des Eglises sonneront pendant 10 minutes.

10 heures. Réception des invités à l’IIe Rousseau :

1. — Ouverture (Musique d’Elite).

2. — Discours.

3. — Chœur (Union Musicale de Genève).

4. — Musique d'Elite.

Seront seuls admis, en dehors des invités porteurs de cartes spéciales, les membres du Comité

général et des Commissions de la Fête porteurs de leur décoration officielle.

Midi. Banquets de quartiers :

 

 

Quartier

Lieu de banquet

Noms des délégués et adresses

 

 

Bourg-de-Four

Rue de la Fontaine

Cours de Rive

Madeleine

Haute-Ville

Corraterie

Molard

Fusterie

Grottes et Montbrillant

Rue de Lausanne et
rue du Mont-Blanc

Faubourgde St-Gervais
Saint-Jean

Petit-Saconnex

Eaux-Vives
Roseraie
Carouge

Petit-Lancy

 

Saint-Antoine

Rue de la Fontaine

Boulevard Helvétique (vis-à-vis de la Halle)
Place de la Petite Madeleine

Promenade de la Treille

Terrasse de la Petite Corraterie

Place du Molard

Rue du Commerce

Ecole de la Prairie

Jardin au-dessous de la gare

Pont de l’Ile (bras droit du Rhône), place
Saint-Gervais, place Chevelu

Terrains de Miléant, entre la rue des Char-
milles et la voie du chemin de fer

Avenue de l’Asile des Vieillards ou salle
communale des Crêts

Préau de l’Ecole de la rue des Eaux-Vives

Préau de l’Ecole de la Roseraie

Pinchat, dans une campagne

Campagne Dunoyer, ch. des Pâquerettes

 

. Jules Hodel, serrurier, Bourg-de-Four
- Gauvery, 19, rue de la Fontaine
 Jacques Lachenal, cours de Rive
Luthi, place de la Madeleine

Sadoux, Grand Mézel, 3

. Zbinden, conservateur du Théâtre

. Jules Renaud, place du Molard, 3

. Donzel, rue des Allemands, 25

. Piller, rue du Jura, 16

.-

. Vollerin, rue de Lausanne.
. Perret, maire du Faubourg, Coutance, 7

. Louis Favre, Crêts de Saint-Jean

s- - = :--==

. Fritz Marti, président de la Jeunesse du
Petit-Saconnex.

M. P. Balmer, avocat, Rte de Frontenex, 54

M. J. Marnier, rue de Carouge, 112

M. Ed. Blanc, chemin de Pinchat

M. Jacques Bonnet, conseiller municipal,
Saint-Georges.

(Voir les affiches de quartiers pour les banquets organisés après la confection du présent programme.)

rr 7 p p —- r

 

Ds3 E SE E L T p p]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_004.tif"/>
<page><![CDATA[FÈTE DE LA JEUNESSE

APRÈS-MIDI

 

3 heures. _ Rassemblement des élèves :
(Quelques rafraîchissements leur seront servis avant le départ.)

I. — PROMENADE DU Lac (Jardin Anglais) : Ecoles primaires de la Ville et de la cam-
pagne, à partir de la 4"° année. Ecoles complémentaires. Ecoles secondaires rurales.

2. — BATIMENT DE L'ECOLE SECONDAIRE DE LA RUE D’ÎTALIE : Ecole secondaire et supé-
rieure des jeunes filles du Quai de la Poste et de la Rue d’Italie.

3. — PROMENADE DE SAINT-ANTOINE : Ecoles ménagères de Genève et de Carouge.
Cours du soir et écoles privées (jeunes filles).

4. — Cour pu COLLÈGE : Ecole professionnelle. Cours du soir et Ecoles privées (garçons).
Collège. Ecole supérieure de Commerce. Ecoles des Arts et Métiers. Ecole cantonale
d’Horticulture.

5. — THÉATRE : Figurants du groupe des danses.

Le groupe N° 2 se soudera au cortège à la rue d’Italie. Les groupes 3 et 4 passeront par la rue des Chau-
dronniers, la rue Verda&ne et la rue du Vieux-Collège et se souderont au cortège à la rue d’Italie.
Le groupe 5 à la place Neuve.
Ordre du Cortège (Commandant : Major H. Lagotala) :
Groupe I Groupe VI

Vieux-Grenadiers. Landwehr.

Elite. Groupe V d’étudiants (Bratstwo).

Êutoritéî âg,([:odmité. (Zoû , Ëroîhée ﬁeLàri_(avec gyrppastesdet jeunes lÊlllles).

roupe étudiants (Zofingue). cole secondaire et supérieure des jeunes filles.

Ecoles primaires et secondaires de la campagne. Fédération musicale genevoise.

p pag 8
Ecoles ménagères de Genève et de Carouge.

Ondi uS Cours du soir (jeunes filles) ;

ndins. e ; ;

Ecoles primaires de Saint-Gervais et des Pâquis. Ecoles privées de jeunes filles.

Groupe VII
Groupe III A

Trompettes de Genève e E ;

G p [L d'étudiants (Belles]. Groupe VI d’étudiants (Minerva).

E£Oîlpâ G 'çtll'j iants (Belles-Lettres). Ecole professionnelle.

SV u ; Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles).

Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). ;

Écolcs de Ml AN G Cours du soir (garçons).

coles de Malagnou et des Casemates. Ecoles privées (garçons).
Groupe IV Groupe VIII

Fanfare municipale de Plainpalais. Fanfare municipale de la Ville.

Ëroîlpedlllpî'étudîapts (Etudiants français). Division inférieure du Collège.

coles de Plainpalais. Sociétés gymnasiales.

Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). Division Ëï;péﬂeure du Collège.

Ecole des Faux-Vives. Ecole supérieure de Commerce.

Groupe V Ecole des Arts et Métiers.

Éarmon e lolGrütie Ecole cantonale d’Horticulture.

Groupe d’étudiants (Stella). Groupe IX

Ecoles du Petit-Saconnex. Harmonie Nautique.

Ecoles de Carouge. Groupe de jeunes filles. Cortège des figurants.

9 4h Départ. — Parcours du Cortège :

Jardin Anglais, rue d’Italie, rue de Rive, rue de la Croix d’Or, Molard, place du Lac,
pont du Mont-Blanc, rue du Mont-Blanc, Chantepoulet, Cornavin, Coutance, rue de _la
Tour de l’Ile, place de Bel-Air, Corraterie, place Neuve, rue Calame, avenue du Mail.

I p , , P ,
4s h Arrivée du Cortège à la Plaine de Plainpalais.

4 à5%h. Défilé devant le buste de Jean-Jacques Rousseau.

Les personnes qui veulent assister à la cérémonie de la Plaine sont prévenues que, dans
le but de conserver à la Fête son caractère essentiellement populaire, il n’y a, en
dehors des places nécessairement réservées aux invités et aux enfants, aucune place
payante (ni assise, ni debout), mais que le podium a été disposé de telle façon que le
spectacle soit visible de toute l’étendue de la Plaine. _

L’enceinte réservée aux invités n’est accessible qu’aux personnes munies de cartes spéciales
qui devront être présentées à l’entrée (le port de la cocarde officielle ne suffit pas).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_005.tif"/>
<page><![CDATA[A Spectacle sur le podium :

I. — ORCHESTRE (Marche de la Fête des Vignerons, par G. Doret).

II. — RONDES CALLISTHÉNIQUES et DANSES POPULAIRES, sous la direction
de Mes l* Privatiet de M 1. Poncy.
1. RoNDE DEs GUIRLANDES (robes mauves et pourpres), sur l’air du Ballet des Vignerons d’automne
(Hugo de Senger).
2. RONDE DES ARCEAUX (robes jaunes), sur l’air du Ballet des Moissonneurs (Gustave Doret).
3. RoNDE DEs EcHaRrPES (robes pervenche), sur l’air du Ballet des Enfants du printemps (Hugo de Senger).

DANSES POPULAIRES DU XVIII"® SIÈCLE : I. FORLANE. 2. ALLEMANDE. 3. FARANDOLE FINALE. Paysans et
paysannes. Costumes du XVIII"e siècle. Musique de J.-J. Rousseau.

L'orchestre sera dirigé par M. Constantin Bruni, Directeur du Théâtre.

II. — ODE À JEAN-JACQUES ROUSSEAU, Poème de Jules Cougnard, Musique
de Gustave Ferrari, pour soli, chœur et orchestre, avec le concours obligeant de :

Mle SERVETTAZ, soprano. M. Emire ROCH, baryton.

de la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies, de la Société de Chant sacré, de La
Muse et de nombreux amateurs, d’un chœur d’enfants et de l'Orchestre du Kursaal renforcé.

3o0 chanteurs. 70 instrumentistes.
EXTRAITS DE L’ODE

I v
Chœur général Chœur d’enfants
C’est le jour de l’hommage et de l’apothéose. Les enfants porteurs de guirlandes,
Celui qui fut sensible à la beauté des choses Répandant les fleurs de l’été
O Nature ! et qui sut aimer, S’avancent en joyeuses bandes
Celui-là nous apprit à voir comme à comprendre.… Devant celui que fête la Cité…
; | VI
Voix de la solitude
(solo de soprano) Chœur final
Aussi le rêveur solitaire Genève se souvient, car cette gloire est sienne.
Echappe aux rumeurs de la terre.…. Elle ne sait plus rien des discordes anciennes,
Affranchi de toute imposture, De l’ancienne injustice et des erreurs d’antan.
Il construit la cité future Recueillie, elle écoute; attentive, elle entend
En traçant de nouvelles lois.… Une grande rumeur qui passe sur le monde.
Le monde recueillit la parole féconde,
III Il en sut discerner la splendeur et le prix
La passion Et, plein de fièvre, il tressaillit d’avoir compris.
(duo de baryton et soprano) Nous l’entendons encor cette voix qui s’élève,
Quand pour l’avenir tu sèmes, La voix du fier Rousseau « citoyen de Genève »,
À d’autres suffit un jour, Qui, pour titre, a voulu porter celui-là seul,
Dût-il passer sans retour, Non, non, tu ne dors pas dans la paix du linceul,
Et c’est le jour où l’on s’aime.…. Jean-Jacques ! Parmi nous, tu es présent encore.
Aujourd’hui, ta cité se pare et se décore.
IV Reçois l’hommage, Ô toi qui connus les affronts !
, Un récitant Maintenant devant toi se découvrent les fronts,
| (baryton) Nous vibrons d’un seul cœur à ton verbe de flamme,
| Il ne faut pas rêver. Homme ! sache valoir... Ta Genève est debout tout entière et t’acclame.

L’exécution sera dirigée par M. Gustave Ferrari.
Les études de l’Ode ont été dirigées par M. Léopold Ketten, M!es Berthe Gaillard
et M. Cougnard, et M. H. Jaques, régent principal.

 

7 % h. Banquet officiel offert aux invités à l’Hôtel Métropole.
$ %àgh. Illumination de la Ville.
Tous les habitants sont invités à pavoiser leurs demeures dès le matin et à illuminer leurs fenêtres le soir,
principalement dans les maisons qui bordent la rade et le Rhône.
8 — n Concerts de quartiers :
‘ LIEUX : CORPS DE MUSIQUE :
Promenade du Lac (Jardin Anglais). Harmonie Nautique.
Place Dorcière. Landwehr.
Place Grenus. Elite.
Place St-Gervais. La Coloniale.
Ile Rousseau. Trompettes genevoises.
Bastions. Fanfare municipale.
| Bourg-de-Four. Fanfare de Vésenaz.
t La Treille. Harmonie du Grütli.
Plaine de Plainpalais. Fanfare de Plainpalais.

e rn -

É n]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_006.tif"/>
<page><![CDATA[RENSEIGNEMENTS GÉNÉRAUX

 

La population est instamment priée de faciliter le service d’ordre, de stationner sur les trottoirs
pendant le passage du cortège, de faire le silence pendant les productions sur la Plaine de Plainpalais et,
en général, de suivre les indications qui lui seront données par les représentants des corps de police
et des sauveteurs auxiliaires.

Prière de n’ouvrir ni parapluie ni ombrelle pendant la durée du spectacle sur le podium.
°

SECOURS EN CAS D'ACCIDENTS

assurés par la

SOCIÉTÉ DES SAMARITAINS DE GENEVE |

(Section de la Société centrale suisse de la Croix-Rouge)

 

Le service sanitaire, confié à la Société des Samaritains de Genève, sera assuré par ses membres,
Dames et Messieurs, et par quelques médecins, selon les dispositions suivantes :

Cortège : CINQ POSTES VOLANTS échelonnés le long du cortège :

Dans le I* groupe, après les Grenadiers.

» JTc , après le trophée fleuri.

» 1V> en queue.

» vler > entre les Ecoles secondaires et ménagères.
»VIH > après la division supérieure du Collège.

Cet ordre pourra être modifié suivant les circonstances pendant le parcours du cortège.

TRoOIS POSTES FIXES : Place du Lac, haut de Chantepoulet, place Neuve (Théâtre).

Sur la Plaine.

POSTE PRINCIPAL (infirmerie des Samaritains), tente à droite du podium. Postes mobiles dans l’enceinte.
Toute personne malade ou victime d’accident devra être immédiatement annoncée ou conduite à
ces postes.
Les Samaritaines et Samaritains de service, munis de leur brassard ou insigne-broche à Croix Rouge, —
auront libre passage partout. _
Outre ces dispositions, la société des Samaritains organisera un service de secours pour le samedi soir,
jusqu’à minuit, en son local, rue du Prince, 5, — Téléphone 2000 —, où les victimes d’accidents
pourront être conduites, et où des Samaritains seront groupés pour se rendre sur le lieu d’un
accident, sur appel téléphonique N° 2000.

 

Pour la Société des Samaritains :

Le Président, Le Chef des services samaritains,
G. CUENDET. L. ScHmipELY,

 

f La veille de la Fête et pendant toute sa durée, il sera vendu par les soins d’un Comité spécial des
PERVENCHES BLEUES et BLANCHES.
Un bureau sera ouvert pendant toute la journée du samedi au Café du Théâtre, Place Neuve, pour fournir
tous renseignements relatifs à la fête, vendre les programmes (gros et détail) et les pervenches (insignes de fète).

 

IMPRIMERIE ATAR, GENÈvVE.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_007.tif"/>
<page><![CDATA[|
{!
|
Ï
|
|
|
î
|

 

Commission de Décoration
(PANS BLEU FONCÉ)

MM. Henrs van MUYDEN, Président.
Evcène L’HUILLIER, Vice-Présid.
ALBERT RICHARD, Secrétaire.

J. DOMPMARTIN, Secrét.-Adjoint.
A. ANGST.

AucusTEe BASTARD.
Maurice BRAILLARD.
CAHORN.

ALex. CAMOLETTI.
Hirroryre COUTAU.
Horace pe SAUSSURE.
Louis DUNKI.

Jacques JACOBI.

G. NITZSCHNER.
PLOJOUX.

RoBerT PONCY.

Pu. SEREX.

ALBERT TRACHSEL.
AVROIEERTE

Commission des Concerts et

Productions Gymnastiques
(PANS BLEU CLAIR)

MM. Lours CARTIER, Président.
JuLes COUGNARD.
DELPHIN.

VicTor GAUTIER.
GRAF.

L. GREILER.
HUNZIKER.
KETMDEN:
UMMEL.

ALEx. ZBÆREN.

Commission de Police et

Service sanitaire
(PANS ROUGES)

MM. François FORESTIER, Président.
AM1 ROUSSET, Vice-Président.
Frép. KURSNER, »

J. CHAULMONTET.
CUENDET.

L. GOS-PERRIER.
JACQUES.

L. SCHMIDELY.
TÉROND.

Corps des Sauveteurs auxiliaires de la
Ville et des Communes suburbaines.
Membres de la Société des Sous-Officiers

de Genève.

Autres membres du Comité
général
(COCARDES ROUGE ET JAUNE)

MM. Gusrave ADOR.
Thréopore AUBERT.
Joun BÆNY.

H. BALAVOINE.

J. BASSO.

Ance BEATA.

JuLes BELTRAMI.
Jacques BERCHTEN.
ALPHONSE BERNARD.
CHRARLES BERNARD.
Eucène BERNARD.
FraNçois BESSON.
ANTOINE BOCQUIN.
EpMonp BOISSIER.
Epmonp BOLESLAS.
AM1 BORDIER.
CHarLES BORGEAUD.

Propriété du Comité

MM. JosepH-CLÉMENT BORIG.

FRANÇOIS BORRET-.
HEnr1 BRET.

Lours BRIFFAUD.

Joun BRIQUET.

Lours BRON.

Paur CHAPONNIÈRE.
Vicror CHARBONNET.
Epmonp CHENEVIERE.
RoserT CHODAT.
XÉNOCRATE COMBOTHECRA.
JEAN-ANTOINE COTE.
HzcTor CRISTIANI.
Henri DARIER.

LucrEN p £e CANDOLLE.
Francis DE CRUE.

Louis DEGALLIER-DESHUSSES.

ApoLrHe DERUAZ.

D" François DORET.
TuéorHILE DUFOUR.
ALBERT DUNANT.

Lours DUPARC.

JuLes DURET.

JusTIN DUSTOUR.
Lou1s-ALPHONSE ERNI.
Georces FAZY.

HENr1 FEHR.

D" JoHANNÈs FONTANEL,
Max FRUTIGER.
GrorGes FULLIQUET.
Franz FULPIUS.

HEnr1 GAMBINI.
Frépéric GARDY.
Cuarces GAUTIER.
Lucien GAUTIER.
VALENTIN GRANDIJEAN.
ALEXANDRE GUILLOT,
CHarLEs HEBERLE.
B.-T.-G. HOCHREUTINER.
D' Anpré JEANNERET.
ALBERT JORAY.

H. JULLFEMIER.
ALEXANDRE JULLIEN.

D" Paur LADAME.
FERNAND LILLA.
Epmonp MARTIN.
ALFRED MARTIN.
ALEXANDRE MARTIN-ACHARD.
D' Epouarp MARTIN-DUPAN.
Paur MORIAUD.
AporpHE MULLER.
Eucène MULLER.

JuLes MUSSARD.

HENr1 NÆF.

ALBERT NAINE,.
GrorGes NAVAZZA.
ADRIEN NAVILLE.
HENRI ODIER.

ALPHONSE PATRU.

D" Anpré PATRY.

JuLes PERREARD.
Lours PERRET.

EMiLE RACINE.

Joun RAMEL.

FraNçois REITZ.

JuLEs RENAUD.
Jacques REVERDIN.

D" HENnr1 REVERDIN.
Eucène RICHARD.
Eucène RITTER.

FrANZ RIVAUD.

ANDRÉ RIVOIRE.
Maurice ROCH.
Epovarp SARASIN.
Ep.-F. IMER-SCHNEIDER.
HENRI SCHŒNAU.
CHarces SEITZ.

JEAN SIGG.

François TAPONNIER.
ALEXANDRE TRIQUET.
HENr1 TRONCHIN.
Maurice TURRETTINI.
FERNAND TURRETTINI.

MM. D" Arnoup VALETTE.
Aporrue VAUTIER.
Paur VEILLON.
D" ALF.-JEeAN VEYRASSAT.
JuLes VOUAILLAT.
F. VULLIET.
Lours WANNER.
Féuix WANNER.
Lours WUARIN.
ALEXANDRE ZBÆREN.

SOCIÉTÉS ET INSTITUTIONS :

Institut National Genevois.

Université.

Société J.-J. Rousseau.

Société d’Histoire et d’Archéologie.

Société des Amis de l’Instruction.

Société de Numismatique.

Société pédagogique genevoise.

Union des instituteurs primaires genevois.

Société des Vieux-Zofingiens.

Société des Vieux-Bellettriens.

Harmonie Nautique.

Union Instrumentale genevoise (Fanfare
des Sapeurs-Pompiers).

Corps de Musique de Landwehr.

Club Alpin Suisse, section genevoise.

Cercle Démocratique.

Société des Sous-Officiers.

Société de Tir du Bataillon 13.

Sapeurs-pompiers de la Ville de Genève.

Sauveteurs auxiliaires.

Comité du Quartier de St-Jean.

Volée du Collège 1878.

Musique d’Elite.

Société de Zofingue.

Société des Jeunes Radicaux

Association des Intérêts de Genève.

Société Littéraire.

Société des Faces Pâles.

Cercle du Faubourg.

Sauveteurs du Petit-Saconnex.

Société de Belles-Lettres.

Société des Arts.

Société de l’Instruction Mutuelle,

Société de Stella.

Société des Vieux-Gymnasiens.

Société des Vieux-Grenadiers.

Association des Etudiants fédéraux en
médecine et art dentaire.

Société des Vieux-Stelliens.

Société de Physique et d’Histoire Natu-
relle de Genève. ;

Volée du Collège classique 1879-80.

Société Militaire du Canton de Genève,

Gymnasia.

Arquebuse et Navigation.

Cercle des Arts et des Lettres.

Comité de la Vente de la
Pervenche

(COCARDES ROUGE ET JAUNE)

Mmes Jacques RUTTY, Présidente,

L. CHAUVET.
EEGGIQUE
ErNesT NÆF.

Mle MarGUERITE CHAUFFAT.

MM. M. COLOMB-PENARD, Président.
Frép. REVERDIN, Vice-président.
JuLes ROUX-EGGLY, »

ErNesT DESARZENS, Trésorier.

PHiL1PPE ALBERT, »

ALEX. MARTIN-ACHARD, Secrét.
GeorGes STOUVENEL, »
Paur DREYFUS.

JEAN GRAF.

Epovarp MAGNENAT.
EuGÈnEe MOSER.

Jacques SCHÆCHTELIN.
RogerT TRONCHIN.

Droit de reproduction réservé]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000787_008.tif"/>
<page><![CDATA[—2" , À
""l1u‘

el
=

(

TT]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>