<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Henri IV<date when="11/01/1925"/></title>
<series>1924-1925?</series>
<placeName>Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19250111"/>
<title>Henri IV</title>
<placeName key="Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)"/>
<name key="1924-1925?" type="series"/>
<name key="Pirandello, Luigi" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30032112" type="person" role="cmp">Pirandello, Luigi</name>
<name key="Crémieux, Benjamin"  type="person" role="cmp">Crémieux, Benjamin</name>
<name key="Pitoeff, G."  type="person" role="int">Pitoeff, G.</name>
<name key="Sylvère (Mlle)"  type="person" role="int">Sylvère (Mlle)</name>
<name key="Pitoëff, Ludmilla"  type="person" role="int">Pitoëff, Ludmilla</name>
<name key="Peltier"  type="person" role="int">Peltier</name>
<name key="Evséeff"  type="person" role="int">Evséeff</name>
<name key="Jim-Géralds"  type="person" role="int">Jim-Géralds</name>
<name key="Jean-Hort"  type="person" role="int">Jean-Hort</name>
<name key="Penay"  type="person" role="int">Penay</name>
<name key="Ponti"  type="person" role="int">Ponti</name>
<name key="Nauny"  type="person" role="int">Nauny</name>
<name key="Ronet"  type="person" role="int">Ronet</name>
<name key="Léonard"  type="person" role="int">Léonard</name>
<name key="N. N."  type="person" role="int">N. N.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000744_001.tif"/>
<page><![CDATA[{

PITOEFF

  

 

 

{ GEORGES er LUDMILLA]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000744_002.tif"/>
<page><![CDATA[HENRI IV

Pièce en 3 actes de Luigi Pirandello.

  
 

Traduction de Beniamin Crémieux.
Mise en scène, décors et costumes de PITOEFF.

Personnages :
Henrelv. 0 . : es ee R VIE PITOEFF.
La Marquise \Iath11do Sp1na . ME SVEVERP.
saeuile Rridas . ; . 24007 — ME himlls PITOEF‘.
Le jeune marquis Carlo d1 Nolli . . M BFn
Le baron Tito Belcredi. .. .. .. M. . BVSÉEFF,
Le docteur Dionisio Genoni. .. . . M. … JIM-GÉRALDS.
Les quatre pseudo-conseillers secrets : ‘
Hérold . (Franco) . .. . ,°M. JRANTHORT
Landolr (Lolo): *. M PENAY.
Ordulf -(Momo) :. ... M PONDE
Berthold (Fino) . . ! . . M. NAUNY. u ;
Le vieux valet de chambre Giovanni . M. RONET. :]
Denx hommes d’armes en costumes . MM. LÉONARDaNN — _
De nos jours, en Ombrie, dans une villa isolée.
1n ®
Régisseur : LÉONARD. e

Les robes de Madame Ludmilla Pitoëff et de Mademoiselle |
Sylvère sont de la Maison Pierre de Pitoëff, 28, rue Tronchet, à
Pana, et leurs chapeaux de chez Lucie Hama1 18 rue des Capu- â
cines, à Paris.

Monsieur Evséeff est habillé par la Maison J. Bianchi, 6, rue
Richepanse, Paris.

Les costumes ont été exécutés dans l’atelier du Théâtre
Pitoëff par Madame Melly.

Les décors ont été exécutés par M. Alexéieff.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000744_003.tif"/>
<page><![CDATA[E

 

en en un

ETE

TR e

 

  

l
é
I
IR

S R A SS E V t

 

- HENRI IV

(Analyse)

Luigi Pirandello, né à Agrigente en 1867, n’est venu au théâtre qu’en 1917,
après une carrière de romancier et de conteur qui lui a valu le nom de « Mau-
passant italien ». Depuis 1917, Pirandello a écrit une trentaine d’œuvres dra-
matiques. Henri TV a été composé et joué en 1921, anssitôt après lefs Six per-
sonnages en quête d’auteur. Cette pièce est généralement considérée comme
l’œuvre capitale du dramaturge sicilien, celle où sa vision de l’homme et de la vie
s’est exprimée avec le plus de force et de profondeur. On y trouve la tragédie de
la forme en lutte avec la vie qui est au centre de l’œuvre pirandelTienne.

Un jour un Jeune homme, enclin par tempérament aux idées fixes, prend

t à une cavalcade en costumes, travesti en Henri IV d’Allemagne (l’empereur
#1 dut s’humilier à Canossa devant le pape Grégoire VII). Il fait une chute de
cheval, tombe sur la tête, se relève fou: Il se croit Henri IV. Ses parents le trans-
portent dans une villa où, vêtu en Henri IV., en ouré de quatre jeunes gens sti-

ndiés, travestis en seigneurs du XIme siècle. i) s’abandonne à son inoffensive
folie. Autour de lui, le temps coule. La jeune fille qu’il aimait et qui avait pris
part, à ses côtés, à la cavalcade, déguisée en Mathilde de Toscane, se marie, à
une fille, devient veuve et prend pour amant Belcredi, celui qu’« Henri IV » con-
sidérait comme son rival et qui avait aussi pris part à la cavalcade, déguisé en
Charles d’Anjou. Mathilde et Belcredi vivent, souffrent, vieillissent, le fou de-
meure Henri IV, fixé dans la forme anormale qu’il avait voulu revêtir pour
un soir.

Cette forme où il reste enfermé l’exclut de la vie, car il ne vit pas l’existence
d’Henri IV. Il est à demeure Henri IV à l’âÂge de vingt-six ans. l’âge qu’avait
Henri IV, lorsque Mathilde de Toscane s’interposait auprès du pape pour obte-
nir l’entrevue de Canossa. Un portrait qui le représente dans son déguisement
lui offre son image fixée dans un miroir, où il se voit immobilisé dans une jeu-
nesse éternelle, exilé de la vie qui s’écoule autour de lui.

Douze ans passent. Un beau jour, il retrouve la raison. La, vie recommence
à couler. Mais comment pourrait-il entrer dans la vie ? Il n’y a plus de place pour
lui. Il ne lui reste qu’à persister volontairement, froidement dans la fiction qu’il
à si longtemps vécue comme une réalité. Il continuera à représenter en pleine
conscience le rôle que la folie lui avait imposé ; il se vengera de la sorte de la vie
qui l’a exclu. Il obligera tous ceux qui l’approcheront à se plier à sa volonté : à le
traiter en empereur. La vie de l’empereur Henri IV a été pleine de traverses.
Du moins, elle ne peut plus varier, elle est historiquement définie, elle est sous-
aite à la fièvre de la vie en devenir des contemporains.

ÇVoilà vingt ans, à présent, qu’involontairement d’abord, puis volontaire-
mént, il joue le rôle d’Henri IV. Son neveu, fiancé à Frida, fille de Mathilde,
arrive à la villa, accompagné de Mathilde elle-même, de Belcredi, de Frida et
d’un psychiâtre. Il veut obéir au dernier vœu de sa mère, morte récemment.
et tenter encore une fois la guérison de son oncle fou. Déguisés en personnages
du XIme siècle, les visiteurs sont recus par Henri IV, qui les reconnaît natu-
rellement aussitôt. C’est sa vie rmanquée, la réalité qui fait brusquement irrup-
tion dans le domaine de la forme, de la fiction où il se cantonne. Il se donne
d’abord le plaisir féroce de jouer, en les terrorisant, avec eux qui ont joui de la
vie, tandis qu’il était emprisonné dans son idée fixe. Mais dès qu’ils sont sortis,
il n’y tient plus et révèle à ses quatre compagnons qu’il n’est plus fou.

En apprenant qu’il est guéri, Mathilde, Beleredi, son neveu s’efforcent de le
ramener sur le plan de leur propre vie, qu’il ne peut plus vivre. Devant lui, il
voit la femme qu’il a aimée, vieille déjà, avec des cheveux teints, et la fille de]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000744_004.tif"/>
<page><![CDATA[cette femme, portrait vivant de sa mère ; entre l’une et l’autre, les vingt ans où _
il fut exilé de la vie. Le temps qu’il n’a pas véeu est sous ses yeux matérialisé
par les deux femmes. Il se jette sur la jeune fille pour l’entraîner et la garder : |
il ne pourrait, en effet, commencer à vivre vraiment qu’en revenant à vingt-six
ans en arrière, et ce qu’était Mathilde vingt ans plus tôt, c’est sa fille Frida qui ,
l’est aujourd’hui. On se jette sur lui pour le retenir, et dans un accès de fureur, _
il tue Belcredi, qui, après avoir été cause de sa chute — il avait éperonné sour-
noisement le cheval d’Henri IV — lni à pris Mathilde et maintenant veut luien- _
lever Frida. :

Mais après ce meurtre, il ne lui reste plus qu’à s’immobiliser pour toujours
sous le masque d’Henri IV. Sorti de la fiction un moment pour rentrer dansla _
vie réelle, il est immédiatement expulsé de la vie. Le duel entre la vieetlaforme
se termine par la défaite décisive de la vie. - |

LUIGI PIRANDELLO

Nous étions assis dans un fauteuil, en proie à une nuée de ces petites pensées
parasites et voraces qui tourmentent l’homme dès qu’il se trouve au milieu d’une
foule, et en particulier dans une salle de spectacle : « Où ai-je perdu ce bouton
de manchette? Ma voisine a une assez b Île nuque. Quel est donc ce monsieur
chauve? Voilà un jeune homme qui me regarde avec insistance. Voit-on la tache
de ma cravate? » Tout à coup le rideau se lève sur la pièce de Pirandello. Une
minute d’orientation et nous faisons un pas. Non, un saut !

Où sommes-nous? De l’autre côté des ténèbres? De l’autre côté du monde?
De l’autre côté de la vie, peut-être. Oui, c’est cela ; tous ces personnages nous
sont familiers; nous connaissons leur silhouette, leur gesticulation, le son de
leur voix ; nous ne connaissons qu’eux ! Eh bien, nous ne savions rien d’eux.
Nous les apercevons soudain « de l’autre côté. ». Le côté « pile », le verso. Et nous
sommes envahi d’angoisse. Et nous pensons qu’ils ont peut-être non pas deux,
mais cent, mais mille visages. 3

Comme tous les grands poètes, Pirandello nous change, non de climat, mais —
d’univers. Et pourtant, c’est notre propre univers qu’il nous restitue quand }
même, défiguré, transfiguré, à jamais éclairci, à jamais brouillé. -

Je dis poète : car cet art sans joaillerie verbale, sans lyrisme extérieur,
presque sans images, cet art au mécanisme précis et pressé, c’est l’art des grands
enchanteurs, des créateurs, des poètes. .

Les plus vieux problèmes remontent du fond de notre conscience. Ils noÿg _
sautent au visage. Îls ont des dents, des griffes. Des jambes aussi : ils mamhç #
sur la scène. Une voix : ils gémissent et soupirent. Ils ne nous lâcheront pas de:
longtemps. Pirandello a réalisé bien des miracles : sans symbole, sans thèse,
sans idéologie, par la seule vertu, la seule force dramatique, il est capable de
donner à la plus abstraite anxiété métaphysique un visage, un lorgnon, un cha-
peau, de vienx souliers touchants, un signalement, une réalité concrète.

S’il fallait graver une devise sur l’écusson de ce poète, beaucoup propose-
raient sans doute les deux mots qui reviennent sans cesse dans la bouche de ses
créatures : « Fiction. Réalité.» Sans doute, mais dis-moi, spectateur solitaire
qui regagnes ton logis, spectateur troublé jusqu’au fond de l’âme, le grand mot
qui te vient, n’est-ce pas celui même de l’antiquité tragique? N’est-ce pas
« Pitié » ?

Georges DUHAMEL
Novembre 24.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>