<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Ma femme, danseuse : Création
            <date when='00/00/1919'/>
          </title>
          <series>1919-1920?</series>
          <placeName>Genève, Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG3-4 F000742</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19190000'/>
        <title>Ma femme, danseuse : Création</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais)'/>
        <name key='1919-1920?' type='series'/>
        <name key='Delluc, Louis' type='person' role='cmp'>Delluc, Louis</name>
        <name key='Francis, Ève' type='person' role='int'>Francis, Ève</name>
        <name key='Pitoëff, G.' type='person' role='int'>Pitoëff, G.</name>
        <name key='Dorian, G.' type='person' role='int'>Dorian, G.</name>
        <name key='Peney' type='person' role='int'>Peney</name>
        <name key='Sandro' type='person' role='int'>Sandro</name>
        <name key='Moncïgny' type='person' role='int'>Moncïgny</name>
        <name key='Birel' type='person' role='int'>Birel</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000742_001.tif'/>
        <page><![CDATA[TRE
V
EA
EFF
O
=
73
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000742_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MA FEMME, DANSEUSE
Pièce en 3 actes de LOUIS DELLUG (création)
E E e d en eq
AVEC LE CONCOURS DE
Mapame ÈVE FRANCIS
*
DISTRIBUTION
zenécaure e pn é e e
JOY rn 5 Cn cr se e t Mme Eve FRANCIS
J. MN eaue $
Mn ... à G. DoRIAN | i.
Jopmiers ° e e À. PENEY
QOrveco … . s. A. SANDRO ;
Bonssegee 7 À. MoncianYy
Pissor- 1 G. Birer
Mise en scène de G. Pitoëff — Toiles de A. de Spengler
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000742_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ma femme, danseuse
Jef, romancier ironique et désabusé, n’a pas réussi sa vie
et ne réussirait pas ses romans, sans la collaboration de sa
femme, Lucy. Celle-ci est un être supérieur, sensible, délicat,
artiste, mais dépravée au contact d’un mari si amoral. Elle
” . quitté d’ailleurs pour chercher l’aventure ou la sensation
mme il lui en a donné l’exemple. Danseuse, comédienne,
voyageuse, curieuse simplement, remplaçant par un doux
humour ses enthousiasmes perdus, elle court le monde, en
oubliant de son mieux l’'homme décevant qu’elle a aimé.
Jef pérégrine de son côté, en oubliant aussi de toutes ses
forces, mais il est bien obligé de se souvenir de Lucy chaque
fois qu’il a besoin d’écrire un nouveau livre, c’est-à-dire de
gagner un peu d'argent. Il se met alors à la recherche de
Lucy, la retrouve, écrit son roman dans l’atmosphère de
l’amour d’autrefois — et disparaît.
Une fois de plus il s’est mis en quête de Lucy. Il la décou-
vre, installée en camarade chez un aimable quatuor d’étu-
diants, à Paris. Elle accueille Jef plus durement que d’habitude.
Elle ne peut plus supporter ces rencontres douloureuses —
si peu utiles en somme — elle veut le calme enfin, l’oubli
définitif, le repos de son âme déchue.
Ce sera donc le heurt suprême de ces deux caractères, nés
semblables et identiquement voués aux plus nobles buts, mais
souillés par un malentendu initial qu’il est impossible d’effacer
sormais.
Un essai de quelques heures prouve avec une âpre ironie
à Jef et à Lucy l’impossibilité de revenir au passé.
Jef, vaineu, s’en va. Il sait qu’un des jeunes hôtes de
Lucy, Martin, l’aime profondément. Peut-être Lucy trouve-
ra-t-elle là le mirage sentimental qui apaisera ses souvenirs.
Amère consolation au sort de Jef qui a, toute sa vie, parlé en
riant de tout et de lui-même, et qui n’a plus de bonheur qu’à
- pleurer.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg3_4_f000742_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L’auteur de Ma femme, danseuse, un des plus jeunes 11tV' Ï—…
rateurs français, s’est fait connaître par des romans comnie ;
Monsieur de Berlin, La Guerre est morte, Chez de Max, Le Train E :
sans yeux, La danse du Scalp, etc.
Rédacteur en chef de Comædia Illustré, du Film et du
Ciné-Club, qu’il vient de lancer, Louis 'Dellue combat quoti-
diennement dans Paris-Midi pour le « meilleur cinéman». Son
livre Cinéma & Cie — suivi, dans quelques jours, de Pho- -
togénie — résume ses idées sur cel art nouveau qui manque 2
si souvent d’arlistes. Il passe d’ailleurs à l’exéeution, et ses
films: La Fête espagnole, Le Silence, Fumée noire, etc.,q]lus— e
treront ses théories cinégraphiques ' |
Enfin et surtout, auteur dr 1mat1que, Louis Delluc a fait
représenter à Paris Francesca (Pré Catelan) et La. P1mcessw‘“
qui ne sourit plus (Opéra). Cette saison verra, Lazare le, res-
suscité (Escholiers) et Pomume se marie (vanase) M- (;em1e1‘ a
retenu pour son théâtre Ma femme, danseuse. 5
%
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>