<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Représentations du Théâtre Pitoëff : L'âme en peine<date when="26/03/1926"/></title>
<series>1925-1926</series>
<placeName>La Comédie</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Bernard, Jean-Jacques"  type="person" role="cmp">Bernard, Jean-Jacques</name>
<name key="Pitoëff, Ludmilla"  type="person" role="int">Pitoëff, Ludmilla</name>
<name key="Vermeil, Henry"  type="person" role="int">Vermeil, Henry</name>
<name key="Peltier, Léo"  type="person" role="int">Peltier, Léo</name>
<name key="Penay, Alfred"  type="person" role="int">Penay, Alfred</name>
<name key="Grinevsky (Mme)"  type="person" role="int">Grinevsky (Mme)</name>
<name key="Ponti, E."  type="person" role="int">Ponti, E.</name>
<name key="Pitoëff"  type="person" role="int">Pitoëff</name>
<name key="Casalis, Eve"  type="person" role="int">Casalis, Eve</name>
<name key="Larive, Léon"  type="person" role="int">Larive, Léon</name>
<name key="Sylvère (Mlle)"  type="person" role="int">Sylvère (Mlle)</name>
<name key="Reichen (Mlle)"  type="person" role="int">Reichen (Mlle)</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_4_f000745_001.tif"/>
<page><![CDATA[Ên / f,/â/ï We da 7£wæ…
La Comédie

 

| REPRÉSENTATIONS

DU E

Théâtre PITOËFF

 

A dministrateur

: Henry BREITENSTEIN
Régisseur général et direction technique : LÉONARD
Chef-machiniste : Charles BLANC

(e)
PRIX : 50 cent.
GENÈVE
IMPRIMERIE CENTRALE - À. LIVRON

1926

rr rs

pn E

HOFLVT EMLV UU LUIVEU UV RU U FILV QUVn

‘soir on lui décernait.

A Jleurs interprètes et
iscène, M. Dot,

L—x besogne, les auteurs ont, j1magme, une

au metteur- en
‘qui a fait d’excellen-

 

Our,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_4_f000745_002.tif"/>
<page><![CDATA[Mareeline
Philippe .
Fobeort
Lemerle
Fanny

Le Portier .
Antoine

Ida

Emile

Un Enfant .

Un titi

La Mère de l'Enfant .

L'’âme en peine

Pièce en trois actes de M. Jean-Jacques BERNARD.
Mise en scène et décors de Georges Pitoëff.

Personnages :

Mme Ludmilla PITOËFF.

M. Henry VERMEIL.
M. Léo PELTIER.
M. Alfred PENAY.
Mme GRINEVSKY.
M. E. PONTI.

M. PITOËFF.

Mme Eve CASALIS.
M. Léon LARIVE.

Mlle SYLVÈRE.
MlIle REICHEN.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_4_f000745_003.tif"/>
<page><![CDATA[L’âme en peine

Pourquoi Marceline, jeune mariée, a-t-elle été prise du désir
brusque et irrésistible de descendre à Saint-Jean de Luz ? Elle ne se
l'explique pas à elle-même, non plus que sa perpétuelle insatisfaction.
Toute sa raison lui conseillerait de s'attacher au bonheur paisible que
pourrait lui donner Philippe et qu’en apparence elle accepte, car c’est
une femme courageuse et qui veut être honnête, mais au fond de son.
cœur elle n'est pas heureuse. IF

Dans l «Oiseau bleu ». de Maeterlinck, au tableau de l‘.\v?nir.
où l’on voit les enfants qui vont naître. le Temps impitoyable arrache
l'un à l'autre deux enfants qui s'aiment et qui se chercheront par le
monde sans jamais se rencontrer. On a dii que l’âme complète était
faite de deux moiîtiés et que le bonheur parfait ne pouvait naître que
de leur réunion. Mais la plupart des âmes ne sont-elles pas condamnées
à se poursuivre vainement ?

Que cherche Marceline ? xien, prétend-elle. Elle ne veut songer
qu'à Philippe et elle lutte contre l'inquiétuide qui la remue… Comment
ferait-elle attention à l'employé (des chemins ‘de fer, inconnu anonyme,
qui, dans l’hôtel de St-Jean-de-I, Uz, passe auprès d’elle, triste et pensif,
sans la regarder…

Antoine ne sait, lui non plus, ni ce qu’il veut ni ce qu’il cherche :
il va d’une femme à l’autre et d'un métier à l’autre sans pouvoir jamais
s'arrêter à personne ni à rien.

Une seconde fois, dans un jardin public, quelques années après
St-Jean-de-Luz, la vie Jle rameénera auprès de Marceline. Ces deux
existences que détruit lentement le besoin d’autre chose, semblent se
dérouler sur des plans différents. Et pourtant elles ne cessent de 1 réagir
l’une sur l’autre. Marceline et Antoine se cherchent sans le savoir, mais

s'ignorent. Entre eux se forment des télépathies mystérieuses. De l’un à
l’autre, une inquiétude passe perpétuellement, des courants brusques
qui les troublent et qu'ils ne peuvent comprendre.

Ces deux âmes, nées l’une pour l’autre, ne sauraient trouver l’apai-

‘ va U- LIUCAUG UU UV Uc Tur-uu ric Qquantr ETE ce
soir on lui décernait. su S Ë

\ À Jeurs interprètes et au metteur en

(scène, M. Dot, qui a fait d'excellen- .

le, besogne, les auteurs ont jxmagme, une]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg3_4_f000745_004.tif"/>
<page><![CDATA[ÊÎ
. . . (U
semient que dans leur réunion, mais rien ne peut réunir ces deux corps F
que tout sépare…

Les années passent encore, désagrégeant complètement l’existence 3
* ‘ , , » r
de Marceline. Elle va se séparer de Philippe, mais, un soir, elle est irré- 4
sistiblement poussée à venir se confier à lui. A l'insu de sa raison, elle ;
n’a cessé d'être entraînée à des actions que ni Philippe ni elle-même ne ‘
peuvent comprendre. Comment saurait-elle, en effet, que c'est l’'âme sœur ‘
qu'inconsciemment, mais éperdûment, elle poursuivait? A travers son Ë
récit fébrile, à travers sa détresse, c’est toute la misérable vie d’Antoine 'È
qui transparaît. N’est-ce pas vers lui que la poussait une force impé- i;
rieuse, mais aveugle et mal guidée ? N’est-ce pas à lui qu’allait cette pitié .
dévorante et inexplicable ?... 1
2k Et pourquoi ce soir-là a-t-elle été attirée dans ce salon ? Pourquoi Î
son état nerveux a-t-il atteint un paroxysme qui va la conduire jusqu'à [
la folie ? C'est que derrière la porte de la rue… ;
L 7 1@ _— [
,Œ’ Les fofies amoureuses k|+
“* La Comédie est bien inspirée en redonnant |
cé soir et demain samedi son spectacle d'hier : E
il fut charmant et les trois actes de Regnard ‘»
conduits avec la plus inventive des verves par és f
une interprétation endiablée emporteront lé suf- Ÿ
frage du grand publié tout comme hier après- H
midi ils firent la joie éclatante et ravie du f
jeune auditoire du jeudi. … | |
C'’est aussi que Regnard avait trouvé pour le ;
présenter le plus disert des introdueteurs. M. ‘

Jacques Chenevière, en une causerie érudite et

toute ponctuée des traits les plus spirituels,

 

nôus à conté la vie de ce bourgeois opulent
épris de l’aventure et des lettres et aui, le
yoût sûr, le sourire fin, n'hésita pas, malgré
Molière, à brocher pour les Italiens des comé-
dies rapides et enjouées aui se parachevèrent
dans Le joueur, Le distrait, Le légataire, enfin
dans ces Folles amoureuses qu’accueillirent les
Français. SI le romancier mit quelque malice
à suivre Regnard en ses avatars, le critique
définit avec infiniment de justésse ce que l'art
dramatique doit à ce bon vivant, ami du théâ-
tre et des comédiens. On applaudit fort M. Che-
névière qui eut le mérite — rare chez un con-
férencier commis à l'enseignement d'un juvé-
nile et turbulent public — d'amuser en instrui-
sant. Ah ! les vérités sourlantes comme on les
éntend mieux. E ;
Quant aux Folles amoureuses, elles allèrent
; aux nues portées par MM. Leriche. comique
adroit, Marcel Vergne, amoureux élégant et
‘ agile, Mlle Catnille Fournier qui tint ses per-
sonnages multiples avec bonheur et dans le
plus tuste mouvement, et Mme Emma Lyonel
aui est le naturel même et dit avec Infiniment
‘d'ésptits ; ‘ ”
“ M. Paul Lluis est un comédien fort original
Inventif et précis et qui anima son Crispin de,
la plus amusante façon en soulignant avec une
liberté grande et louable les traits qui viennent
\ de la farce. V ; P nes, UE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>