<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul grand concert d'aeolviolon donné par les frères Szabo<date when="21/10/1885"/></title>
<series>[18--?]</series>
<placeName>Salle des amis de l'Instruction</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18851021"/>
<title>Un seul grand concert d'aeolviolon donné par les frères Szabo</title>
<placeName key="Salle des amis de l'Instruction"/>
<name key="[18--?]" type="series"/>
<name key="Wieniawski, Henryk" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137176" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Léonard"  type="person" role="cmp">Léonard</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Vieuxtemps, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/142566" type="person" role="cmp">Vieuxtemps, Henri</name>
<name key="Szabo, Béla"  type="person" role="cmp">Szabo, Béla</name>
<name key="Szabo, Béla"  type="person" role="int">Szabo, Béla</name>
<name key="Szabo"  type="person" role="int">Szabo</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000799_001.tif"/>
<page><![CDATA[RiOON en r A SE DON

GRANDE SATUE Bs MIS DE L’'INSTRUCTION
(RUE BARTHOLONY, 8)

 

 

Mercredi 21 Octobre, à 8 heures du soir

DONNÉ PAR LES

US sA

Le compositeur BérA Szaro est l’inventeur de ce nouvel instrument,
{ et le seul qui exécute les airs les plus enchanteurs sur
E” à H d4P HV— Hap) H 4P Nay

 

 

 

 

 

p

PROGRAMME

1. Légende. WIENIAWSKY.
2. Romance ; H EN T 0 0 T ON D
3 Grand Potpourri du Trouvère TV E S A A . VERDI.
4. a) Ballade e N Nikixteu e
en e e m vais
Dix minutes d’entr’acte.
d. Paraphrase à la Réverie : Z'oubli de la douleur s01 IN
6 Repülj fecském (Le vol de l’hirondelle) tantaisie hongroise . . . . /
7. a) Une nuit à Calcutta, concert en F-dur, op. 24 .

b) Milyen Kedves! ( Ah ! que c’est charmant /) polka gracieuse, op. 31 .
8. Concert pathétique, op. 32

«

BÉLA SZABO.

( ;
—— Es s—- —— —

PRIX DES PLACES

Fauteu11s 9 fr. — Premières, 3 fr. — Secondes, 2 fr. — Cordons de galeries, 4 fr. 50. —
Galeries, 1 fr.

 

On peut se procurer des billets à l’avance chez les principaux marchands de musique de Genève . et
; le soir du concert à l’entrée.

 

 

 

|
E SeDE ts hè- PRFE TD D8

GENÈVE. — IMPRIMERIE JULES CAREY.

»]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f000799_002.tif"/>
<page><![CDATA[Gazette de Lausanne du 29 septembre.

Les frères Szabo.

Nous devons signaler le concert annoncé pour après-
demain, jeudi, 1°" octobre, dans la Salle des concerts,
par les frères Szabo, de Pesth. Nous avons eu le
plaisir d’entendre les deux virtuoses; ils nous ont

“ charmés par les qualités exquises de jeu.

L’instrument produit par M. Szabo sous le nom
æolviolon est de sa propre construction et unique,
croyons-nous, en son genre ; c’est un violon à cinq
cordes en métal, d’une sonorité et d’une étendue de
gamme extraordineire, tantôt vibrant avec toute l’am
pleur et la tonalité du violoncelle, tantôt porté aux notes
du soprano avec un éclat auquel le violon n’atteint
pas et qui, dans un grand vase surtout, produit un
très bel effet. M. Szabo manie son instrument dans la
perfection : son coup d’archet est magistral ; sa techni-
que est irréprochable. D a dans son jeu une chaleur
communicative, un sentiment artistique exquis, une
virtuosité comme on n’en trouve que chez les grands
artistes. Elle tient chez M. Szabo du prodige, du don de
race, car le jeune artiste n’a que dix-sept ans et a fait
toute son éducation artistique par lui-même. Il n’est
pas seulement un virtuose, mais un auteur : ses œuvres
sont charmantes et d’une grande originalité ; il excelle
dans ses « fantaisies hongroises, » qui soutiennent la
comparaison avec les meilleures compositions dans ce
genre.

Les frères Szabo font leur premières tournée artisti-
que ; ils nous viennent en droite ligne de Hongrie et
d’Autriche : leurs premiers concerts ont déjà été remar-
qués. Nous espérons que leur soirée de Lausanne
réussira. Nous n’exagérons rien en disant que les ama-
teurs de musique y trouveront l’occasion d’apprécier
des talents hors ligne, soit dans l’interprétation des
œuvres de Paganini, de Vieuxtemps ou de Wieniawsky,
soit dans les compositions de M. B. Szabo qui ne sont
pas la partie la moins intéressante du programme.

\

Gazette de Lausanne du 3 octobre.

Un auditoire sympathique a applaudi jeudi soir, dans
la salle des concerts du Casino-Théâtre, les productions
excellentes des frères Szabo, de Pesth. — Si quelqu’un
s’était rendu à ce concert avec de la méfiance à l’égard
du nouvel instrument intitulé « acolviolon » ou avec

 

des préjugés contre le son grêle ou pincé de la zither,
il y avait de quoi lui faire changer d’idée. — Bien que
la zither ne puisse être rangée parmi les instruments
d’une haute valeur artistique, nous ne nous rappelons
pas de l’avoir jamais entendue manier avec autant d’art
et de perfection. Qnant à l’effet de l’aeolviolon dans
une salle de concert, il a entièrement répondu à notre
attente après l’avoir apprécié quelques jours auparavant
dans un salon. Toutefois, en entendant le jeune Szabo
Béla exécuter avec une dextérité étonnante et une
pureté itréprochable des morceaux de Wienawski, de
Vieuxtemps et de sa propre composition, on ne peut se
soustraire à un sentiment de regret à la pensée que le
talent éminent du jeune hongrois est gèné dans son
développement .par son instrument extraordinaire et
difficile à manier. Car il y a dans ce jeune homme de
dix-sept ans l’étoffe d’un violon de première force.
Nous apprenons que les frères Szabo se proposent
de se faire entendre à Morges et mercredi prochain à
Vevey. Nous engageons vivement les amateurs de
musique à aller les entendre : dans leur genre ce sont
de vrais artistes, très dignes d’être encouragés. P. H.

Feuille d'Avis de Vevey du 9 octobre.

Nous ne sommes pas précisément au nombre des
fanatiques de la zither, comme instrument de concert ;
mais quand elle est jouée avec autant de perfection et
lorsqu’elle sert d’accompagnement à la voix ou à un
instrument semblable à celu: que manie avec un art
aussi parfait M. Szabo ainé, on se plait à l’écouter avec
ravissement.

Qu’est-ce que l’æolviolon ? c’est un grand violon,
presque un petit violoncelle aux cordes métalliques
que l’artiste pose à plat sur une table, qu’il fait vibrer
de la main droite par un archet et dont il détache les
sons en posant sur les cordes les doigts de la main
gauche.

Les sons obtenus sont des plus agréables à l’oreille,
pleins de douceur ou de force. C’est tantôt comme le
gazouillement d’un oiseau, tantôt comme la voix
humaine.

Quand on est un virtuose, comme l’est déjà le jeune
M. Szabo et qu’on connaît comme lui toutes les res-
sources d’un instrument semblable, on peut produire
des effets artistiques remarquables.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>