<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième réunion de la Société de musique de la Suisse romande<date when="27/05/1883"/></title>
<series>1882-1883</series>
<placeName>Temple de Saint-Gervais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18830527
18830528"/>
<title>Quatrième réunion de la Société de musique de la Suisse romande</title>
<placeName key="Temple de Saint-Gervais"/>
<name key="1882-1883" type="series"/>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Spontini, L."  type="person" role="cmp">Spontini, L.</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Senger, Franz Ludwig Hugo von  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015297" type="person" role="int">Senger, Franz Ludwig Hugo von  (dir.)</name>
<name key="Société chorale de Neuchâtel"  type="person" role="int">Société chorale de Neuchâtel</name>
<name key="Harmonie de Morges"  type="person" role="int">Harmonie de Morges</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Galin-Paris-Chevé"  type="person" role="int">Galin-Paris-Chevé</name>
<name key="Orchestre de la Ville de Genève"  type="person" role="int">Orchestre de la Ville de Genève</name>
<name key="Schulz, C."  type="person" role="int">Schulz, C.</name>
<name key="Haering, J."  type="person" role="int">Haering, J.</name>
<name key="Sillem, C."  type="person" role="int">Sillem, C.</name>
<name key="Ketten, L."  type="person" role="int">Ketten, L.</name>
<name key="Quirot, A."  type="person" role="int">Quirot, A.</name>
<name key="Menu, L."  type="person" role="int">Menu, L.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_001.tif"/>
<page><![CDATA[DS G 01 00D vOa LSN 01 0n 11 DO UE SD ea$ S

- … TEMPLE DE SAINT-GERVAIS, À GENÈVE

 

025570s SS AN SSN r r

| Dimancnhe 27 et Lundi 28 Mai 18883

. QUATRIÈM@‘”' RÉUNION

ÀSIR DE WSIOE ë LA SISE ROMAN

45 cn

FOVTE R ATOUTS-MTOUE S MTOT es amr FONTESATOU E S

La / v
BOLISTES
SOPRANO : M"* - Schulz, J. Hærine, de Genève.
TEI ON IMIe U. Sillem, de Genève.
TÉNOR : M. I. Ketten, de Genève.
BARYTON : M. ÆA. Quirot, de Paris.
BASSE : M. L Menu, de Paris.

‘ PAnCEUR
S3OO0 exécutants': Société chorale de Neuchâtel, Harmonie
de Morges, Sociétés de Chant Sacré et Galin-Paris-Chevé, de Genève,
Orchestre de la Ville de Genève.
“ DIRECTION de M. Hugo de Senger.

m d

CONCERT DU DIMANCHE 27 VAL, A 9 HEURES APRÈS UID)

PROGRAMME

LA RÉDEMPTION

Trilogie sacrée, deé CH. GOUNOD
Solistes: M' SCHULZ, SILLEM, MM. KETTEN, QUIROT et MENU
Chœur : Sections de VAUD, NEUC}IA}_‘Ji£ et GENEVE

GONCEAT DU LUXDI 27 DAI, A 8 HEURES DU SOIR

PREMIÈRE PARTIE

Ouverture, Marche et Chœur (section de Genève) avec Soli (M" Hæring, Sillem,

; MM. Ketten, Menu) d’Idoménée . u . N A Nonnr

Récitatif et Romance de l’Etoile, pour L yo ( t e TR

Chant de victoire de Miriam, pour Soprano (M Hæring) et Chœur (section de Genève) - F. Scuuperr

Duo pour Baryton et Basse (MM. Quirot el U 11 1 m Épontint.
DEUXIÈME PARTIE

nx M 5SY MP> HONIIE
Avec Chœurs (seclion de Genève) et Soli (Mr<s Hæring, Sillem, MM. Ketten, Menu) L. v. BEETHOVEN

; , PRIX _ DES . PILACES
__ BESERVEES NUMEROTEES: l’r. & (Une s yuscription de 4 places, dont 2 pour chaque concert, prise
d’avance jusqu’à szmwa} à midi: l'l'.,,‘ZH. Gette souscription, moyennant un supplément de 2 fr. par place, donne
droit d’entrée aux répétitions générales du samedi, à 3 42 h. et du lundi à 123 h.)
PREMIEÈRES : Fr. 2.50. SECONDES, Fy.

101 CB DU LOL L DDU LOL L E D 101

U

Æ ÉSIITOUTE S- AVOT p
ÊÊ“'@" CODVOUTTSANSTE S X

 

rie Trivune

x
®

eENTE e mrer

; ; #. — Les places réservées se vendent d’avance chez MM.
Bron et Berouer, magasin de pianos, Corraterie, 15: les Premières et Secondes dans le même magasin, ainsi que
dans tous les magasins de musique. Les cartes restant disponibles seront vendnes à l’entrée des concerts. Aux
mêmes endroifs se vendront les Paroles et Amalyse du premier concert à 50 cent… du 2me concert à 25 cent.
, ENÆ:I}E_ESV:‘ RESERVÉES, grande porte de la place du Temple; PREMIÈËRES, porte de la rue des Corps-
Saints; SECONDES, petite porte de la place du Temple.
Les portes s’ouvriront trois quarts d’heure avant le

Nota. — Afin d’éviter tont dérangement pendant les concerts. le

places à temps et d’attendre la fin de l’exécution pour commencer les p

se

Imprime

 

Y…A ïf<@ä f
Genève. —

commencement des Concerts.

public est instamment prié de prendre ses
léparatifs de départ.

 

VOUE &3 .*@1æ T TON E DN TON E D-N VUES Ê ÊÊ *% Î Ëâ îÊ Æ: SD TOE R- TONTE SM V@‘V‘Â,fË$Ï es]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_002.tif"/>
<page><![CDATA[Société de Musique de la Suisse Romande

COONCEHERNTE

DI

 

Lundi 28 Mai 1883, à 8 h. du soir

 

 

SOLISTES : MYe J. HÆriNa, C. SimLam, X.

MM. L. KerTEN, L. MENy, A. Quiron. |

PROGRAMME

PREMIERE PAKTIE
Ouverture, Marehe et Chœur,
avec solos de chant, d’Idoménée. . . MozarT
Récitatif ct Romance de l’Ktoile. WAGNER
Chant de Victoire de Miriaum. . SCHUBERT
Duo, pour baryton et Dbasse .  SPONTINI
DEUXIEME PARTIE
KXne Symphonie, avec chœurs et solis

de chant.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_003.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_004.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE MUSIQUE

DE LA

SUISSE ROMANDE

    
  
 
 
 
 
 
   
   
   
 

TEMPLE DE SAINT-GERVAIS

Lundi 28 Mai, à 8 heures du soir

CHŒUR D'IDOMENEE, par Mozart

Après l’ouverture, le chœur (n* 9 d’Idoménée) est
introduit par une marche, il célèbre la puissance ter-
rible du Dieu des mers, qui soulève et calme les flots.
Des voix isolées se font entendre pour implorer son
secours et pour exciter les hommes à lui rendre hom-
mage. À ces voix, la foule répond en se joignant aux
fanfares qui résonnent, et en allant au temple pour
offrir des sacrifices.

CHANT DE VICTOIRE DE MIRIAM, par Schubert

Solo de soprano et chœurs

(Allegro.) Dieu de gloire, — De victoire, — Sois béni,
divin Seigneur, — Sois pour nous un Dieu Sauveur !
(Allegreiio.) Après un rude esclavage, — Toi seul as
brisé nos fers ; — Pour nous, un brillant nuage, — Sur]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_005.tif"/>
<page><![CDATA[C
nos pas semant l’orage — Et la foudre et les éclairs,
— Nous conduit dans ces déserts.

À ta voix, la mer tremblante — Ecarta soudain les
flots, — Et leur voûte mugissante — Nous.ouvrit che-
t + + Î Ÿ , e
E t ; è N> ; n P è
mins/mouveaux.— D'’un seul mot, ta voix'puissante -

« b * B, » /

Nous promet destins plus beaux.

(Allegretto agitato.) Mais la terre auloin frissonne —
Sous les pas des fiers coursiers; — Lie glaive brille et
résonne. — Le fer brille ! Qui s’avancé ?2... Pharaon et
ses guerriers!… — En Toi seul notre espérance! —
sauve-nousy peigneur, Seigneur! — Sauve-nous de
leur fureur !

Ils couraient à la vengeance ; — Ton regard les suit,
Seigneur! — Imprudents, la mort s’avance, — Mal-
heur! Mort! Mort! Mort! Maïheur !

(Allegro moderato.) Dieu les frappe en sa puissance :
[1 fait retomber les flots ; — Les cavaliers, les chevaux
— Disparaissent dans les eaux, — Sous le poids ven-
geur des flots, — Point de pardon, point de grâce! —
La mer détruit la menace — Des ennemis. — Point
de trace — De leurs débris!..

(Andantino.) Imsolent Pharaon, tu meurs dans ta
puissance, — Sans gloire et sans vengeance, — Et
voici l’écueil — de ton fol orgueil ! — Et la mer étince-
lante — Est plus calme et plus brillante; — Mais
l’'abime ne rend plus — Les débris de ceux qu’il a
vaineus.

(Allegro.) Dieu de gloire, — De victoire, — Sois béni,

divin Seigneur, — Toi pour nous le Dieu Sauveur !]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_006.tif"/>
<page><![CDATA[LA IX° SYMPHONIE, de L. de Beethoven

Il est difficile d’analyser l’œuvre d’un grand génie
qui à voulu, par la musique, exprimer les aspirations
de l’âme humaine. Richard Wagner a essayé de le
faire pour La IX° Symphonie de L. de Beethoven, ët nous
devons reconnaître qu'’il le pouvait mieux que tout
autre, car il appartient surtout au génie de <5(ni|]n:v'n—.
dre le génie. Voici le résumé très-bref de son zi1;p1'«':—

ciation :

La PREMIÈRE PARTIE dépeint la lutte d’une âme qui
cherche le bonheur et qui se trouve entravée par une
puissance ennemie dont elle ne peut se débarrasser.
Quelques clartés surgissent au milieu de cette sombre
et terrible lutte, mais l’espérance qu’elles éveillent

n’aboutit qu’à l’angoisse et à la tristesse.

Dans la DEUXIÈME PARTIE, UNE joie passionnée s’em-
pare de l’àme et la pousse dans le tourbillon du monde
pour reconquérir le bonheur qui lui souriait autrefois,
Elle se trouve en présence d’une scène champêtre rjui
exprime une gaieté naïve, mais elle ne saurait en être
satisfaite et elle s’en détourne avec dépit.

La TROISIÈME PARTIE NOUS fait entendre des accents
purs et célestes qui ravivent dans l’'âÂme l’amour
et l'espérance. On sent que le calime commence à
reparaître après l’orage qui se termine par un cri
strident.

Jusqu'à la QUATRIÈME PARTIE, l’élément instrumental

a dominé d’une manière exclusive, élément vague et

indéfini qui ne saurait suffire à l’'expression positive]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_007.tif"/>
<page><![CDATA[-21gi e
de nos sentiments; il faut, pour que cette expression
soit complète, le langage de la voix humaine, Après
le récitatif émouvant des basses instrumentales qui
apostrophent, en quelque sorte, les autres instruments,
voici une mélodie simple et admirable qui déborde de
joie et dont le courant entraîne tout ce qui essaie de
lui résister. C’est le vrai bonheur après la souffrance;
c’est l'amour universel qui rapproche les hommes ;
c’est l’âme qui a trouvé Dieu et qui s’élève à Lui avec
des transports d’allégresse !

Flamme pure, douce ivresse
Dont la source est dans les cieux,
De ta grâce enchanteresse

Viens charmer nos cœurs joyeux!
Verse un baume salutaire

Sur nos pleurs enfin taris ;

À l’éclat de ta lumière

Nous marchons toujours unis!…

:

Jusqu'à la fin, les soli alternent et se combinent avec
les chœurs dans un saint et généreux enthousiasme.

—— D5 ID 5 ——

 

|
Î
f
Ï
Î
ï]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vg2_1_f001489_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>