<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18861223'>23/12/1886</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0267.tif'/>
        <date when='18861223'/>
        <name key='Nicolai, Philipp' type='person' role='cmp'>Nicolai, Philipp</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Rupès, Georges' type='person' role='cmp'>Rupès, Georges</name>
        <name key='Rostand, Alexis-Joseph' type='person' role='cmp'>Rostand, Alexis-Joseph</name>
        <name key='Fesca, Alexander Ernst' type='person' role='cmp'>Fesca, Alexander Ernst</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿
yf


 TEMPLE DE LA MADELEINE
   ffrurii 23 ^Décembre 1886, à 8 heures (lu soit7
CONCERT DE NOËL
     DONNE F’Ali
                 r	r
 LA SOCIETE DE CHANT SACRE
    SOUS LA DIKECTION DE
 M. HUGO DE SENGER
  PROGRAMME :
   PRIX DU BJLLET: 50 centimes, entrée par la grande porto.
  PLACÉS PESERVÉES comprenant aussi la galerie: 1 franc, entrée
   par la porte latérale.
    Le Programme avec les Paroles se vend 10 centimes
   Hies portes d-'o. Temple s’o-u-TTriroxit à, 7 lierres ©t d-enaie.
    On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer, magasin de pianos, Corraterie, 15. et le soir du Concert à Centrée du Temple.
 Imprimoric Jules Carey.

1	Voici l’Etoile du Matin, cantique de Noël............................................................Pu. Nicoi aï.
   ( Recordare, quatuor......j
2	!	1 du Requiem..........................................................Mozart.
   [ Lacrymosa, chœur.......1
3.	Grâce, mon Père, chœur à 8 parties et solo de ténor,chanté par M. J. Aubert	Mendelssoiin.
4.	Célébrons le Seigneur, hymne pour basse, chanté par M. Lkiseniieimkb ....	Rupès.
5.	Psaume à 4 et 8 parties...................................................................................A. Rostand.
G.	Hymne avocsolo do soprano et solo de ténor chanté par M. J. Aubert..........Fesca.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cantique de Noël
         Voici l’étoile du matin,
         Que fait briller l’amour divin :
         Pure et sainte lumière,
        Répands dans nos cœurs ta clarté,
         Viens dissiper l’obscurité Qui règne sur la terre.
        Seigneur ! — Sauveur !
        Fils du Père ! — Ta lumière — Salutaire Nous conduit et nous éclaire.
         €’est Toi, Jésus, <jui m’as cherché Dans les ténèbres du péché ;
         Quand j’étais dans l’abime De l’ignorance et du malheur,
        Tu devins mon libérateur Par un amour sublime.
        Seigneur ! — Sauveur !
        Fils du Père ! — Ta lumière — Salutaire Nous conduit et nous éclaire.
Grâce, mon Père
         (Chœur n # parties et Ténor solo.)
Andante : Grâce, grâce, mon Père, Dieu de clémence, que mon offense à jamais s'efface de devant tes yeux ! Dieu de clémence, Dieu d’amour, Dieu do paix, Rends-nous purs de tout péché devant tes yeux ! Grâce mon Père !
Con moto : Dieu de clémence, Dieu de paix, grâce mon Père, Dieu tutélaire, Toi qui par Jésus nous sauvas ! Nous t’invoquons, ô Père de grâce, Seigneur, Père d’éternité ! Et quand viendra la mort, ô Père, de ses alarmes, délivre-moi !
Amiante : Grâce, grâce, mon Père, Dieu tutélaire ! A mes fautes pardonne encore. O Seigneur, Dieu tutélaire, grâce ! Qu’à jamais s’efface devant tes yeux mon offense, au nom de Jésus ! grâce !
Psaume de Rostand
        O Seigneur. Dieu de la grâce, Mon Maître et mon Rédempteur, Ne détourne point ta face De ton humble serviteur,
        Et que mon péché s’efface Sous ta grâce, ô Rédempteur I
       Sans Toi, mon âme est aride, Comme une terre sans eau ;
       Oh ! donne h cette âme avide Un peu des douceurs d’en haut ! Daigne, Seigneur, dans tes voies Conduire mon pas errant.
       Que sont nos fuyantes joies ? Malheur â qui s’en éprend !
       Toi seul étreins, immuable,
        Le temps et l'éternité,
        Et j’aspire au bien durable,
        Ta paix et ta vérité !
Hymne de Fesca
A ndnnte : Gloire au Seigneur, ft mon âme,
       Que son nom d’amour t’agite et t’enflamme !
Ténor et Gloire au Seigneur, et qu’à jamais Soprano : 11 soit béni pour ses tendres bienfaits ! Sa bonté toujours nous pardonne Et son amour nous environne.
       De la nuit des tombeaux, mon âme, sans appui. Tu renais à la vie en t’élevant à Lui.
Maestoso : Le Seigneur soutient l’opprimé Qu’a brisé l’infortune ;
       Du peuple d’Israël la prière importune Ne lassa jamais sa bonté.
Poco adagio D’un cœur flétri par le malheur Soprano : Il sait adoucir la souffrance;
              Il	fait renaître l’espérance Au sein de l’amère douleur.
D’un cœur flétri par le malheur
             Il	calme la souffrance,
Il	fait renaitre l’espérance.
Amiante II nous épargne, et sa juste vengeance Trio : N’égale pas les peines à l’offense.
Adagio : De ses enfants comme un tendre et bon Père Le Seigneur entend la prière.
Allegro Du haut des Cieux, il étend son empire Soprano : Sur tout ce qui respire.
Chœur : Vous qui volez où commande sa voix, Chantez à Dieu, vous, ses fidèles anges !
             , Porte au Seigneur un concert de louanges Bel univers qui reconnais ses lois ! Chantez ù Lui, chœur de ses anges, Chantez archanges !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>