<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18860201'>01/02/1886</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0186.tif'/>
        <date when='18860201'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ACADÉMIE DE MUSIQUE A GENÈVE
              N/WWW^^WWWW--'Klol	-->*-------------------
Présidence et Direction artistique de Madame Olga CEZANO
     ----
Directeur-Fondateur : Ch.-Henri RICHTER
(Boulevard Helvétique, 4, à. l’angle du Cours des Bastions)
-----
0 ü V E H TU R E IE f“ FEVRIER 1886
     Le but du fondateur de cette Académie est de créer à Genève un enseignement musical complet destiné aux artistes et aux amateurs sérieux.
      L’organisation des écoles actuellement existantes à Genève, correspondant plutôt aux besoins de l’éducation musicale de dilettantis, les élèves qui veulent faire de l’art une carrière, qu’ils se destinent à l’enseignement ou à la virtuosité, doivent s’expatrier pour compléter leurs études. La création d’une école où des élèves ayant des dons naturels et une vocation artistique puissent trouver à pousser leurs études musicales jusqu’aux degrés les plus élevés semble donc opportune.
     L’enseignement donné par l’Académie comprendra l’ensemble de la musique vocale et instrumentale, cependant les différentes branches ne seront instituées que successivement au fur et à mesure des besoins.
     La Direction de l’Académie ne s’adjoindra pour ces branches que des personnalités artistiques capables de donner un enseignement logique et supérieur en harmonie avec l’ensemble du programme.
      A l’ouverture de l’Académie ce programme comprendra le solfège, la théorie musicale, l’enseignement du piano et du chant et l’histoire de la musique.
      I.	Les classes du solfège seront sous la direction de Monsieur le prof. Ch.-Henri Richter.
     II.	L’enseignement théorique sous la direction de Monsieur Hugo de Senger comprend l’étude de l’harmonie, du contre-point, celle des diverses formes musicales anciennes et modernes, la composition, la lecture des partitions et l’instrumentation.
      Le solfège et la théorie sont obligatoires pour tous les élèves.
      III.	L’enseignement du piano sous la direction et suivant le programme et la méthode de Madame Olga Cezano comprend tous les degrés élémentaires et supérieurs.
a)	Deux fois par mois, Madame CEZANO donnera un cours de trois heures sur la
      gymnastique des doigts et la métrique.
b)	En outre, Madame CEZANO donnera une fois dans l’année un cours de la durée d’un
      mois (quatre fois par semaine deux heures). Ce cours-conférence à l’instar de ceux que donne M. HANS DE BULOW, à Francfort et à Berlin roulera sur l’exécution d’auteurs classiques déterminés à l’avance.
      A ce cours seront admis des exécutants et des auditeurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     IV.	Cours de chant et de déclamation lyrique. Classe de M. Ch. Romieux.
      a)	Emission. Description de l’appareil vocal. Etude du timbre. Fonctionnement de la glotte,
      Rapport de la voix chantée et de la voix parlée. Enveloppement de la voix. E*tude du seul et unique registre de la voix. Pose du son. Vocalises et trille.
      b)	Expression et style. Déclamation lyrique (théâtre). Traité de l’hygiène des chanteurs.
      Précautions hygiéniques.
      V.	Tous les huit jours Monsieur Hugo de Senger fera des conférences sur l’Histoire de la Musique.
      Des Examens-Concerts auront lieu à la fin de chaque semestre devant le collège des professeurs et un public invité. Chaque élève pourra obtenir une attestation des cours qu’il a suivis. Les élèves qui auront suivi avec mérite l’enseignement complet recevront un diplôme.
      \?Entrée des élèves peut avoir lieu à toute époque, mais de préférence au commencement d’un semestre, soit le 1er Février et le 1er Septembre.
      La Sortie des élèves doit être déclarée au Directeur un mois avant la fin du semestre.
      Les Vacances concordent avec celles des écoles supérieures de Genève (Juillet, Août et jours fériés).
PRIX DES COURS
A. Enseignement pour Elèves réguliers:
                          150 francs par semestre
      I.	Deux heures par semaine à deux élèves (chant, piano ou autres instruments), il. Deux leçons collectives par semaine (sJDlfïge, tTiéôrie, etc.)
     III.	Cours de Madame CEZANO.
    a)	Tous les 15 jours, 3 heures (gymnastique des doigts, métrique).
    b)	Cours-conférence une fois dans l’année de la durée d’un mois (4 fois, 2 heures par semaine).
     IV.	Conférences de Monsieur HUGO DE SENGER (Histoire de la musique).
      V.	Réunions facultatives (musique de chambre).
   B. Inscriptions pour Cours détachés:
     I.	a) Cours de Madame CEZANO, tous les 15 jours, 3 heures (gymnastique des doigts
              et métrique), par semestre 100 francs.
   b)	Cours-conférence de la durée d’un mois (4 fois, 2 heures par semaine) 100 francs pqur exécutants et 50 francs pour auditeurs.
      II.	Conférences de M. HUGO de SENGER sur l’Histoire de la musique, par semestre 5» fr.
      Les quittances seront présentées dans la première quinzaine du semestre.
      La Direction se charge de donner des renseignements sur les logements et pensions pour les élèves étrangers.
                                                                                                     %
      Les examens d’admission auront lieu le 16 Janvier prochain.
      Les demandes d’admission doivent être adressées à
                              Q’ÏLonoicwz (B'Pi.-lCcïizi cflic-fatez, /pzoÙ44&uz,
GENÈVE, 4, Boulevard Helvétique, à l’angle du Cours des Bastions.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>