<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18891109'>09/11/1889</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0424.tif'/>
        <date when='18891109'/>
        <date when='18891123'/>
        <date when='18891221'/>
        <date when='18900111'/>
        <date when='18900125'/>
        <date when='18900208'/>
        <date when='18900222'/>
        <date when='18900308'/>
        <date when='18900322'/>
        <date when='18900412'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
                                           DES $•»
CONCERTS CLASSIQUES
•••-» PUBLIÉ PAU LES SOINS DU COMITÉ M*~-
Genève, Octobre 1889.
Les abonnés et habitués des concerts classiques ont souvent regretté l’absence d’un programme analytique.
   C’est pour combler cette lacune que le comité actuel a décidé la publication de ce Bulletin Officiel, qui contiendra pour chaque concert une analyse des œuvres symphoniques inscrites au programme.
   Pour que cette analyse répondît entièrement à son but, être en même temps intéressante et instructive, il fallait une plume compétente.
   Le comité s’est adressé à M. 11. Mirande, professeur au Conservatoire, qui a accepté cette tâche et qui s’en acquittera avec le talent qu’on lui connaît.
   Ce bulletin sera d’autant plus utile cette année que le comité a fait choix d’un certain nombre d’œuvres non encore exécutées à Genève, et le public, avant de les entendre, sera sans doute bien aise d’avoir quelques détails sur des symphonies de Berlioz, Reinecke, Lassen, Goldmark, une suite d’orchestre de Grieg, l’ouverture de Sakuntala, de Goldmark, l’ouverture académique de Brahms, des suites d’orchestre sur les ballets La Vigne, de Rubinstein, Namotma, de Lalo, etc...
Le Bulletin contiendra en outre des notices biographiques sur les solistes engagés et des nouvelles musicales.
                        LE COMITÉ.
ê>	<D
>ÎV
   On sait que la question financière des concerts classiques est toujours difficile; les frais de solistes, de musiciens supplémentaires, d’achats de musique, etc., sont si considérables que les recettes ne sont pas toujours suffisantes poulies couvrir.
  Le comité a pensé que cette année, comme les précédentes, les cotisations volontaires ne feraient pas défaut et il a ouvert dans ce but une souscription chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
   Nous reproduisons la circulaire qui a été envoyée dernièrement pour recommander cette souscription et nous espérons que cet appel sera entendu du public musical de notre ville.
   La Ville de Genève, désireuse de relever une institution tombée bien bas sous la direction précédente, a chargé un comité de l’organisation des concerts classiques de la saison 1889-90.
   Malgré les difficultés de cette tâche, ce comité, avec l’appui de l’administration municipale du théâtre et des nombreux amateurs de musique symphonique de notre ville, espère pouvoir donner une série de concerts absolument satisfaisants.
   A cet effet, il est entré en relations avec d’éminents solistes et il a le plaisir d’annoncer dès aujourd’hui les engagements du violoniste Joachim, de Mu* Clotilde Kleeberg et de M. Paderewsky, deux pianistes de premier ordre; il est en outre en pourparlers avec le violoniste Ondricek, le pianiste - compositeur Reinecke, le baryton Bouhy et d’autres artistes d’une réputation bien établie.
   Le répertoire classique fera le fonds de ces concerts, mais à côté des chefs-d’œuvre consacrés, le comité donnera les premières auditions de symphonies de H. Berlioz, Goldmark, Lassen, Reinecke et de morceaux symphoniques de Grieg, Brahms, Wagner, Rubinstein, Lalo, etc...
  L’orchestre, épuré et renforcé par l’engagement d’excellents artistes, sera l'objet de soins tout particuliers, et le contrôle sévère du comité joint à l’excellente direction de M. Hugo de Senger assure une interprétation aussi artistique que fidèle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
résultat avec ses seules ressources, aussi éspère-t-il obtenir l’appui financier de toutes les personnes qui s’intéressent au progrès (le l’art musical à Genève, appui qui n’a jamais fait défaut aux précédents comités, toujours soutenus et encouragés par de généreux donateurs.
Le comité de 1889-90 fait donc un pressant appel aux fidèles abonnés et habitués des concerts classiques et les prie de seconder par leurs abonnements nombreux et leurs souscriptions particulières une institution qu’ils désirent certainement voir reprendre à ( lenève un niveau supérieur.
Les souscriptions sont reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
                            Le comité :
                   MM. 1)' Barde, président.
                          Ch. Gai.laxd, vice-président.
F. Le Coultre, secrétaire.
                      E.	Des Gouttes.
                            A. G or y.
F.	Heu».
                            L. IlAM BAL.
                         I)' A. W’aktmaxx.
                     A. Werxek.
Le premier concert aura lieu le !i novembre prochain.
 L rtl.oiiin'JiieiU .'«iHouwtt îi parti r du 21 octobre au bureau de location du théâtre, auprès de M. Omvarv.
Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront prendre trois abonnements d’avance, dès le 14 octobre.
       CONCERTS CLASSIQUES
      M. HUGO DE SENGER, chef d’orchestre.
 4»	'
          SOLISTES
      MM. Loris REY, premier violon solo.
Massixo OPPK T, 2.....premier violon solo.
          FOGLIASSO, 2"“' violon chef.
          F. DE LEUW, alto solo.
          A. HOLZM ANN, violoncelle solo.
          A. DESANI, 1"' contrebasse.
           A. AVE ISS, hautbois solo.
          F. BERGMANN, clarinette solo.
          Jeax MOOG, Hûte solo.
          A. CAMERINI, basson solo.
          A. FLOURAC, piston solo.
          F. DE BLEYE, cor solo.
          Jeax ROBA, trombone solo.
          Daxte .JANDELLI, harpiste.
*= DATES DES CUINCEKTS
 1er concert........................Samedi 9 Novembre 1889.
 2""‘ concert........................Samedi 23 Novembre
 3""' concert........................Samedi 21 Décembre
 4"“' concert........................Samedi 11 Janvier 1890.
 5""' concert........................Samedi 2;> Janvier —
 fi""’ concert........................Samedi 8 Février
 7""' concert........................Samedi 22 Février
 8™* concert........................Samedi 8 Mars
 9.....concert........................Samedi 22 Mars
 10.....concert........................Samedi 12 Avril
  N.-B. — En cas d'empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
—■s r	s—-
Priï Ses Places et Conditions l’atauenent
Rez-de-chaussée.
Baignoire d’avant-scène.....
Baignoire de pourtour (4 places)
Fauteuils d’orchestre et parquet Parterre (i premiers rairçs réservés a l’abonn.)
Strapontins et places debout . .
Première galerie.
Loge centrale à salon (11 places).
( une place 7 fr., en location 8 fr.)
Loges de face à salon (5 pl.). • •
Loges de face sans salon (5 pl.).
Loges de côté (6 places).....
Loges de côté (4 places).....
Fauteuils de balcon........
Strapontins.............
Seconde galerie.
Avant-scène............
Loges de face...........
Fauteuils de balcon....... .
Pour les élèves du Conservatoire
(munis d’une carte)...... .
Loges de côté (22 pl. d'abonnés)
Pour les élèves du Conservatoire.
Strapontins.............
Troisième galerie.
Avant-scène.............
Stalles numérotées (tout le cordon). . paierie...............
   *	Sous réserve d’augmentation (le la location dans des circonstances spéciales.
   Pour prendre leurs abonnements, les élèves ils Conservatoire devront se munir d'une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d'autres personnes que les titulaires seront retirées au Contrôle et l’abonnement sera perdu.
   Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine oit il a lieu.
îK     es «   PAR C9!   (CERT*  
Zi feO s ji   à           en    
es ®   % !=-  l’entrée location 
J â.   2 =3                     
Fr.    Fr.    Fr.        Fr.    
4(M)   100 -  50 ---    60 ---  
200    50 -   20 ---    24 ---  
---    30 --- 3 ---      3 50   
---    20 --- 2 ---      2 50   
              ■) _              
                                
000    fit) - 06 ---    77 ---  
300    GO -             40 ---  
250    50 --- 30 -      35 ---  
240    40 --- 24        30 ---  
100    40 --- 10 ---    20 ---  
---    40 --- 4 ---      ---    
              4 ---             
150    30 --- 3 ---      3 50   
---    20 --- 2 _        2 50   
---    20 --- 2 ---      2 50   
       15 -                     
---    12 50  1 25       1 50   
---    10 -   ---               
              2 -               
70     15 --- 1 50       1 00   
---    15 -   1 50       1 00   
---    ---    75             85 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0426.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS CLASSIQUES
CHRONIQUE THEATRALE
-OOO^OOO—
  L’ouverture de la saison théâtrale présentait un sérieux intérêt pour les habitués des concerts classiques. On allait pouvoir juger de la valeur de ce nouvel orchestre dont 011 a tant pané depuis quelques semaines; les modifications seraient-elles aussi importantes qu’011 le disait ? les nouveaux artistes engagés répondraient-ils à l’espérance qu'on fondait sur leur talent? — Autant de questions que se posaient les nombreux spectateurs de la soirée d’ouverture avant le commencement du spectacle. Aussi est-ce avec une très grande attention qu’on a écouté" l’ouverture de Guillaume Tell, de Ilossini.
  L’impression a été excellente; dès les premières mesures le registre des violoncelles affirmait une grande netteté dans les attaques et une belle sonorité. Le solo de cor anglais a permis ensuite de refaire connaissance avec le talent si complet de M.Weiss; puis les cuivres ont sonné avec une énergie que l'on 11e soupçonnait plus depuis longtemps à l’orchestre et enfin les premiers violons ont fait preuve d'un excellent mécanisme dans le final de l’ouverture. — Nous possédons maintenant un orchestre absolument homogène dans tous ses pupitres et capable de rendre avec une réelle supériorité les œuvres symphoniques inscrites aux programmes des prochains concerts classiques.
  En ce qui concerne les débuts de la troupe d’opéra, nous pensons qu’il est difficile de porter un jugement définitif sur des artistes paralysés p;ir l'émotion traditionnelle d’un premier début. M. Bellordre, ténor, paraît cependant un peu inexpérimenté pour tenir sur notre scène l'emploi de seul premier ténor; ce jeune artiste n’est pas sans mérite et sa voix encore dure s'assouplira par un-travail assidu. M.- lîel-lordre a eu le tort, suivant nous, de 11’avoir pas commencé sa carrière dans l’emploi des seconds ténors sur une grande scène; il y aurait acquis, à côté d’artistes de mérite, une autorité qui lui manque aujourd’hui. Notre regretté ténor Delaquerrière avait ainsi fait un stage de plusieurs années au théâtre de la Monnaie, de Bruxelles; aussi 11’a-t-il pas eu ensuite de déboires à supporter. — M"* Hervey est moins novice et si elle parvient à se débarrasser d’un chevrotement produit sans doute par l’émotion, sa réussite est certaine. — M"e Legault, dugazon, a de suite conquis son public; on sent chez elle l’artiste intelligente et rompue à la scène; la voix est jolie, bien homogène, et la chanteuse s’en sert avec talent. Voilà une excellente acquisition.
  Le gros succès de la soirée a été pour M. Dauphin, chanteur de grand style et comédien hors ligne, et pour M. Dechesne, baryton, dont la voix semble avoir encore gagné depuis la dernière saison.
  Les emplois secondaires sont bien tenus et le cadre des chœurs contient des voix solides. Lorsque les faiblesses que nous avons signalées auront disparu, la troupe d'opéra, soutenue par un excellent orchestre, fournira une brillante saison. Elle contient des éléments de premier ordre.
  Pour la troupe d’opérette, nous n'avons que des éloges à adresser, elle est de tous points excellente et la seconde représentation a permis de constater le talent des nouveaux artistes d’opérette, MM. Lespinasse, Herbez, Levallois, Pi-rard, Marquis. Mnu“ Urbain et Servet. Quant à nos anciennes connaissances, M. et M"*° Cazeneuve-I'irard, les applaudissements qui les ont accueillis à leur entrée en scène témoignent, de la faveur dont ils jouissent auprès du public.
  L'opérette a été brillante l'an dernier, elle h1 sera (‘gaiement cette saison; on peut aller l’entendre de confiance.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANEE
  F. BÛISSONNAS
     Quai <le la Poste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris 1889.
Lyon, 1872. —- Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. - Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
Xew-York, 1874. — Zurich, 1883. — Stuttgart!, 1887.
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
011 pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
HO poses ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE- — SPÉCIMEN ERANCO
GRANDS MAGASINS
DE	/>à j
POUR
DAMES ET ENFANTS
Assortiment
^considérable ifc vari é de
CONFECTIONS
en tons "enres,
Tout vendre à très petit bénéfice et de confiance est le , ~	,
principe al,soin	Eay0" SpéClal de
de notre	i?/'	VÊTEMENTS
Maison. /	!*«'**• fillettes et snrçoiiiictw
Derniers modèles. - Toutes tailles et tous prix.
             Choix complet de toutes Jes Nouveautés en Tissus, Xiaiuage, Draperie. COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
       ’ -(LES MAGASINS SONT FERMÉS LU DIMANCHE)—
L. BRON & C, BERGUER
              F,s DE PIANOS Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
Fianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Atolirr *|>ceial <!<■ réparations.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
&(f PMARK DU LÉMAN
     9, Quai des Bergues, Genève.
     Immense assortiment de timbres-poste et d’albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d'argent ou bonnes références.
     Grandes rareté».
ÉCHANGE
Tort fanlmul
VCHAT
VENTE
 ( >n achète aux plus hauts prix les col-« fions entières et les timbres suisses
 anciens.
Maison Th. OLIVIER
30, Kue «lu narclit', 32.
Grand assortiment draperies noneaaté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES CENS
S|H‘<*ialit<‘ «le UHiit(-aii\ I'Ioltciirs. «Ht* il<- IViliourg.
VIOLONS
 AVTCIFN*
 modee:
jr
Cordes harmoniques d’Italie, de France^’
Fournitures diverses.
ACHAT, ECHANGES, ESTIMATIONS & REPARA Restauration d’objets d’art
                          !>S
LÉON FISCHESSER ;>
Médaillé d’argent de la Société des arts, (îenèvej |
20, rue du Général Dufour, 20
Grande Épicerie (’enlnile
38, route de Carouge, 38.
Maison de 1er ordre recommandée pour ses marchandises de qualité supérieure et ses prix excessivement modérés.
Téléphone *703.
[PIIAYO particulières de comptabilité LlilAF lu commerciale et industrielle.
Profetteur a l'Ecole super. île commerce de Généré.
RUE DU STAND, 6. ■ TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l’année.
Ut’
W £
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>