<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1886----'>--/--/1886</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0176.tif'/>
        <date when='1886----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME-LIBRETTO
DU
CONCERT
V. IIMITIÎI SLAVIANSKY D'AGRÉNEFF
k
 Toutes les chansons exécutées dans les concerts de M‘ Dmitri uvianslt.v d’AgrénelT sont transcrites, arrangées et traduites par M"" Olga Slaviansky d’Agréneff.
PROPRIÉTÉ DE L’ÉDITEUR]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿$Wmiè'i'£ §az&ie.
i.
Sviatogor.
Poème épique.
(Bylina o Sviatogoré.)
 Sviatogor est le père des géants slaves ; il est le plus fort t le plus puissant parmi eux. Il habite les monts sacrés du fel, d’où lui vient son nom de « Sviatogor, » c. à d. habitant 's monts (sviate — saint et g or a — montagne) et doit iné-ablement mourir le jour où il descendra sur la terre ; — is, il s’en méfie. Cependant le jour arrive. Le géant est ;é de connaître ce qui se passe sur la terre, où il descend ité sur son magnifique cheval blanc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  En parcourant la terre il trouve sur son chemin un très lourd qu’il veut soulever. Il descend de son cheval p< le ramasser, mais la terre ne supporte pas le poids de i corps de géant et se fend. Sviatogor s’y enfonce jusqu’l épaules et meurt étouffé.
  Sviatogor est la personnification de la force mal adapt Et toi, grande nation slave, ne détruis pas ta force inut ment !...
N° 3.
Belle tille aux joues roses.
Ronde villageoise (Bélolitza, krouglolitza.)
N« 2.
La neige blanche dans les champs.
Chanson champêtre.
(Né belli snégui.)
                                                           Une jeune fille aux joues roses épiait dans un bosquet sobre le pas de son amant. Impatiente elle cassait des branches trbres et les jetait sur son chemin.
Vainement elle l’appelait, en lui donnant les noms les plus iux : — oh ! viens, viens, trésor de ma vie, lumière de mon »e, viens, je t’attends... la vie sans toi est pire que la mort ! personne n’arrivait ! De dépit elle prêta l’oreille aux voix f jeunes filles et entrant dans leur cercle, elle se mit à User et à chanter. Les jeunes gens du village s’empressè-de la belle pour avoir son sourire, et l’ingrat en
a
 it autour puni. —
Le coucher du soleil. (Le crépuscule.)
La neige blanche dans les champs n’est pas plus blanc que l’habitation de mon bien-aimé. Voilà sa maison qui bri au soleil ; c’est son beau palais aux vastes murs blancs flj j’entrevois au loin !... Ce bel édifice, c’est le domicile de ni bon ami, c’est là que se perd sur les tapis son pas léger rapide. Je me le représente, s’asseyant sur sa belle chaise bois de chêne, pensant à moi, aspirant à me voir... 11 s’jf proche de la fenêtre, son regard perçant est fixé du côté ma demeure... Le voilà qui revêt son plus bel habit, <L descend l’escalier... Les coursiers fringants l’emportent v< ‘ lanson champêtre, chantée par les villageois rentrant la demeure de mon père, auquel il vient demander ma ma l*es champs après les travaux de la journée.
Adieu, rêves de jeune fille ! l’amour a mis un terme à t	.
liberté!...	(Zaria vetchermaïa.)
                                                              A toi, mon aurore superbe, à toi, bienfaitrice, qui m’apportes
---repos après un rude travail, gloire !
                                                    I*e tes rayons dorés tu ornes ma pauvre cabane et tu les mille étincelles flottantes sur le feuillage de mon petit clin...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                            6
7 —
  Mais dis, pourquoi, belle aurore, en déesse suprême, no
quittes-tu si promptement, donnant à
quitter le rude travail ?...
  Oh ! reste, attends encore, prolonge ton séjour sur la te.,^ ,	»
ne nous ravis pas si vite ta lueur et laisse-nous t’admir „ er|8°u®r • *
., , , , ,	Refrain. Charivari, etc.
t adorer, te bénir...	'
6.	Couplet. « Tiens, voici des rinçures pour te laver, voilà
                  " i torchon pour t’essuyer. » peine le temps n „ .	\
                  Refrain. Charivari, etc.
7.	Couplet. « Voici une bêche à adorer, voilà une pierre
                           No 5.
        Le bouleau dans les champs.
N« 6. Kamarinskaïa.
Célèbre chanson à danser.
 Chanson joyeuse du gouvernement de Moscou.	(Ah tch0udak jé ti, kamarinskï mougik.)
(Vo polé bérésa stoïala.)	Cette chanson nous donne un aperçu sur la fête de village.
n motif musical y prédomine, et les paroles n’expriment
 1.	Couplet. 11 y avait un bouleau dans les champs, ilue la jté villageoise et l’humeur enjouée des habitants avait un bouleau bien épais dans les champs.	hampêtres
 Refrain. Charivari, rastabari... la neige blanche tombe les chasseurs arrivaient avec leurs méchants chiens en cria à la jeune fille qui passait : « Arrête, la belle, halte-là, vie donc chanter avec nous: Tchouvil, mon Tchouvil, Tchou' navil, vil, vil, vil!... (La jeune lille ne fait pas attention l’appel.) en voilà un miracle, ma foi ! »
 2.	Couplet. J’irai casser une branche de bouleau, j’ii casser une branche de l’arbre épais.
Refrain. Charivari, etc.	--------
 3.	Couplet. Je m’en ferai trois cornemuses (rogeoks) et quatrième balaleïka (guitare russe à trois cordes),
 Refrain. Charivari, etc.
 4.	Couplet. J’irai jouer à la fenêtre du vieux mari pi> troubler son sommeil.
 Refrain. Charivari, etc.
 5.	Couplet. « lléveille-toi, vieux mari, lève-toi, viei hibou ! »
 Refrain. Charivari, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sec o nde $ci zïi c.
 No i.
Le sarafane rouge.
 Complainte d’une jeune fille.
 (Krasnï sarafane.)
 « Ne me fais pas, chère mère, de sarafane rouge, ne Kasoille pas inutilement trop d’argent !
 « Le temps est-il vraiment arrivé de partager ma tresse et de la cacher sous une coiffure de femme ?
 « Oh! mère, laisse-moi porter un ruban rouge dans ma tresse libre et jouir de ma jeunesse, car la liberté de fille m est plus chère que tous les trésors de l’univers... »
 —	Oh! fille chérie, enfant adorée, pourquoi déraisonner ainsi Tu ne peux pas éternellement voltiger en papillon dans les champs, voler dans les nues en oiseau du bon
  Et quand la jeunesse sera passée, aucun mari ne voudra de toi...
   Oh ! dans ma jeunesse j’étais comme toi... je pleurais aussi à l’idée du mariage et pourtant j’y ai trouvé aussi bien des joies...
N» 2.
Dans le bosquet du petit père.
Chant de jeune fille, parlant de la vie heureuse et paisible dans la maison des parents (chanson du gouvernement de Wla-dimir.)
(Kak ou batiouchki.)
   « Oh, qu’il est doux d’être dans la maison paternelle ! En rentrant le soir des champs je cours vite au verger de ma mère, j’y cueille des cerises et des pommes, et je me dirige vers le bosquet du petit père pour écouter le chant des rossignols. Ils chantent, ils sifflent, ces chanteurs printaniers, et mon cœur palpite... mille échos retentissent dans les collines environnantes, et mon âme s’emplit des sons de la nature toujours jeune, toujours sympathique... Et quand le sommeil ferme enfin mes paupières, de doux rêves me caressent, un bien-être parfait se répand sur mes membres, et il me semble que je possède les plus grands trésors de l’univers... Oh, jeunes filles ! je vous conseille de quitter le plus tard possible la maison paternelle, de ne pas vous laisser arracher trop jeunes au sein de votre mère !...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 40 —
iV» 3.
Devant notre portail.
Chanson à danser, chantée au gouvernement de Kostroma.
(Kak ou nachikh ou vorote.)
 Les jeunes filles se sont réunies et dansent la ronde devant notre portail.
 C’est une jeune mariée qui chante.
 En Russie, pendant l’été, les jeunes gens se mettent à danser où que ce soit, sur un pré, dans la rue ou devant la porte d’une maison. C’est devant la porte d’une nouvelle mariée que les jeunes filles viennent de se réunir et elles appellent leur ancienne amie pour se joindre à elles. — Elle ne peut pas résister à l’appel et après quelques difficultés de la part de son beau-père, elle va rejoindre ses compagnes en promettant de rentrer bientôt. Cependant elle danse jusqu’au matin sans se soucier des boutades qu’elle essuiera plus tard.
N° 4a.
Attends, ma blanche Colombe!
Chanson nationale polonaise.
(Podogcdi moïa krassotka )
 « Attends, ma blanche Colomhe, ne t’envoie pas, » — ainsi roucoulait un jeune pigeon perché à côté de la colombe. — Ne vois-tu pas mon amour? Ton cœur ne m’appartient-il pas?
 —	Ne m’as-tu pas juré amour et fidélité? — Oh! mon beau pigeon, mon superbe compagnon, que ne puis-je roucouler

— u —
 des paroles d’amour!... Hélas! je ne l’ose plus. Hier des araignées ont iilé des toiles autour de mon petit nid et la liberté m’est ravie• Le comprends-tu, mon chéri?... Adieu, jeune homme!... Mabelle, un mot... rien qu’un mot—Je déchirerai les toiles d’araignées, je briserai les obstacles... je t’enlèVerai, sinon je mourrai de chagrin!...
  _« oh! jeune homme, il faut nous soumettre. Je suis bien
triste, mais hier je fus promise par mon père à un autre... et je n’y puis rien!... »
N° 4b.
L’arrivée des faucons.
Chanson nationale polonaise sur la demande en mariage d’une jeune fille et sur l’arrivée des courtiers.
(Prilétali sokoli )
  \ _ Des faucons arrivèrent dans notre jardin fruitier et
engagèrent une hirondelle à s’envoler avec eux dans les vastes régions célestes. — « Oh! répondit l’hirondelle, je — voudrais bien voir l’univers, voler dans les lointains indécis, mais... j’ai le cœur gros rien qu’en songeant à être séparée des miens, de ne plus revoir mon joli petit jardin tout en fleurs, de ne plus retourner dans mon nid doux et moelleux... Non, non, nobles faucons, partez, partez vite, quittez ces lieux... car la séduction est trop forte! »
  2.	— De riches courtiers de mariage arrivèrent dans une noble famille, ils entrèrent iièrement dans la splendide maison du Seigneur (pane] et lui demandèrent la main de sa lille pour leur jeune boyard. — Tout en exposant leur demande au père ils admiraient la belle jeune lille qui, assise dans l’embrasure d’une fenêtre et à demi cachée par les rideaux et les fleurs qui ornaient la chambre, la tête basse, paraissait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	12 —
très absorbée par son ouvrage. — Cependant, tout oreille à la conversation, elle fixait sa tapisserie sans lavoir... Son cœur battait avec force, ses lèvres frémissaient, un monde de pensées agitait son front... Et lorsque l’un des courtiers lui adressa la parole en ces termes : « O belle jeune fille, pourquoi cette indifférence, ne nous entends-tu pas? Necom-prends-tu pas que loin d’ici il y a un cœur qui ne bat que pour toi?... qui t’adore?... Veux-tu nous suivre? Veux-tu voir les contrées éloignées? Pourquoi laisser passer ta beauté dans la solitude? Pourquoi cacher les trésors inconnus?... Rejoins celui qui t’aime, et l’univers t’appartiendra. » — « Noble courtier, balbutia la jeune fille, rends grâce à ton boyard, pour le choix de son cœur... Je voudrais bien voir l’univers immense, ton idée me sourit, mais... j’ai le cœur gros rien qu’en songeant à la séparation d’avec mon tendre père, ma douce mère, tous mes parents qui m’adorent et mes amies de jeunesse. Je souffre à l’idée de ne plus revoir mon joli petit jardin tout verdoyant, de ne plus me réveiller dans mon bon lit d’enfant, et de courir arroser mes fleurs favorites... Non, oh cent fois non, jeune homme, quitte-nous, retourne auprès de ton Seigneur... ne trouble pas le bonheur de ma vie, car, je dois l’avouer... la séduction est trop grande! »
N" 5.
Les beaux yeux bleus.
Une Mazourka polonaise.
(Otchi, otchi goloubiia.)
  « Vos beaux yeux bleus, belle fille, lancent des flammes qui brûlent mon cœur. En vous admirant de loin, en suivant la direction de vos regards, je tremble de vous perdre, de ne plus vous voir, de ne plus vous admirer. Mais si nos regards
se rencontrent, mon cœur se serre et le sentiment de mon bonheur est troublé... Ils sont trop beaux, vos yeux, mais... le regard jeté sur moi est trop froid... et pourtant, dans un moment d’épanchement, vous me parliez d’amour... M’aimez-vous ? Oh ! le doute !... Et de retour chez moi, seul avec mes pensées et mes souvenirs, je vous revois encore, beaux yeux bleus, à la clarté du jour vous m’apparaissez comme deux diamants noirs, brillants, dans l’obscurité, vous me sem-blez deux étoiles me tenant lieu de guide et m’indiquant ma voie. — Et je me pose encore la question: M’aimez-vous?...»
N" 6.
Oh ! gémis, mon pieu !
Chanson des charpentiers du gouvernement de Kostroma, chantée pendant qu’ils enfoncent des pieux.
(Aïe, doubinouchka, okhni !)
  Le peuple russe a l’habitude d’accompagner de chant tous ses travaux. Telle est l’origine de ce chant. Tout en enfonçant des pieux avec une grosse bûche de chêne, une hie les ouvriers chantent divers couplets ayant pour sujets divers événements de leur vie. A la fin de chaque strophe le cri de oukh se répète, représentant le gémissement que rend le pieu en recevant le coup. Ce sont des couplets improvisés dont chacun est accompagné du refrain aïe doubinouchka okhni (oh! gémis donc, mon pieu!) Pour donner une idée de cette chanson improvisée, nous en dirons quelques couplets :
« Travaillez, confrères, mais ne perdez pas votre argent comme ci-devant. » Refrain : « Aïe doubinouchka okhni ! »
  « Et pourquoi l’argent fut-il perdu ? C’est que les intendants l’ont gaspillé! » « Aïe doubinouchka okhni! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— u —
 « Vous avez soif, confrères, il y a de l’eau-de-vie. » « Aïe doubinouchka okhni! »
 « Oh! camarades, les membres sont tendus, nous avons déjà trop travaillé. » « Aïe doubinouchka okhni ! »
 « Mettons donc le dernier pieu et prenons alors nos pipes. » « Aïe doubinouchka okhni! »
 « Et nous aurons de la soupe sans en emprunter. » « Aïe doubinouchka okhni! »
 « Et le soir nous irons admirer les jolies promeneuses. » « Aïe doubinouchka okhni ! »
 « Oh! c’est qu’il faut beaucoup d’argent, car ces jolies promeneuses ont toujours faim!... » « Aïe doubinouchka okhni! »
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ i
 $
LAUSANNE. — IMP. AUG. PACHE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>