<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18890420">20/04/1889</date></title>
<series>None</series>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0406.tif"/>
<date when="18890420"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name><title/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿v 2° &A'I IW '5
■o.
ELI E
Grand Oratorio en deux Parties MUSIQUE DE MENDELSSOHN - BARTHOLDY
PAROLES FRANÇAISES DE MCI BOURGES
   1
PREMIÈRE PARTIE
i
INTRODUCTION
Elie (Basse) : Dieu qui m’envoie à toi, Race obstinée, T’a condamnée. Les eaux tariront en Israël Pendant l’année. Ainsi dit l’Eternel.
OUVERTURE A GRAND ORCHESTRA
i. La Judée désolée par la sécheresse.
Chœur du Peuple : O Dieu ! d’Israël Vois la souffrance! Déjà l’année avance, Pour nous aucun secours ! Nous implorons toujours Ta clémence. Quoi ! le Seigneur, notre unique espérance, Ne veut-il plus nous prêter assistance
La terre est embrasée! L’eau du fleuve est épuisée ! L’enfant mourant de soif boit les pleurs maternels. Tout souffre des tourments cruels. Sion supplie ; Tout Israël, en gémissant, s’écrie :
kJÜU
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0407.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Duo et Chœur : Grâce, Seigneur entends-moi ! Sion lève les mains vers toi, Sion t’appelle et se désole, Et rien encor qui la console !.. Infidèle à ta sainte loi, Sion retourne à ta parole. Sion se désole, Et rien encor qui la console !
  Abdias (Ténor, récitatif) : Vos cœurs mieux que vos cris Expieront votre offense. Du Tout-Puissant, Elie a contre vous Suscité la vengeance. C’est le Dieu jaloux: Ingrats, vers ce Dieu tournez-vous! Il est bon, clément et doux : Contre un fils repentant, Jamais le cœur d’un père Ne garde sa colère.
  (Air) : Dieu se donne au cœur sincère Qui le cherche et qui l’espère Avec ardeur, Qui l’invoque en sa prière. Dieu cède au cœur plein de ferveur. Ah ! quand pourrai-je ouvrir la paupière Aux rayons si doux de sa lumière? Ah ! quand pourrai-je, loin de la terre, M’abreuver de l’eau qui désaltère, De l’eau qui régénère? Toi que j’espère, Viens, Seigneur, et m’éclaire!..
  Chœur du Peuple : Dieu reste sourd à nos cris ! Il nous délaisse. Dieu n’a pour nous que mépris ! Dans la détresse II nous délaisse. Sou bras armé sur nous s’abaisse Et jusqu’à la mort va frapper sans cesse. Sa main vengeresse Va frapper sans cesse.
  Car il a dit : Je suis Le Dieu jaloux qui maudis ; Ma colère Poursuit le mal commis Par le père Jusque sur les fils de ses fils Et sa race entière. Mais j’aime et bénis celui Qu’un zèle saint conduit, Qui me cherche et me suit, Et sa race après lui.
II.	Elie au torrent du Kérith.
Un Ange (Alto, récitatif) : Elie ! fuis ce peuple impie Et va cacher la vie loin des hommes dans les déserts ! Bois du torrent l’eau pure. Les oiseaux qui uplent les airs Te porteront ta nourriture. Obéis
(>AWV
  Les Anges (Double quatuor): Va, pars et sois sans crainte. Les anges te suivront. Pars et sois sans crainte Sous leur égide sainte ! Marche en paix sous leur garde sainte. De toute humaine atteinte Ils te préserveront ! Ils te guideront, Ils te défendront ! Va, pars sans crainte.
  Un Ange (Altorécitatif) : Les flots du torrent sont taris. Prophète, sors du pays ! Pour ta retraite, choisis Sarepta. Une veuve t’y garde un asile, Pour plaire à Dieu qui l’ordonna; Il répandra, dans ce logis tranquille, L’abondance de vin et d’huile, Tant que le ciel refusera La pluie à la terre stérile.
III.	Elie à Sarepla (Scène).
  La Veuve ( Soprano, récit.) : Ah ! que ta voix pour la veuve intercède ! Vois la douleur qui me possède. D’un mal cruel, mon fils se meurt, Sans espoir et sans remède. Ah ! viens à mon aide ! Mon fils se meurt ! 11 est sans souille, sans couleur ; Je ne sens plus battre son cœur. J’ai pleuré la nuit entière, En implorant le Seigneur ; Ah ! je n’espère Qu’en ta prière ; Pitié pour une mère !
  Elie: Femme, Dieu seul peut tout! O mon Dieu, Dieu Seigneur, Daigne écouter sa voix fervente ! Entends les cris de ta servante ! De son enfant sois le sauveur. Ah ! rends-lui son fils, son seul bonheur ! Car comme toi, ton amour est immense ; Ta bonté fait notre espérance ! Ta clémence égale ta puissance ! Seigneur, permets encor que sa paupière S’ouvre à la lumière !
  La Veuve: Ah ! fol espoir, vain effort! Mon fils est mort ! Tu le vois bien, mon lils est mort !
  Elie: Seigneur, permets encor que sa paupière S’ouvre à lu lumière !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0408.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ La Veuve : Malheureuse mère, Rien, plus rien sur terre !
 Elie : Seigneur, permets encor que sa paupière S’ouvre à la lumière !
 La Veuve : Que vois-je?... A sa prière, Mon 111s a revu la lumière ! Il est vivant !...
 Elie : Dieu le rend à sa mère !
 La Veuve: En toi, maintenant, Je vois l’élu du l'out-Puissant! Parta bouche, sa parole Touche et console ! Comment m’acquitter envers lui De tout le bien qu’il me fait aujourd’hui ?
 Elie : Consacre à ce Dieu, ton appui, Ton cœur, ton âme.
 (Ensemble) : A lui mon (ton) âme, La foi qui m’ (t’) emflamme. Heureux celui Qui vit pour lui !
 Chœur : Heureux qui toujours l’aime, Qui le prie et le suit! Un pur rayon pour lui vient dissiper la nuit. Un pur rayon pour lui reluit. C’est le divin Esprit Qui lui sourit, C’est le regard de Dieu même.
IV.	Les prêtres de Baal.
 Elie (récit.) : Du Dieu vivant la voix me crie : Prophète Elie, Marche, annonce au roi Qu’en ce jour j’accorde pour toi Une pluie abondante A la terre brûlante.
 Achab (Ténor solo) : Es-tu cet Elie, dis-moi, Qui porte ici le deuil, l’effroi ?
 Chœur du Peuple : Oui, c’est Elie, qui d’Israël devient l’effroi !
I
            Elie (récit.) : Non, le vrai coupable c’est toi! C’est toi seul, prince, en abjurant ta foi, Et pour Baal en profanant la loi Du seul vrai Dieu, ton Roi ! Eh bien ! permets, je te prie, En ce jour, qu’Israël Accoure au mont Carmel ; Assemble encor de Baal les soutiens menteurs Et tous ces hardis imposteurs, Ennemis du Seigneur que j’adore ! Viens, juge en ce lieu Quel est le vrai Dieu.
           Chœur : Voyons, en ce lieu. Quel est le vrai Dieu !
           Elie (récit.) : Prêtres, au sommet du rocher, Dressez le sacrifice Sans allumer le bûcher ! Priez Baal pour qu’il vous soit propice ; J’invoquerai celui qui punit l’injustice. Et du ciel descendra le feu Sur l’autel du vrai Dieu.
            Chœur : Oui, que l’autel où luira le feu Soit l’autel du vrai Dieu !
           Elie (récit.) : Implorez donc, vous tous, Vos dieux faits de pierre ! Puis, j’offrirai sans crainte ma prière, Seul, seul contre vous ! Pressez vos dieux frivoles ! Invoquez vos idoles !
         Chœur des Prêtres de Baal: O puissant Baal! Viens confondre un Dieu rival ! Viens, consume la victime ! Montre à tous un pouvoir égal ! De ta haine légitime Qu’il subisse le coup fatal ! Fais que le feu . v' K- sur notre autel s’allume. Fais que l’encens tout à coup brûle et fume. Fais qu’à l’instant le bûcher se consume. O Baal, puissant Baal, triomphe ! Baal ! Accable un Dieu rival, O Baal !
            Elie (récit .) : Criez encore Plus haut et plus fort ! Peut-être, tandis qu’on l’implore, Dieu négligent, il dort ! Criez donc et plus fort ! Appelez encore ! Criez tous plus haut encore !
 /W'-~
hV-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0409.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Chœur des Prêtres : 0 puissant Baal ! entends-uous! Réponds-nous ! Viens, nous t’invoquons à genoux ! Tu sommeilles; Entends-nous! Tu sommeilles, Entends-nous et t’éveille !
  Elie (récit.) : Criez encore ! il reste sourd ! Meurtrissez-vous le visage Selon l’usage ! Sur l’autel frappez ! dansez autour! Mais votre idole, Sourde aux cris, est là toujours Immobile, sans parole !
  Chœur des Prêtres : Baal ! réponds-nous, Baal ! Vois les mépris d’un hardi rival ! A son orgueil porte un coup fatal. Réponds-nous, Baal ! Viens ! triomphe ! qu’il succombe ! Il rit de nous, de toi, Baal ! Que ta foudre brille et tombe, Réponds-nous Baal ! Viens! triomphe ! qu’il succombe !
  Elie {air): Vous tous, peuples et roi, Ecoutez-raoi ! — O Dieu d’Israël, Seul grand, seul éternel, Fais leur connaître En toi le Maître De tout mortel, Fais leur connaître Qu’ici je viens par l’ordre du ciel. Ma voix te conjure. Maître immortel, Confonds l’imposture Sur l’autel ! Qu’un signe solennel Consacre ton autel, Fais leur connaître Le seul vrai maître ! Que dans leur cœur la foi pénètre !
  Quatuor : Cœurs blessés, offrez vos douleurs A ce tendre père. Jamais vainement le fidèle en pleurs Ne prie et n’espère ; Toujours compatissant, Aussi bon que puissant, Mettez votre espérance En sa clémence.
  Elie (récit.) : O ! toi dont l’esprit remplit mon âme, Unique Dieu que ma foi proclame, Fais briller ta flamme !
  Chœur : Le feu jaillit du ciel ! Il tombe sur l’autel ! C’est le feu du ciel ! Voyez, soudain l’encens fume, Le bois pétille et s’allume Et la victime se consume. La flamme s’allume Sous nos yeux ; L’encens monte et fume Jusqu’au cieux.
        Oui, le vrai Dieu, Seigneur, c’est loi ! Eu toi seul j’aurai foi, Il ne sera pour moi Plus d’autre Dieu que toi !
        Elie (récit) : Mort aux imposteur s ! Que nul n’échappe au supplice ! Dieu veut punir l’artifice ; Soyez donc ses vengeurs !
       Chœur: Mort aux imposteurs! Traînons-les tous au supplice !
Elie (Air) : Dieu parle ; tremble, cœur coupable ! Car sa parole est un feu dévorant ! C’est le cours dé-U* chaîné du torrent, Un glaive acéré, pénétrant! Sa
*	parole redoutable Est un feu dévorant! Ton juge inexorable Te condamne aux châtiments ; Pécheur coupable, Pleure tes égarements ! Son courroux implacable Te garde d’atî'reux tourments ! Tremble, pécheur coupable !
Alto (solo): Maudit, maudit sois l’infidèle, Parjure à ma loi paternelle ! Puisqu’il est rebelle, Je le renie X aussi ! En vain mon amour l’appelle, Sa foi chancelle, 11 aime l’erreur mortelle ; Dans le crime il s’est endurci. Rien ne peut ranimer son zèle ! Pour lui jamais
(Ténor, récit.): Tout Israël te supplie. Prophète Elie ; Les faux dieux n’ont pu donner A la terre embrasée La douce pluie et la rosée ; Dieu seul le peut, s’il veut nous pardonner.
        Elie (récit.) : Seigneur, ton bras, par sa victoire A su venger ta gloire ; Sur les Hébreux Abaisse les yeux, Apaise pour eux Ta juste colère. Rends à la terre L’eau pure des cieux ! Dieu secourable, entends nos vœux !
de merci !
        V.	La pluie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0410.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Chœur : Rends à la terre L’eau pure des cieux. Dieu secourable, entends nos vœux !
 Elie (récit.) : Monte, mon fils, regarde, Et vois la mer là-bas, Si le ciel ne m’exauce pas.
 Le Disciple (soprano) : Je ne vois rien ! Sur moi le soleil darde Ses rayons les plus brûlants.
 Elie : O Seigneur ! ils sont là tremblants, Ces insensés qui bravaient ta colère. Le remords éclaire Leur âme qu’il régénère. Sois favorable à ma prière! Rends à la terre L’eau pure des cieux, Dieu secourable, entends leurs vœux!
 Chœur : Rends à la terre Feau des cieux, Dieu secourable, entends nos vœux !
 Elie : Vois encore là-bas, Si Dieu ne m’exauce pas!
 Le Disciple : Je ne vois rien, les cieux restent clairs, Ardents, déserts !
 Elie : N’entends-tu dans l’air rien encore? Ne vois-tu rien, rien du côté des mers?
 Le Disciple : Je ne vois rien.
 Elie : O Seigneur ! je t’implore. Seul maître que je sers, Dieu de l’univers ! A tes pieds tu me vois, Roi des rois. Ecoute ma voix. Pour leur offense, Grâce et clémence !
 Le Disciple : Voici, de l’horizon il vient ici Un nuage ! Le vent s’élève aussi ; Le ciel se noircit, Le jour s’obscurcit, Partout s’annonce l’orage.
 Chœur : Gloire au Seigneur ! Louange ! hommage !
— 9 —
  Elie (récit.) : Oui, gloire à Dieu ! Rendez hommage A sa douceur, Qui fait fléchir sa rigueur.
  Chœur : Gloire au Seigneur ! Suprême consolateur! Divin bienfaiteur! — Les eaux bondissent Par sa faveur, Et les sources jaillissent ! Les flots grossissent Avec fureur; Les fleuves mugissent, Remplis dans leur profondeur! Pour louer, Dieu sauveur. Nos voix s’unissent! Gloire au Seigneur, Dans sa grandeur!
Il	est notre bienfaiteur !
DEUXIÈME PARTIE
f. Le peuple ameuté contre Elie.
  Soprano (Air): Ecoute, Israël, L’ordre que Dieu donne! Lorsqu’il ordonne, Suis les arrêts du ciel! Mais hélas! il n’est personne Qui tremble et frissonne Au premier appel De l’Eternel; Et tous résistent, quand sa voix résonne!
  (Récit) : Mon serviteur Trouve en moi son protecteur, Contre un pouvoir impie : Sois fidèle et sans frayeur, Dit le Seigneur !
  (Air) : Je veille sur ta vie ; Ne crains rien, je suis avec toi ! Ce tyran insensé ne peut rien contre moi ; Sois sans faiblesse, sans effroi. Je veillerai toujours sur toi! Pourquoi trembler devant ce roi‘? A la loi]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0411.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 10 —
de la mort son âme est asservie! Brave-le; mets ta foi Dans le Très-Haut qui fortifie, Seul vrai Boi, que ut glorifie Et qui châtie! Sois sans effroi, Je veille^
'sur ta vie : Ne crains rien, je suis avec toi, En moi' mets ta foi. Sois sans effroi !
Chœur : Le Seigneur dit : ne tremble pas, Sur toi"— / -partout s’étend mon bras ! Mon serviteur, ne tremble pas ! Je suis tes pas ! L’aveugle haine Qui les entraîne.
Sur toi déchaîne Sa rage vaine! Ma main la contient et l’enchaîne!
Elie (récit.) : Achab, je viens au nom de l’Eternel,
Du Dieu qui t’a donné le trône d’Israël! Au passé pense; Du ciel tu lassas la clémence. Ton règne fut criminel! Riant de mes menaces, Tu voulus marcher sur les traces Des rois païens; Baal te vit fuir, pour les siens, Les saints autels profanés par l’outrage!
Tu versas le sang; Du pauvre tu pris l’héritage! Le jour vient où le Tout-Puissant Etendra sur vous sa colère : Israël, bientôt gémissant, Va pleurer dans fa poussière !
  La Reine (Alto, récit.): L’entendiez-vous? Il nous menaçait tous De funestes coups!
  Chœur : Oui, nous l’entendions tous!
  La Reine : Et d’un puissant courroux II menaçait le Roi mon époux!
  Chœur: Oui nous l’entendions tous!
  La Reine : Il ose ici même De son Dieu nous parler! Eh quoi, l’audacieux veut-il donc s’égaler Au pouvoir suprême? C’est lui qui devrait trembler !
Ah ! veuillent les dieux m’accabler. Si dès demain je n’ai pu l’immoler, Lui dont l’artifice Fit traîner au supplice Les prêtres de Baal ! Oui, qu’il périsse!

— Il —
Chœur : Qu’il périsse, C’est justice: Il faut qu’il
 périsse !
 La Reine : Il donna le signal Du sacrifice!
 Chœur : Qu’il périsse!
La Reine : Il trancha sans pitié leurs jours!
 Chœur: Il trancha leurs jours.
 La Reine : L’eau, par son art, fut tarie!
 Chœur : L’eau, par son art, fut tarie!
 La Reine : Il a rompu le cours De plaisirs trop courts !
Chœur : Il a rompu le cours De plaisirs trop
 courts !
 La Reine : Vengez-vous donc! prenez Elie, Arrachez-lui la vie, Frappez-le, qu’il expie Un meurtre impie!
 Chœur: Mort à lui! qu’il expie Ainsi ce meurtre impie! Qu’il perde la vie! Pourquoi, oui, pourquoi Menace-t-il notre Roi? Pourquoi, oui, pourquoi Veut-il causer notre effroi? Pourquoi parler ainsi? l’impie!... Il nous faut le sang d’Elie! Il nous faut sa vie! De son Dieu jaloux II vient sur nous Tourner le courroux! Oui, vèngeons-nous, Frappons tous, Ven-geons-nous!
11.	Elie au désert.
 Ténor (récit.): O. Prophète, Daigne écouter la voix qui te répète Ce que la Reine a dit : La Reine a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0412.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ mis à prix ta tète! En tout lieu te voilà proscrit! Il faut songer à te défendre, Ses gardes vont ici se rendre Pour te surprendre! Va, toi qu’on poursuit, Chercher loin de la ville, Au désert, un asile! Sur toi Dieu veillera, Lui qui te guide; Sa main détournera Le fer homicide! Pars, hélas! tu dois te bannir! Daigne du moins encore nous bénir!
  Elie (récit.): Us sont donc toujours rebelles!... Vous, amis fidèles, Dieu soit avec vous ! Dans les déserts, je vais fuir leurs coups !
  (Air): Ah! c’en est fait, Seigneur, Retire-moi du monde! Vois ma douleur profonde! J’ai trop vécu, pour mon malheur! Retire-moi du monde, Exauce-moi, Seigneur! Vois ma douleur profonde ! Exauce-moi, Seigneur! Que m’importe de vivreencor ! Mieux vaut pour moi la mort Que des jours stériles! Pourquoi vivrai-je encor, si mes jours ne sont, plus utiles?
  Tu sais quelle ardeur Brûlait mon cœur Pour ton œuvre, ô Seigneur! Oubliant son Dieu créateur, Israël était parjure! Cherchant l’imposture, Cette race impure Comblait son injure, Frappant sans terreur Ceux dont la censure, Foudroyait l’erreur ! Guidé par ma ferveur, J’affrontais leur fureur! Voici ton vengeur, Seul, sans retraite, Tel qu’un malfaiteur Dont la mort s’apprête, Fuit pour sauver sa tête'... J’ai trop vécu pour mon malheur! Ah! c’en est fait, Seigneur, Retire-moi du monde ! Vois ma douleur profonde! Seigneur! Seigneur! Retire-moi du monde!
  Ténor (récit.): Voyez! il dort! Et pourtant la mort Peut le surprendre!... Mais non, les anges de Dieu Veillent en ce lieu Pour le défendre!
- 13 —
     Trio des Anges : Tourne-toi vers les hauts lieux, D’où ruisselle La source éternelle D’amour pieux! Une force nouvelle Ranimera ton courage et ton zèle. Car, du haut des cieux, Sur toi Dieu veille, Lui jamais ne sommeille.
     Chœur : Dieu te protège, Dors en paix, Lui ne dort jamais! De la peine qui t’assiège II combat les traits;
   Il	te préserve de tout piège, Dors, repose en paix ! La tristesse qui t’assiège, C’est Lui qui l’allège, Dans les jours mauvais. Dors, repose en paix! Lui ne dort jamais!
     Un ange (alto): Le Très Haut t’appelle, Ta route est longue encor, ne tarde pas ! Au sommet de l’Ho-reb tu vas Porter tes pas. Marche, serviteur fidèle !
      Elie (récit.) : Seigneur, pour moi plus d’espérance ! Tu vois que mes efforts sont tous infructueux! Ah! fais éclater ta puissance, Etonne leurs yeux ! Que la voûte des cieux s’abîme, Du Sinaï fais écrouler la cime! Oui! tu les ramènerais!... Mais non, ton courroux les laisse A leur faiblesse! Ils se perdent à jamais, Sans voir leur misère! Ah! quelle douleur amère !
     Un ange (alto) : Renais à l’espoir, Pourquoi t’émouvoir'/ Dieu cède en père A ta prière ! Dans ce vaste univers, Tout subit son pouvoir. Renais à l’espoir !
     Chœur : L’âme forte que rien n’abat Est bénie. L’âme faible et lâche au combat Est punie.
III.	Elie au mont Horeb.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0413.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Elie (récit.) : 0 Dieu, dissipe pour moi La nuit profonde ! A mes regards parais, mon Roi ! Le désert a moins soif de l’onde Que mon cœur de Toi.
  Un ange (soprano): Avance! monte, courage! Brillant d’un éclat radieux, Il va paraître sans nuage, En ces lieux! Voile ton visage! Dieu descend des cieux!
   Chœur : Et sur son passage, L’ouragan souffla, Le désert se troubla, Tout l’Horeb s’ébranla. L’orage redoubla : Mais Dieu n’était pas dans l’orage ! Et sur son passage, L’univers, son ouvrage, Tremble et rend hommage; La mer sur le rivage Vient briser sa rage : Mais Dieu n’est pas dans cette horreur sauvage.
   Soudain dans l’air que l’éclair sillonne, la flamme luit et la nuit rayonne, La terre frissonne, La mer bouillonne : Mais le Seigneur n’est pas Dans cette flamme qui rayonne, Dans l’ouragan qui gronde et tonne, Dans l’ouragan qui tourbillonne!
  Pur et mystérieux, un saint accord résonne! Ce doux murmure marche sur ses pas. a , v
   Alto (récit.) : Et les anges qui l’escortaient, En /chœur chantaient Et répétaient :
   Quatuor et Chœur: Gloire, gloire soit au Seigneur! L’univers est tout plein de sa grandeur.
   Récitatif et Chœur : Va, retourne en Israël, Où des âmes fidèles, De Baal détestant l’autel, Toujours servent l’Eternel. Va, retourne en Israël, Pars, reviens près d’elles !
Elie (réc.): Seigneur, oui, j’irai, De ton feu pénétré! Je pars rassuré! Je ne sens plus aucune crainte ! S’il
le faut, je souffrirai, Toujours sans plainte, Pour mon Dieu, pour sa loi sainte!
  (Air) : Les montagnes chancelleront, Dans les abîmes Leurs cimes S’écrouleront, Avant que j’oublie Le saint nœud qui ine lie Au Seigneur, dont l’amour Me protège en ce jour ! Sa bonté me secourt dans ma détresse. Ah ! je veux l’aimer sans cesse : fl soutient ma faiblesse. Oui, je veux l’aimer sans cesse!
IV.	Elie enlevé au ciel et Vocation d’Elisée.
  Chœur : Il a brillé, cet homme cher au ciel, Comme un phare Que Dieu prépare Pour qui s’égare! Il brava l’altière Jézabel; D’une erreur barbare Il brisa l'autel ! C’est lui, peuple d’Israël, A qui Dieu vint prédire sa vengeance Et dicter la sentence, Qui punit ton offense, La terrible sentence, L’arrêt de sa vengeance!... El lorsque Dieu ravit Elie à la terre, Un chai' de leu, au bruit du tonnerre, Un char éclatant de lumière, L’emporta vers la sainte sphère !
  Ténor tsolo): Une auréole de lumière, Dans les cieux brille au front des bienheureux. De leur divin Père L’éclat s’étend sur eux. Dans son royaume glorieux II les couronne ; L’astre du jour qui rayonne N’est pas plus radieux ! D’un bonheur pur, que nul regret n’altère, Rien ne doit plus troubler le cours prospère; Plus de pleurs qui mouillent tes yeux; Plus de ces maux affreux Que subit la terre !
  Soprano (Solo, rêc.): Il vient ce Prophète Qu’Israël regrette, Avant le jour du Seigneur, Jour terrible du Dieu vengeur, Pour conjurer d’un Père La tropjuste colère Et suspendre encor Cet arrêt suprême D’ana-thème, Que suivra l’éternelle mort!]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0414.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Chœur : Or, tandis qu’il s’élève Dans les airs, Un nouveau prophète se lève ! Il vient au nom du roi de l’Univers : Elisée est le disciple d’Elie, Son successeur après sa vie, L’ami de qui les soins lui furent le plus chers! En lui respire L’esprit de Dieu, Puissant délire, Céleste feu! Esprit immense Dont la puissance Grandit le cœur ; Qui dispense Sagesse, science, Foi dans le Seigneur!
  Quatuor : Venez, vous qui cherchez celui (jui désaltère, Venez à lui! Venez, vous qui cherchez celui Qui sert d’appui, Qui régénère, Venez à lui! Il parle, il instruit; croyez en lui! Venez, frère! Que l’âme à sa voix espère! Venez à lui !
  Chœur final. D'un jour pur et sans fin Pour vous va briller la sainte aurore. En vous l’amour divin Vient d’éclore. Dieu rappelle dans son sein L’âme qui l’adore !
  A Dieu le Père, Soit gloire, honneur, magnificence Üans les cieux et sur terre! Amen!
Genève. — Impr. Wyss k Duchène, rue Verdaine, 7.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
