<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert spirituel 
            <date when='18860228'>28/02/1886</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert spirituel</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0193.tif'/>
        <date when='18860228'/>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Richter, Ernst Friedrich Eduard' type='person' role='cmp'>Richter, Ernst Friedrich Eduard</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wehrstedt' type='person' role='cmp'>Wehrstedt</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Deuxième concert spirituel</title>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿TEMPLE DE LA MADELEINE
Dimanche 28 Février 1881», à 2' * heures précises *
DEUXIEME
DONNE PAR
 ÉA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOUS LA DIRECTION DE
M. HUGO DE SENGER
PROGRAMME :
1.	Psaume LXI................
2.	Je veux te fléchir, motet à huit voix.......
3.	Sancta Mater, quatuor et chœur.........
Dieu de miséricorde, prière pour alto, par Mlle L. Hosson
5. Hymne, pour solo de soprano et choeur.......
<>. Chœurs sacrés des anges..........
7.	Elégie, chœur à 4 voix de femmes et ténors......
S.	Chant de victoire de Miriam, solo de soprano et chœui
 Psautier.
 Chu. Bach.
 E.-F. Richter.
 Gounod.
 Mendklssohx.
 Wehrstedt.
 lluc.o DE SENC.ER.
 Schubert.
PRIX I>lT BII,L,ET : r»0 rnitimps, entrée par la grande porte» PLACES R l>M{\i:i S ecniprenant aussi la paierie: 1 franc», mirée par
la porte latérale.
Lr Prof/ramme arec les Paroles se rend 10 centimes
Les Portes du Temple «'ouvriront à 2 heures
         On pont se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Rron et Rerc,uer, magasin de pianos, Corrateiïe, 15, et le soir du Concert à l’entrée du Temple.
 Imf. .lot,*» Dahhÿ.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Motet de Chr. BACH
  DoubleClweiir : Je veux te fléchir,
Mon Maître, ah ! viens me bénir !
  8oprano : 0 Toi, mon Père, ô Toi mon Dieu,
Par ta bonté daigne en tout lieu Guider toujours mon cœur!
  Moi, poudre et cendre, je ne vois D’espoir, de force que par Toi. — t'kral: A Toi, Jésus, gloire à jamais,
Emmanuel par qui je sais La route du bonheur !
Fais que les yeux fixés sur Toi,
.le marche ferme dans la foi. —
Louange, honneur, Fil»du Dieu fort.
Tu me délivres par ta mort De l'éternel malheur!
Que ton esprit demeure en moi,
Et, pour toujours je suis à Toi !
Prière de GOUNOD
Dieu de miséricorde !
Vieas, Esprit, créateur, descends du ciel, accorde Le secours de ta grâce aux coeurs créés par Toi, Qu’ils vivent dans la foi !
Donne-leur ton amour, verse-leur ta lumière;
Ceux qui souffrent seront guéris par la prière ;
Et si de leur souffrance ils ne peuvent guérir, Apprends-leur à souffrir !
Défends-les, garde-les sous ta main paternelle ;
  Et, quand viendra la mort, dans la vie éternelle Seigneur Dieu, reçois-les! dans la vie éternelle.
Hymne de MENDELSSOHN
     Soin: Ma prière, Seigneur, s’éléve à Toi, incline ton oreille a mes soupirs! Je suis tout seul, qui m’aidera ? Je suis tout seul sans guide et sans appui, dans cette sombre nuit !
     Chœur et solo: 0 mon Dieu, prête ton oreille à ma ! voix. — Mes fiers ennemis élèvent leur front: Ou ! donc est le Dieu qui doit vous protéger? — Leur j voix te blasphème, et, dans leur fureur, au juste il? réservent l’outrage et les fers — La mort, de ses terreurs, remplit mon âme, l’effroi saisit mon cœur; je suis seul sans appui, comment leur résister? Seigneur, combats pour moi, entends ma voix. — . | Comme un oiseau, je voudrais m’envoler; je fuirais '
  1	promptement au désert m’abriter dans les lieux ombragés, et, fuyant l’ennemi, j’irais me cacher ! tout là bas.
Choeurs sacrés des Anges de WEHRSTEDT
Chœurs sacrés des anges Retentissez dans les cieux,
Chantez les louanges Du Dieu saint et glorieux !
                 Dites sa puissance,
             Célébrez sa majesté !
              Son amour immense,
            Sa charité, sa clémence Sont à perpétuité.
Au concert des anges Unissons aussi nos voix,
Et, par nos louanges,
Exaltons Je Roi des Rois !
                C’est pour nous un père Compatissant au pécheur Qui, dans sa misère,
             Lui présente sa prière Et cherche en Lui son Sauveur.
          Elégie par HUGO DE SENGER
Luis ! Luis au séjour de la vie Comme une étoile dans les cieux,
Ame qui nous es ravie,
Drille auprès des bienheureux !
L’éternite grande et sainte Seule peut combler ta foi Pour nous plus d’angoisse, de crainte,
          Car l’Eternel est avec toi.
          Là, sur la noire et froide pierre,
          Bientôt le printemps va venir,
          Répandant ses flots de lumière Et redisant ton souvenir.
          Fleurs, parez-vous, chassez les ombres.
          Vos sourires parlent des cieux ;
              Ici, pas de feuilles sombres !
         Pourquoi pleurer les bienheureux ?
        Chant de Victoire par SCHUBERT
   Alleqro : Dieu de gloire, — De victoire, — Sois béni, divin Seigneur, — Sois pour nous un Dieu Sauveur !
   Allegretto : Après un rude esclavage, — Toi seul | as brisé nos fers; — Pour nous, un brillant nuage, i — Sur nos pas semant l’orage — Et la foudre et les éclairs,— Nous conduit dans ces déserts. — Ata voix j la mer tremblante — Ecarta soudain ses flots — Et leur voûte mugissante — Nous ouvrit chemins nouveaux. — D’un seul mot, ta voix puissante — Nous promet destins plus beaux.
   Allegretto agitnto : Mais la terre au loin frissonne — Sous les pas des fiers coursiers ; — Le glaive brille et résonne. — Le fer brille!... Qui s'avance?— Pharaon et ses guerriers ! — En Toi seul notre ; espérance! — Sauve-nous, Seigneur, Seigneur! — Sauve-nous de leur fureur! — Ils couraient à la vengeance; — Ton regard les suit, Seigneur! — Imprudents, la mort s’avance, — Malheur! Mort,
   I mort, mort ! Malheur !
   Allegro moderato : Dieu les frappe en sa puissance, j — Il lait retomber les flots; — Les cavaliers, les chevaux — Disparaissent dans les eaux, — Sous le poids vengeur des flots. — Point de pardon, point de grâce ! — La mer détruit la menace — Des ennemis. — Point de trace — De leurs débris !...
  Andnntino : Insolent Pharaon, tu meurs dans ta uissanee, — Sans gloire et sans vengeance, — t voici J’écueil — De ton l'ol orgueil ! — Et la mer étincelante — Est plus calme et plus brillante ; — Mais l’abîme ne rend plus — Les débris de ceux qu’il a vaincus.
   Allegro : Dieu de gloire, — De victoire, — Sois beni, divin Seigneur, — Toi, pour nous, le Dieu i Sauveur !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>