<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18880505'>05/05/1888</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0355.tif'/>
        <date when='18880505'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 Centimes.
'éf------------------------------------------------2s*
fj SALLE DE LA RÉFORMATION *\S
GENEVE
SAMEDI :» MAI 1888, A III IT HETRES 1)1’ SOIR
 * GRAND CONCERT *
DOXXK PAR
          UjUUJJMO
                 DE PARIS
(8î) exécutants.)
PREMIÈRE l'AKTIK
  1.	( hivertim* du Carnaval Romain...... .	H. Berlioz
  2.	Symphonie en re mineur.........Schnmann
   o.	Les Murmures de la Forêt, (le « Siegfried ...	R. Wagner
   4.	Suite d'orchestre de « l’Arlésienne .....G. liizet
OKI XIKMK l’AKTIK
   ■"). Ouverture des ■ Maîtres Chanteurs ...../»’. Wagner
  (i. Rapsodie Norwegienne..........K. Lato
  7.	Ouverture du « Vaisseau Fantôme .....J». Wagner
  8.	a) Ballet des Sylphes ) , ,	, „	,, ,,
                               . de l;i Damnation de Faust H. Jierltoz h) Marche Hongroise )
Prix des Flaccs :
Réservées, 10 IV. - Parterre, :t fr. - Première galerie, 2 fr. - Seconde galerie, 50 cent.
On peu! se procurer des liilltts d’atanee dan* tous les magasins de musique et dm I** Concierge de la Kéformation. l’Inccs rrst'rl't’t’s c.cclusiccniciil clic: MU Hrim cl llcri/iicr. l'nrralrrir. I.ï.
\k —
GK.NKYK. - IMIMIIMI UIK L.-F. .lAItltVS. III K UK LA THKII.J.K. 4.
/<v—_____■
                                Voir nu verso les textes expliea Iils.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0356.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Ouverture du Carnaval Romain.....II. Berlioz.
  L’ouverture du Carnaval romain est à vrai dire la seconde ouverture de Benrenato Céllini. Kl le a été écrite pour servir de prélude au deuxième acte de cet opéra, et se compose de motifs empruntés au finale de cet acte qui mettait en scène les épisodes variés du carnaval'de Home.
2.	Symphonie en ré mineur ( n’ 4) .... II. Schumann'.
„L. Introduction (‘t Allegro. B. Romance. — C. Scherzo. — 1). Finale.
  Schumann a écrit quatre symphonies: celle en ré mineur est la quatrième ; elle porte le numéro d’œuvre 120 et appartient, par conséquent, à la dernière manière du maître. Cette composition n’a pas été écrite d’un seul jet, mais pièce à pièce, de 1842 à 1851. Elle ne fut donc achevée que peu de temps avant la cruelle maladie qui nécessita le transport de Schumann dans une maison de santé, aux environs de Bonn, et se termina par sa mort, le 2!) juillet lsfifi.
•->. Les Murmures de la Forêt (de » Siegfried » ) II. Wauner.
  Mime, le Xiebeloung, a conduit Siegfried dans les profondeurs de la forêt, devant l'antre du dragon. Le jeune héros s'étend sur un tertre, à l'ombre d’un tilleul. 11 songe à son père qu'il n'a pas connu, mais qui, sans doute, devait lui ressembler; à sa mère, dont il ne peut même concevoir l'image, car il n'a jamais vu de femmes, et soudain son attention se trouve captivée par les accents pleins de douceur d'un oiseau qui chante dans la verte floraison des branches. Cette voix, il l'entend de nouveau lorsqu'il a tué le dragon et qu’une goutte de sang du monstre lui a donné le pouvoir de comprendre le chant des oiseaux. « Siegfried, lui dit le messager aérien, je sais sur la montagne la plus belle des femmes; protégée par un rempart de flammes, elle attend le héros qui viendra la délivrer et la conquérir. » Qui me conduira vers elle? s’écrie Siegfried éperdu d'amour. Et battant joyeusement de l’aile, l'oiseau précède le héros et lui montre la route qui conduit vers la Valkyrie endormie.
4.	Première suite d'orchestre de l’Artésienne » (i. P>izkt.
  L’Artésienne ;i été représentée pour la première fois, à Paris, au théâtre du Vaudeville, le 1er octobre 1872. Après l’insuccès de cotte «‘livre poétique qui devait prendre une si brillante revanche à l'Odéon. Bizkt choisit dans sa partition une série de morceaux présentés sous la forme de suite d’orchestre. Kl le fut exécutée pour la première fois, à Paris, aux concerts du Cirque-d'Hiver. le 10 novembre 1872.
5.	Ouverture des Maîtres Chanteurs -> . . . H. Wagner.
  Les Maîtres ('hauteurs occupent dans l'œuvre de Wauni.k une place à part: c'est le seul ouvrage oii le maître ait traité un sujet de comédie. La donnée du poème met en scène la célèbre corporation des artisans de Nuremberg qui se réunissaient tous les dimanches dans l'église Sa.int.e-('atherine. pour y étudier la poésie, qu'ils avaient asservie à des règles étroites et purement factices. L'idée fondamentale du sujet, c’est la lutte du génie libre et spontané contre le pédantisme de l'école.
  Il	est ii remarquer que ce poème, d’essence si germanique et qui a ses racines dans les profondeurs de l'histoire littéraire de l’Allemagne, a été écrit à Paris. La partition a été commencée, en 1862, à Bieberich sur le lîliin. où W aux eu s était réfugié pour composer son couvre dans le silence et la retraite, et achevée à Triebschen. près de Lucerne. Elle vient donc, par ordre de date, immédiatement après Tristan, œuvre avec laquelle les Maîtres ('hauteurs offrent le contraste le plus vif et le plus tranché.
  Les Maîtres ('hauteurs ont été représentés pour la première fois à Munich, le dimanche 21 juin 1808. Wagner ne nous a pas laissé d'analyse de son ouverture, comme il l’a fait pour quelques autres de ses ouvrages.
(i. Rapsodie Norwegienne.........K. Lai.o.
Auttuutino et Allegretto.
7. ( kiverture du Vaisseau Fantôme ... I!. Wagner.
  ■	Le navire fantastique du Hollandais maudit tend les flots écumants îi travers les rafales de la tempête. Il touche à la rive où celui qui le commande peut espérer trouver, un jour, la délivrance et le salut. La promesse miséricordieuse nous arrive sous forme de plaintes et de prières. Sombre et désespéré, le Maudit y prête l'oreille: épuisé de fatigue et n'aspirant qu’à la' mort, il met le pied sur la grève, tandis que les hommes de 1 équipage accomplissent silencieusement leur besogne, m attachant le navire à la côte. Que de fois l'infortuné a passé par la même épreuve: que de fois il a poussé son navire vers les rives habitées, oii tous les sept ans il lui est permis d'aborder: que de fois enfin il a cru toucher au terme de ses maux! Mais, hélas! toujours ses illusions se sont évanouies, toujours aussi il a dû reprendre sa course folle sur les vagues.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   " Dans l'espoir de faire sombrer la nef qui le porte, il a lutté contre les flots et l'orage conjurés: mais c'est vainement qu’il l’a lancée dans les tourbillons de la tempête : l'abîme l a rejetée à la surface des vagues. Dans l'espoir de briser son vaisseau maudit, iï s’est rué contre les rocs et les écueils, mais les rocs et les écueils l’ont épargné. Les périls redoutables de la mer qu'il défiait dans son orgueil le détient à leur tour. Il est maudit et condamné à errer sans relâche sur les déserts de l’Océan, à la recherche de trésors dont il n’a nul souci. Un seul se dérobe impitoyablement à sa recherche, celui qui pourrait le sauver.
   ■	('aime et paisible, un vaisseau passe à la portée du sien. Il entend les chants des matelots. Heureux et confiants, ils se réjouissent de toucher aux rives de la patrie. Cette joie réveille sa colère et, dans son aveugle fureur, il lance de nouveau son navire sur les flots. Épouvantés par cette chasse sauvage, les matelots se taisent et fuient à toute voile.
   " Dans son angoisse cruelle, le Hollandais implore en vain la délivrance. Aucun de ceux qui l’entendent ne saurait le soulager et le secourir; un*! femme seule peut lui donner le salut.
    Mais oii la trouver? Où vit celle qui doit conjurer la malédiction céleste, celle dont le cœur, comprenant ses souffrances, lui versera le baume de la pitié ? Est-il un être au monde qui puisse dominer l’horreur qu’il inspire et qui ne le fuie avec épouvante, comme ces misérables matelots?
    Tout à coup une lueur brille à l’horizon. Comme un éclair, cette étincelle d’espérance pénètre dans son âme tourmentée. La lueur s’éteint, puis elle brille de nouveau. Son <eil s’v fixe avec obstination et d’une main ferme il dirige son navire, à travers les vagues frémissantes, vers l’étoile consolatrice. Ce qui l’attire avec cette puissance invincible, c'est le regard d'une femme, regard plein de sainte commisération et do divine miséricorde, lue âme de vierge s'est donc ouverte aux souffrances du Maudit, un noble cœur île femme aspire à se dévouer pour lui, à s'anéantir dans les tortures du sacrifice. Devant cette vision céleste, l’infortuné s'évanouit, tandis que son navire se brise et sombre dans des abîmes insondables. Mais le voilà qui sort des flots, sanctifié et radieux, et, saisissant la main triomphante de la femme qui le sauve, il monte avec elle vers l’aurore de l’éternel amour. »
(D’après le texte allemand de Richard Waunkr, Tome l' des (tekammki.te Schkiften.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>