<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18880504'>04/05/1888</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0352.tif'/>
        <date when='18880504'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 Centimes.
 SALLE DE LA RÉFORMATION
  VENDREDI I MAI 1888, A HUIT HEURES DU SOIR
- GRAND CONCERT -
  DONNE J'AH •
 XJ DJiUil^fî'i'Ü-S HlQllili
 DE PARIS
 (!■*<> exécutants.)
PROQBAMMB :
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie en la,...........Jiccthoren
  ■J. Introduction du Deluge,.........Snint-Saëns
              Le solo de violon psir M. Houfllack.
  Prélude do « Tristan et Yseult, ».....R. Wftyncr
 L Espana, rapsodie pour orchestre......Emm. (Vmhrirr
  DEI X1È.MK PARTIE
  5.	Ouverture de « Tannhâuser, ■......R- War/nrr
  (i. Menuet pour instrmneuts à cordes.....Hmvlel
 7. a) Prélude	) ,	„
 . . . ,	de « Lohengrin, 1>. \\ miner
        h) Introduction du o,m acte )
 s. Ouverture de Patrie,..........Bizet
 l’riv des Pinces :
   Réservées, 10 fr. pour mi concert. - Abonnement, 15 fr. pour les deux concerts. Parterre, 3 fr. - Première galerie, 2 fr. - Seconde galerie, 50 cent.
    On peut se procurer îles billets d'avance dans tons les magasins de musique et eliei le Concierge de la Kéforinatiwi. Places rèserrfe* èrcluxiremetit cite: MM Bron et Berguer, Corraterie,
Q .	—vi/
'^=rr(Px—,	<;i:akve. - mnmiKRiK l.-f. jarrys, hi i: dk la tr films, 4.
- ......—------------------------------------------
                                  Voir an verso les textes explicatifs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Symphonie en la ( n° 7)........Beethoven.
.1. Poco mstemdo; vivace. — IJ. Allrf/vrtto. — C. Presto. — D. Allegro cou brio.
  La .symphonie 011 lu est la septième de Beethoyex et porte le numéro d'ü'uvre !»2. La composition en a été achevée le l'i mai lsl2. ainsi (|ii'iI ré-sulte d'une note autographe du maître, que l'on trouve sur le manuscrit de cette composition, devenue la propriété de la famille Mendelssohn. Mlle fut exécutée pour la première fois le s décembre 1813, dans la grande salle de rUniversité de Vienne, avec une œuvre de circonstance : la bataille de Vit-toria, (lui absorba toute l'attention du public. Le concert était donné au profit des soldats autrichiens et bavarois, blessés à la bataille de Hanau. Beethoven le dirigea en personne. Il avait sous ses ordres l’élite des musiciens viennois. En raison du but patriotique du concert, tous avaient tenu à s’enrôler dans l'orchestre. Deux ou trois des plus illustres s’étaient modestement placés à la batterie. Hummel tenait la grosse caisse et Meverbeer les cymbales.
  \i allegretto de la symphonie en la est un des morceaux qui ont le plus rapidement conquis le public parisien, à l'époque oit les symphonies de Beethoven commencèrent à pénétrer dans nos concerts. Ce morceau était à ce point populaire que Habeneck prit la liberté de le transporter dans la deuxième symphonie oii il prenait la place du larghetto.
  (''est à propos de la symphonie en la, qui n’a pourtant rien de subversif, que Weber, l’auteur du Freischntz se permit d’écrire cette phrase inexplicable :
  « Beethoven, h présent, est mûr pour les petites-maisons. »
2.	Introduction du Déluge......C. Saixt-Saens.
  Le poème biblique le Déluge, dont M. C. Saixt-Saexs a écrit la musique, a pour auteur M. Louis (Jal’let. Le prélude exécuté aujourd'hui sert d'introduction à l'œuvre, qui a été donnée pour la première fois à Paris le .r> mars lsTli.
3.	Prélude de « Tristan et Yseult » .... H. Waunek.
  La légende de Tristan et Yseult est empruntée au cycle des mythes français du moyen-âge.
  Tristan est un chevalier breton, neveu du roi Mark de Cornouailles. Son oncle l’envoie en Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. Il remplit sa tâche en chevalier loyal et ramène la fiancée sur son'navire.
  Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles, lorsque les deux jeunes gens s'aperçoivent qu'ils ont conçu l’un pour l’autre un amour profond et inextinguible. Mais Tristan ne veut pas trahir la mission sacrée qu’il a reçue, et Yseult ne veut pas renoncer à l’ardente passion qui lui est plus précieuse que la vie. rrête à se réfugier dans la mort, elle tend à Tristan une coupe empoisonnée qui doit les réunir dans le trépas. Cependant Brangaine. la suivante d'Yseult. a substitué au breuvage empoisonné 1111 philtre d'amour. A peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu’une minime soudaine circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de leur cœur. Eperdus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras l'un de l’autre, au moment même où l’on annonce l'arrivée du roi Mark, venu au-devant de sa fiancée. Le motif principal du prélude est emprunté à la scène du philtre.
4. Espana, rapsodie pour orchestre, . . Eniin. Chaiskiek.
  La musique populaire espagnole se distingue, entre toutes, par ses tournures mélodiques profondément personnelles et surtout par une étonnante variété de rythmes qu’elle tient des Maures.
  O11 trouve dans Espana les refrains vigoureux de la Jota, combinés avec les phrases libres et rêveuses des Afalaguenas. Ces deux essences musicales des Espagnes du Sud et du Nord y sont mêlées et superposées selon toutes les fantaisies de la polyrythmie, cette caractérisque des musiques orientales.
      Ouverture do Tannhüuser ».....R. Wauxer.
  Au début, l’orchestre chante le cantique des pèlerins. Les voix se rapprochent. s’enflent dans un élan puissant et s'éloignent. — Crépuscule: derniers échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit 011 voit se dessiner des apparitions fantastiques, l u nuage rose et parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie séduisante du 1 enashcrg... Attiré par le charnu', on voit paraître Tannhüuser, le chantre de l’amour... Il fait entendre son hymne fier et passionné... A sa voix, le Venmb<>rg s.’ouvre devant lui «'t lui montre ses mystérieuses merveilles. I>es cris de joie sauvage répondent à son chant. Emportées par le délire de l'ivresse, les Bacchantes enlacent Tannhüuser dans leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus, qui l'entraîne dans les profondeurs inaccessibles de l’empire du Néant. La troupe sauvage disparaît et la tempête s’apaise brusquement. Un bruit léger et plaintif continue pourtant à planer dans l’espace... — Mais déjà l’aube blanchit l’horizon. Dans le lointain, 011 entend s'éveiller la mélodie du cantique. A mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du jour fait reculer les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui ressemblaient tout à l’heure à la douloureuse lamentation des damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsque enfin le soleil surgit et que te cantique des pèlerins s’élève comme un chant de délivrance, elles se répandent en nappes sonores, où l'on sent vibrer le ravissement de l'enthousiasme, ("est l'hymne du Vetmsberg, racheté de l’antique malédiction, qui s’enlace au cantique divin lui-même. Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le chant de la rédemption, et les deux éléments jusqu’ici séparés : l'esprit et la matière. Dieu ('t la Nature, s’embrassent et s’unissent dans le baiser sacré de l’amour. »
                (Richard Waunkr. — GesammeUe Schriften. — T. Y.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(i. Menuet pour instruments à cordes.....H.kndkl.
  Ce menuet est extrait du concerto des Ttcelce yrand concerto» for cto-lin», etc., in »even ports, compo»ed hy 3t. Hiindel, publiés au mois d’octobre 17:ü(. ( 'es reinai'(|uables pièces sont écrites à sept parties, comme le dit le titre du recueil que nous venons de citer : 2 violons principaux (un premier et un second), 2 violons ripieni (un premier et un second), 1 alto, 1 violoncelle et 1 bas»» continuo qui était réalisé sur le clavecin; mais dans certains morceaux, comme dans le menuet dont il est ici question, le maître s'écartait de la règle qu'il s'était imposée et confondait les instruments solistes avec les cioloni ripieni.
7. a) I’rélude du 1"' acte de « Lohengrin . li. Wacxkk.
  Dans les ( iesammelte Schriften ( œuvres complètes ), Richard Wagner donne un programme «‘tendu «lu Prélude de Lohenyrin. Ce qu'il a voulu peindre, c est, <1«‘ son propre aveu, 1<‘ vol des anges descendant «l«‘s régions a/urées pour apporter à Titurel, le fondateur et l«> premier roi du Craal, le vase sacré dans le«]uel fut recueilli le sang du Christ expirant sur la croix. Aux premiers frémissements des violons, le ciel s'ouvre, I < • s phalanges célestes descendent vers la terre, planent sur le front de Titurel, absorbé dans sa prière, <‘t plongé dans une extase divine «pii l'enivre de sonorités et l'eblouit de lumière. Leur mission terminée, les messagers célestes laissent le CraaP aux mains de l'élu d«‘ Dieu et remontent vers les cieux oii on les voit planer à «les hauteurs de plus en plus inaccessibles, jusqu à ce qu ils disparaissent dans les nuées et s'évanouissent dans la brume a/urée «les espaces célestes.
7.	it) Introduction du >!"" acte de Lohengrin II. Waonkk.
  Vainqueur dans le combat singulier «1 Où dépendait l'honneur «lElsa, Lohengrin a été proclamé duc de Brabant et a réclamé la main il<‘ celle qu'il avait sauvée. Au milieu d'un cortège, solennel, les deux fiancés se sont dirigés vers le Mùnster «>ù ils ont été unis en présiMico «lu roi et aux acclamations dit peuple tout entier. D’après une note de Richard Wagner lui-même. l’introduction du •!.....acte, «pii va nous mener dans la chambre nuptiale. ■ peint l<‘ bruit et les magnific<*nces «le la fête «l«ls noces. •>
s. Patrie! ouverture dramatique.......C. Hi/.kt.
  Cette ouvertflre a été exécutée pour la première fois au Cirque «l'Hiver, le là février 1*74. D'après M. Ch. Pigot. Bizkt avait eu d'abord en vue, en écrivant ce morceau. - I«*s malheurs de la patrie vaincue et livrée, les angoisses <1«‘ l'année terrible. ■> Il aurait ensuite changé d'idée et aurait évoqu«î » la grande ombre d<‘ la Pologne agonisant»*, toujours vaincue, toujours debout. » Ce morceau s’appelait d'abord Ouverture dramatique; ce n’est qu'i'ii prenant place sur l’afliche des (Joucerts-Populaires qu'il adopta le titre »)us lequel il est aujourd'hui connu et qui a fait croire, bien à tort, «ju'il avait été composé pour servir de préface symphonique à l'opéra dont M. Paladilhe a doté i'Académie nationale de musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>