<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18860127'>27/01/1886</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0174.tif'/>
        <date when='18860127'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
MERCREDI 27 JANVTER^1886, à 8 heures du soir
  (JHANII CONCERT
DONNÉ PAR LE CÉLÈBRE
COMPOSE DE
12 DAMES, 15 GARÇONS, 25 MESSIEURS
EN COSTUMES DES XVI' ET XVI.' SIÈCLES
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Poème épique, «hantant le eèlèbre liéroN du XI""' wlèele. Dobryna Nikititch,les préparatifs
       pour ses exploits guerriers chez lesTartares et ses adieux à sa mère. (Bilina o Dobrynié Nikititché.)
2.	Dana le bosquet «lu petit père. Chant de jeune fille, parlant de la vie heureuse et paisible dans la
       maison des parents. (Kak ou Catiouchki.)
3.	Relie fille aux jouet* roses. Villanelle. (Bélolitza krouglolitza.)
   M» petite lierbe. Complainte écrite au Gouvernement de Moskou. (Travouchka.)
5a. Ii3s fleuri étalent épanouies. Chant dialogué du Gouvernement de Twer. (Chto tzvéli to tzvétiki.) 5b. « toi, mon Dunube. Chant joyeux (Villanelle’l. écrit au Gouvernement de Twer. (Aïe Dounaïe.)
6.	Il pnsMts un Jeune liomji»e le long du village. (Wdol po oulitzo molodtschik idète.)
DEUXIÈME PARTIE
1.	Cîhcrehe* mou anneau que Je caeli3. Chant de bonne aventure. (Ouche ïa zoloto khoroniu
       khoroniu.)
2.	O toi, mon Viol j;i* eliérl, mou pèra nourrleler ! Chant des brigands du temps de Stenka
       Rasine du XII1»* siècle. (Ach ty Wolga mâtouchka.)
3.	(levant notre portail. Chant chanté au Gouvernement de Kostroma. (Kak ou nacliikh ou vorote.)
4.	S<-i'-u(‘N domestique**. Chant de mœurs de la Russie Blanche, écrit au Gouvernement de Mohileff.
       (Tchélovek genou biète.)
5.	Jean et Fatlana. Chanson populaire avec variations. (Vanika Tanikon poliubil.)
C. Souvenir d’Amériijue. Chant américain. (Vospominanieé ob Amériké).
PRIX DE§ PLACËH : Réservées, 5 fr. Premières, 8]fr. Parterres, 2 fr. Secondes, 50 eènt.
       Pour les places réservées, s’adresser exclusivement au magasin de musique de M1|e FREY, Corraterie, 10, pour les autres places chez tous les marchands de musique et chez le concierge de la Réformation.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOURNEE INTERNATIONALE
DE LA
cri» €»ia2tle lliiiiüe
DE
DMITRI SLAVIANSKY D’AGBÉSEFF
---—---;----
        Les journaux de Berlin et de l’Allemagne du Nord publient des rapports fort élogieux. L’arrangement des chœurs, le cachet particulier du programme, les remarquables costumes des seizième et dix-septième siècles, copiés sur les originaux conservés à Moscou, au Kremlin, tout enfin concourt à faire du chœur russe l'une des grandes attractions du monde musical. La Chapelle se compose de 25 messieurs, 12 dames et 15 enfants, qui exécutent tour à tour les chants nationaux, les mélodies populaires et les chants sacrés des peuples de l’Orient. Toutes les mélodies ont été rassemblées et arrangées par l’épouse du directeur, Mm* Olga Slaviansky d’Agrénkff, aussi excellente pianiste que musicienne distinguée. Elles s’exécutent moitié en chœur, moitié avec accompagnement d’harmonium, ce dernier rappelant assez bien le son de l’instrument usité en Russie pour accompagner les chants populaires. Ce qui distingue surtout ces chœurs russes, c’est le caractère d’improvisation qu’ils gardent dans l’exécution. 11 n’y a rien de conventionnel, de formaliste : le Directeur conduit son chœur par de simples mouvements de la main, et cependant les mélodies sont attaquées avec une pureté et une précision peu communes. L’intonation est sans reproche, grâce aux moyens vocaux dont dispose le chœur ; dans les pianissimo, surtout, elle a un charme incontesté. Toutes les voix sont, en moyenne, plus basses que celles de nos pays d’Occident. Parmi les basses, il en est une qui donne le contre-sol avec une netteté parfaite. Ajoutons que le directeur possède une voix de ténor très agréable, qu’il manie avec beaucoup d’habileté dans le fausset. Pour terminer, disons que l’ensemble et la précision de l’exécution dans les mouvements prompts et les finesses rythmiques sont au-dessus de tout éloge.
        Qu’on nous permette encore de mentionner plus clairement la richesse des costumes étincelants de broderies et de pierreries; si l’ouïe est charmée par les sons mélodieux de ces chœurs étrangers, l’œil ne l’est pas moins à la vue de ces atours d’un autre âge, qui font ressembler ceux qui les portent à des mosaïques byzantines. Tout est donc réuni pour faire de ces concerts quelque chose de charmant et d’attrayant ; aussi sont-ils assurés, nous le pensons, du succès le plus complet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>