<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='188610--'>--/10/1886</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0243.tif'/>
        <date when='188610--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève, Octobre 1886.
    Le moment est venu où les Concerts annuels du Théâtre vont recommencer.
Le progrès constant des études musicales à Genève et du sens artistique qu’elles ont développé, a donné naissance à des besoins qui réclament une légitime satisfaction.
     Pour répondre aux aspirations du public et lui procurer des jouissances artistiques qui soient au niveau de la réputation musicale de Genève, il est indispensable de créer un fonds spécial, avec lequel on puisse donner aux Concerts un éclat et, un attrait que les ressources ordinaires et actuelles de la Direction du Théâtre ne permettent pas d’atteindre.
     A cet effet, un Comité d’action s’est spontanément formé pour prendre en mains l’organisation artistique des Concerts.
     Ce Comité s’est tout d’abord assuré le bienveillant concours de l’Association Genevoise des intérêts du commerce et de l’industrie.
     Il fait un appel chaleureux à tous les amateurs éclairés de la musique à Genève, et à toutes les bonnes volontés, pour réunir un capital indispensable à la réussite du but supérieur qu’il se propose.
     Toutes les souscriptions, de quelque importance qu’elles soient, seront reçues avec reconnaissance par Messieurs les Membres du Comité, fît spécialement au Comptoir d'Escompte, rue Didav, N° 8, par M. Besançon, Trésorier du Comité.
    La saison des Concerts devant commencer au mois de Novembre, il est urgent pour que le Comité puisse arrêter les programmes, et surtout engager les solistes étrangers, que toutes les souscriptions soient réunies d’ici au 25 Octobre 1886.
    Chaque souscripteur qui aura versé la somme minima de dix francs, aura droit de prendre ses abonnements aux Concerts six jours avant l’ouverture de la location au public.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Dès à présent le Comité se fait un devoir d’annoncer que l’Orchestre dos Concerts, composé de 00 Musiciens, est placé sous la direction artistique de M. Hugo de Senger.
    Le Comité espère que son appel sera entendu de tous, et qu’une nouvelle et vigoureuse impulsion sera donnée à cette Œuvre destinée à fortifier les bonnes traditions musicales de notre Ville, et à favoriser le développement de ses intérêts commerciaux par l’attrait de plus en plus grand que Genève présentera aux Étrangers.
COMITÉ :
        MM. Piodati, Frondent, Consul général de Grèce, rue Eynard, 4.
              Babton, Vice-Président, Consul d'Angleterre, rue Bonivard, 10.
             Besançon, Trésorier, Comptoir d’Escompte.
               Lbcoultre, Secrétaire, rue I’etitot, 10.
             Baker, négociant, délégué de l’Association Genevoise des Intérêts du Commerce et de l’industrie, rue Bonivard, (i.
             Auguste Blondkl, rue Senebier.
               Gouy, architecte, Boulevard du Théâtre, (i.
              Guinand, avocat, rue Petitot, 10.
              Gali.y, directeur du Théâtre, au Théâtre.
Hugo ije Sengeh, directeur de l’Orchestre des Concerts, rue Petitot.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>