<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert 
            <date when='18851126'>26/11/1885</date>
          </title>
          <series>Premier concert</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0145.tif'/>
        <date when='18851126'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Massé, Victor' type='person' role='cmp'>Massé, Victor</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Premier concert</title>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Jfcr
 k? GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
Jeiadi 26 Novembre, à 8 h., précises
PREMIER CONCERT
DONNÉ PAR LA
    SOCIÉTÉ DES CONCERTS DU NOUVEL ORCHESTRE
SOUS LA
Direction de M. E. JAQUES-DALCROZE
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
Mademoiselle E. soprano, élève de Mademoiselle PAUTEX Mademoiselle O., mezzo-soprano Mesdemoiselles S. B», -A.. 13. et E. L. pianistes
      Monsieur J. -A.., ténor | Monsieur J. I., baryton Monsieur 3r*.	pianiste
La répétition générale, à laquelle ne seront admis que les ; membres passifs porteurs de leur carte et les personnes munies | i d'une autorisation écrite du Comité, aura lieu dans la grande < salle du Conservatoire, le Lundi 23 Novembre, à 8 h. 1/a précises
Les trois pianos de la maison Sprecher sont Obligeamment prêtés par MM. BRON & BERGUER
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 J^rancs. — ^remières, 3 J’rancs pALERIES, J^RANC 1.^0
Cartes à l’avance chez M. Rotschy, M'ie Frey et M118 Emery, magasins de musique. — Places réservées, chez M. Rotschy
' --—--
IMPK. ANGLAISE, PLACE BEL-AIR, I.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ïl
 O R A
  DU
PREMIER CONCERT
   DONNÉ PAR LA
       Société (îffi Concerte du ftouucî (Drrhtfîtrc
  J^REMIÈRE j^ARTIE
Lr
1.	Symphonie en ré majeur......Haydn.
         a)	Allegro.
        b)	Andante.
        c)	Minuetto.
         d)	Finale.
Cette symphonie est une des douze symphonies dites anglaises, que Haydn, appelé à Londres en 1791 par le violoniste Salomon, composa pour les concerts du Hannover Square. Il y fit, pour la première fois dans son orchestration, emploi de la clarinette comme instrument soliste. La symphonie en ré, celles en si bémol et en mi bémol sont généralement considérées comme les chefs-d’œuvre de Haydn.
2.	Valse du Pardon de Ploërmel .... Meyerbeer.
        chantée par M11' E.
3.	a) Musette ) „
b)	Tambourin i..........
Ces deux morceaux sont extraits de l’opéra-ballet Les Fêtes d’Hêbi ou Les Talents lyriques, représenté à Paris le 21 mai 1739.
4.	Air de Philémon et Baucis.....Gounod.
        chanté par MUe C.
a
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pEUXIÈME ^ARTIE
 5.	Concerto en ré mineur.......J.-S. Bach.
        pour 3 pianos avec accompagnement de quatuor, M11" S. B., A. B., E. L.
  Le Concerto en ré mineur pour trois pianos composé antérieurement à l’année 1733, était destiné par Bach à perfectionner ses deux fils aînés, Guillaume-Friedmann et Philippe-Emmanuel dans l’étude du style. Cette œuvre, d’une perfection admirable jusque dans ses moindres détails, date de l’époque où le génie du maître était à l’apogée de sa fraîcheur et de sa force créatrice.
 6.	Grand Air des Noces de Jeannette . . V. Massé.
          chanté par MUe E.
  7.	Rigaudon, Extrait de la Suite antique . . Grieg.
  Grieg, jeune compositeur norwégien, est le musicien sur lequel la Norwège fonde le plus d’espérances. Les qualités dominantes de ses s | œuvres sont un brillant coloris, des idées musicales franchement '
  ‘ originales et empreintes d’une poésie charmante. La Suite antique est une œuvre exquise sous le rapport de l’originalité et du style. — i; > Ce morceau est orchestré par M. E. Jaques-Dalcroze.
s
 8.	Nouveaux Chants d’amour.....Brahms.
         pour quatuor vocal chantés par M11*"
          E. et C., MM. A. et T., avec accompagnement de deux pianos par MM. E. Jaques-Dalcroze et P. M.
  Les Valses d’amour de Johannes Brahms, directeur de la chapelle impériale de Vienne, sont composées sur des thèmes originaux hongrois. Tour à tour gaies et mélancoliques, mais constammant écrites dans un style élevé, elles sont pleines de délicatesses de détails et remarquables par l’originalité suprême qui a dès longtemps placé | Brahms parmi les premiers représentants de l’art allemand contem-porain.	(]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>