<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert de l'abonnement 
            <date when='18891109'>09/11/1889</date>
          </title>
          <series>Premier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0431.tif'/>
        <date when='18891109'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Heller, Stephen' type='person' role='cmp'>Heller, Stephen</name>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Godard, Benjamin-Louis-Paul' type='person' role='cmp'>Godard, Benjamin</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <title>Premier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿9 NOVEMBRE 1889.
 BULLETIN OFFICIEL
CONCERTS CLASSIQUES
                                 PUBLIE PAS LES SOINS DU COMITE
       (iKNÈVE. - ÎMI’H. L. JAHHYS, THEILLE, 4.
i? THÉÂTRE DE LÀ VILLE DE GENÈVE ?
SAMEDI !> NOVEMBRE 1889.
CONCERT CLASSIQUE
(PREMIER I)E L’ABONNEMENT)
AVEC LE CONCOURS DE Mlle
     ,gi,#TïLBfi KLEEBEfi.fi
Pianiste.
PREMIÈRE PARTIE
   1.	Symphonie N" 6, dite Pastorale .... Beethoven.
   2.	Concerto en ré mineur, pour piano et
        orchestre — M"1' C. Kleeberg ... Mmdelssolm
DEUXIÈME PARTIE
  3.	Prélude du Déluge............... C.Saint-Saëns
            Le solo do violon par M. Louis IIky.
 4.	a) Fileuse...................... Raff
b)	Caprice...................... Brahms
c)	Valse....................... S. Heller
         M"1' C. Kleeberg.
  5.	Entr’acte du Roi Manfred......... Reinecke (i. a) Variations chromatiques....... Biset h) Chaconne.................... Th. Dubois e) Étude artistique.............. B. Godard
         M"1' C. Kleeberg.
   7.	Suite d’orchestre du ballet La Vigne. A. Rubinstein (ln' audition)
        a)	Vins d’Italie. — h) Vins de Hongrie (Violon solo, M. L. Hey). —
            c)	Vins d’Espagne (Guitares, MM. Dürrer et Wiegand. -- Mandoline. M. J a sdiî i.i.i j. - il) Vins d’Allemagne. - e) Vins de Champagne.
«
■ ^r*-T6-<Z£gé>TS~<n~!>
      L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
    Grand piano à queue ERARI), par les soins de 1IM. BRON et BERGUER.
O» ‘ -Ai, -y-sa-...-—-----------r%:—•—----------------- - - —*5=:.S-^jü
 ïï
                                         Wl1 CLOTILDE KLEEBERG
  De toutes les pianistes de l’École française actuelle, aucune ne s’est fait un nom aussi rapidement que la jeune artiste que nous aurons le plaisir d’entendre à notre premier concert.
  Née à Paris le 27 juin 1866, Mllc Kleeberg montra de bonne heure des dispositions musicales si évidentes que ses parents n’hésitèrent pas à lui faire donner des leçons de piano. Les progrès furent tels, qu’après deux années d’étude, M"' Kleeberg put entrer au Conservatoire. Elle suivit d’abord rengeîgnemefïi* de Mm“ Réty et obtint, à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’unanimité. Cette distinction la fit passer dans la classe de perfectionnement de Mm" Massart, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrentes.
   Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde musical et lui valut l’honneur de débuter devant If grand public des Concerts Pasdeloup.
  En 1883, Mlle Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un si bon accueil qu’elle dut retourner dans cette capitale plusieurs saisons de suite.
  Cependant elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
  Quelques concerts à Berlin (un, entre autres, très important, de la Société philharmonique, sous la direction de M. Hans de Hiilow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à M11" Kleeberg pour conquérir les suffrages des civiques les plus sévères qui la placèrent, d’emblée, au premier rang des pianistes contemporaines.
  Musicienne consommée, M"e Kleeberg ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter tivec charme et distinction les œuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire.
  Nous lui avons demandé de jouer le Concerto en ré mineur de Mendelssohn, avec lequel elle a obtenu tant do succès, l’an dernier, à l’un des célèbres concerts du Gewand-Haus, à Leipzig, dirigés par Reinecke.
  M11” Kleeberg exécutera en outre deux séries de morceaux de compositeurs modernes.	A. W.
NOTICE DU CONCERT
Symphonie Pastorale (œuvre 68), de Beethoven.
Dédiée au prince de Lobkowitz H au comte Rasoumoltsky.
  La Symphonie Pastorale est l’affirmation définitive de la secondé manière de Beethoven, dont le premier mouvement et le scherzo de la Symphonie Héroïque et la Symphonie en ut mineur accusent antérieurement les caractères principaux.
Le concert commencera à huit heures précises.-- Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
   Avant l’expansion complète du génie du Beethoven, la musique instrumentale il» xvui- siècle s’astreint fréquem-». ues formes acceptées comme invariables et souveraines. On peut relever dans le style des contemporains de Bach, plus tard dans la facture des imitateurs de Mozart, des procédés conventionnels, des formules scholastiques ou mondaines, résultantes de la tradition ou de la mode, qui s’imposent impérieusement à l’écriture musicale, et dont les premières productions de Beethoven ne parviennent point à s’affranchir. Dans les œuvres de la seconde manière, fa conception se fait subjective et, si Beethoven utilise encore, en les agrandissant, les ressources techniques de ses devanciers, il inaugure un art qui tire sa puissance expressive des impressions personnelles et des sensations intimes de l’artiste et cherche, pour en rendre toutes les nuances et toutes les délicatesses, une forme plus souple, plus libre et plus variée. Or c’est précisément dans la Symphonie Pastorale que l’impression de l’artiste se dégage avec une entière liberté alors que, par son titre et ses intentions descriptives, l’œuvre semble s’attacher à la peinture d’objets tout extérieurs. Beethoven, en effet, y exprime avant tout les sensations qu’il éprouve en face de la Nature et, s’il s’efforce de dessiner un paysage symphonique dont la description s’attarde parfois à des minuties de détail, c’est pour expliquer l’impression ressentie, pour analyser musicalement l’état d’âme provoqué par ce paysage.
   La musique descriptive, privée d’un texte explicatif déclamé ou chanté, court le risque de s’égarer dans des généralités et doit se restreindre à un petit nombre de sujets aisément intelligibles pour l’auditeur en raison de leur simplicité et de conventions traditionnelles. Tels sont les sujets d'imitation champêtre, faciles à saisir, même sans le secours d’un texte littéraire, grâce à des tournures mélodiques que notre éducation héréditaire rend universellement reconnaissables. Ces descriptions musicales sont rares au XYIII"1' siècle : des scènes très courtes dans l’opéra et l’oratorio (la tempête d'Iphigénie en Ta aride, celle d ldoménce, des fragments descriptifs de la Création et des Saisons, etc.), quelques pièces instrumentales de l’école de Couperin et quelques pages symphoniques de Gossec et d’Haydn en sont à peu près les seuls exemples. Le sentiment de la Nature est d'ailleurs essentiellement conventionnel et factice au X VIIIme siècle, et nous a valu, aussi bien dans 1’ * Embarquement pour Cythère » de Watteau que dans les Saisons d’Haydn, des paysages fantaisistes et délicats, animés par des personnages élégants et raffinés, lecteurs de Rousseau et de Bernardin de Saint-Pierre. Tout autre apparaît le sentiment de Beethoven : l’auteur de la Symphonie Pastorale comprend et admire une Nature plus réelle, entrevue dans les premiers romantiques du siècle, devinée dans quelques pages de Shakespeare, le poète de toutes ses heures; obligé d’ailleurs par sa surdité à vivre isolé dans la recherche abstraite de son art. il a aimé la Nature comme la confidente apaisée et silencieuse qui berçait et entretenait son rêve.
I.
   " Sensation agréable m présence de la Nature.» Telle est l’impression que décrit le premier mouvement, et la Nature qui la provoque est calme, souriante et tranquille; ce n’est pas un de ces paysages de montagnes, tragiques décors de légendes, qui inspireront plus tard la « Fonte des balles » de Weber ou 1’ « Invocation à la Nature » de Berlioz, mais un coin de bois très feuillu, avec des chants d’oiseaux et des murmures de ruisseau, sans que l’on puisse voir la plaine âpre oit le paysan laboure dans la brume et fauche sous le soleil. La Nature de Beethoven est inhabitée, ou plutôt, Beethoven eu est lui-même l’unique habitant, et c’est sa propre rêverie qu’il traduit, confondue avec les mille bruits de cette campagne consolante et solitaire. Le thème principal. simple et court, est d’abord élargi par des épisodes mélodiques; mais plus tard il se désagrège, se morcelle en une partie de lui-même, h travers un développement qui évite volontairement les complications et les recherches. A côté de ce thème descriptif, les cordes exposent une autre mélodie plus vague, plus inconsistante, expression indécise de la rêverie de Beethoven: et le développement se poursuit en grandes phrases unies et planes, où l’on ne peut saisir d'apparente progression ni de ces points suprêmes vers les-
i - i quels convergent toutes les lignes harmoniques. Le thème initial est ramené, sans effort, à sa position primitive sous une broderie des premiers violons, et ce premier mouvement prend tin sur quelques accords, sans que l’impression qui s’en dégage se soit un instant modifiée.
II.
    « Scène au bord du ruisseau. » C’est l’heure chaude oii la rêverie s’alanguit parmi les rumeurs plus nombreuses, plus pénétrantes du bois et du ruisseau sous le soleil de midi et, tout au long de la scène, deux violoncelles que secondent parfois les altos et les seconds violons rendront ce bruissement de feuillage et ce murmure d’eau qui court sur les pierres. Deux thèmes encore : une voix de la Nature, égayée par des trilles d’oiseaux et des chants de grillons, et la voix pensive de l’artiste, plus calme et plus grave au milieu de cet universel apaisement. Les deux thèmes se répondent ou s’enlacent, au milieu d’un développement profondément ému, aux modulations saisissantes, et qu’interrompent brusquement des appels d’oiseaux. Il faut regretter, après ces pages inégalables, des imitations instrumentales qui reproduisent le cri du rossignol, de la caille et du coucou, — Beethoven l’indique lui-même — et dont l’intention descriptive paraît quelque peu puérile. Elles ne peuvent d’ailleurs effacer l’impression produite par cet adagio dont la poésie troublante, aussi bien que les rigoureuses déductions, se dégagent sans contrainte d’une polyphonie éblouissante de clarté dans ses recherches et sa complexité.
FINAL. — a) Schekzo. b) Tempête, c) Hymne rustique.
    a)	Scherzo. — « Danse joyeuse des paysans, » écrit Beethoven en tête du scherzo. La personnalité de l’artiste est ici reléguée au second plan et, pour la première fois, nous voyons l’homme animer cette Nature exquise mais déserte. Beethoven, qui n’a pas voulu nous montrer le paysan dans son rude labeur, nous laisse assister à ses danses et nous le fait voir heureux de cette joie tranquille qui l’entoure et le pénètre. Il s'ébat librement, sans souci des menuets galants que dansent, dans la Symphonie de la Reine, des bergères enrubannées sous les charmilles de Trianon, et se laisse entraîner par un rhythme alerte et vif, d’une gaieté saine et forte. Ce scherzo pastoral offre un modèle accompli de ces mouvements ternaires rapides dont Beethoven a le premier donné la formule, dès la deuxième symphonie, et qui remplacent le menuet de ses devanciers. Le thème de huit mesures partagées en deux membres de phrases, exposé sans harmonie ou soutenu par une pédale rudimentaire, se répand en modulations joyeuses et inattendues; puis, sur le rhythme à peine sensible des violons, le hautbois fait entendre une phrase populaire que chante simplement une musette de village, tandis qu’un basson inexpérimenté s’efforce avec deux notes — la tonique et la dominante — de lui fournir une basse improvisée; et la phrase passe aux autres timbres de l’orchestre champêtre, une clarinette et un cor, enfiévrant et précipitant la danse rustique. Tout à coup intervient un thème nouveau au rhythme binaire, lourd et massif : les cordes scandent avec énergie ce dessin presque brutal sur des accords fort simples martelés par les instruments à vent au milieu desquels les trompettes, muettes jusque-là, font éclater leurs harmoniques incisives; et la danse, toujours plus haletante, s’emporte en
 un joveux tumulte de kermesse.....
 b)	Tempête. — Soudain elle s’arrête, coupée par un lointain roulement de tonnerre; un rapide dessin mélodique semble tourbillonner avec des menaces de tempête, pendant ([lie trois notes plaintives gémissent dans les premiers violons et, presque aussitôt, l’orage éclate en sonorités stridentes et dures. Sous le trémolo des cordes et les tenues des instruments à vent, les basses rugissent, écrasant à grands coups d’archet des groupes rhythmiques de valeurs inégales. Mais à cet effort violent succèdent de passagères accalmies: les éclairs brillent en fusées rapides des premiers violons et, au milieu du frémissement des altos et des seconds violons, les violoncelles et les contrebasses font gronder des traits tourmentés, sortes de rafales sourdes et terrifiantes. Une progression formidable entraîne peu à peu toutes les forces de l’orchestre : des harmonies grandioses la soutiennent sous les vibrations suraiguës de la petite flûte; enfin,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS CLASSIQUES
 une gamme chromatique immense descend au plus profond de ce chaos symphonique pour remonter ensuite et provoquer l’explosion suprême de toutes les sonorités. Les trombones, dont Beethoven a jusqu'alors réservé la voix puissante, entrent sur un accord de septième diminuée et l'oreille ne perçoit plus qu'une insondable nappe d'harmonie secouée parles trépidations des basses et le roulement des timbales. Mais un tel déchaînement 11e peut se prolonger : la grande progression est reprise en sens inverse, et à la lueur d’un éclair éloigné, tout s’apaise sur les derniers soubresauts des basses.
  Une gamme de flûte monte de l’orchestre, avec la gaieté d’un chant d’oiseau que réchauffe un rayon de soleil et, à l’instant, sur une curieuse suspension de la tierce, des appels joyeux de berger s’élèvent en hymne d’actions de grâce.
  c)	Hymne rustique. — « Sentiment de reconnaissance joyeuse après l’orage. » La phrase pastorale est reprise avec des variations mélodiques parfois un peu diffuses et des développements d’une carrure trop symétrique. Peut-être aussi faudrait-il regretter des épisodes superflus et des sonorités de cuivres à la fois lourdes et déplacées. Ce dernier défaut est d’autant plus sensible que l’œuvre tout entière s’impose par sa sobriété instrumentale et que, dans l’orage, Beethoven évite soigneusement toutes les redondances faciles et tout le fracas puéril dont seront émaillées les tempêtes rossi-niennes. Ces restrictions d’ailleurs 11’ôtent rien àla splendeur de l’œuvre et l’hymne rustique est l’éclatante conclusion d’une des plus prodigieuses conceptions de la musique symphonique.
Prélude du Déluge (op. 45), de Saint-Saëns.
  Le Béluye est un oratorio de M. Saint-Saëns exécuté pour la première fois aux Concerts Colonne, le 5 mars 1876.
  Le prélude, écrit pour des instruments à cordes et divisé en deux parties bien distinctes, n’apparaît pas comme devant être à la fois la préface et la synthèse d’un drame biblique qui met en scène de prodigieux bouleversements. Ce n’en est pas moins une page musicale que ses harmonies et ses sonorités d’instruments à cordes rendent particulièrement intéressante : la première partie est écrite en un style polyphonique d’une incomparable aisance; la seconde est constituée par une sorte de cantilène, d’un caractère essentiellement vocal, confiée à un violon solo (M. Louis Rey).
Entr’acte du Roi Manfred, de Reinecke.
  Ce fragment symphonique très connu est tiré d’un opéra de Reinecke, représenté pour la première fois le 24 juillet 1867. Reinecke, qui dirige à Leipzig les célèbres concerts de la Gewand-IIaus, est l’un des continuateurs les plus éminents de l’école romantique et néo-classique dont Mendelssohn et Schumann ont été les chefs, et qui. de nos jours encore, repousse énergiquement le système dramatique et les théories musicales de Richard Wagner.
La Vigne, ballet eu :i actes et 5 tableaux, de Antoine Rubimtein.
   La scène extraite du ballet de la Vif/ne fait connaître un des côtés les plus curieux du talent de Rubinstein; si l’auteur de VOcéan n’apporte pas dans ces épisodes de symphonie mimique la verve et le naturel qui distinguent les ballets français, du moins sait-il éviter les brutalités rhythmiques et les lourdeurs instrumentales qui parfois déparent ces derniers.
  Voici la donnée du « divertissement » qui figure sur le programme.
  Au cours d’un festin, un des personnages du ballet de la Viync fait déguster à ses convives des vins étrangers, et chacun de ces vins est personnifié musicalement par une danse nationale, caractéristique do son pays d’origine.
  Vins d'Italie. Mouvement rapide de tarentelle.
  Vins de Honyrie. Czardà précédée d’un préambule grave et solennel, et développée dans un allegro vigoureusement rhythmé; partie importante de violon solo (M. Louis Rey).
  Vins d'Kspayne. Thème de boléro pour deux guitares (MM. Wif.caxii et Düiirer) et une mandoline (M. Jandelli), repris par les cordes et tout l’orchestre.
  Vins d’Allemagne. Valse romantique.
Vins de Champagne. Sorte de galop final. IL MIRANDE.
PIlOTOliRAPIUli INSTANTANÉE
  P. B0IS80NMS
4,	de la I >ost<>, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889.
Lj’-on, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New York, 1874. Zurich, 1883. Stuttgard, 1887.
TÉLÉPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
110 poses ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
L. BRON & & BERGUER
Fts DE PIANOS Corraterie, 13 et 15. --- Cité, 10 et 12.
Pianos des meilleurs fadeurs français, allemands et suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Atelier %|M'<-ial île réparation*.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AU PHARE DU LEMAN
9, Quai des Bergues, Genève.
 Immense assortiment de timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
Grandes raretés.
ACHAT — VENTE — ÉCHANGE
 On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
Maison Th. OLIVIER
ÎÏO, ltiie <lif Marché. 33.
Granfl assortiment draperies murante.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
            «l«* tluntraux Flotteurs, «lit?* (le Frilioiirg.
Grande Épicerie Oui raie
38, route de Carouge, 38.
Maison de l"r ordre recommandée pour ses marchandises de qualité supérieure et ses prix excessivement modérés.
Télépbono 783.
 me
  LEIllllIflMMlilIT
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES k CONFECTIONS
Liquidation d’un fort lot d’articles pour costumes de dames.
               particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAINGR
Profesteur a l'Ecole tupér. de commerce de Genève.
RUE DU STAND, 6. - TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres an mois ou à l’année.
VIOLONS AmoCdeen:RT
Corte -fc—nnninue» 0#-. de Francs,
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPAR Restauration d’objets d’art.
LEON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Société des arts, Genève]
20, rue du Général Dufour, 20|g|
         L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Ilay rnardf & C°, « Burlington, E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 188!)
Une Médaille d’argent ) p|us Jhautc ^compenao
„ 4. i 3 ,,	decernee aux
Mention honoroblG j Aicoois <ie Menthe.
              1	fr. 50 le flacon.
Agent-Prop., J. LE COULTRE, I,
wneve.
I\-S.— Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
Au Progrès Musicr BERNEY ET QUIN J
24. rue de la Cit*1.	yT
Fabrique d’instruments cuivre et bois. Si lités pour artistes, orchestres et sociétés.ÜB harmoniques et tous accessoires. MusiqP grand et petit orchestre, harmonies, fi chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRA
Faltriquc (le Gants.
A. CEVE
Rue Centrale, 2.
GANTS EN TOUS GEN
Prix modérés.
MAISON FONDÉE EN 185
  3eIIentes bières du Stemhof .1
Munich (Augustiner) LIQUEURS 1" MARQUE
Café de la Bourse.
Choucroute, Saucissd
—(SALÉ)—
!; Escargots, etc., etc.
LANOOtT i Déjeûners à 2 frai
SOCIETE D’APPAREILLAGE ELECTRIQU
<
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
 Installations d’éclairage électrique. — Sonneries électriqiu | Téléphones. — Paratonnerres.
m
AÏ
i
Ml I IIIIjII I lilfikl
Enlreposifairc général : Louis ISOIC\A\II]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>