<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18860419'>19/04/1886</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0222.tif'/>
        <date when='18860419'/>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Cahen, Albert' type='person' role='cmp'>Cahen, Albert</name>
        <name key='Massé, Victor' type='person' role='cmp'>Massé, Victor</name>
        <name key='Bordier, Jules' type='person' role='cmp'>Bordier, Jules</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿w
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
LÜÎÎDI ÎO AVRIL 1886, A 8 HEURES DU HOIR
 SOIRÉE MUSICALE
DONNEE PAK LA
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
SOUS LA
Direction de M. Léopold KETTEN
 M BILLE AD BOIS DORIÀHl
Scènes de féerie pour soli, chœurs, orgue, deux pianos et petit orchestre^
Poème de Louis GALLET, musique d’Albert CAHEN
2° a) Et Uiiiiic et Semper.
b) Dans les Bois................Léopold KETTEN-
         Mélodies chantées par M. LACROIX,
3° I/offirande à Diane (extraite d’Endymion) ........ Albert CAHEN.
         Solo de violoncelle exécuté par M. HAFNDORRF.
4° Air des Saisons..................V, MASSÉ
        chanté par Mme Léopold KETTEN.
Scène lyrique pour soli, chœur et petit orchestre.
Paroles de Henry MOREAU, musique de Jules BORDIER.
On peut se procurer des billets au prix de Q, francs chez MM. BROIST et BERGÜER, Corraterie, 15.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA BELLE AU BOIS DORMANT
PREMIÈRE SCÈNE
Introduction et tliwur des fé**
 (Dans la forêt profonde et noire chevauchent le Prince et ses compagnons; mais à mesure qu'ils s’avancent, les ronces, les lianes, les rochers *e présentent devant eux. Ils ne peavent aller plus loin et se couchent lassés sur les
 peuvent a bruyères).
Choeur
        Là-bas, là-bas sous les fouillées,
       Est le château mystérieux,
       Dont on parle dans les veillées,
 Et qu’un enchantement dérobe à tous les yeux. Là-bas, depuis cent ans, selon notre promesse, Élle dort la jeune princesse,
       Elle dort fraîche comme un lis.
       Marche, les temps sont accomplis.
une fée
       Que l’ombre des grands bois s’éclaire.
       Que l’ajonc, comme la bruyère,
      Le chêne, comme le rocher Qui te défendaient d’approcher,
 Te fassent maintenant, un chemin de lumière ! Va devant toi, voici le jour Où, telle qu’une fleur pâmée,
      Par un doux rayon ranimée,
 La Belle au bois dormant s’éveillera charmée, Sous les premiers regards d’amour.
DEUXIÈME SCÈNE
Choeurs des éeuyerH
  (Le Prince et se.s compagnons ont pénétré dans le château. De grandes tentures masquent l’entrée de la chambre de la Belle au bois dormant. Au feuil de ;cette chambre et sur les escaliers qui y conduisent se trouvent dans l'immobilité du sommeil, les vieux chevaliers, l’épée à la . main).
      Ah, Monseigneur, voyez comme Ils dorment tous de bon cœur !
       Voici le gros majordome,
       Voici les dames d’honneur.
       Voici les gardes, les pages Et les graves chambellans,
        Les filles, aux frais visages,
       En dépit de leurs cent ans.
Devant les lourdes tentures,	,
       Le long des grands escaliers . Là, debout dans leurs armures,
    ' Voyez ces vieux chevaliers.
le prince
Ils gardent le sommeil de leur belle maîtresse.
      Mes amis, demeurez ici ;
Ils vont se réveiller bientôt, pleins d’allégresse, Versez-leur les vins que voiei Dignes de réjouir leur robuste vieillesse, Car ces vins ont cent ans aussi.
TROISIÈME SCÈNE
a) — (Le Prince soulève les tentures et pénètre dans la chambre. La Princesse lui apparaît endormie).
    Je tremble ! Non ! Pas de faiblesse !
     Je veux savoir.. allons ! le sort en est jeté !
    0 vision charmante, ô suave beauté.
V) — Aubade
       Gracieuse elle repose,
       Il	semble à sa lèvre rose Qu’un sourire glisse encor.
        Elle est diviniment belle,
       De son front d’enfant ruisselle Le flot de ses cheveux d’or !
    Eveillez-vous, Princesse,
                  Eveillez-vous 1 Le soleil nous caresse,
Le ciel est doux.
    Voici venir, charmante,
L’instant promis,
    Me voici l’âme aimante,
Le cœur soumis.
    En mon ardente ivresse,
A vos genoux!
    Eveillez-vous, Princesse,
Eveillez-vous !
QUATRIÈME SCÈNE Duo
(La Princesse s’éveille). LA PRINCESSE
       Oh ! qui me parle ?
 • üp r rr;
LE PRINCE
                              Elle s’éveille.
• .r-*"*.. % f ; "	A' '?
LA PRINCESSE
Quelle voix chante à mon oreille.
 r, ■ - ■; f •* V>\j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             LE PRINCE
Ecoutez-moi.
LA PRINCESSE
Quelle flamme en ses yeux !
           ' ' ■ . • • ' , i. 1 >
LE PRINCE
Il	faut que mon amour désarme Le destin pour vous rigoureux,
Il	faut enfin rompre le charme Qui vous tient captive en ces lieux.
Oui, que l’amour vous délivre,
Pour vous seule je veux vivre. Ecoutez-moi. écoutez-moi A vous ma vie, à vous ma foi.
LA PRINCESSE
Ah ! sa parole m’enivre,
C’est par lui que je dois vivre,
Je sens en moi Mon cœur frémir d’un doux émoi.
LE PRINCE
Un printemps joyeux recommence,
Venez par la forêt immense,
Venez où l’amour nous attend.
LA PRINCESSE
Je voudrais vous suivre, et pourtant Je n’ose pas* Ma destinée Ne m’a-t-elle pas condamnée A demeurer ici toujours ?
LE PRINCE,
      Non I Attends de plus heureux jours, N’hésite plus, ma bien-aimée,
     Laisse de ta lèvre e’mbaumée Tomber enfin un tendre aveu.
LA PRINCESSE
     Ah ! mon cœur reconnaît son maître, Un mot suffit pour le soumettre,
Adieu sombre manoir, bois enchantés adieu !
EPILOGUE
Choeur
Homme ! La vérité dans sa gloire éternelle Resplendit au milieu d’unô immense forêt.
Le mensonge et l’erreur font la nuit autour d’elle, Mais les vaillants sauront lui ravir son secret. Combats aussi pour sa conquête,
      Pour la posséder à ton tour Que rien ne t’émeuve et t’arrête,
      Marche en avant, voici le jour.
      Marche à travers la forêt sombre Vers l’inaltérable clarté.
     Combats les préjugés sans nombre,
      Qui te cachent la vérité.
      Sois le croyant, sois le fidèle Dont rien n’abat l’ardent amour,
      Plein d’une ardeur toujours nouvelle, Marche en avant, voici le jour !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN RÊVE D’OS^IAN
 (Ossian est seul, sur la bruyère déserte ; il rêve. Les scènes du passé ressuscitent devant ses yeux. Des guerriers paraissent, inquiets, troublés par les présages. Fingal est debout, soucieux).
 Lcm unerrler*
 Quel vent souffle sur la colline ?
 La biche frissonne et l’arbre s’incline,
 Quel présage a troublé les cieux ?
 O barde, que ta voix est sombre;
 Tu chantes, et ta lyre a résonné dans l’ombre. Les pleurs ont obscurci tes yeux.
 Fingal
 Trois fois le cri des morts a frappé mon oreille, Doux comme le soupir de l’enfant qui sommeille; Trois fois le cri des morts a passé dans la nuit Et trois fois, appuyé sur ma lance guerrière,
 J’ai gravi la colline au tapis de bruyère,
 Pour écouter l’écho de la voix qui s’enfuit.
 Les ombres
 Tourne les yeux vers la vallée,
       Fingal 1 Ta ville bien-aimée,
 Qui résonnait de chants joyeux,
 Au sein des nuite, s’emplit de cris funèbres Là-bas, déchirant les ténèbres,
 La flamme a jailli vers les cieux.
 Fingal
 Debout ! Du sommeil secouez les voiles I Debout ! ô guerriers 1 La ville est en feu !
 Les ombres
 Venez, esprits des morts au séjour des étoiles, Glissez, glissez vers nous, sous le regard de Dieu.
lies guerriers
O	nuit d’horreur, ô nuit sanglante,
        La terre s’emplit d’épouvante Le ciel tremble, la mer gémit.
  Tura ! Tura ! Le cri des morts monte et résonne | Dieu t’abandonne Dans le désespoir de la nuit.
lies femmes et les enfants dans Tnra
  Le feu ! G’est le feu ! Sous nos pieds bouillonne Un fleuve de feu, partout répandu,
  La flamme s’élance et nous environne Fingal ! Fingal I où donc es-tu 1
Fingal
        Quels sanglots, quels appels funèbres Passent dans l’air épouvanté !
        Quelle horrible et sombre clarté Au loin déchire les ténèbres ! Ecroulez-vous, murs glorieux,
       Un jour sur vos décombres,
        L’étranger écartant le lierre injurieux Pensif, éveillera vos ombres.
  Il	dira : quels tombeaux recouvrent ces débris Et quels guerriers vivaient dans ces palais détruits ?|
  (Les voix s’éloignent peu à peu dans la nuit. Ossian écoute! 'es voix qui diminuent et lui annoncent le départ des I ombres).
Les voix
  Lumières de Morven, ô fleurs de la colline,
O	rayons plus doux que les nuits d’été,
        A peine à l’horizon s incline L’astre qui brilla sur votre beauté,
Et nous glissons déjà dans la brise embaumée ;
        Déjà notre oreille est fermée A la voix qui disait dans un soupir d’amour : Eveille-toi ma bien-aimée,
         Eveille-toi, voici le jour I
IMPB. DU M TRIBUNE DE GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>