<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18880423'>23/04/1888</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0338.tif'/>
        <date when='18880423'/>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
ATHALIE
PAROLES DE RACINE. — MUSIQUE DE MENDELSSOHN
  AVEC
  Récit explicatif par H. Blanvalet
   Ouverture à tài-.ind Orchestre
  RÉCIT EXPLICATIF1
     Aux temps prophétisés, le Souverain des cieux Qui menait par la main le peuple des Hébreux,
     Parut l’abandonner. Une étrangère impie Fille de Jésabel, la superbe Athalie Régnait, et sur Juda tremblant à ses genoux,
Laissait, à Ilots de sang, épancher son courroux.
     I)u temple de Baal jalouse protectrice,
      Elle épiait l’instant on sa main destructrice Pourrait, dans les parvis qu’habite PEternel,
      Disperser, à son gré, les débris de l’autel.
 1 Dans l'exécution do l’Oratorio, 011 laissé de côté ta lecture du Hicit explicatif qui se continue pages 6, 11, 16 et 19.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Mais, des décrets divins le fougueux interprète,
      Jéhu, le fier Jéhu, sacré par le Prophète,
      Le glaive dans la main et la couronne au front,
      Du Dieu qu’elle insultait vengea l’indigne affront.
      Elle vit massacrer et son père et son frère,
      Du haut de son palais précipiter sa mère Et— dans un même jour — égorger à la fois,
      Au nom de Jéhovah, quatre-vingts fils de rois.
     De fureur éperdue et de vengeance avide, L’implacable Athalie, aïeule infanticide,
     Lave en son propre sang ses honneurs outragés ; Tous les fils de ses fils sont par elle égorgés (Ils étaient de David les descendants uniques),
      Et la fille d’Achab en ses desseins iniques Triomphe. Désormais plus de culte rival :
     Jéhova détrôné tombe aux pieds de Baal.
      Mais, qui de l’Eternel peut connaître la voie !
      Tandis que l’infidèle éclate en cris de joie,
     Par une main pieuse au massacre arraché,
      Joas, enfant royal, dans le temple est caché, il ignore son nom, son pays, sa naissance ;
      De la loi du Seigneur il fait sa jouissance ;
      Il n’en connaît pas d’autre — et parfois à l’autel Il présente au Grand-Prêtre et l’encens et le sel, Mêlant sa douce voix aux saintes harmonies Qui chantent du Très-Haut les grandeurs infinies.
            CHOEUR GÉNÉRAL Tout l’univers est plein de sa magnificence ;
Qu'on l’adore, ce Dieu ; qu’on l’invoque à jamais. Son empire a des temps précédé la naissance ; Chantons, publions ses bienfaits.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0340.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿En vain l’injuste violence Au peuple qui le loue imposerait silence ;
Son nom ne périra jamais.
Le jour annonce au jour sa gloire et sa puissance.
Soprano l solo.
Tout l’univers est plein de sa magnificence ;
Chantons, publions ses bienfaits.
  Chœur.
Tout l’univers est plein de sa magnificence ; Chantons, publions ses bienfaits.
  Soprano H solo.
Il donne aux fleurs leur aimable peinture;
Il fait naître et mûrir les fruits.
  Soprano 1 solo.
Il leur dispense avec mesure Et la chaleur des jours et la fraîcheur des nuits.
Le champ qui les reçut les rend avec usure.
Alto solo.
Il commande au soleil d'animer la nature,
Et la lumière est un don de ses mains ;
Mais sa loi sainte, sa loi pure Est le plus riche don qu’il ait fait aux humains.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                      Récitatif en chœur.
O mont de Sinaï, conserve la mémoire De ce jour à jamais auguste et renommé,
Quand, sur ton sommet enflammé,
Dans un nuage épais le Seigneur enfermé Fit luire aux yeux mortels un rayon de sa gloire.
Dis-nous pourquoi ces feux et ces éclairs,
Ces torrents de fumée et ce bruit dans les airs.
Ces trompettes et ce tonnerre :
Venait-il renverser l’ordre des éléments?
Sur ses antiques fondements Venait-il ébranler la terre ?
                             Alto solo.
Il venait révéler aux enfants des Hébreux De ses préceptes saints la lumière immortelle.
                      Sporano / solo.
11 venait à ce peuple heureux Ordonner de l’aimer d’une amour éternelle.
                    Chœur général.
O divine, ô charmante loi !
O justice, ô bonté suprême !
Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa foi !
                     Soprano solo.
D’un joug cruel il sauva nos aïeux,
Les nourrit au désert d’un pain délicieux.
Il nous donne ses lois, il se donne lui-même. Pour tant de biens, il commande qu’on l’aime.
 Chœur.
      0 divine, ô charmant loi !
  Soprano solo.
 Des mers pour eux il entr’ouvrit les eaux ;
 D’un aride rocher lit sortir des ruisseaux ;
 Il nous donne ses lois, il se donne lui-mème;
 Pour tant de biens, il commande qu’on l’aime.
  Chœur général.
      0 divine, ô charmante loi !
 Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa foi !
  Trio.
 Vous qui ne connaissez qu’une crainte servile,
 Ingrats, un Dieu si bon ne peut-il vous charmer?
 Est-il donc à vos cœurs, est-il si difficile.
       Et si pénible de l’aimer ?
 L’esclave craint le tyran qui l’outrage;
 Mais des enfants l’amour est le partage.
 Vous voulez que ce Dieu vous comble de bienfaits, Et ne l’aimer jamais !
 Chœur.
      O divine, ô charmante loi !
      O justice, ô bonté suprême !
 Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa loi !
 Tout l’univers est plein de sa magnificence;
 Qu’on l’adore ce Dieu; qu'on l’invoque à jamais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
                    Cependant Athalie, au sein de sa grandeur,
                      De tourments et d’elïroi sent assaillir son cœur.
                      Nul.repos dans ses jours, dans ses nuits nulle trêve; Là, gronde le remords, ici surgit le rêve,
                      Et quel rêve f elle a vu du sang à pleins ruisseaux, Sa mére Jésabel, et des chairs en lambeaux....
                      Et, parmi tant d’horreurs, de cris et de carnage,
                    De morts et de mourants dont la hideuse image Fait sur son front royal redresser les cheveux,
                     Un enfant tout à coup apparut à ses yeux.
                       Il était revêtu d’une robe éclatante.
                     Or, comme elle admirait, émue et palpitante, L’enfant mystérieux, — d’un homicide acier Il lui perça le sein, l’y plongeant tout entier.
                      Ce rêve l’épouvante, et d’un instinct poussée, D’apaiser Jéhovah lui survint la pensée,
                     Car son dieu chaldéen ne la rassure pas.
                      Vers le temple des Juifs elle porte ses pas.
                     Elle entre le front haut; mais, ô surprise extrême!
                      O terreur ! à ses yeux vient s’offrir l’enfant même Qu’elle a vu dans son rêve, et dont le souvenir Vers le Dieu qu’elle hait l’a contrainte à venir. Tremblants et cachant mal l’effroi qui la pénètre, Elle veut qu’à l’instant, on lui fasse connaitre Quel est ce jeune enfant, vêtu d’habits de lin.
                      « Cet enfant, lui dit-on, c'est un pauvre orphelin « Entre les bras de Dieu jeté dès sa naisssance,
                     « Et qui de ses parents n’eut jamais connaissance. »
                     La reine cependant l’examine de près,
                      Et, voyant la douceur, la beauté de ses traits,
                      Elle offre au pied du trône asile à sa misère.

     « Quitter Dieu, dit l’enfant, pour une telle mère...
     « Non, mon Dieu seul est Dieu, tout autre est imposteur; « L’aimer et le servir, voilà le vrai bonheur,
     « Car celui des méchants comme un torrent s’écoule. »
     Athalie, à ces mots, se retire ; elle roule Mille plans ténébreux, mille pensers divers,
     Tandis que du fidèle on entend les concerts Exalter cet enfant, dont le noble courage Vient de rendre au Seigneur ce hardi témoignage.
Chœur de femmes (soprani).
    Quel astre à nos yeux vient de luire ?
Quel sera, quelque jour, cet enfant merveilleux ?
     Il brave le faste orgueilleux,
     Et ne se laisse point séduire A tous ses attraits périlleux.
Chœur de femmes (alti).
    Pendant que du dieu d’Athalie Chacun court encenser l’autel,
    Un enfant courageux publie Que Dieu lui seul est éternel,
    Et parle comme un autre Élie Devant cette autre Jézabel.
Chœur d'hommes [ténors).
Qui nous révélera ta naissance secrète,
Cher enfant ? Es-tu (ils de quelque saint prophète ?
Chœur d'hommes (basses).
    Ainsi l’on vit l'aimable Samuel Croître à l’ombre du tabernacle ;
11 devint des Hébreux l’espérance et l’oracle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                     Chœur général.
Puisses-tu, comme lui, consoler Israël !
                    Soprano l solo, et duo.
   O bienheureux mille fois L’enfant que le Seigneur aime.
   Qui de bonne heure entend sa voix,
Et que ce Dieu daigne instruire lui-même !
Loin du monde élevé, de tous les dons des cieux Il est orné dès sa naissance,
   Et du méchant l’abord contagieux N’altère point son innocence.
                           Choeur.
   Heureuse, heureuse l’enfance Que le Seigneur instruit et prend sous sa défense.
                        Duo.
    Tel en un secret vallon,
   Sur le bord d’une onde pure Croît, à l’abri de l’aquilon,
    Un jeune lis, l’amour de la nature.
Loin du monde élevé, de tous les dons des cieux Il est orné dès sa naissance,
   Et du méchant l’abord contagieux N’altère point son innocence.
                       Chœur.
        Heureux, heureux mille fois,
L’enfant que.le Seigneur rend docile à ses lois.
— 9 —
                           Alto solo.
     Mon Dieu ! qu’une vertu naissante Parmi tant de périls marche à pas incertains t Qu’une âme qui te cherche, et veut être innocente, Trouve d’obstacle à ses dessins !
     Que d’ennemis lui font la guerre !
     Où se peuvent cacher tes saints ?
     Les pécheurs couvrent la terre.
Soprano I solo.
O palais de David, et sa chère cité,
Mont fameux, que Dieu même a longtemps habité, Comment as-tu du Ciel attiré la colère ?
Alto solo.
Sion, chère Sion, que dis-tu quand tu vois Une impie étrangère Assise, hélas ! au trône de tes rois ?
Alto solo.
     Au lieu des cantiques charmants Où David exprimait ses saints ravissements,
Et bénissait son Dieu, son Seigneur et son père ....
Chœur et solo.
Sion, chère Sion, que dis-tu quand tu vois Louer le dieu de l’impie étrangère,
Et blasphémer le nom qu’ont adoré tes rois ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
                                          Soprano solo.
               Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore Verrons-nous contre toi les méchants s’élever?
                 Jusque dans ton saint temple ils viennent te braver.
                  Ils traitent d’insensé le peuple qui t’adore.
                                     Chœur.
               Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore Verrons-nous contre toi les méchants s’élever?
                                          Soprano solo.
                  Que vous sert, disent-ils, cette vertu sauvage ?
                         I)e tant de plaisirs si doux Pourquoi fuyez-vous l'usage?
                       Votre Dieu ne fait rien pour vous.
                                                    A Ito solo.
                 Kions, chantons, dit cette troupe impie ;
                  De fleurs en fleurs, de plaisirs en plaisirs,
                      Promenons nos désirs.
                         Sur l’avenir, insensé qui se fie ;
                 De nos ans passagers le nombre est incertain : Hâtons-nous aujourd'hui de jouir de la vie;
                       Qui sait si nous serons demain ?
                                     Chœur.
                            Seigneur, Seigneur,
                       Verrons-nous les méchants s’élever ?
                 Qu’ils pleurent, ô mon Dieu, qu’ils frémissent de crainte Ces malheureux, qui de ta Cité sainte,
                 Ne verront point l’éternelle splendeur.

— 11 —
 C’est à nous de chanter, nous à qui tu révèles Tes clartés immortelles,
 C’est à nous de chanter tes dons et ta grandeur.
Soprano solo et chœur de femmes.
 De tous ces vains plaisirs où leur àme se plonge, Que leur restera-t-il ? Ce qui reste d’un songe Dont on a reconnu l’erreur.
 A leur réveil (ô réveil plein d’horreur! ) Pendant que le pauvre à ta table Goûtera de ta paix la douceur ineffable,
 Ils boiront dans la coupe ail'reuse, inépuisable, Que tu présenteras, au jour de ta fureur,
 A toute la race coupable.
Chœur général.
 O réveil plein d’horreur !
 O songe peu durable 1 O dangereuse erreur !
 Athalie a parlé : ses nouvelles terreurs Préparent à Juda de nouvelles horreurs.
 11 faut que cet enfant qui lui semble funeste,
 Cet enfant qu’à la fois elle admire et déteste,
 Lui soit dès aujourd’hui livré; c'est son arrêt,
 Et, pour le soutenir, le fer est déjà prêt.
Le temple est menacé : dispersé par la crainte,
 Le peuple s’est enfui; mais dans la tribu sainte l’rètres, femmes, enfants, tous soldats du vrai Dieu Veulent, au prix du sang, défendre le saint lieu :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ « Voilà donc quels vengeurs s’arment pour ta querelle,
 « S’écrie alors Joad, ô sagesse éternelle!____
 « Mais, si tu les soutiens, qui peut les ébranler ?
 « Je sens, je sens en moi que tu vas me parler...
 « C’est ton divin esprit, il vient, et mes yeux s’ouvrent,
 « Tous les siècles obscurs devant moi se découvrent...
 « Lévites, de vos sons prêtez-moi les accords,
 « Et de ses mouvements secondez les transports. »
 Chœur à huit voix.
 Que du Seigneur la voix se fasse entendre.
 Et qu’à nos cœurs son oracle divin Soit ce qu’à l’herbe tendre Est, au printemps, la fraîcheur du matin.
  Récitatif parlé.
 Cieux, écoutez ma voix. Terre, prête l’oreille,
 Ne dis plus, ô Jacob ! que ton Seigneur sommeille. Pécheurs, disparaissez ! le Seigneur se réveille. Comment en un plomb vil l’or pur s’est-il changé? Quel est dans le lieu saint ce pontife égorgé?
 Pleure, Jérusalem, pleure, cité perfide,
 Des prophètes divins malheureuse homicide!
 De son amour pour toi ton Dieu s’est dépouillé;
 Ton encens à ses yeux est un encens souillé...
 Où menez-vous ces enfants et ces femmes?
 Le Seigneur a détruit la reine des cités :
 Ses prêtres sont captifs, ses rois sont rejetés.
 Dieu ne veut plus qu’on vienne à ses solennités. Temple, renverse-toi ! Cèdres, jetez des flammes !
                — 13 —
Jérusalem, objet de ma douleur.
Quelle main en un jour t’a ravi tous tes charmes ? Qui changera mes yeux en deux sources de larmes, Pour pleurer ton malheur?
O saint temple, — ô David — Dieu de Sion rappelle Rappelle en sa faveur tes antiques bontés !
Quelle Jérusalem nouvelle Sort du fond du désert, brillante de clartés,
Et porte sur le front une marque immortelle ?
Peuples de la terre, chantez !
Jérusalem renaît plus charmante et plus belle.
         D’où lui viennent de tous côtés Ces enfants qu’en son sein elle n’a point portés? Lève, Jérusalem, lève ta tête altière ;
Regarde tous ces rois de ta gloire étonnés.
Les rois des nations, devant toi prosternés,
De tes pieds baisent la poussière ;
Les peuples à l’envi marchent à ta lumière.
Heureux qui, pour Sion, d’une sainte ferveur, Sentira son âme embrasée !
Cieux, répandez votre rosée,
Et que la terre enfante son Sauveur.
Préparez, Josabeth, le riche diadème
Que sur son front sacré David porta lui-même ;
Et vous, pour vous armer suivez-moi dans les lieux Où se garde, caché loin des profanes yeux,
Ce formidable amas de lances et d’épées Qui du sang philistin furent jadis trempées,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Et que David vainqueur, d’ans et d’honneurs chargé, Fit consacrer au Dieu qui l’avait protégé,
Peut-on les employer pour un plus noble usage ? Venez, je veux moi-même en faire le partage.
Et les femmes disaient dans leur trouble mortel :
Dieu tout-puissant, sont-ce là les prémices,
     Les parfums et les sacrifices Qu’on devait en ce jour offrir sur tes autels ?
     Quel spectacle à leurs yeux timides !
Qui l’eût cru? qu’on dût voir jamais Les glaives meurtriers, les lances homicides Briller dans la maison de paix !
Dans ce péril, dans ce désordre extrême On prépare pourtant le sacré diadème.
     Car Jéhovah daigna parler ;
Mais ce qu'à son prophète il vient de révéler Nul encor ne l’a fait entendre :
     S’arme-t-il pour nous défendre ?
     S’arme-t-il pour nous accabler ?
Chœur de femmes.
O promesse ! ô menace ! ô ténébreux mystère !
Que de maux, que de biens sont prédits tour à tour ! Comment peut-on, avec tant de colère,
     Accorder tant d’amour ?
Chœur dialogué.
Sion ne sera plus ; une femme cruelle Détruira tous ses ornements.
Dieu protège Sion; elle a pour fondements Sa parole éternelle.
Je vois tout son éclat disparaître à mes yeux.
Je vois de toutes parts sa clarté répandue.
Dans un gouffre profond Sion est descendue.
Sion a son front dans les cieux.
Quet triste abaissement!
                         Quelle immortelle gloire !
Que de cris de douleur!
                          Que de chants de victoire ! Soprano solo.
Cessons de nous troubler; notre Dieu, quelque jour, Dévoilera ce grand mystère.
                       Chœur.
Révérons sa colère;
Espérons en son amour.
                             Trio.
D’un cœur qui t’aime,
Mon Dieu, qui peut troubler la paix?
11 cherche en tout ta volonté suprême.
Et ne se cherche jamais.
                       Chœur.
Sur la terre, dans le ciel même,
Est-il d’autre bonheur que la tranquille paix D’un cœur qui t'aime?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quand, d’orgueil exalté, l’impie en sa démence Vient du Dieu, l’Eternel, assiéger la puissance, Le ministre de paix se l'ait un saint devoir D’armer ce même bras qui berçait l’encensoir. Or, Je temple s’apprête à défendre ses portes, Les prêtres ont formé leurs pieuses cohortes.
Ils s’approchent portant le livre de la loi.
Le glaive de David, la couronne de roi.
Cortège glorieux où, sur chaque visage,
Se lit l’espoir divin, la force et le courage.
Prêtres, levez les yeux I prêtres, laites silence I Du lieu très-saint, qui s’ouvre, avec pompe s'avance Le successeur d’Aaron, pontife des Hébreux;
Il vient combattre, vaincre ou mourir avec eux.
Mais l’orphelin du temple accompagne sa marche.
« Vous à qui l’Eternel a conlié son arche,
« Peuple qu’il a d’Egvpte autrefois retiré, »
S’écrie en cet instant le Grand-Prêtre inspiré,
« Que ton àme, -en ce jour, bondisse d’allégresse !
« Le Seigneur, qui toujours a gardé sa promesse,
« A Juda donne un roi; la tige de David « Dans un jeune rameau pour les siècles revit.
« Déjouant les complots d’une reine infidèle,
« Dieu ravit un enfant à sa main criminelle.
« Cet enfant, le voici, c’est lui, c’est notre roi.
« Lévites, à genoux tombez tous avec moi ! »
Et devant l’orphelin chaque front se prosterne;
O prodige I ô bonheur I le peuple que gouverne Le maitre de la terre et du ciel, Jéhovah,
— 17 —
   Ne saurait point périr. HosannalU Hosannah ! Cependant, Athalie assemblait son armée,
    Déjà même au secours la voie était fermée,
    Déjà le sacré mont où le temple est bâti D’ennemis insolents se trouvait investi.
    Roulant sous les arceaux arrivaient des bruits d’armes ; Les femmes embrassaient leurs enfants tout en larmes.
    « Marchons, dit le Grand-Prêtre, intrépides soldats !
    « Marchons, en invoquant l’arbitre des combats.
    « Et vous, cher rejeton d’une vaillante race.
    « Pour remplir vos soutiens d’une nouvelle audace,
    « Venez du diadème à leurs yeux vous couvrir.
    « Et périssez au moins en roi, s’il faut périr. »
Chœur de femmes.
   Partez, enfants d’Aaron, partez!
   Jamais plus illustre querelle De vos aïeux n’arma le zèle.
   Partez, enfants d’Aaron, partez :
C'est votre roi, c’est Dieu pour qui vous combattez.
 Chœur d’hommes.
   Partons, enfants d’Aaron, partons!
   Jamais plus illustre querelle De nos aïeux n’arma le zèle.
   Partons, enfants d’Aaron, partons t C’est, notre roi, c’est Dieu pour qui nous combattons.
  Alto solo.
    Où sont les traits que tu lances,
   Grand Dieu, dans ton juste courroux !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 18 —
                                     Soprano l solo.
                      N’es-tu plus le Dieu jaloux ?
N’es-tu plus le Dieu des vengeances ?
                                     Soprano II solo.
Où sont. Dieu de Jacob, tes antiques bontés?
Dans l’horreur qui nous environne, N’entends-tu que la voix de nos iniquités ?
N’es-tu plus le Dieu qui pardonne?
                                 Chœur de femmes.
On sont, Dieu de Jacob, tes antiques bontés ?
                                    Soprano I solo.
                     C'est à Toi que dans cette guerre Les flèches des méchants prétendent s’adresser. Faisons, disent-ils, cesser Les fêtes de Dieu sur la terre ;
De son joug importun délivrons les mortels ; Massacrons tous ses saints; renversons ses autels. Que de son nom, que de sa gloire
Il	ne reste plus de mémoire;]
Que ni lui ni son Christ ne régnent plus sur nous.
                                  Chœur de femmes.
Où sont les traits que tu lances,
Grand Dieu, dans ton juste courroux ?
                      N’es-tu plus le Dieu jaloux ?
N’es-tu plus le Dieu des vengeances ?
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 19 —
                                       Soprano solo.
   Triste reste de nos rois, '
   Chère et dernière fleur d’une tige si belle,
             Hélas ! sous le couteau d’une mère cruelle Te verrons-nous tomber une seconde fois !
            Prince aimable, dis-nous si quelque ange, au berceau, Contre tes assassins prit soin de te défendre,
   Ou si, dans la nuit du tombeau,
            La voix du Dieu vivant a ranimé ta cendre?
                                        Alto solo.
             D’un père et d’un aïeul contre toi révoltés,
             Grand Dieu, les attentats lui sont-ils imputés?
             Est-ce que sans retour ta pitié l’abandonne ?
                              Chœur de femmes.
             Où sont, Dieu de Jacob, tes antiques bontés ?
   N’es-tu plus le Dieu qui pardonne?
              Feignant d’avoir horreur du sang qui va couler, Athalie au Grand-Prêtre a prétendu parler.
              Ses pas ne sont suivis que d’une faible escorte, Et du temple à sa voix s’ouvre l’auguste porte. Poursuivant sans pitié ses projets inhumains, Klle veut qu’à l’instant on remette en ses mains Cet enfant qui, la nuit, épouvanta son rêve.
              Le voile du saint lieu tout à coup se relève, Et l’on voit sur un trône, éclatant de joyaux, L’enfant-roi revêtu de ses habits royaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 20 —
l'ne foule à ses pieds se presse et l’environne;
Sur son front innocent resplendit la couronne,
Et. victime autrefois arrachée au tombeau, il porte encore au cou la marque du couteau.
« Prends-le, dit le (irand-Prêtre, oui, prends-le, si tu l'oses. « Par de petits moyens Dieu fait de grandes choses,
« Et, par de faibles mains un jeune enfant sauvé,
« Au trône de nos rois fut par lui réservé. »
Mais le bruit du prodige a frappé toute oreille;
Au doigt de Jéhovah, .Jérusalem s’éveille;
Le temple par milliers compte ses défenseurs,
Et le sang de David enfante des vengeurs.
L’effroi s’est emparé d’Athalie ; elle appelle,
Elle court, elle fuit ; le Tyrien fidèle
Veut en vain la défendre ; — un homicide acier
Vient lui percer le cœur et s’y plonge en entier.
L’étranger s’est enfui, Sion a la victoire ;
Baal est écrasé, Dieu règne dans sa gloire,
Et Juda délivré, dans ce jour solennel,
Chante son chant d’amour à son Dieu. l’Eternel.
Venez, rois, prêtres, peuples, et, pleins de conliance, Renouvelez ici la divine alliance.
Notre Dieu seul est grand, notre Dieu seul est fort ; Contre sa volonté se brise tout effort.
En lui peuples et rois ont un juge sévère,
I/innocent un vengeur et l’orphelin un père.
 Chœur général.
Tout l’univers est plein de sa magnificence ;
Qu’on l’adore, ce Dieu, qu’on l’invoque à jamais !
  (ienéve — Imprimerie Jules CAREY, rue du Vieux-Collège.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>