<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18870924'>24/09/1887</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0309.tif'/>
        <date when='18870924'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Merkel, Gustav Adolf' type='person' role='cmp'>Merkel, Gustav Adolf</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Thiele, Ludwig' type='person' role='cmp'>Thiele, Ludwig</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿ Cathédrale de |>tJ?ierrjï,
              -a co n c e R T S k •
<?' '^^f’iundis. MercreàiS^S^6^
 ^ & Meures du SoiK
  x)onneJ jyœr t, ÏL- C^/Xv jBar&lci/V, o/yasu'M& c)& la Ca/Jiedra/eS
                ^PHX du .Billet;! Fr.
     ->1 M RO G RAMM E
                                 V ■
                     ^Lt 34 ^epUttt (?r£ 1$$^
 1. fa rave,, . %/aa U) et .ûlleqiV.........)l[mdeLssohrv
        C-J	rJ
^. CJatlduà......................Bte/fiovero
       f* r« Tl'f £.*., iÛve.J'M
 3. .,yziulanle en
           °n Ja majeur.............)ï[er£eC Jzlleartr....................(.lande!
 A-. e/eruJ aient .......... .......O'Punod
               chanté yct'L ffi/Pf' \^>. J]l<
 A [ce.. *5/élude . ............!.......Biu-lj | ti. «. âdaijw relupaJo ! morceau de concourjJ h df SeiHjef G. t’ïantaùies chromati’aue...............'Tijufe
          V»Wlii«WV l'VUW VCVJ.1V J'iuinvvw*	«...
artistiques de premier ordre.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMITE DES CONCERTS DU THEATRE
SOUS LES AUSPICES I)E
    L’ASSOCIATION GENEVOISE DES INTÉRÊTS DU COMMERCE ET DE L’INDUSTRIE
                                                           Genève, octobre 1887.
   m
    La saison des concerts du théâtre va s’ouvrir.
    Le Comité qui, l’année dernière à pareille époque, s’est rnis pour la première fois à l’œuvre, a pensé qu’il devait reprendre l’initiative.
    Malgré les difficultés de toutes sortes qui ont entravé son action pendant la précédente saison, et grâce à la bienveillance du public genevois, il avait pu assurer l’organisation des concerts dans des conditions heureuses au point de vue artistique.
    En efi'et, à côté d’un programme orchestra] très varié et exécuté d’une manière fort satisfaisante sous la consciencieuse direction de M Hugo de Senger, le Comité a pu présenter au public des virtuoses éminents qui ont réuni tous les suffrages, tels (jue les pianistes Planté, Ysaye, Adler, le violoniste Ysaye, le violoncelliste Hollman, les cantatrices Mmes Torrigi et Barre-Saint-,lean, sans compter les artistes du Théâtre.
    Il	s’agit cette année de faire aussi bien, sinon mieux.
    Le Comité n’a pas oublié qu’en matière d’art, ce n’est pas assez de maintenir le niveau obtenu, il faut encore et toujours chercher à l’élever.
    A cet effet, il s’est entendu avec M. Eyrin-Ducastel, nouveau directeur du Grand Théâtre, déjà avantageusement connu du publie et qui vient de commencer si brillamment la saison actuelle.
    Grâce aux garanties qu’il a spontanément offertes au Comité, toute sécurité est dès à présent donnée pour la réalisation complète des dix concerts de la saison.
    De son côté, l’Association genevoise des intérêts du commerce et de l’industrie veut bien continuer son bienveillant appui.
    Le Comité peut donc promettre aux amateurs de belle musique des jouissances artistiques de premier ordre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Non-seulement il s’est assuré le concours d’artistes distingués : MM. F. Planté, Diemer, pianistes, Thomson, violoniste, Fischer, violoncelliste, et d’autres, mais il pourra, d’accord avec la Direction du Théâtre, offrir au public l’audition d’œuvres importantes de Massenet, Boïto, Bordier, Pierné, Gilbert-Desroches, sous la direction «le ces compositeurs en personne.
     Enfin, pour clore la série des concerts, le Comité, avec le concours de la Société Galin-Paris-Chevé, organise l’audition de la Légende Dorée, œuvre du célèbre compositeur anglais Sullivan, qui vient d’obtenir un succès retentissant en Angleterre et en Allemagne.
     Mais pour arriver à ces résultats, le Comité croit devoir faire un appel chaleureux à tous ceux qui s’intéressent au progrès de l’art musical à Genève, et les prie de donner encore une fois la preuve de leur attachement à l’institution des concerts du Théâtre, qui répondent aujourd’hui à un réel besoin du public genevois.
     L’orchestre, notablement augmenté, reste sous la direction de M. Hugo de Senger.
                                                     AU NOM DU COMITÉ :
                                                                     Le Président,
                                                  A. DIODATI
                                                                                                  Consul général de Grèce.
       Toutes les souscriptions, de quelque importance qu’elles soient, seront reçues avec reconnaissance chez MM. L. Luixix & Ce, banquiers, 2, rue Abauzit.
      L’abonnement aux concerts «'ouvrira au bureau d<“ location du Théâtre dès le 1er novembre.
      Les personnes qui auront pris part à la souscription pour une somme minima de quinze francs pourront immédiatement retirer d’avance trois abonnements.
      Le premier concert aura lieu le 12 novembre, avec le concours de M. Diemer, pianiste, professeur au Conservatoire de Paris, et le second, le 20 novembre, avec le concours de M. César Thomson, violoniste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
