<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18861106'>06/11/1886</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0249.tif'/>
        <date when='18861106'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿6 NOVEMBRE 1886
10 Centimes
I« /fJÉE. K*
 JOURNAL
tITT&HAIRS, ARTISTIQUE ET THÉÂTRAL
A BOIVIVEMEN TS
à l’édition du Jeudi SUISSE
1	an
0	mois .
 5 fr. 3 fr.
RÉDACTION ET ADMINISTRATION
3,	Vieux-Collég-e, ÎS
La Rédaction ne répond pas des manuscrits envoyés.
La Revue de Genève ne publie que des articles inédits.
Il sera rendu compte de tout ouvrage dont deux exemplairet auront été envoyés à la Rédaction.
ADOIVNEMEIVTN
  à l’édition du Jeudi
 UNION POSTALE
1	an . . . 7 fr. «0
6	mois . . . 4 fr. —
Édition théâtrale paraissant les soirs de spectacle et de concert.
 EA REVUE DE GEIYÈVE publie deux éditions. L’une, purement littéraire, paraît le jeudi : l’autre, plus spécialement consacrée au théâtre, et renfermant le programme et l’AIVA-LYSE des œuvres représentées sur notre scène est mise en \Tente chaque soir à l’entrée des salles c'e spectacle et de concert. Il n’est pas servi d’abonnement à cette dernière édition.
 E A REVUE DE GENÈVE, édition littéraire, f*e trouver dans tous les kiosques. Dix centimes le numéro.
SOMMAIRE — L’Art en Italie :-Les sculpteurs et les cé-. ramistes, Lolty-Millio. — Poésie: Un peu !... beaucoup !... Nina Cœur. — Nouvelle : Ma petite femme, Lo'ik Rédys, — Sonnet : Brouillard automnal, D. Mon. — Poème en prose : Souvenir, L. Déan. —Courrier rie la Mode, Contesse Yolande.
  —	Chronique théâtrale, Spectutor.
L’ART EN ITALIE
LES SCULPTEURS ET LES CÉRAMISTES
 La Sculpture fut toujours l’honneur de l’art italien. Elle n’a jamais connu, comme diverses fois la peinture, des époques de relâchement et d’infériorité. L’Italien a une aptitude spéciale pour manier le marbre, pour le faire vivre, pour lui donner toute la souplesse, toute la vigueur, toute la grâce et le moelleux nécessaires au sujet représenté. Les sculpteurs de Milan, par exemple, se sont beaucoup jetés dans le genre charmant des groupesd’enfanls; on ne peut croire ce qu’ils y déploient de grâce, de finesse et d’esprit, et combien le marbre, entre leurs doigts, paraît comme une pâte qui s’est modifiée sous le soufle de leurs impressions.
  Les sujets romains tiennent toujours de la beauté antique. Naples jette à pleines mains l’esprit et la vie sur tout ce qu’elle se môle de reproduire. Florence a de l’élégance et de la pureté de forme, mais elle garde une manière qui sent encore la Renaissance. Turin travaille avec conscience, fermeté et intelligence; cette ville prend une importante place dans le mouvement artistique actuel. Venise dans la sculpture, reste en arrière et garde son type de statuette à effet, de genre grimaçant et goldonien auquel, toutefois, elle consacre un talent qui ne peut être surpassé.
  Choisissant dans la longue nomenclature des sculpteurs proéminents, nous nommerons les deux frères Gerace, de Naples, dont l’un, Vincent, est auteur d’une tête d’âne restée le type consacré; Achille d’Orsi, Franceschi, Ricca, Alfano, encore de la même ville; Monteverde, Hector Ferrari, Costa, Raratta, Masini, Ginolli, Rernardelli, de Biaggi, Maccagnani, Préatoni, de Rome ; Vela, Rraga, Rarzaghi, Bernasconi, Villa, Cogliati, Bran-ca, de Milan; Calandri, délia Vedova, Belli, Tabac-chi, de Turin; De Vico, Laggerini, Ximenès, Nor-fini, de Florence; Benvenuti, de Venise; Neri, Mo-nari, Salvini, Sarti, de Bologne; Centenaro, de Gênes; Civeletti de Palerme.
  Nous nous arrêtons, car il serait impossible de citer tous ceux qui mériteraient d’être nommés. Le champ de la sculpture est splendidement cultivé, et nous ne saurions en recueillir toute la moisson.
♦	*
♦
  La sculpture sur bois est un art aussi ancien que le monde, et que pratiqua toujours avec succès le peuple italien. On en peut juger par ce que l’on voit encore en cette contrée des boiseries qui décorent les églises et les demeures seigneu-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
REVUE DE GENÈVE
riales dalant des siècles passés. Aujourd’hui, la ferveur artistique qui s’est réveillée n’a garde de négliger cette partie de l’art. Venise y brille au premier rang; elle y fait montre d’un style à elle, d’une manière pleine de bizarrerie, de flexibilité, de caprice qui lui est un type spécial et qu’elle émet particulièrement dans la statue en bois, vrai cheval de bataille du ciseau vénitien. On ne peut mieux modeler, rendre avec plus de variété des figures de toutes les expressions, bouffonnes ou gracieuses, et les employer à plus de formes décoratives. Les griffons, les chimères, les amours abondent dans les produits de la sculpture vénitienne; mais ce qui y triomphe, c’est le nègre; cette fantastique figure semble avoir le don d’exciter la fantaisie vénitienne; on la retrouve partout: soutenant un ciel de lit ou le marbre d’une console, s’accroupissant pour former un tabouret, s’enroulant autour d’un fauteuil, formant encoignure de cheminée, ou se redressant pour porter fièrement les armoiries de la famille, et toujours avec un impromptu qui vous émerveille. Ces statues vénitiennes sont souvent revêtues d’un vernis de couleurs tellement riches et brillantes que l’œil en est ébloui. Toso, Marco dei Tedesco, Biasotto, Besarel, Candiani, excellent dans ce genre et dans la confection de meubles d’une richesse et d’une perfection de travail qui ne laissent rien à désirer. On ne s’étonne pas de voir une crédence ou un cadre de glace atteindre le prix de 18 ou 20,000 fr. quand on considère le fouillé de leurs guirlandes et de leurs festons.
   Naples porte dans ce même travail le trop plein de son imagination; un seul meuble est toute une épopée; un lit, par exemple, est un trophée mythologique, et exécuté fie quelle main! Mastrodo-nato et Sagano font des merveilles en ce genre. Carciulo, de Sorrente, excelle dans les incrustations de bois sur bois arrivant à la parfaite imitation de la peinture.
   Florence, Gènes, Turin surtout, travaillent avec un goût plus épuré. La richesse, l’élégance, le fini se disputent de mérite dans les très beaux meubles sculptés de ces diverses villes. Quartara, de Turin; Levera, Foca et Rosso, de la même ville; Frtillini et Bauër, de Florence; Frigero, de Gênes ; Zan?tti, de Vicence; Bertoloüi, de Milan; Cle-rnenti, de Sassari, méritent d’être nommés au milieu de la myriade d’artistes qui s’adonnent avec talent à ce même travail.
#
*	*
   La céramique a pris de véritables proportions d’arf, ces dernières années, en Italie. Les pessimistes, ceux qui voient partout destruction ou décroissance, l’ont proclamée,àla dernière exposition de 1884, le refuge de l’art dépossédé. De fait, rien n’était comparable à la splendeur des nombreuses galeries consacrées A cette partie émérite de la production italienne. C’est là que la faconde napolitaine trouve à s’exercer: quelle élégance, quelle vérité dans les formes pompéiennes do ses
vases et de ses amphores; quelle aisance, quelle souplesse, quelle vérité dans leur décor de fleurs et de fruits; quelie vie, quel pétillement d’esprit dans les figurines; quelle désinvolture dans les poses; quelle mouvement dans le choix des motifs; quel exubérance de faire et de pensée! Ceux qui ont besoin de tout critique, disent que c’est trop; mais n’est-ce pas un beau défaut que celui de trop posséder? En réalité, les fabriques napolitaines de Cacciapuoti et de Mollica pourraient faire quelques réformes dans leur goût, couper un peu des ailes de leur imagination, mais cela ne les empêche point d’être un témoignage bien flatteur à un peuple de ses facultés artistiques; et qui visite Naples ne se repentira jamais des quelques heures qu’il aura été perdre dans les magasins de ces deux céramistes.
   Venise possède toujours son antique fabrique représentée par les maisons Antonibore et Viero, qui savent conserver à leurs produits le bon goût de forme, l’élégance d’ornementation et la manière spéciale de peinture qui font, depuis des siècles, la célébrité de cette fabrique, que l’on doit toujours garder comme la première de l’Italie.
   Cantagalli, de Florence, fait la joie de amateurs en reproduisant avec une extrême perfection les modèles'les plus estimés des antiques fabriques. Toutes les curiosités archaïques de Caffa-giolo, de Rodi, de Gubbio, d’Urbino, de Savone, de Pesaro sont recréées avec leur grâce ou leur bizarrerie, l’éclat de leur émail, et le tout restant à des prix très modérés. La fameuse maison Ginori, de la même ville, s’exerce dans toute la fantaisie actuelle en même temps que dans l’imitation du plus bel ancien, et des diverses fabriques étran-' gères les plus renommées, vieux Sèvres, vieux Saxe, vieux Vienne, Capodimonte, etc. Ses formes sont divines, son émail est admirable, et sa pâte d’une finesse qui pourait soutenir la comparaison avec celle de la Chine et du Japon.
   Les fabriques Molaroni, de Pesaro; Minghetti de Bologne; Eugeni, Castelani, et Fabri, de Rome4 Musso, de Savone; Sansebastiano et Moreno, de Gênes; Capalletti, de Chieti ; et plusieurs autres tant du nord que du midi de l’Italie, méritent beaucoup d’éloges pour leurs produits qui s’efforcent de conserver les artistiques traditions du passé, de faire refleurir l’inspiration de Lucca délia Robbia, tout en produisant du nouveau qui pour être de l’actuel ne manque pas de mérite.
   Nous ne parlons pas de la verrerie de Venise, tellement spéciale, tellement connue, que ce serait ne rien apprendre à nos lecteurs; mais nous devons dire, que par les soins de MM. Salviati et Candiani, cette industrie refleurit en ce moment avec un éclat digne de son passé, et que la peinture en mosaïque, pour ainsi dire recréée par les efforts qu’on ne pourra jamais assez louer de l’avocat talviati, reprend toute sa célébrité.
                            Lotty-Millio.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REVUE DE GENÈVE
3
UN PEU!... BEA UCOUP!...
 0	vous, qui célébrez les rites De VAmour — le seul Dieu sans fin, — N'arraches point aux Marguerites Leur collerette d'argent fin.
Pourquoi donc à votre Chimère Sacrifier même une Fleur ?
Sa réponse est, parfois, amère;
Son « un peu » souvent est trompeur.
Quand vous soupirez: « Elle m'aime! *
Qui sait si VAimée, en tremblant,
N'offre pas, en cet instant même,
A quelque rival son front blanc ?
Es-tu sûre, ô vierge trop mûre,
Que la Fleur soit bien dans le vrai Quand, en lambeaux, elle murmure :
•	Beaucoup ! » à ton cœur enivré ?
Et quand la réponse brutale :
 •	Pas du tout ! » en vous retentit,
Qui dit que le dernier pétale
Entre vos doigts n'ait point menti?. ..
Pourtant de l'oracle champêtre,
Trompeur, souvent, de point en point,
 Qui brise ou réjouit votre être,
Amoureux, ne vous plaignez 'point,
Car c'est en vous donnant le change Sur le sentiment inspiré,
Que la pauvre Fleurette venge-Son corps épars et déchiré.
Alors que votre main cruelle •
 Pour l'interroger la cueillit
Aux buissons, dans l'herbe nouvelle,
Près du torrent à l'âpre lit,
Sans doute, la chère pauvrette Aimait-elle le Papillon Qui chiffonnait sa collerette Entre ses ailes de paillon,
Ou le Lys de quelque parterre Dont le pollen, lorsque tout dort,
Célébrant VAmoureux Mystère,
De loin fécondait son sein d'or.
Cet Amour, plus pur que le vôtre,
Vous le brisâtes sans retour.
Une douleur appelle l'autre :
Vous souffrirez à votre tour.
Voilà pourquoi les Marguerites Déçoivent les cœurs si souvent.
0	doux Amoureux, dans vos rites Epargnez-les dorénavant !
Nina CŒUR.
MA PETITE FEMME
   Je fis sa connaissance dans un pique-nique. On nous avait présentés l’un à l’autre, cérémonieusement. Depuis, nous nous plaisions à nous regarder, mais, d’un air bien timide.
   Nos familles entrèrent en relations, et alors une douce intimité régna entre nous.
   Nous nous querellions, sans cesse, pour la moindre des choses, mais toujours gentiment. A propos d’un rien elle devenait narquoise et se moquait de moi. Lui présentais-je une (leur? Eile ridiculisait mou peu de grâce à la lui offrir? Lui avançais-je une chaise? Elle me trouvait gauche. Je boudais. Elle accourait alors vers moi et, gracieusement, avec une délicieuse moue suppliante, les mains jointes, elle implorait mon pardon.
    Je le lui accordais volontiers, vous le pensez bien et, dix minutes après, nous recommencions.
   Elle avait une façon si gentille de me lutiner que ma colère tombait comme par magie et c'était toujours dans un éclat de rire que la dispute cessait.
   Je me souviens d’une circonstance où son affection pour moi se fit jour plus chèrement que; d’habitude. Dans une de nos petites querelles elle m’avait dit, devar ^ une dizaine de personnes :
   —	Vous êtes un menteur !
    En riant je l’avais remerciée de sa franchise. Mais, elle, devenant subitement pâle, s'était levée el avait disparu. Au bout d’un moment, inquiet de ne pas la voir revenir, je la cherchai et la vis, dans une chambre, sanglotant à chaudes larmes :
   —	Qu’avez-vous? lui demandai-jc, le cœur bouleversé .....
   —	Oh ! me pardonnerez-vous jamais, Charles, ce mot de menteur que je vous ai si méchamment lancé à tête, devant tant de monde?.....
   Je pris son mouchoir et lui essuyai les yeux :
   —	Voulez-vous vite sécher vos larmes, Mademoiselle. Vous imaginez vous que des yeux comme ceux-ci sont faits pour pleurer?
   Elle eut un sourire un peu attristé et balbutia doucement: « Merci », taudis que ses mains prenaient la mienne.
*
¥ *
   Je lui fis ma déclaration d’amour, assez drôlement, dans une interminable partie de crocket.
   Nous jouions dans le jardin attenant à la maison. La partie était très animée et en adversaire acharné, je ne laissais passer aucune faute. Une discussion survint. Cécile voulait avoir raison; moi je ne voulais pas avoir tort.
   —	Monsieur Charles, vous ôtes un tricheur!
 —	Mademoiselle, je vous affirme que c’est vous qui vous trompez.
 —	Si vous étiez un galant homme vous ne parleriez pas comme vous le faites.
 —	Mais, Mademoiselle, les règles du jeu sont inviolables et la galanterie n’a rien à faire où la loi a mis son nez.
 Cécile me tourna le dos. Je crus quelle s'avoua;1 vaincue. C'était à moi de jouer. J’allais commencer lorsque, se plaçant devant moi, résolue, elle \,mq dit :
 —	Vous ne jouerez pas !.....
__________...» mai* llllMiU
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I*our paraître inoessament :
OLLA PODRIDA
                         CONTES ET FANTAISIES EN PROSE par Louis Toonetti On souscrit chez M. Jvæs GAREY, 3, rue du Vieux-Collège.
                                   ï'm libràirie, 3 francs.
 Prix : 2 Fr. 50.
Les plus grands Assortiments de Tissus en tous genres
‘A L’ESPÉRANCE
JAQUE MET ft MERCIER
fiaHKVIS — 19, Rue «lu Iflont-lMaiiC; 19 - CJKNÈVBS
 Old England
9 et U, Fusterie
 GENÈVE
 ABOIEMENTS et VENTE au NUMÉRO
               Tous les Journaux Politiques Littéraires i „
    Seientiüqu es I Revues Illustrés et de Modes.
                 Suisses et Etrangers
Iperçu de quelqnesjournaux étrangers
   Petit Journal. — Figaro. — Gil-Blas. — Temps. - Débats. — Siècle. — Autorité. — Intransigeant. — Lanterne. — Soleil. — Lyon républicain. — Progrès. — Petit Marseillais. — Daily Telegraph. — Standard. — Revue des Deux-londes. — Iievue nouvelle — Revue illustrée. v Revue de la Mode. — Echo de la Mode — La Iode rvtionale.— La Saison. — Moniteur de la (ode. — Illustration. — Univers illustré. — ilonde illustré. — La nature. — Graphie. — Illus-jrated London News. — Illustrite Zeitung. — [’liegende Blàtter; etc , etc.
  tdresser à l’Agenoe des Journaux
    5, rue I*éeolat. — Genève
     Propriétaire des Kiosques de Genève
<:*■
<*•
1
 '-3
&o
w
€>
  La maison que nous recommandoii^c’est
 U GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
  Seule maison vendant bon marché des marchandises de qualité supérieure
    Excellente brisure de i hé Prix : 1 Fr. 75 le 113 Jufo
  GS», Route tic CRroiijfi», 60
'4BACS ET CIGARES EN TOUS GENRES
 J. VERCH È R E
 1,	Place du Port, GENÈVE, Place du Port, 1.
 Très grand choix de cannes de luxe, de défense, de montagne, etc.
             il.	complet d’articles rnur fuaaflma nria»m-s nt tout: tos.
 SO SORTES, EN GRAINS, MOULUS, GARANTI BON GOUT
^ m m m ^ m	® m m? w. «g*
                    Rue des Alpes, Passage du Square
— TJsiue à vapeur aux CHARMILLES. — Tèlégtltotte.
  Dépôts: Genève. M. Yurig, ruo d33 A.lleunals; Mnj .vliohon, route dj Cirojge, Mlle Belz, cours de Rive ; M* Santoax, Terras«èra ; Mdj Crachat, rue G il vin ; M.ne D amont, Bourg-de-Four ; — A’gon, Mlle Desehamps. — M)rge% Mme Fieury. — Vevey M. Hanry. — Lausanne M. Schmidt-Fr'ey. — Chaux-de-Fonds, Mme Rossel-G-iranl. — Aaran, M na Hassler-Hunziker. Fleurier, Mme Grosclaude-Girard.
Thés depuis 2 fr. le demi-kilo.	__
fp	SALLE
DE LA. RÉFORMATION
§Hiiicdi O Novembre, à 8 heures (lu soir
avec B concours de
M. J. FAURE et Mme ROSINE BLOCH
DI L’OPÉRA
CHtEIIB »i: DAMDfi
SOCIÉTÉ GApIIV-PARIS-CHEVÉ
Avec le concours d’une réunion de Irofesseurs et d’Ainateurs. 110 Exécutants. ORCHESTRE DE LA VILLE. SO Exécutants.
---triririr ---
PROGRAMME:
PREMIÈRE PARTIE
(Fragment de l’opéra inédit, poème Louis Gallet.
 de
 1.	Ouverture.
 Les Guelfes opprimés par les Gibelins se soulèvent et combattent pour la liberté. Après les jours de lutte et de souffrance, viennent les jours de paix et de bonheur.
 2.	Entr’aete.
  Nuit d’été calme et parfumée. Ciel étoilé. Ilôverie d’amour avant le rendez-vous.
 3.	Air du Roi Manfred.
 Le Roi Manfred a prononcé la condin-nation de son fils. — Le malin du jour fixé pour le supplice, il songe à sa terrible destinée. Il voudrait pardonner, mais la foi jurée *ux Gibelins lui recommande d’être impitoyable.
        DEUXIÈME PARTIE
 SYMPHONIE LÉGENDAIRE
          PREMIÈRE PARTIE
 Au Manoir.
  Italla.de.
 Mme Rosine BLOCH La mare aux Fées. (Orchestre seul).
          DEUXIÈME PARTIE Dans la Cathédrale. (Orch. seul). Prière.
 M.’fATma.
 Tentation.
 M. FAURE, Mme Rosine BLOCH, les Chœurs et l’Orchestre.
           TROISIÈME PARTIE
  Par la Forêt. (Orchestre seul).
 Les Feux-Follets. (Orchestre seul). Les Elles.
 Mine Ro ine BLOCH, les Chœurs et l’Orchestre.
1 ■ Le Rêve. — 3. I)ml»arquez-vous !
                 Kermfrïse. (Orchestre.)
M. FAURE.
Prix des Places : — Réservées (milieu du parterre), 10 fr. — Première galerie, 5 fr Parterre, 3fr. -t Deuxième galerie, 50 cent.
pu _______________«_________. «
  Le meilleur et le plus apprécié dans tous les pays, c’est
 U Alcool de Menthe
en flacons 12 % P'us grands que toutes les autres marques. — Digestifs par excellence : Eau de toilette incomparable,
                              flacon.
F.	SOHOLL
Genève, — Rue Berthelier 0, — Genève.
*
Genève— Boiilevard «le Pl»înp»l:»ls, 2 — Geneve
Achat et Ventede Fonds publics — Paiements de tous les Coupons.— Avances sur titres. — Vérification gra des tirages. — Ordres de Bourse. — Renseignements sur toutes valeurs —Recouvrements. Encaissement d'Obligations sorties. — Comptes-Courants.
PROPRIÉTAIRE DU JOll RÜI4ÏJ FIIUCIK» SUISSE
 fit qui,
 Tout nouvel abonné reçoit gratuitement le journal des ce jour à fin décembre 1886.
Escrime ct Gymnastique J.GARDIOL Genève C. SCHIESS
5, Rue Iiévrier. 9
Gymnastique hygiénique. Exercices spéciaux pour les deux sexes et pour tous les âges.
DOUCHES
EPICERIE FINE EN GROS
le H H B §i Kb U
G, <]>uai Pierre l'ttfio. 6
GENÈVE
Mtenufule* toujoui'ë et gtat’towt
             TUM,
Cire à parquet (encaustique supérieur) de “planchers, meubles et vernis. Seul et unique produit recommandable.
  Hrnest MEYER
93, Rue du Rhône, 96
 ......—'■—y
Ëu vente partout :
CHOCOLAT
DU LÉMAN
LART
REVUE BI-MENSUELLE ILLUSTi^
Direction et Rédaction en Chef:
i, EUGÈNE VÉRO
Nombreuses gravures dans le te? j Prix de la livraison : 2 F. 50 J. ROUAM, éditeur, 29, cité d’A. PARIS
CHAUFFAGE ÉCONOMIQ ^
Déchets debois, sapin.eliêneef^f
à 4 fr. les 100 kil. ; Fr. 37,50 les IG^'cj
J. DESBAILLETS
S, Q-u.a,i d.os Eaux-Vives
Spécialité de SAPIN RÉSINl 5 fr. les 10D kilos; fr. 47,50 les 10001
Téléphone
BICYCLl TRld
BRUEL Frèr<
 10, Boulevard de Plainpalais, 10.
Atelier pr réparations, Envoi franco des prix-couraj
FABRIQUE GENEÏOISE DE
2/î, Rue du Mont-Rlanc.
 m o <N o o	02
 ^ CO	CC	*0	rr*
  <1} <D
§ S £ ô. o. -g
 CÜ
 © <D
Genève
rue dd Mont-
FORESTIER & FILS
Faloricants do Coutellerie! Genève — Tour «le l’île -- CJenève
Couteaux de poche ct de table — Canifs — Ciseaux — Rasoirs — Sécateurs en
et de qualité supérieure
i»erie et Couverts araeutés sur métal
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6
REVUE DE GENÈVE
  Je lui répondis câlinement:
  —	Mademoiselle Cécile, vous êtes un vrai despote.
  Elle, alors, tout en froissant sa robe avec rage :
  —	Il y a bien des jeunes gens qui ne demanderaient as mieux que d’être tyrannisés par moi!
  —	Mais, je ne me plains pas, au contraire, et...
  —	Et quoi ?... demanda-t-elle, curieusement.
 —	Si vous vouliez bien être le tyran de ma vie, en serais très heureux. Voyous, me voulez-vous pour -elave? Je vous assure que je serai un mari bien doux, ien gentil.
  Elle, alors, relevant ses beaux yeux bleus aux longs ,ils bruns, plongea son regard clair dans mes yeux et? ettant ses petites menottes dans mes maius, me dit entiment :
 —	Allons demander la réponse à papa et à maman...
 Ses parents acceptèrent avec joie. Ils écoutèrent mplaisammeut les longs discours de Cécile. Elle s’éten-it avec malignité sur mon caractère, sur la difficulté 'elle aurait à le transformer... Que sais-je encore?... n gazouillement ne cessait pas, tous trois nous l’écou-ns avec un ravissement sans nom.
  —	Qui aurait jamais pensé que je deviendrais la femme Charles ? demanda-t-elle tout-à-coup.
  —	Nous, mon enfant, répondit la mère, en souriant.
  —	Comment, vous saviez que je l'aimais ?...
  —	Mais oui, répondirent en chœur les parents.
  Cécile tourna son regard étonné vers chacun de nous,
  uis, s’arrêtant sur moi :
 —	Et vous Charles, pensiez-vous que je vous ai-îais?...
  —	Je l’avais deviné, murmurai-je.
  EiiA^coua sa petite tête de haut en bas et, se parlant t.-, ^me, balbutia, ingénument:
i	moi qui croyais mon secret si bien gardé !
«
                       *	*
  Nous devions nous marier le lendemain.
 ‘‘ans la grande allée ombreuse qui mène aux bois,
  <• cheminions, rêveurs. Le crépuscule avait remplacé Arté vive du jour et, son bras appuyé au mien, nous g^ns notre dernière promenade de fiancés.
  “C\\! qu’il avait vite passé le temps des fiançailles ! jWy commencé, nous semblait-il, il était achevé déjà, .^‘eur gonflé de souvenirs délicieux, nous nous v .s, à la veille du grand jour, à nous rappeler ces riens qui tenaient une si large place dans nos r existences.
  automne, précurseur des frimas, avait fait tomber milles des grands marronniers qui craquaient douce-sous nos pas.
  le me regardait et moi, fou de joie, j’avais pris sa dans la mienne et je me taisais, peureux de rompre ence.
  i	passant devant un banc tout entouré de verdure, me dit, très animée :
     Vous souvenez-vous, Charles?... ns un baiser je lui glissai un oui, impercepcible. c jours avant, en passant par là elle avait voulu sau-fossé et s’était blessé le pied. Tremblant de crainte, devenu tout pâle, et je l’avais emportée, comme nfant. Ses petits bras avait entouré mon cou et, ’au banc sur lequel je l’avais déposée, j’avais senti aaleine parfumée me réchauffer la joue. Je l’avais
  déchaussée, j’arais pansé son égratignure avec beaucoup de soin. Tous ces souvenirs nous revenaient, en foule, à la mémoire.
  Elle ne voulut pas passer devant ce silencieux témoin de nos chastes amours, sans s’arrêter, et me tirant par les mains, elle me fit asseoir à côté d’elle.
  —	C’est demain, Charles, que je serai votre femme ; j’ai bien peur,
 —	Pourquoi peur, mon aimée?
 —	Il y a tajit dtj choses que nous ignorons, nous autres, jeunes filles... Maman m’a déjà un peu prévenue. ..
  —	N’écoutez rien, chère Cécile, rien que votre cœur et surtout n’ayez aucune appréhension. Vous savez bien qu’avec votre petit Charles, vous n’aurez jamais rien à craindre.
  Elle me regarda avec confiance.
  —	Ohl c’est vrai, dit elle, pardon, mon ami.
 Nous nous levâmes et nous regagnâmes la maison émus tous deux de l’émotion la plus délicieuse...
*
» »
  Une heure du matin sonne à l’horloge.
  Les invités, heureux , animés, dansent avec frénésie. Les couples enlacés passent, en chuchotant. Une gaîté, de bon ton, anime tous les visages.
  Singulièrement ému je viens d’apercevoir ma belle-mère sortir de la salle, avec ma femme.
 Les danseurs tourbillonnent autour de moi, je les vois comme en un rêve.
 Tout, depuis le jour où elle pleura après m’avoir appelé « menteur «Jusqu’au moment où, à la mairie, elle jrononça le «oui» sacramentel, tout, repasse devant mes iTeux.
  Ses cheveux blonds, aux larges et lourdes tresses, ce sourire où la bonté le dispute à la mutinerie, le charmant ensemble de cette petite femme, à laquelle j’ai rivé avec joie, mon existence, me remplissent la mémoire et le cœur. Oh! que je trouve les minutes longues et que ma belle mère met de temps à revenir.
  Enfin, elle paraît.. . Elle prend mes mains:
  —	Charles, me dit-elle, les yeux pleins de larmes, je vous connais trop pour vous faire des recommandations. Je vous confie ma fille unique, rendez-la heureuse...
  —	C’est mon seul désir !
 J’embrasse ma belle-mère avec affection. Ce n’est pas un baiser de gendre mais une tendre caresse de fils. Je monte précipitamment et heurte à la porte.
  —	Entrez, fait une voix douce et un peu tremblante. Je tourne le bouton et franchis le seuil.
  Elle souffle précipitamment la bougie; nous nous trouvons dans la plus complète obscurité.
  Je me déshabille, sans dire un mot.
  —	Faut-il faire de la lumière ? demandé-je tendrement quelques minutes après.
 —	Oh! non, pas encore.
  Je m’approche du lit.
 —	Cécile , ma chérie, veux-tu me faire une petite place ?
  Elle se recule vivement jusqu’à la ruelle, et j’entends uu souffle léger, m’apportant ce seul mol:
 —	Venez....
 Je me faufile alors, prestement, aux côtés de ma femme, en oubliant, dans ma trop grande joie de rallumer la bougie.
                                        Loïk Redys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REVUE DE GENÈVE
7
BROUILLARD D'OCTOBRE
Du gris, du gris partout. Comme une gaze grise, Imperméable et terne, emmurant le lointain,
Le brouillard automnal, froid brouillard du matin,
Semble un rideau tombé d'une très haute frise.
Il joint le ciel au lac, dont l'eau s'immobilise,
Et lui donne l'aspect d'un grand miroir sans tain,
Qui ne reflète plus ni le glacier hautain,
Ni le bateau qui dans l'onde opaque s'enlise.
Seuls, les beaux cygnes blancs se détachent, points clairs Et lumineux, sur tout ce gris, et nagent, fiers.
Secouant de leur cou les perles de la brume.
Ainsi, malgré le doute enveloppant son cœur,
Le poète, pareil à quelque oiseau vainqueur,
Répand autour de lui les joyaux de sa plume.
Genève, 1886.	D. MON.
COURRIER DE LA MODE
Je viens de voir les premiers chapeaux d’hiver sur de très jolies têtes. C’est peut-être pourquoi je les ai trouvés ravissants ; car, il n’y a pas à le nier, c’est la tête qui fait le chapeau autant que la modiste.
Les plus beaux, les plus riches seront toujours ceux garnis uniquement de superbes plumes, les belles plumes ayant un cachet de distinction et d’opulence indiscutable.
Pour les chapeaux moins habillés, la fantaisie est souveraine, comme forme et ornement.
On voit de délicieux fouillis d’oiselets minuscules, mais on voit aussi de gros oiseaux : des colombes, des perroquets, des chouettes, dont le visage plat, renfrogné, quasi humain, fait un étrange effet au-dessus d’un minois mutin et éveillé.
Pour jeune fille, la toque en velours noir, le chapeau de feutre à bords un peu larges, relevé non tout à fait devant, ni tout à fait sur le côté, mais vers la tempe, donne un air fort crâne au-dessus de l’embroussaillement des cheveux, quoique les cheveux tendent à se désembroussailler, de même quela tournure tend à s’amoindrir, ce qui prouve un acheminement vers le bon goût, lequel ne réside jamais dans l’exagération des modes.
Le gant noir glacé, orné d’une broderie de jais, montant haut sur le bras, est fort joli, mais ne va bien qu’avec des toilettes sérieuses; du reste, toutes les ornementations en perles donnant un aspect sévère, ne vont réellement qu’aux beautés brunes, genre espagnol.
Pour les beautés blondes, les tulles, les gazes, les dentelles et surtout la dentelle de soie nommée blonde, sont l’accessoire obligé. Kien ne les idéalise autant que les étoffes diaphanes, pour soirées bien entendu; pour la ville elles doivent bannir le tissu lisse, lourd, à plis raides, et choisir les étoffes peluchées, molletonnées, moelleuses et souples, qui les avantagent bien mieux.
Ainsi costumée, la peau garantie du hâle par la merveilleuse poudre Oryza, si invisible que nul ne la soupçonne, et pourtant si line et adhérente qu’elle donne au visage une fraîcheur, un velouté de fruit, toute élégante peut braver les frissons de la saison intermédiaire.
Point n’est besoin de vous indiquer où l’on trouve la poudre Oryza. Tous les bons parfumeurs en tiennent; mais le dépôt de la parfumerie Oryza : poudre, crème, blanc, savon, eau de toilette, essence, etc, est à Genève, chez M. Crochard, rue du Stand.
                                     Comtesse Yolande.
SOUVENIR D’ETE
                       A Madame D. Mon.
                       ......Nous allions à pas lents,
A pas très lents dans la campagne solitaire.
(Les Bengalis).
  C’était au temps des noisettes : les dernières cerises saignaient dans les baies et les moissons étaient toutes dorées.
  « Voulez-vous, dis-je à Blanche, un soir, que nous allions par delà la rivière, là-bas sur le coteau des coudriers, les noisettes so..v mûres et.....le bois est charmant 1- »-----
  Nous partîmes par le sentier qui conduit à la passerelle. Il tombait une fraîcheur délicieuse, les oiseaux jetaient leurs dernières notes aux brises qui passaient et dans les fougères mordérées, les rainettes s’endormaient.
  Je ne sais plus ce que je dis à Blanche, — en vieillissant on oublie le langage de l’Amour, — mais ee que je me rappelle bien c’est que nous causions tout bas et que ses tresses blondes effleuraient ma joue.....
Le ciel était plein d’étoiles, le bois était deveuu noir, nous ne pouvions retrouver la passerelle et nous n’avions
cueilli que .....des Baisers. Pourtant c’était au temps
des noisettes, les dernières cerises saignaient dans les baies et les moissons étaient toutes dorées.
                                      Louis Déan.
i TBTLI O GRAPHIE
  Deux Génération*, par le comte Léon Tolstoï, traduit du russe par M. Halpérine.
  La Librairie académique Didier, Perrin et Cie, éditeurs, vient de mettre en vente une nouvelle œuvre du comte Léon Tolstoï, qui, sous le titre: Deux Générations, met en une saisissante opposition le caractère ouvert et franc jusqu’à la brutalité d’une génération disparue et la sécheresse de cœur, masquée sous les dehors brillants d’une politesse raffinée de la génération actuelle.
  Traduit avec le soin scrupuleux que M. E. Halpérine met toujours à faire pénétrer le lecteur français dans l’esprit de l’illustre écrivain russe, ce nouveau livre continue dignement la magnifique collection des œuvres de Tolstoï, que la Librairie académique s’est donné pour mission de faire connaître en France.
fHROWre^üE
H1ÂTR1LI
  Mercredi 26 octobre. — Nous sommes des derniers à parler de Lara et nous le regrettons. Nous aurions voulu pouvoir dire plus tôt l’extrème plaisir que nous a causé l’audition de l’œuvre de Maillard, mais le mode d’apparition de notre journal nous en a empêché. Chroniqueur hebdomadaire, nous arrivons sinon toujours trop tard comme les carabiniers des Brigands, du moins quelquefois en retard.
  Mlle de Villeraie s'est révélée grande artiste dans le rôle de Kaled, que depuis Galli-Marié nous n’avions pas vu jouer avec autant d’àme. Au deuxième acte, surtout, presque toute la pièce, du reste, pour elle, elle a été admirable. Graduant savamment sa jalousie, l’indiquant au début par un geste, un pas, pour la laisser éclater dans toute sa force avec la chanson arabe;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
REVUE DE GENÈVE
 se montrant ensuite douce et câline au troisième acte, dans la romance d’entrée, puis simplement dévouée au dernier tableau, elle a tenu les spectateurs sous le charme et s’est fait applaudir et bisser. M. I)upuv a chanté et joué avec sentiment le rôle de Lara. Le finale du deuxième acte lui a valu un rappel bien mérité ; notre excellent ténor léger l’a, en effet, enlevé avec une grande verve. M. Fronty s'est fait apprécier dans le rôle d’Ezzelin
 —	une panne — et M. Larrivé dans celui de Lambro. Ajoutons qu’à cette représentation Mlle Ribar, Casilda, et M. Taillard, Antonio, ont été admis à l’unanimité.
   Lundi 1er novembre. — La great attraction ie la soirée était le premier début de Mlle Seveste dans la Trariata. Cette artiste nous arrive auréolée de son titre d’ancienne pensionnaire de u<	f/pst une belle f^sonne, qui a conservé dans son
 été tous les charmes d’uu ^ieux printemps, qui possède ÏÏBB diction extrêmement pur<*> occupe bien la scène, met du sentiment dans tout ce qu’»i,e dit — ce qui n’arrive pas à tous les artistes,
 —	mais a une voix passablement fatiguée. Conduite avec art, cependant, cette voix prête encore à l’illusion et au théâtre tout est illusion, à ce qu’on prétend. Messieurs les abonnés et habitués feront donc bien de garder cette artiste et de ne pas courir de nouvelles aventures. Deux mots seulement de ses partenaires : M. Dupuy aurait pu donner plus de relief au rôle de Rodolphe d’Orbel ; ce jeune homme n’est pas seulement un petit-maitre, niais un garçon de cœur. M. Fronty a fort bien dit son second acte ; des applaudissements chaleureux le lui ont prouvé ; MM. Gense et Larrivé ont bien tenu leurs petits rôles.
   Le même soir, Mlle Ribar et MM. de Winter et Parny se Sont taillé un succès dans Un clou dans la serrure, lever de rideau qui a fort amusé le public.
   Mardi 2 novembre. — Ce soir-là, le public en a eu pour son argent. Commencée à sept heures et demie, la représentation ne s’est terminée que vers une heure du matin, et, ce qui est digne de remarque, c’est que la qualité a presque égalé la quantité. Mlle Pitteri et MM. de Kegel, Quirot et Saint-Jean ont été fort bons dans la Favorite et ont recueilli une ample moisson de bravos.
   Mlle Seveste — qui, parait-il, désire être promptement fixée sur son sort — a fait son second début dans la Fille du llrf/iment. Ses qualités et ses défauts s’y sont accentués. Du brio, mais peu de naturel, plus d’art que de voix, des vocalises pas très pures, voilà ce que nous aurons à attendre de notre nouvelle chanteuse légère. M. Dupuy chante gentiment le rôle de Tonio, mais le joue moins bien; M. Larrivé est un Sulpice tout rond et tout bon enfant ; M. Donval, — le laruette qui débutait, — est suffisant; Mme Folmer n’a rien tiré du rôle de la duchesse.
                                                 Spectator.
   P. S. — On annonce pour mardi prochain la première d’une comédie en un acte et en vers intitulée La Vocation de Molière. Si cette pièce n’est pas inédite, elle n’a, du moins, point encore vu le feu de lu rampe. L’auteur est M. Eugène Billard, avocat à la Cour d’appel de Paris. Il met beaucoup de verve, d’esprit et de fraicheur dans ses vers et nous sommes certain que ce petit acte aura un grand succès.
LA SOIRÉE
Le Chalet
   Le Chalet, opéra-comique en ut acte, paroles de MM. Scribo et Melesville, musique d’Adolphe Adim, représenté pour la première foie sur ie ihf â'r* de l’Opéra-Comiquc, le 25 septembre 1834.
 Le Chalet qui donte son tom à l’ouvrage, appartient à Betly, une charmante jtune fille qui n'a qo’un défaut, celui de désespérer par ces rigueurs le fermier Daniel. Betly craint de te dentier en maître, et résiste, par ce motif au penchant
 qu elld éprouve pour D niel. Quand la pièce cominenoe, ka jeunes filles du villago ont adressé à Daniel un billet signé B tly, par lequel celle-ci consent à l’épouser.
    Oo juge de la joie do ce dernier, qui actoi t rr mercier pa maîtresse. Belly iui prouve qu’on B’est moqué do lui, et lui défend môme de revenir an chalet. Le pauvre amoureux, eongo d’abord à se tuer; mais il ehangi d’idée à l’arrivée du sergent Max et de ses soldats, qui viennent sans façm établir leur domicile au chalet.
    Daniel prend la résolution de s’engag r, et s’adresse à Max, auquel il raeoiti t>us sts chagrins. Or ce Max n’est autre que le frère de Betly, abaent depuis nombre d’années, et qui prétend, en homme d'esprit, donner une I çon à sa chère B tly, en lai prouvant que l'indépendance rêvée par la jeune file n’est qu’uae chimère ; il réussit 4 nouhait. B t y, effrayée de l'audace amoureuse de Max, supplie Daniel de passer la nuit au chalet, sfia de viiller sur elle. Max feint d'être jaloux et provoque Daniel; un dm 1 est décidé: Betly implore, Max, qui résiste, o Je respecterais les jours d’un homme marié, déciare-t-il ; mais ceux d’nn garçon, à quoi bon?»
    Bitly affirme que Daniel est son époux; l’incrédule Max exige des preuves, et Betly se résigne à signer un contrat tout préparé. Elle pense que cette formalité ne l’engage à rien, car elle est mineure et ne p ut se passer du consentement do son frère. On devine bien que Max s'empresse de le donner. Au dénoûment, B-.-tly renonce avec bonheur à sa chèro liberté, devinant d'ailburs que Daniel sera toujours un mari constitutionnel.
1.4 TR AVI ATA.
    La Traviata — musique de Verdi, livret de M E l. Duprez — a et- repréeentée à Venise, en 1853, puis à Paris, au Th â ie-Italien, le 6 décembre 1856. Viok’.te Valéry, nouvelle Dame aux Camélias mène une existence tumultueuse, dissipée, vertigineuse, aveu son amant Rodolphe. Le père de celui-ci va trouver la courtisane et tente des efforts désespérés pour iui arrich r son fiis. Les scènes de bal, de jeu se snccèd nt Viol t a compromise, outragé.% devient odien*e >» Rodolphe qui B’en éloigne en la maidissan . Ad dernier acte, la mallio i-r.'uso femme est arrivée au dernier degré de la phthisij> u'm -Lsire ; étendue sur son lit funèbre, ello ressemble ses forces p ur chanter un duo avec Rodolphe, qui est revenu assister à l’xgonie de sa maîtresse. Pendant qu’on entend au dehors la bacchanale du Mardi-Gra», elle meurt dans ses bras.
    On peut dir qne la musiqne du maestro a fait accepter le sujet. Eile est assurément bien propre à captiver l’auditeur le plus prévenu. L’introduction, le chœur, dans lequel se trouve le brindisi, le duo sur un temps de valse sont des morceaux tout à fait saillants dont la mélodie est ferm«, vive, accentuée et bien caractérisée. Au second a: te, la scène entre le père et le fils est assez pathétique. Celle dans laquelle Rodolphe indigné jette à la tête de Violetta les billets de banqua et l’or a de l’énergie et du mouvement. Le troisième acte est douloureux à voir, mais la musique est délicieuse à entendre. La romance chantée par Violera mourante, son duo passionné avec Rodophe méritent d’être placés au premier rang des meilleures inspirations de Verdi. Il est à regretter que le compositeur ait un peu négligé son instrumentation. Certains instruments de cuivre, comme le cornet à pistenp, accompagnent trop obstinément les voix pendant des phrases entières. M1,e Piccolomini, en 1856, puis la Patti et la Ndlson se sont tour à tour signalées dans le rôle de Violetta,
Genève. — Imprimerie J. Carey.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>