<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18700223'>23/02/1870</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0426.tif'/>
        <date when='18700223'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿$OCIÉTÉ H.EYMÔND
Çeueoe, Q&vuer' S
tÿfroiti) ctvortd / /fo-nnett-i- c/e voud ■M^ot-me'l ytte *ie/ie	ctwntee/ ed/ ^t-cce «« iy//tvt-c^ee/tS
       eotvîctn/, c/vne) y/ct Sctfic ^6 Ÿct tRé|[)tlU(Xtl0lii
4dutvctn/ comme ^t'iecec/emmen/ ,/e du-/ c/e no/te doote/e, yttt> ed/ y/’eZttc/e e/ // t-rts/ei-^c^/ct/e-on c/ed epiccnc/d mctc-foed, -riottd cwond c//totde t>e//e cmtiee, comme ec/ce/to-rt oic/fed/ict/e, /ce
DtjtupÊouie pcwtotafe Je &eelL»e».	cett'iAÎe- em-tneez/e, «^W* nottd vottd c/wnond c/ ctct/ie
yjfcet4s/ tmrî vio/iee, -rt- ce ^teed e/e en/e*t</te ce ^/fenève c/e^eceed j/o^Z /ori^/em^ed ; notea dommed /feceteeecc ^eoie-i noZi^e ^tcti-Z de -/et, doecmeZ/te ere ■ce/Ze ecccvdt'On, cece^eec//ce c/e -reo/te ^ectapd.
c~É//tect*i-Z ce /ce ^iceis/ee i/occeZe, teoced ctvotia ^eende	«y» ce'iZtdZe ytee /ed ûejp-’ie/d c/e /oecd
o*t/ ctceom^ececf'i'ec //oi.dyet' y et ytti/ZZe noZie ve/Ze^ t^///on-dtete4> (c ÏCliOt (^CiïtVOlù f c/?eZ	nom
eZ /ed dtiecèd on/ c/^ttted ^e/tedtete'id ccrented oceey/ec /et, ^e-te^de dj/eeeece^, notta ceeeei-c/e /e ^ei,eeeecece coneoeci-d e/e don Zce/enZ
tJtyotia ed^e4.ond c/one, t /fû	, yeee /ed ^oetp/deen-eed mcedceci/ed c/e ^eiem-tei olc/be
yyue noud odond voudj/t4crue/Zle, vctid er/rjetepe-itm/ ce. deuZ&nt-i, j/tce4- t^/ie jZtAedence tt-ne docee/e yeec, ccende ytie don dcttscenZ et c/c-i'Oetc c/'ieeZect-î- m 4-c/e et Zoeid e^ctAc/d / cy/e^itte c/ed ct/mct/eti'&d c/e meedey eee. <////£> ecevejr, *y//	, nod dct/tiZceZtonj en\y/e4 e^/dted.
                                                           nom c/t ^/pomcZe .•
                                                               cj/?e J&tWc/en/, ê. cRaicÊleti.
                                                                        c=£/?e (^féc4e/cifie,	^»<XCtOiOC»
J^Æ Æd ct'étciiitjc-ïnen/d ct-vec *s//. *j^'cMei,t>td} ■nottde-tme-Z/en'/ c/ cy/^t’ime't	// n
’y^eict e^i/ejtc/e et ^e-neve ytt, e-n ccZ/e
                                           te occtidion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  SALLE DE LA RÉFORMATION
      Mercredi 23 Février 1870, à 8 heures précises
    ® ift 1
CONCERT POPULAIRE
DONNÉ PAR
  LA SOCIÉTÉ REYMOND
DIRIGÉE PAR M. L.-H. REYMOND
AVEC LE CONCOURS DE
 M. GENEVOIS
Ex-premier ténor du Théâtre de Genève, premier ténor du Grand-Théâtre de Strasbourg
               ----*<*>*-
  PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1° Symphonie pastorale...............L. van Beethoven
          1er morceau. Exposition. Sensations douces qu’inspire l’aspect d’un riant paysage.
        2me » Scène au bord du ruisseau.
        3»>e » Réunion joyeuse de paysans. — Orage.
               » Actions de grâces des paysans après le retour du beau temps.
2° Air de Joseph en Egypte, chanté avec accompagnement d’orchestre
  par M. GENEVOIS.................Méhul.
DEUXIÈME PARTIE
1° Entr’acte du Roi Manfred...............Reinecke.
2° L’Insensé, romance chantée par M. GENEVOIS . ......Rupis.
3° Ouverture du Freyschütz...............C.-M. Weber.
4" Grand air de la Juive, chanté avec accomp. d’orchestre par M. GENEVOIS.	IIalévy.
PRIX DES PLACES :
Places réservées, 5 fr. — Premières Galeries, 2 fr. — Parterre, l fr. — Secondes Galeries, 50 c.
On trouvera des billets chez tous les marchands de musique, chez M. Rossel-Janin, Croix-d’Or, el le soir du Coocerl à l’entrée de la Salle.
La Mille Bfrii ouverte ù <ï '/, heure».
M. GENEVOIS ne se fera entendre qu’en cette seule occasion dans notre ville.
LA SYMPHONIE PASTORALE
                                                                   c-j
       Cet étonnant paysage semble avoir été composé par Poussin et dessiné par Michel Ange. L’auteur de Fidelio et de la Symphonie Héroïque veut peindre le calme de la campagne, les douces mœurs des bergers. Mais entendons-nous. Il ne s’agit pas des bergers roses-verts de M. de Florian, encore moins de ceux de Lebrun. C’est de la nature vraie qu’il s’agit ici. Il intitule son premier morceau : Sensations douces qu’inspire l’aspect d’un riant paysage. Les pâtres commencent à circuler dans les champs avec leur attitude nonchalante, leurs pipeaux qu’on entend au loin et tout près; de ravissantes phrases vous caressent délicieusement comme la brise parfumée du matin, des vols ou plutôt des essaims d’oiseaux babillards passent en bruissant sur votre tête, et de temps en temps l’atmosphère semble chargée de vapeurs ; de grands nuages viennent cacher le soleil, puis tout à coup, ils se dissipent et laissent tomber d’aplomb sur les champs et les bois des torrents d’une éblouissante lumière.
      Plus loin est une scène au bord du ruisseau. Contemplation......L’auteur a sans doute créé cet admirable
Adagio, couché dans l’herbe, les yeux au ciel, l'oreille au vent, fasciné par mille et mille doux reflets de sons et de lumière, regardant et écoutant à la fois les petites vagues blanches, scintillantes du ruisseau, se brisant avec un léger bruit sur les cailloux du rivage; c’est délicieux.... Remarquez à la fin le chant de trois oiseaux, le rossignol, le coucou et la caille.
      Scherzo. Réunion joyeuse de paysans. On danse, on rit, avec modération d’abord; la musette fait entendre un gai refrain, accompagné d’un basson qui ne sait faire que deux notes. Beethoven a sans doute voulu caractériser par là quelque bon vieux paysan allemand, monté sur un tonneau, armé d’un mauvais instrument délabré, dont il tire à peine les deux sons principaux du ton de fa, la dominante et la tonique. Chaque fois que le hautbois entonne son chant de musette naïf et gai, le vieux basson vient souffler ses deux notes; la phrase mélodique module-t-elle, le basson se tait, compte ses pauses tranquillement, jusqu’à ce que la rentrée dans le ton primitif lui permette de replacer son imperturbable fa, ut, fa. La danse s’anime, devient folle, bruyante. Le système change; un air grossier à deux temps annonce l’arrivée des montagnards aux lourds sabots : tout se mêle, s’entraîne; on frappe dans les mains; on crie, on court, on se précipite ; c’est une fureur, une rage, quand un coup de tonnerre lointain vient jeter l’épouvante au milieu du bal champêtre et mettre en fuite les danseurs.
       Orage. Il est presque impossible de donner une idée de ce prodigieux morceau ; il faut l’entendre pour concevoir jusqu’à quel degré de vérité et de sublime peut atteindre la musique pittoresque entre les mains d’un homme comme Beethoven. Écoutez, écoutez ces rafales de vent chargées de pluie, ces sourds grondements des basses, le sifflement aigu des petites flûtes qui nous annoncent une tempête sur le peint d’éclater ; l’ouragan s’approche, grossit ; un immense Irait chromatique, parti des hauteurs de l’instrumentation, vient fouiller jusqu’aux dernières profondeurs de l’orchestre, y accroche les basses, les entraîne avec lui et remonte en frémissant comme un tourbillon qui renverse tout sur son passage. Alors les trombones éclatent, le tonnerre des timballes redouble de violence; ce n’est plus de la pluie, du vent, c’est un cataclysme épouvantable, le déluge universel, la fin du inonde. La symphonie est terminée par l’Action de grâces des paysans après le retour du beau temps. Tout alors redevient riant ; les pâtres reparaissent, se répandent sur la montagne en rappelant leurs troupeaux dispersés; le ciel est serein; les torrents s’écoulent peu à peu ; le calme renaît, et avec lui renaissent les chants agrestes, dont la douce mélodie repose l’âme ébranlée et consternée par l’horreur magnifique du tableau précédent.
(Notice extraite des ouvrages d’HECTOB BERLIOZ.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I .À]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>