<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18651015'>15/10/1865</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0228.tif'/>
        <date when='18651015'/>
        <name key='Thomas, Ambroise' type='person' role='cmp'>Thomas, Ambroise</name>
        <name key='Rillé, François-Anatole-Laurent de' type='person' role='cmp'>Rillé, François-Anatole-Laurent de</name>
        <name key='Devos, Camille' type='person' role='cmp'>Devos, Camille</name>
        <name key='Adam, Adolphe' type='person' role='cmp'>Adam, Adolphe</name>
        <name key='Becker, Jean' type='person' role='cmp'>Becker, Jean</name>
        <name key='Heim, Ignaz' type='person' role='cmp'>Heim, Ignaz</name>
        <name key='Kreutzer, Conradin' type='person' role='cmp'>Kreutzer, Conradin</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Pilati, Auguste' type='person' role='cmp'>Pilati, Auguste</name>
        <name key='Abt, Franz' type='person' role='cmp'>Abt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿  «««liti cunmuu
             VOCALE ET INSTRUMENTALE
CONCOURS VOCAL
          DIMANCHE la OCTOBRE 1865, A 2 HEURES
 DANS LE TEMPLE DE LA MADELEINE
Chœur d’ensemble ("français)
1.	Orphéon du Léman
2.	Cécilienne
3.	Lyre ....
A.	Amis Réunis .
5.	Echo du Ldc .
6.	Grütli ....
7.	Société Allemande
8.	Liederkranz .
9.	Muse ....
Chmir d'ensemble (allemand)
PKOO-'K AMIiflE:
Salut aux Chanteurs .
La Danse Hongroise . .
       La Tombe et la Rose Les Enfants de Paris La Chapelle du Vallon Le Départ des Compagnons 1m Mai . . . . . . .
Die Væter Gruft ....
Der frohe Wandersmann .
Héveil aux Champs .
Morgen Wanderung .
Amrroise Thomas. Laurent de Rilljé. Camille Devos. Adolphe Adam.
Becker.
Laurent de Rillié. Heim.
Kreutzer.
Mendelsohn-Bartholdy
PlLATJ.
Franz Abt.
OBSERVATIONS
   Toute Société qui ne se présente pas pour l’exécution de son morceau de Concours, dans son numéro d’ordre, est renvoyée à la fin du Concours. Toute marque d’approbation ou d’improbation est interdite.
iltoî a a laiâïiaaaa» a a waas qid soua
DANS LE TEMPLE DE LA MADELEINE
DISTRIBUTION DIS PEII Wî GOIGMT
    1.	Rapport du Jury. 2. Distribution des Prix. 3. Concert composé de divers morceaux exécutés par les Sociétés primées.
PKIX DEI PLACES
    CONCOURS DU DIMANCHE. Places réservées : 3 Fr. Premières : 2 Fr. Secondes : 1 Fr. CONCERT DU LUNDI.	»	2 Fr. » 1 Fr. » 50 cent.
Cartes collectives donnant droit aux places réservées dans les deux Concerts et à t’entrée du Jardin
■ Botanique : 6 Pr.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DIMANCIIK 1K OCTOBRK
 I.	7 '/* heures, matin : Réunion au Bastion Bourgeois du Comité central, de la Commission d'organisation, des Sociétés des Députations genevoises.
 i.	Départ en Cortège avec les drapeaux et la musique pour aller à la Gare recevoir les délégations des Comités des Sociétés cantonales de Neuchâtel et de Vaud (Corraterie, rue du Rhône, Grand-Quai, pont du Mont-Blanc, rue du Mont-Blanc). Arrivée des Confédérés. i\. S '/* H. : Retour du cortège au Jardin Botanique (Cornavin, Coutanee, ponts de l’île, Rues-Basses, rue Yerdaine, Rourg-de-F’our, Ilôtel-de-Yille, Treille).
 4.	Réception officielle des Sociétés. Vin d’honneur.
 5.	Délivrance aux Confédérés des Billets rie logement, des cartes de Banquet et des insignes aux „ chanteurs.
 ti. 1 '/* H. : Réunion des Sociétés au Jardin Anglais pour se rendre au Temple de la Madeleine (Grand-Quai, place de l’Ecu, Fusterie, Rues-nasses, Forf-de-l’Ecluse).
 7.	2 II. : Concours.
 8.	5 H. : Réunion sur la place de la Madeleine pour se rendre au Banquet (Forl-di>l’Ecluse, place du
        Molard, rue du Rhône, place de l’Ecu, pont des Bergues, quai des Bergues, ponts de l’île, Bel-Air, Corraterie, rue du Conservatoire).
 9.	6 II. : Banquet au Temple Unique.
 10.	9 '/« H. : Promenade en ville (Corraterie, ponts de l’île, Coutanee, Cornavin, rue de Chante-poulet, rue du Mont-Blanc, pont du Mont-Blanc, Longemalle, Bues-Basses). Licenciement sur la place du Molard,
I.I Ahl 16 OCTOBRE
jotm non officiel
 9 II. matin : Conférence intercantonale entre les Comités des Sociétés cantonales de Neuchâtel, Vaud et Genève, au Conservatoire de musique. f> H. soir : Réunion des Sociétés au Jardin Anglais pour se rendre au Temple de la Madeleine (même parcours que le jour précédent.
 G H. : Rapport du Jury, distribution des prix, Concert.
 8 V, H. : Réunion sur la place de la Madeleine,‘promenade en ville (Fori-de-l’Echise, Rues-Basses, rue Centrale, Corraterie, Rel-Air, ponts de l’île, Coutanee, Cornavin, rue du Mont-Blanc, pont du Mont-Blanc, Longemalle, Rues-Basses). Licenciement sur la place du Molard.
onmti: ni üoutéiü:
       Tambours, Musique, Bannières cantonales, Comité central, Invités, Membres du Jury, Commission d’Organisation, Sociétés dans l’ordre fixé pour le Concours, chacune avec sa bannière, Députation des Sociétés en dehors du Concours, chacune avec sa bannière.
Prix de la Carte (le Fête obligatoire : >3 fr. 50 r.
       Les personnes étrangères aux Sociétés de Chant pourront se procurer des Cartes de Banquet DEPUIS LE SAMEDI SOIR chez le Concierge du Temple Unique.
La moitié du Bénéfice de la Féte sera répartie enlre les
INCENDIÉS DE TRAVERS, DE MAUX ET DE LUSSY
         On peut se procurer des Cartes pour les Concerts aux adresses suivantes : MM. H. (iex cadet et (>, quai des Bergues et rue de Ja Croix-d’Or; Rosset-Janin, rue de la Croix-d’Or; Suès-Ducommun, Grand’Rue et rue du Mont-Blanc; Julhen frères, Bourg-de-Four; Georg, Corraterie; Müller-Darier, place du Molard ; MUe Chevalier, Cabinet de lecture,Cou-lance, et chez M. Deschamps, à la Madeleine, où l'on en trouvera le Dimanche et le Lundi toute la journée.
         Les Cartes collectives «ont déposées chez MM H. C.ex cadet et Ce, quai des Bergues et rue de la Croix-d’Or
SIGNES DISTINCTIFS DES DIFFÉRENTES COMMISSIONS
                        Comité Central . . . .	Brassard rouge et jaune.
                 Jury............Rosace blanche avec franges d’or.
Commission des Finances. » verte.	..	..	, i * •
                    Commission de Rédaction. » bleue et blanche.	‘.
                   Commission de Décoration » amaranthe.	'
Commission du Banquet . » rouge.	-------
                       Commission Musicale . . t orange avec une lyre. '
 l*s porte* du Temple de la Madeleine seront ouvertes une heure avant l'ouverture de» Concert*.
                                                                                     GENÈVE, — Imprimerie J -0. MRRYS. rue d« la Treille]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>