<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19400302'>02/03/1940</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0477.tif'/>
        <date when='19400302'/>
        <name key='Charpentier, Marc-Antoine' type='person' role='cmp'>Charpentier, Marc-Antoine</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 2 Mars 1940
Matinée 16 h.
Soirée 20 h. 45
Sous les auspices de la Société Auxiliaire de la Compagnie JEAN-BARD
le Conservatoire présente :
LE MALAOE IMAGINAIRE
Comédie de MOLIÈRE — Musique de M.-A. Charpentier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0478.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BIJOUTERIE JOAILLERIE ORFÈVRERIE HORLOGERIE
e.
 Maison genevois© - Fondée en 1894
 Dépositaire de l'orfèvrerie JEZLER & Cie, Schaffouse
3, Place du Molard, 3
Téléphone 4.55.94
 | Chocolaterie | i du Rhône I
 son salon de thé ses chocolats fins ses fruits exquis ses bonbonnières de style ses cristaux
  CHOCOLATS de qualité exclusive
   Expéditions pour tous pays
 MAISON PERTUISET
  Rue du Rhône, 2 - Place Bel-Air
  Téléphone <50.58
LES FLEURS DE
 HIRT
                     Cours de Rive, 14 Téléphone 5.01.60
Spécialiste de la couronne naturelle et artificielle
jCaineA rÙll£llZ... £aine& éuiA^eé
SALON DE TRICOTAGE
CROIX-D'OR, 3
LE MALADE IMAGINAIRE
Comédie de Molière - Musique de M.-A. Charpentier
DISTRIBUTION
 Argan. malade imaginaire..........Paul Brand
 Beline, seconde femme d’Argan Irène Hcrsch
 Angélique, fille d’Argan.....Nelly Bricod
 Loulson, fille d’Argan..................M. de Burr.n
 Beralde, frère d’Argan................M Hubert
 Cleante, amant d’Angélique . . .	André Faure
 Monsieur Diafoirus.......... M. Duchable
 Thomas Diafoirus............ Sacha Pitoéff
Monsieur Purgon............ M. Sauvain
Monsieur Fleurant........... Gilles
 Monsieur Bonnefoy, notaire . . Albert Magnenat Toinette, servante............ Germaine Roll
 Solistes des Choeurs : Mlles Davet, Reisser, Salvisberg ; MM. Berthet, Giamboni
Principaux personnages du divertissement final s
Praeses..................... M. Schidloff
Bachelierus................. Paul Brand
Premier médecin............ Sacha Pitoëff
Second médecin............. Albert Magnenat
 Danseuses : Mlles Babry, Guinand, Fragnières, Vaziri, Dorcier, Mantchik, Vernet.
                      Ballets réglés par M,llc Blanche Wlll du Grand-Théâtre Orchestre sous la direction de M. Samuel Baud-Bovy Mise en scène : JEAN-BARD Perruques de la Maison Castillon	Costumes de la Maison Cintrât
Orfèvrerie argent et Métal argenté
Bijouterie Joai 11 erie
M. IM!IO.,:
Grand choix
Prix très modérés
6, Passage des Lions - GENEVE Téléphone 4.45.17
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE
 Ses Menus réputés à Fr. 2.50 et 3.50 Sa cave renommée
R. TISSOT
GENÈVE
12, Boul. du Théâtre, 12 - Tél. 4.08.00
AU GANT D’OR
Rue du Rhône, 23
LE SPÉCIALISTE DU BEAU GANT
Exclusivité du
GANT PERRIN
 c
 ©
  (0
L_
r
u
03
CCJ
C/D
 CD
 c5
Le CLASSIQUE du CYCLE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE
    On le sait, le Malade imaginaire est la dernière pièce de Molière. Elle fut jouée pour la première fois le 10 février 1673 à Paris. Le rôle d’Argan était tenu par l’auteur lui-même. A la quatrième réprésentation, le 17 du même mois, Molière ne voulant pas abandonner sa troupe, fit l’effort, bien que malade, de se traîner au théâtre et de jouer jusqu'au bout de ses forces. Pendant le troisième intermède, qui termine l’œuvre, au moment de prononcer le mot Juro, l’illustre comédien fut pris d’une quinte de toux et cracha le sang. On le rapporta chez lui, où il mourut quelques instants plus tard.
    La pièce est trop connue pour qu’il soit nécessaire d’en parler. Ce qui l’est moins, c’estla ravissante musique qui l’accompagne, et son compositeur, Marc-Antoine Charpentier.
    Il est né à Paris, en 1634. Tout jeune, il partit pour Rome, dans l’intention de se vouer à la peinture. Mais, ayant entendu des œuvres du grand Carissimi (1604-1674), l’impression ressentie aurait été si forte que Charpentier abandonna les pinceaux pour devenir l’élève de l’auteur de Jephté. Toute sa vie, il resta fidèle à l’art du grand Romain, unissant dans sa musique le style récitatif aux grands ensembles vocaux, le sens expressif à la puissance dramatique. Rentré à Paris, Marc-Antoine Charpentier occupa diverses fonctions, comme celles de maître de la musique de Mlle de Guise et du duc de Chartres, ou maître de chapelle de St-Louis de Jésuites et de la Sainte Chapelle. C’est surtout dans la musique d’oratorio qu’il se distingua, suivant en cela les traces de Carissimi. Des œuvres comme le Reniement de St-Pierre, le Dialogue entre Madeleine et Jésus, la Peste de Milan, attestent un talent remarquable, plein de vie et d’expression.
    Charpentier aurait été capable de faire une carrière de compositeur d’opéras si Lully n’avait pas alors occupé toute la place. Ces deux hommes ne s'aimaient guère. Chose curieuse, le Français faisait de la musique à l’italienne, tandis que l’italien était à la tête de l’école française.
    Cependant, Molière s’était brouillé avec Lully, après une longue collaboration des plus fécondes. Lully avait racheté à Perrin le privilège des opéras, en février 1672, et obtenu de Louis XIV des ordonnances restreignant l’usage de la musique dans les autres théâtres. C’était un coup droit à Molière, qui réussit toutefois à l’atténuer, mais ne le pardonna pas au Florentin. Lorsqu’il s’agit de la musique du Malade imaginaire, il s'adressa à Charpentier.
    Et cela nous a valu une partition ravissante. Malheureusement, elle est partiellement perdue et Camille Saint-Saëns se chargea de la compléter lorsque l’œuvre fut présentée en 1892. On lui doit le début de l'ouverture, la pastorale du deuxième acte et le trio des femmes mores. Mais l'essentiel est de M.-A. Charpentier, notamment la fameuse cérémonie qui termine la pièce, où Argan est reçu médecin et qui est du plus haut comique, avec une musique endiablée,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>