<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert de l'abonnement 
            <date when='19401023'>23/10/1940</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0621.tif'/>
        <date when='19401023'/>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
de la
SUISSE ROMANDE
SAISON 1940-41
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tapis de prière «Héraf» l8me siècle
Tapis d’Orienl Anciens
(Tél. 4.68.86) M. GARÀBEDIÀN 6, rue de Saussure
CONSEIL DE FONDATION
de 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux: Conseiller d’Etat Edouard von SIEIGER, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER. Neuchâtel; Conseiller d Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSÈT, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GEIAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevev; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
    ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DESC T i4C II
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.- RADIO-GRAMO
                                   <Aoa.nl de ooué décider;, oenet le A entendre chez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
S4LEIEE * JAEGEE
FUSTERIE	GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE'
SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFFICIELS M A K C C N ■ MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
LE PIANO DE L’AVENIR
MINI-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger & Jacobi - Sienne
exclusivement: SAUTIER & JAEGER GENÈVE
Les premières marques
Sl Jicté6L fc €'P'iffet&clcfbéL
    iftù-toe {$0THA4tfe-' -
■fai#- tftlicè*e^ &L.
#4, 2%*']]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - house
téléphone 2 33 70
   |» a il I il 2i ii il a y
               couturier
5, rue îles nlpes	2| JJ C II C V C
2meconcertde l’abonnement
Mercredi 23 octobre 1940 à 20 h. 30 YICTORI A-HALL
   --
DirecNon :
Dr Félix WEINGARTNER
7>>iemiè^e (uvdie
1.	SYMPHONIE en ut majeur (1re audition) G. BIZET
     a) Allegro vivo — b) Adagio — c) Allegro vivace
      d)	Allegro vivace.
2.	SYMPHONIE en si mineur (Inachevée) . . SCHUBERT
     a) Allegro moderato — b) Andante con moto.
Dmodènte fuvUie
3.	SYMPHONIE N° 5, en ut mineur .... BEETHOVEN
     a) Allegro con brio — b) Andante con moto —
      c)	Allegro — Finale (allegro)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Georges BIZET
    1838-1875
Une Symphonie de Bizeï
Il y a quelques années, l'historien musical C.-B. Parker, à Glasgow, me demandait si j'avais entendu parler d'une Symphonie de Bizet qui devait se trouver, disait-il, à Paris M. Parker ne pouvait préciser en quelle bibliothèque existait ce précieux manuscrit. Profitant d'un séjour à Paris, je me rendis au Conservatoire où le Directeur, Maître Rabaud, me confirma l'existence de cette symphonie, œuvre de jeunesse inédite.
   M. Rabaud me donna la possibilité d'étudier le manuscrit, qui m'intéressa vivement. Cette œuvre, en effet, contient des parties remarquables, entre autres et avant tout la grande mélodie médiane de l'Adagio, si fraîche et si bien écrite qu'on y perçoit sans hésitation la marque d'un maître. M. Rabaud m'accorda alors fort aimablement l'autorisation de prendre copie du manuscrit. J'en dirigeai la première audition à Bâle (All-gemeine Musikgesellschaft) et la seconde à Vienne (Orchestre Philharmonique). Dès lors, les exécutions de cette symphonie se sont multipliées, chacune d'elles marquant un nouveau succès.
   Cette Symphonie — la seule de Bizet — est écrite dans la forme usuelle. Ses mélodies font penser parfois aux premières symphonies de Schubert, quoiqu'il semble impossible que Bizet les ait connues. C'est là une de ces parentés qui se présentent fréquemment, nées sans doute du hasard...	c \a/
Au bénéfice du Comité International de la Croix-Rouge
hue lectwie du. " 'Jaudt ” de fyoeüte (uzï. 'détuc 'Weinça.'Unet.
  Nous signalons aux habitués de nos concerts que mardi 29 octobre, à 20 h. 30, à la Salle de l’Athénée, le Maître Félix Wein-aartner lira des extraits de la deuxième partie du «Faust» de Gœlhc. La lecture, faite en langue allemande, sera accompagnée d’une musique pour Faust écrite par le grand chef d’orchestre. Le piano sera tenu par Mme Carmen Weingartner-Studer.
   Le public genevois aura ainsi l’occasion d’entendre les passage:; principaux de l’œuvre de Goethe et de connaître le Maître Wein-gartner sous un aspect entièrement nouveau.
  Les billets, aux prix de Fr. 2.— et 3.— sont en vente chez Vidoudez luthier, Corraterie 22, et chez le concierge de l’Athénée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrï-Baby
LOCATION
ECHANGES	Passage du TerraiUet, 20
RÉPARATIONS (entresol)
„ 12' horlogerie
Philippe PÉ6UIN
                   26 QRflNDQUfll,angle PLACE DU PORT tél.:5.34.32- GENÈVE
Franz SCHUBERT
    1797-1828
LA SYMPHONIE «INACHEVEE»
      chubert avait 25 ans lorsqu'il écrivit un Allegro et un An dante qui, semble-t-il, devaient être les deux premiers mouvements d'une nouvelle symphonie. Quelques mesures retrouvées d'un Scherzo semblent préciser l'intention du compositeur. Un hommage à faire à la Société de musique de Gratz incita Schubert à se séparer de son manuscrit: dès lors, insouciant, il l'oublia, comme aussi le dédicataire. On ne devait retrouver l'œuvre qu'en 1865 et, tout aussitôt l'exécuter: mais Schubert était mort depuis 37 ans !
*	* *
   Il	faut, si l'on veut connaître celui dont on a pu dire qu'i! était peut-être « le seul musicien purement viennois », chercher à comprendre le caractère de Vienne et de son peuple étonnamment composite. « Quand on a compris cela — écrit Emmanuel Buenzod 1 — on mesure mieux ce qui fait le charme et la faiblesse de la musique instrumentale de Schubert, son goût de la flânerie et aussi du plaisir, sa facilité diffuse alliée à une mélancolie qui parle d'un terrestre « ailleurs ». Mais cela ne suffit pas à expliquer la nostalgie — sans parure pittoresque — dont elle est empreinte et qui parle, elle, d'un autre « ailleurs », loin des sentiers du monde. Là réside sa plus précieuse saveur, celle par laquelle la « Symphonie Inachevée » se place au rang des plus hautes créations de l'art, et des plus mystérieuses. Il en faut dire enfin quelques mots, de cette oeuvre illustre, et montrer ce qui la distingue des six symphonies qui précèdent, comme aussi de celle qui la suit. Elle est, bien encore qu'antérieure de cinq ans à sa mort, le testament symphonique de Schubert. Là, et là seulement, il a exprimé son être invisible au monde, le côté de sa nature sans rapport avec son existence et son caractère. Et non seulement avec son existence et son caractère propres, mais encore avec n'importe quelle autre nature de musicien, avec n'importe quelle tendance ou quelle école. Sommes-nous ici dans l'atmosphère romantique ou dans l'ordre classique ? Voilà la dernière question que nous songions
    ♦);V Franz Schuberf, par Emmanuel Buenzod (Edir. Corréa)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0627.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  U NIO N
DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
   Franz SCHUBERT (Suite)
à nous poser en écoutant le chant céleste de l'andante con moto, cette mélodie des violons qui, en même temps qu'elle exhale l'accent de la félicité, contient une prière, une plainte, un adieu. Et cette phrase de hautbois qui semble s'avancer sur le vide, qui est un fil ténu que le destin va rompre ! Mais cela ne rompt pas; cela persiste jusqu'à l'angoisse, dans le même temps que tou t module mystérieusement, insensiblement, puis s'efface.. Cette oeuvre est, intensément, l'âme de Schubert... »
    Ne trouve-t-on pas confirmation de cette pénétrante analyse dans les lignes en lesquelles Hanslick rapporte de si jolie façon l'impression produite par la première audition de l'œuvre: «Lorsque, après les quelques mesures d'introduction, la clarinette et ie hautbois entonnent « unisono » leur chant suave par-dessus le calme murmure des violons, un enfant reconnaîtrait l'auteur, et une exclamation à demi étouffée court, comme chuchotée, à travers la salle. « Schubert ! » Il vient à peine d'entrer, mais il semble qu on le retrouve à son pas, à sa façon de pousser le loquet de la porte. »
Louis van BEETHOVEN
1770-1827
SYMPHONIE N° 5, en ut mineur
|^fen même temps qu'il écrivait « Fidelio » et le «Concerto pour piano en sol majeur », Beethoven — s'il faut en juger par les cahiers autographes — travaillait à la Ve Symphonie. L'œuvre fut donc écrite — plus probablement achevée en l'an 1808. Et, le 22 décembre 1808, elle fut présentée au public viennois en une soirée qui devait être une soirée d'adieu — Beethoven ayant été prié par Jérôme Bonaparte de se rendre à sa cour — et qui ne le fut pas, l'auteur de la Cinquième]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0628.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements
         aux
Livres, Revues et Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
13, rue Céard
là l'entresol)
CHANT P„
VIOLETTE ANDRÉOSSI
                         Cantatrice, Professeur au Conservatoire de Genève
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES • TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS G R A 91 O S	DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 lenlresoll Tél. 5.04.80
                LOOATIOK
                VENTE
                 EXPERTISES
                ACCORDS
                RÉPARATIONS
\jltudi& et \fioMe
fiûut auditions, leçwut, aiuticûe^
Louis van BEETHOVEN (Suite)
ayant finalement préféré à l'exil un contrat de 4000 florins de rente à Vienne. Je ne sais ce que penseraient nos publics — à Genève et à Lausanne — si l'Orchestre Romand leur présentait un programme comme celui au cours duquel Beethoven révéla la symphonie en ut mineur. Outre cette œuvre, le programme, en effet, comportait la Symphonie pastorale, le Concerto en sol majeur pour piano, joué par le compositeur, le Sanctus de la Messe en ut majeur et... la Fantaisie avec chœurs ! Le critique von Seyfried, ami de Beethoven nous a renseigné sur ce concert qui, par la faute du compositeur, tourna assez mal, Beethoven ayant été à la fois colérique, désordre et, paraît-il, médiocre chef d'orchestre !
   « C'est ainsi que le destin frappe à la porte », dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes, au début de l'allegro con brio, forment à eux seuls l'idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L'âme angoissée du maître s'y révolte et s'y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n'a pas, cependant, au cours du développement, l'importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l'ensemble.
   L'Andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l'unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d'une manière exquise.
   L'Allegro (scherzo) qui suit ramène l'agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz comparaît aux ébats d'un éléphant en gaîté. Mais peu à peu tout s'apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d'une simplicité voulue, achèvent l'œuvre en une magnifique explosion de sonorités.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE SPÉ-	J J I I I I	brochures • catalogues
CIALISTE DE L'AFFICHE	I	revues • journaux
ET OU PROCÉDÉ	H	créations • dessins
OFFSET	Rue de la Dôle, 11 - Tél. 26018	CLICHES
 I	ypnr RAI 10 10 Al Enseignement de toutes les branches LlbUL IvlUwl UnL c*e musique, sur des bases nouvelles
 D i r e c N o n : YVE BUYSSENS
 d'éducation.
QUELQUES	PROFESSEURS:
 Mmes A.-M. G u g I i el m e r li,	MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
        Yve Buyssens	H. Honegger, Ed. Willems
        G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
 Diclion : Mme Camylle Hornung	Rythmique : Mme Roger Vuataz
 Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
 STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECOLE KVBCUR6
GENÈVE	4, Tour de l’Ile
            cSténo-dactylo
                     Comptabilité
                             Correspondance
                                            jCangueS
 Cours spéciaux de français pour élèneS de langue étrangère
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LVRICIE
SES MENUS RÉPUTÉS	». tissot SA CAVE RENOMMÉE
                                        12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
 ©. S. IR.
A nos abonnés, à notre public
   Nous ra/)/>elons à tous les auditeurs de nos concerts (/ne nos programmes se présentent dorénavant comme une sorte de bulletin d’information et d’organe de liaison entre le Conseil de direction de l'orchestre el le public. L'on trouvera dans nos programmes, à côté de brèves notices commentant les oeuvres essentielles de la soirée, au gré des circonstances, une revue de presse montrant comment on apprécie l'orchestre et son chef, un mémento radiopho-nique signalant les concerts de l'O.S. R. radiodiffusés les plus intéressants et un courrier, «Le coin de l’abonné», où nous publierons les vœux, les suggestions, les désirs, ou nous accueillerons les remarques et... les éloges et ou nous pourrons, souvent, expliquer le pourquoi des choses. Vous êtes, cher public, sollicité de vous exprimer : tarderez-vous à en profiler “?
Le Coin des abonnés
   Nous avons reçu la lettre suivante :
                                          Le 10 octobre.
         Messieurs,
   Pour la page réservée à l'« Abonné », vous attendez, dites-vous, des vœux, des suggestions, des désirs. Et vous ajoutez «qu on verra s'y exprimer l'éloge...peut-être.» Ce «peut-être» n est-il pas chargé de doutes, d'ironie... d'amertume, sans doute? A Genève, l'esprit critique s'exerce trop souvent à tort et à travers; il passe, aux yeux de beaucoup, pour un des critères de I intelligence, alors que l'éloge leur paraît révéler un abandon trop facile de la personnalité.
   Je désire, faire mentir votre « peut-être » en vous remerciant et en vous félicitant d'avoir bravé les circonstances défavorables, d avoir surmonté vos hésitations et vos craintes, d'avoir accepté d encourir certains risques matériels, pour offrir à notre ville — pour nous offrir — une série de concerts fort belle, malgré la faible proportion des grands solistes étrangers. D'ailleurs qu'importe ? Les circonstances ne nous modèlent-elles pas une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd. James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
   MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE HAHN
     J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
             est L’une dei principale^ et plui ancienne6 de Çenètfe
              Exécution soignée de prescriptions de fous les pays selon chaque pharmacopée. - Envols à domicile el par poste
           SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr 3.50 le flacon
DIRECTION ROMANDE:
ySM S k?i i | f l	LONGEIYIALLE, I
E—J " "M1 f f « I	GENÈVE
1 1 ACCIDENTS
Toute* addukanced Jlcciclentà "3le4ftMuui&&ité cwiie, aulcuncMe	L^ C°H AT E l'a l N
&CLU - Ohaiddie - ^D-O-i.	Corralerie, 7
 0. S. IR.
âme différente de notre âme d'avant-guerre ? Et le jeu brillant du soliste international s'intégrerait-il au plan douloureux dans lequel nous nous mouvons ?
  Je trouve excellent d'essayer d'établir un contact entre les organisateurs de nos concerts — qui, je l'imagine, consacrent bon nombre d'heures à l'édification de notre vie musicale — et le public, insouciant peut-être de vos efforts et de vos peines; voilà un moyen simple et pratique pour nous autres, auditeurs, d'être renseignés sur quantité de petits et grands problèmes qui nous laissent parfois rêveurs.
  Vous le voyez: je n'ai ni suggestions ni vœux à formuler, mais une simple expression de gratitude à communiquer dans votre premier courrier.	Une abonnée; Œ |_
* ♦ *
Notre activité radiophonique
Vendredi 25 octobre, 12 h. 50. — Musique de Coppélia (Deiibes) form. A).
  soir : Oeuvres de Mozart et de compositeurs suisses (Mœs-chinger, Jaques-Dalcroze) avec M. F.-J. Hirt, pianiste. Dimanche 27 octobre. Concert avec l'Union Chorale et le chœur de dames à la Cathédrale de Lausanne. Direction: M Hermann Lang (« Requiem » de Fauré, « Déluge » de Saint-Saëns).
Lundi 28 octobre, 20 h. — Musique légère (M. Appia).
Mercredi 30 octobre, 20 h. 50. — Opérette (dir.: J.-M. Pasche) Vendredi 1er novembre, 12 h. 55. — Deuxième séance des Poèmes symphoniques de Liszt: «Héroïde funèbre» et «Symphonie » de Franck (form. A. Dir. E. Ansermet). soir : Concert avec le concours de Mme Lina Falk, cantatrice. Dimanche 3 novembre, soir. — 1re séance du « Panorama de l'Opéra-Comique » (dir.: Samuel Baud-Bovy).
  Note. — Désormais, la seconde partie des concerts d'abonnement, qui ne peut être diffusée le mercredi soir par Radio-Genève, par suite de l'horaire réduit imposé par ordre supérieur, sera enregistrée et transmise par Radio-Lausanne, chaque dimanche suivant le concert, à 11 heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0631.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
           Agenf général de PLEYEL S. À. Paris
           PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
          PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                   Le plus grand choix en disques classiques Location d'amplificateurs pour soirées
                           LM A I S O N
erguer s. a.
84, rue du Rhône
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C i T É
  (J. Cf. Cjcoujv
cpfroloqzaphe
1, rue de la Monnaie	GENÈVE
  C. S. IR.
   Gomment la Presse parle de l’Orchestre Romand
     Voici comment s'exprimait, sous la sic/nature Al. M., le journal La Suisse, au lendemain de notre premier concert :
     Alors que, dans tant de pays, en France, en Belgique, en Hollande, en Norvège, en Angleterre, la vie musicale est entièrement suspendue depuis de longs mois et ne pourra vraisemblablement renaître que dans un avenir encore éloigné, la nôtre reprend son cours régulier, à peine ralentie par l’obstacle que la fermeture des frontières oppose à la circulation internationale, partant à l’arrivée des virluoses étrangers qui avaient coutume de nous venir visiter chaque année ou presque.
     Peut-être bien est-ce parce qu’il a eu conscience de cette situation privilégiée, que le public a fait un accueil si empressé à l’appel du conseil d’administration de l’Orchestre romand, et qu’il a marqué, de façon si nette, sa volonté d’assurer l’existence de notre ensemble symphonique en accourant plus nombreux que d’ordinaire au bureau de location.
     Car le fait est là: alors que les hommes dévoués qui portent la responsabilité de l’entreprise n’étaient pas sans inquiétudes sur le résultat de la location — des inquiétudes que l’on comprend aisément, vu les temps que nous vivons — il se trouve que, cette saison, l’O. R. n’aura pas moins d’abonnés que l’an dernier, comme l’on s’y attendait généralement, mais un peu davantage.
    L’inscription, aux programmes de nos concerts, d’une œuvre de tirahms, suscite à chaque fois des discussions passionnées entre partisans et adversaires du maître allemand. La Tribune de Genève du
11	octobre écrit, à ce propos, sous la signature J. M. :
    L interprétation de M. Ansermet nous a beaucoup plu. Allégeant la symphonie dans sa partie la plus faible — l’andante — accentuant, au conlraire, le rythme et pressant le mouvement dans les deux allégros du début et de la fin qui sont ce qu’il y a de meilleur,,noire kapell mois ter a présenté l’œuvre sous un éclairage simultanément original et séduisant. Pour notre part, nous n’avons pas connu un instant d ennui, alors que nous avions fait forte provision de patience. Esprit essentiellement latin, M. Ansermet a conduit la partition d’une manière entièrement différente des chefs allemands et il a légitimé son point de vue. C’élait un pari: il l’a gagné, démontrant ainsi (pie Brahms peut fort bien s’acclimater à d’autres cieux que celui de sa pairie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
  Insfifuée par la ConsHfuHon de 1847 - Molard, 2
                Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
Mercredi 6 novembre 1940 è 20 h. 30 AU GRAND THÉÂTRE
3me Concert de l Abonnemenï
Directeur : Ernest ANSERMET
Soliste :
Max MEILI
Ténor
Au programme :
VIVALDI, J.-S. BACH, MOZART, BEETHOVEN, HINDEMITH
MAX MEILI
        Né on 1899 à Winterthour, Max Meili fil ses études musicales à Zurich et à Munich chez le Professeur Félix von Krauss. Dès le début de sa carrière, il se voua surtout à l’élude des œuvres de Bach et de ses prédécesseurs et fit plusieurs tournées de concerts dans les grandes villes d’Allemagne, de France, Suisse, Angleterre, Belgique, Hollande, etc., comme interprète de Bach, Haendel, Haydn el Mozart. Depuis une douzaine d’années, Max Meili s’est spécialisé dans la musique des époques gothiques et de la Renaissance, troubadours, trouvères, Minnesânger, maîtres du Trecento italien, maîtres français, flamands, Monteverdi, etc. Une quinzaine de disques en ont été enregistrés. Domicilié à Zurich, M. Meili est devenu dès le début de ta Schola Cantorum Basiliensis de Bâle, professeur à cet Institut.
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie 22 à partir du jeudi 31 octobre.
        En cas d'alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu. Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin d’alerte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿loterie de la cfuisse Romande
  au profit des œuvres de secours et d’utilité publique
 Tirages réguliers tous les 2 mois
  - (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) -
  Le billet : Fr. 5.— le ]\s de billeh Fr. 1.—
   Secrétariat cantonal : GENÈVE - Passage du Terraillel, 20 - Ch. post. 1.222
Spectacles de La Comédie
   La Direction de La Comédie a (e plaisir de vous annoncer ses prochains spectacles :
  LE CLUB DES LOUFOQUES de Armont et Gerbidon, une œuvre d'un comique coloré.
  Un gala Regnard : DEMOCRITE et LES FOLIES AMOUREUSES, premier spectacle classique de la saison.
  LES DEUX MADAME CARROLL, de Villar et Vitterbo, une pièce policière d'un genre inédit.
  BLANCHENEIGE, adaptation de Mme Camylle Hornung, pour les petits et les grands. Un spectacle dont l'intérêt n'est plus à souligner.
   LE CHEMIN DES ECOLIERS, l'un des plus brillants succès de Birabeau.
   MONSIEUR DE SAINT-OBIN, la comédie légère de Picard et Arwood.
   ASMODEE, la première pièce dramatique de François Mauriac de l'Académie Française. Une création de La Comédie Française.
   Pour les dates, prière de consulter les affiches.
Anna-Maria GUGLIELMETTI
enseigne
le ? bel
canto
Frontenex, 67	Téléph. : 4.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES <S COURS (LYCÉE MUSICAL)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
     h) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
     Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O. S. R.r c'sst collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élément de culture qu'il représente en notre ville.
      Pensei-y.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° I. 68yo ; elle assure un droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
PEPINIERES BOCCARD FRERES
        ARBRES FRUITIERS ET D’ORNEMENT
         CONIFÈRES, ROSIERS PLANTES GRIMPANTES ET VIVACES
         PARCS ... JARDINS TENNIS
           Engrais ef spécialités horticoles C. P. H. R.
Cèdre pleureur
PETIT-SACONNEX ... GENÈVE ... TÉLÉPHONE 2 61 15
Café Restaurant International
7. C119a y n ez
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ca ptécléient...
  préAeniée avec élégance...
 v VACHERON v
>t<	(TT	---- >T^
 ^ CONSTANTIN ™]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>