<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concours national suisse d'exécution musicale, Genève 1940
            <date when='19400706'>06/07/1940</date>
          </title>
          <series>Concours national suisse d'exécution musicale, Genève 1940</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0590.tif'/>
        <date when='19400706'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Concours national suisse d'exécution musicale, Genève 1940</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concours' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCOURS NATIONAL SUISSE D’EXÉCUTION MUSICALE, GENÈVE
19^0
 NATION AL-SCHWEIZERISCHER MUSIKWETTBEWERB IN GENF
VICTORIA-HALL
SAMEDI 6 JUILLET 1940 20 heures 15
(fi g c a ni ni e (Lu S&ncett final de A lauzéalé
Prix du programme : 50 cent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0591.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Concours National Suisse
d Exécution musicale, Genève 1940
COMITE D'HONNEUR
Présidents :
M. le Dr Philipp Etter,
Conseiller fédéral, ancien Président de la Confédération Suisse
et
M. I.-J. Paderewski.
Membres :
M. Albert Malche, Vice-président du Conseil des Etats,
M. Louis Casaï, Président du Conseil d'Etat de la République et Canton de Genève, M. Adrien Lachenal, Conseiller d'Etat de la République et Canton de Genève, M. Paul Guerchet, Président du Grand Conseil de la République et Canton de Genève.
M. Jules Peney, Président du Conseil administratif de la ville de Genève, M. Mariur> Noul, Conseiller administratif de la ville de Genève,
M. Marcel Castellino, Président du Conseil municipal de la ville de Genève, M. Frédéric Barbey-Ador, ancien Ministre de Suisse en Belgique,
M. Werner Reinhart, Winterthour,
M. Jacques Salmanowitz, Consul général, Genève.
COMITE DE PATRONAGE
Piésident :
M. CarI Vogler, Président de l'Association des musiciens suisses Membre: :
M. Maurice Gautier, Président du Conservatoire de musique à Genève,
M. le Dr A.-E. Cherbuliez, Président de la Société pédagogique suisse de musique, M. Alfred W. Glogg, Directeur général de la Société Suisse de Radiodiffusion, M. le Dr Volkmar Andreæ, Directeur du Conservatoire de Zurich,
M. Alphonse Brun, Directeur du Conservatoire de Berne,
M. le Dr Hans Münch, Directeur du Conservatoire de Bâle,
M. Charles Troyon, Directeur du Conservatoire de Lausanne,
M. Charles Faller, Directeur du Conservatoire de La Chaux-de-Fonds ;
MM. Otto Barblan, Gustave Doret, membre corresp. de l'institut de France, Arthur Honegger, Emile Jaques-Dalcroze, Joseph Lauber, Dr Othmar Schœck.
COMITE D'ORGANISATION
Président: Henri Gagnebin, Directeur du Conservatoire de Genève ; Vice-Présidents: MM. René Dovaz et Eugène Empeyta ;
Trésoriers: MM. Max Dunand et Pierre Vidoudez; Secrétaire: M. Richard Jeandin. Membres: MM. Paul Lachenal, Ernest Ansermet, S. Baud-Bovy, Paul Budry, Mme Chéridjian-Charrey, MM. Marc Cougnard, Fernand Haissly, André Marescotti, Frank Martin, Alexandre Mottu, Félix Pommier.
Secrétaire général: Dr Frédéric Liebstœckl.
CONCOURS NATIONAL SUISSE
GENEVE 1940
D’
       CONSERVATOIRE DE MUSIQUE	E
X
                                                         E C U T I
da C&need final deé llaurêatA o
PROGRAMME
N
M
SAMEDI 6 JUILLET
VICTORIA-H ALL
À 20 HEURES 15	U
                                                   S I
c
l’Orchesire de Radio Suisse romande A
RENFORCÉ	L
    DIRECTION: ERNEST ANSERMET	£]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Æemhiaé du ?//r//
Présidence d'honneur: M. I.-J. PADEREWSKI;
Présidence effective : M. Henri GAGNEBIN,
Directeur du Conservatoire de Genève.
PIANO
Mrne M. Chéridjian-Charrey (Genève), MM. Emil Frey (Zurich), Franz Joseph Hirt (Berne), Walter Lang (Zurich), A.-F. Marescotti (Genève), Alexandre Mottu (Genève), Joseph Turczynski (Morges-Varsovie).
CHANT
Mmes Lina Falk (Genève), Rose Féart (Paris-Genève), Ria Ginster (Zurich), MM. Altredo Cairati (Zurich), Félix Loeffel (Berne) Frank Martin (Genève),
D' Félix Weingartner (Lausanne).
VIOLON
MM. Willem de Boer (Zurich), Gustave Doret (Paris-Lutry), Fritz Hirt (Baie), Alfred Pochon (Lutry), André de Ribaupierre (Clarens-Genève).
VIOLONCELLE
MM. Hermann Beyer-Hané (Bâle), Henri Honegger (Genève), Joseph Lauber (Genève), Fritz Reitz (Zurich), Pierre Wissmer (Genève).
ORGUE
MM. Charles Faller (La Chaux-de-Fonds), Ernst Isler (Zurich), Richard Jeandin (Genève), Karl Matthaei (Winterthour), Dr. Fritz Morel (Bâle).
INSTRUMENTS A VENT
MM. Dr. Volkmar Andreae (Zurich), Ernest Ansermet (Genève), S. Baud-Bovy (Genève), Francis Bodet (Genève), Dr. Fritz Brun (Berne).
     cAprèS avoir organisé, Lan dernier, ce concours international d’exécution musicale, qui connut un Si beau SuccèS et apporta, en particulier, au monde artistique, la révélation de ce pianiste de génie, cArturo rÈenedetti-Jltjcl)elangeli, mus n'avez pas voulu, malqré la dureté des temps que nous vivons, laisser tomber l’oeuvre à laquelle vous vous étiez dévoué. Certes l’idée était belle de réunir, SouS les auspices de la musique, cet art qui, plus qu’un autre, permet à [homme d!exprimer SeS aspirations leS plus profondes et de rapprocher dans une même communion les hommes de bonne volonté, de jeunes artistes de tous les pays et de leur donner l’occasion d extérioriser leur personnalité. lia malice des temps ne vous a permis de renouveler entièrement votre effort, mais vous avez voulu tout au moins le poursuivre dans un cadre plus restreint, limité à notre pa^S, et vous avez, décidé d! organiser un concours national d’exécution musicale. Qe vous félicite d avoir ainsi voulu contribuer à maintenir, danS un monde bouleversé, les hautes valeurs spirituelles SanS lesquelles la vie ne vaudrait pas d’être vécue. Ç-e voué en félicite et en Souhaitant \le SuccèS le plu S complet à votre oeuvre, je remercie tous ceux, organisateurs, jugeS, exécutants, qui // contribueront.
(pf). ôllet
Président du département Çiédêtal cLe L’7ntérieur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cherchez-mué un bon restaurant 7
I HOTEL MÉTROPOLE
34, GRAND-QUAI
oouA offre AeA metA de qualité et 4eA /unA de choix.
œ
 OtUcublvA
 conçoit l'harmonie ef le conforf dans vofre foyer, à des prix frès avantageux, dans une exécution parfaite.
      -Au (Jl)(il(d OonziAlitftu rIh'zon-Çjzanez Zoué leA zenAeitjn et tien / A et h il tel A pour le clhtlaiA
HOTELS - SÉJOURS - ABONNEMENTS de VACANCES
Le Concours national suisse d'exéculion musicale, à Genève 1940, s'est adressé aux jeunes artistes suisses âgés de 15 à 30 ans, ainsi qu'aux étrangers du même âge résidant en Suisse depuis plus de deux ans. Il comportait des épreuves de piano, chant, violon, violoncelle, orgue, cor, trompette et trombone. 71 candidats — dont 63 Suisses se sont inscrits.
•
Pour le piano et le chant, deux premiers prix de Fr. 500. et deux seconds prix de Fr. 250.— (homme et femme) peuvent être attribués. Pour le violon, le violoncelle et l'orgue, un premier prix de Fr. 500. et un second prix de Fr. 250.— (homme ou femme) peuvent être accordés. Pour chaque instrument à vent (soit: cor, trompette, trombone) un prix de Fr. 300. peut être accordé. De plus, l'Association des Musiciens Suisses a augmenté, par un prix de Fr. 300. , les premiers prix de violon, de violoncelle, de cor, de trompette et de trombone. Tous les candidats admis aux concours définitifs reçoivent des diplômes et ceux qui, sans obtenir de prix, se sont néanmoins distingués, des médailles d'argent. Le montant total des prix est de Fr. 7650.—.
•
Les concurrents instrumentistes ont à apprendre un morceau imposé spécialement composé pour ce concours. D'accord avec l'Association des Musiciens Suisses, les compositeurs suivants ont été désignés : Walter Lang (Zurich) pour le piano, Aloys Fornerod (Lausanne) pour le violon, Willy Burkhard (Davos) pour le violoncelle, Alexandre Mottu (Genève) pour l'orgue, Walter Geiser (Bâle) pour le cor, Roger Vuataz (Genève) pour la trompette et Frank Martin (Genève) pour le
trombone.
•
Le concert de clôture est retransmis par les émetteurs suivants : de 20 h. 30 à 22 h. 20, Sot-tens et Monte-Ceneri (enregistré par Beromünster, qui en donnera une émission différée dimanche 7 juillet, de 11 h. à 11 h. 30 et mardi 9 juillet, de 20 h 15 à 21 h. 10) ; de 20 h. 30 à 21 h. pour l'Amérique par la National Broadcasting Company.
          Les pianos de concerts sont prêtés gracieusement par les marques suivantes SCHMIDT-FLOHR, aux soins de la Maison KELLER STEINWAY, aux soins de la Maison SAUTIER et JAEGER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
Ouverture d’Egmont
2. a) Air du Messie
  b) Air du ”Ballo in Maschera ” Mlle Elisabeth GEHRI
L. van Beefhoven.
G. F. Haendel.
G. Verdi.
Concerto N 3, en ut mineur,
pour piano ef orchesfre...... L. van Beefhoven.
   Allegro con brio — Largo — Rondo : Allegro.
   M. Rudolf am BACH
                    c') ni t acte H) minuleA
4. Adagio ef Allegro, pour cor ef orchesfre R. Schumann. Orchestré par E. Ansermet.
        M. Edmond LELOIR
Concerto en mi mineur,
     pour violon ef orchestre ....
    Allegro molto appassionato — Andante Allegro molto vivace.
   M"* Lola BENDA
Variations Symphoniques,
      pour piano ef orchesfre. . . . Mlle Cécile BEGUIN
F. Mendelssohn.
C. Franck.
r/)i A l zi l) u t i On cleA (pziæ
sous la présidence de
M. Louis CASAÏ
Président du Conseil d'Etat de la République et Canton de Genève
de M. Mari us N O U L
Conseiller administratif de la Ville de Genève, délégué aux Beaux-Arts
ef de M. Cari VOGLER
Président de l’Association des Musiciens Suisse.
SAUTIER ét JA£«ËB
 12, FUSTERIE
 1» I A HT O N	VENTE
                    ÉCHANGE LOCATION
RADIOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI
i> i s i i; s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'Pourquoi, ooué dérangez?
Un coup de téléphone au \o 2.64.47
et HrAg.en.ce ÇJ. cVéton-Qtauez (Si CMc r i. -A.
ooua limera (ou A billeté de chemin A de fer - bateaux - aoi&uA - car A
Enlèvement des Bagages	Expéditions pour tous pays
PIANOS-
             Aep tèAem ta « t de A p'umc> A
  STEINWAY & SONSOPTIQUE
   JULIUS FEURICHaacpm^ a . r
  SCHIEDMEYERMEDICALE
P L E Y E L & C° ===
                   IF., BLANC
   / /% f/t l/t(X *	Opricien diplômé
"T	Membre de l'Association suisse des Maîtres opticiens
                                                                ôfjfjce tontes Leé>
20, Passage du Terraillef	damièieA petfaüônA de
 (entresol]	'
                                        / ùptiqiie	mode eue
      VENTE - LOCATION
RÉPARATIONS Conseil-Général, 10	GENÈVE
(Près du Conservatoirel	Tél.: 5.45.80
CONF,SERIE tea^room Brasserie Landolr
MAED1ER-VINES QiiatUet Vénérai deé
                                                  -?4mi& do lu QiïtuAiftue
         2, Place du Lac
Téléph. : 5.39.53	^ Rue du Conseil-Général
     Fermé le dimanche	2, Rue de Csndolle
/leé lautéatà
du
 Edmond LELOIR (Bruxelles-Genève!	Elisabeth GEHRI (Frutigenl
PRIX de COR	PRIX de CHANT
PoncouzA national éuièâe d exécution musicale
Cécile BÉGUIN (Neuchâtel!
1er PRIX de PIANO (femmes)
Lola BENDA (La usannel
1er PRIX de VIOtON
Rudolf am BACH (Zurich)
 1er PRIX de PIANO (hommes]]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOUVENT IMITE JAMAIS ÉGALE, DEPUISj PLUS D’UN DEMI-SIÈCLE DE SUCCÈS, LE
PET HA
RESTE
LA MEILLEURE LOTION ONTRE LA CHUTE DES CHEVEUX
rCON7 I PHAR
PHARMACIE HAHNAongemalle. GENEVE
E. HOFFMANN
Diplômé Fédéral
rÈottiet - Orthopédiste
 Chausse les pieds sensibles, malades ou déformés
  Uu chaussant parfait est garanti Toute chaussure est essayée avant d'être terminée
Corraterie, 22
I Entresol )
 GENEVE
 Tél. 5.19.21
Toute la musique
OUS LES LIVRES
    neufs ou d’occasion ef à l’abonnement
PRIOR Corraterie, 9
Silhouetta élégante	Pour une Photographie
est cLovmée par. Le	de style moderne
                                         et è prix modérés
CORSET DUCHESSE	photo
LACROIX
Téléphoné : 4. n. 96	r de | Université Téléphone 4.08.29
'-demandez paclout
GRAPE - FRUIT
c Silvoz - cHat
MONTREUX
Dépôt pour Genève s
B A E R & Cie
Vins fins et Liqueurs
Téléphone	11, Rue du Conseil-Général
a. 23. 26	GENÈVE
C!i,\ le de A candidat A
admié aux épreufieA définitiûeé
e p o u e
François Rabot (Genève), Pierre Segond (Genève).
C ©	K
Walter Galletti (Lugano), Edmond Leloir (Bruxelles-Genève).
TRCMBC NE
Ferdinand Guillaume-Gentil (Neuchâtel), Armand Tabachnik (Genève).
YICLCNCELLE
Gabrielle Montandon (Genève), Emmy Munziger (Olten).
Jean Froidevaux (Noirmont-La Chaux-de-Fonds), Wilfried Reitz (Bern-Gadmen).
Y I C L C N
Lola Benda (Lausanne), Aida Stucki (Winterthur), Heidi Sturzenegger (Rente,
Appenzell).
CHANT
Alice Fretz (Zurich), Elisabeth Gehri (Frutigen), Helen Zehnder (Bâle), Ferdinand Corena (Genève), Heinz Huggler (St. Gallen), Libero de Luca (Zurich).
P I A N ©
Cécile Béguin (Rochefort, Neuchâtel), Lilia Marcet-Filosa (Genève), Germaine Perret (Genève), Nelly Roser (Bern), Nella Salati (Lugano), Marthe Schneider
(Reconvilier).
Rudolf am Bach (Zurich), Léo Nadelmann (Zurich), Theodor Sack (Zurich).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIR E DE MUSIQUE
DE GENÈVE
  Fondation Bartliolom
 i m h 5
  Ouverture de l année scolaire
 10 4 0 - 10 4 1:
14» septembre 1040
   Pour renseignements et programmes s adresser au Secrétariat t lu Conservatoire
grand café - restaurant
 R . T I S S O T
SES MENUS RÉPUTÉS
A Fr. 2.50 et Fr. 3.50 SA CAVE RENOMMÉE
12,	b'1 du Théâtre - Tél. 4.08.00
e s \ toujours trop cher
L. KELLER
ACACIAS, 40
Agent des PIANOS
SCHMIDT-FLOHR E R A R D PLEYEL
Pour la vente er la location
WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE CONTRE LES ACCIDENTS
AGENT GÉNÉRAL
ROBERT MEYER
11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11
AU
MENUET
GRAND-QUAI, 30
 Tapidoerieà de ôlyle
 Copieô de Atuôéeô el Châteaux ftroderieô d’Appenzell
MOUCHOIRS - NAPPAGES - MEUBLES
Chez
Le bon marché]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0598.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENTS de VACANCES
Pour demi-billeïs délivrés de suife à l’Àgence
J- YÉR©Nr €-RAUEK & C s.a.
22, R. DU MONT-BLANC - GENÈVE - TÉLÉPHONE: 2.64.47 Validité: 10 jours	PRIX: Francs 9.—
Prolongation de 7-14 ou 21 jours par cartes complémentaires de Fr. 3.— pour chaque période
cSéjour A de mou laque	r}hujaqeA à forfait
IMP. E.-P. GRTVET, GENEVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>