<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième et dernier concert de l'abonnement
            <date when='19400313'>13/03/1940</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0510.tif'/>
        <date when='19400313'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Douzième et dernier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
Pr OG RAMPA E]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0511.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orch estre de la Suisse Romande
 Président : Vice-Président : Secrétaire : Trésorier :
M. Paul LACHENAL, Genève.
M. le Dr BLANCHOD, Lausanne. M. René DOVAZ.
M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
BANQUE
 DE
PARIS ET DES PAYS BAS
  Succursale Je
 GENÈVE
  G, Rue de Holl ande
   Etablie ilepuis 187a
  SIÈGE SOCIAL PARIS
   Succursales : Amsterdam, Bruxelles, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0512.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERMET
Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu’ils occupent sur le podium.
/ers violons MM.
   soliste Capoulade 2e soliste Neufeld je soliste Echenard 4e- soliste Klein
        Cherechewsky Bornand (Mlle) Gœhring de Siebenthal Gavalda Breitmayer (Mlle) Cleis
Bréguet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
2mes violons Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
        Gyr
Léonardi Massarenti -Bergmann
            Altos ier soliste Krausz 2e soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle) Challand Borgeaud Piiet
         Leuthold
Violoncelles
MM.
Soliste
        Ier soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard
Morel	Solistes
(Mlle)	Montandon (Mlle)
Contrebasses
Ier soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Leonardi Gros
Solistes
     Bassons
    MM.
 Helaerts
  Frei (contrsbasson)
 Ruf
 Cors
 \ Bôhler j Leloir Scheiwein Essig Fritz Ristori
     T rompettes
 \ Bodet / Longinotti Bindschedler Weber
            •j Flûtes
/er soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Guilhot Cruft
Clarinettes
/er soliste Hoogstœl ae soliste Gugolz Tbomann Lavanchy
Solistes
     T rombones
 \ Durot / Morley Lyard Tabachnik
    Tuba
      Vester
 Timbales et batterie
      Pesohier
      Beck
     Trémège
     Harpes
      de Sanctis (Mme) Vita
Wilhelm BACKHAUS
  Il est peu d'exemples d'enfants prodiges qui aient tenu dans l'âge mûr les promesses qu'avaient fait entrevoir leurs brillants débuts. Au nombre des rares exceptions, on peut placer au premier rang Wilhelm Backhaus.
   Né le 26 mars 1884 à Leipzig, ses études musicales, commencées à l'âge de sept ans, se continuèrent dès sa dixième année au Conservatoire de Leipzig où il suivit déjà l'enseignement supérieur. En 1899, Eugène d'Albert paracheva sa formation musicale et c'est en 1900 déjà que le premier début en public de Backhaus fut un sensationnel succès auprès du public et de la critique.
   Depuis lors, tous les grands centres musicaux l'ont acclamé; l'Australie et l'Amérique l'accueillirent à leur tour avec les plus grandes faveurs et, à Buenos-Ayres, il donna en une seule saison vingt-trois concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0513.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ paris " IlOllSt*	téléphone 2 lis 70
  paul «la ii lia y
               couturier
5, rue de» nlpes	11 g C Ili ^ ^
12“ et dernier Concert de l’Abonnement
         Mercredi 13 mars 1940, à 20 h. 30 GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
--
Direction : Ernest ÀNSERMET
Soliste:
Wilhelm BACKHAUS
pianiste
    -
                          jûfcémèke fuviüe
1.	CONCERTO GROSSO N° 12, en si mineur . HAENDEL
     a) Largo - b) Allegro - c) Aria
     d)	Largo - e) Allegro.
Concertino: MM. CAPOULADE et NEUFELD, violonistes.
      Henri HONEGGER, violoncelliste.
2.	CONCERTO N° 4, en sol majeur, pour piano
et orchestre .................... BEETHOVEN
     a) Allegro modertato - b) Andante con moto - Attacca - c) Rondo (Vivace)
    M. W. BACKHAUS
                        Tkuxième fitvdie
3.	MUSIQUE FUNEBRE pour alto et orchestre
à cordes (1re audition au concert)...... HINDEMITH
Soliste : Laszlo KRAUSZ, premier alto solo de l’O. S. R.
4.	TROIS NOCTURNES pour orchestre..... DEBUSSY
     a) Nuages - b) Fêtes - c) Sirènes (avec ensemble de voix de femmes)
5.	DANSES POLOVTSIENNES de l'opéra
« Le Prince Igor », avec chœurs........ BORODINE
    Les Chœurs de la Société de Musique symphonique Piano de concert Bôsendorfer de la Maison Jean Huber à Lausanne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0514.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de belle Sonorité .S’harmonise aux mesures réduites du borne moderne VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER 8c JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS SOIGNÉES
SAtTIEK
* I4EGEK
12, FUSTERIE
ACHETEZ
un
RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                   DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez é rtaexiez
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
CONCERTO GROSSO N° 12, en si mineur
On sait que le genre « concerto grosso », qui C insiste essentiellement en un dialogue entre un groipe de solistes (le concertino) et le choeur des instr iments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les oeuvres et les disciples de Corelli l'avaient propagé en Europe. Germiniani l'introduisit en Angleterre. Et sans doute Haendel n'a-t-il pas été sans profiter de l'exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu'il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le « concerto grosso, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l'acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu'on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c'est toujours à Corelli qu'il se rattache de préférence; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sinfonia (ouverture). C'est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c'est ce dont il faut le louer. Car il n'a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée, mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
   La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l'extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés — chacun en un seul jour, d'un seul trait, et plusieurs par semaine — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands « Stimmungsbilder » (das peintures d'impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d'émotion peut se faire sentir.
G. F. HÆNDEL
1685	1759]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
2 2, CORRATERIE
VIDOUDEZ
 Téléphone : 4. 43. 35
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, =6
       CONCERTO N° 4 en sol majeur, pour piano et orchestre.
       fe e Concerto en sol majeur est dédié à l'archiduc Rodolphe
       S et date environ de 1805. Par son allure générale, par ^Ék l'abondance et la richesse des idées, l'œuvre dépasse le genre concerto.
          Le thème du premier mouvement s'expose simplement, puis est repris par le « tutti ». Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d'alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
            Dans l'« andante con moto », il n'y a plus trace de virtuosité. C'est un mouvement dont l'ampleur est digne d'un morceau symphonique. L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet « andante » avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière; et le dialogue continue entre l'obstination opiniâtre de l'orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes: le thème initial se morcèle, s'affaiblit, et laisse bientôt la parole au « solo » dont la voix victorieuse s'épanche dans une phrase large... » pour s'achever sur un « accord rêveur » auquel succède un « finale » dont les arpèges brisés semblaient d'une extrême hardiesse au temps de Beethoven.
LOUIS van BEETHOVEN
1770	1827]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ 'êlactzicité
/le Œuteau. de zen Aeignenieti 1<S du cfenùce de L'électricité de Ç e n è o e ticu £ orientera.
ÇlèV4l3OQ % )
PAUL HINDEMITH
Né à Hanau, le 16 novembre 1895
    MUSIQUE FUNEBRE pour alto solo et instruments à cordes
Langsam — Ruhig bewegt — Lebhajt — Choral
    k e 22 janvier 1936, Paul Hindemith devait participer comme H soliste à un concert de la radio britannique à Londres (B. B. C.). La veille, il était en train de répéter, lorsque survint la nouvelle de la mort du roi Georges V. Les directeurs de la radio songeaient à supprimer le concert projeté, mais Hindemith leur dit: « du tout, si vous le voulez bien, je jouerai, mais une autre musique que celle qui était prévue, et que j'écrirai en vue de l'événement qui vous atteint ». Il se mit incontinent au travail et, le lendemain 22 janvier, jouait, accompagné par les cordes du B. B. C., cette « musique funèbre », quatre brèves pièces: la première à la manière d'une introduction, les deux médianes offrant un contraste d'expression dans l'exposé d'un même motif, la dernière faisant paraphraser sobrement par l'alto solo le choral « Für deinen Thron tret ich hiermit ».
NOCTURNES
    C'est en 1898 que Debussy composa les « Nocturnes » alors qu'il travaillait à « Pelléas », et ils furent joués pour la première fois le 9 décembre 1900, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de Camille Chevillard. Ils se placent donc à une époque où Debussy était encore peu connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années (« L'Après-midi d'un faune » et le « Quatuor » sont de 1892-93) le sens de sa poésie propre, ainsi que les moyens les plus singuliers pour la traduire.
    Le titre « Nocturnes » veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s'agit donc pas de la forme
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
   1862	1918]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  U NIO N
DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
D’aprèâ le portrait de Jacqued-E. Blanche.
                     Claude-Achille DEBUSSY
                                        1862 -1918]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
Agent des PIANOS
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
teint... nettoie... tout !
  CLAUDE DEBUSSY
          (Suite)
habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d'expression et de lumières spéciales.
   Nuages. — C'est l'aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
   Fêles. — C'est le mouvement, le rythme dansant de l'atmosphère avec des éclats de lumière brusques. C'est aussi l'épisode d'un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s'obstine et c'est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Sirènes. — C'est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s'entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
   Il	n'y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l'auteur des « Nocturnes » a écrits lui-même sur son oeuvre. Ce sont des modèles d'impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque, et d'anecdote, qui n'en transposent pas l'expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L'esprit n'y intervient pas en commentateur; il n'y apporte que la conscience des sensations. C'est l'émotion qui crée sa forme.
        L'ensemble vocal des Sirènes sera chanté par :
Soprani : Mmes et Mlles Bosticco Denzler Deprez Fazel Gardy Maunoir Peterwitz Reisser
Mezzo-soprani : Mmes et Mlles
            Baud-Broux
            Brunner
           Cougnard
             Esselborn
           Gétaz
             Pearce
              Salvisberg
           Thévenoz]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
  TOUS 5 0 I M 5
dijdia c/)dïitM
       GENÈVE
                          2,	Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
 câ&ué p&u&et Lite.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
   Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans--
I I 14 I
 MUSIQUE ET LIVRES
 neufs et d’occasion
ALEXANDRE BORODINE
1834	1887
           DANSES POLOVTSIENNES du PRINCE IGOR
       r'est au cours des rares loisirs qui lui laissaient ses travaux de chimie et de médecine que Borodine composa ses quelques œuvres de chambre et d'orchestre: de brèves pièces pour piano, diverses mélodies, deux quatuors à cordes, trois symphonies dont une inachevée, l'« Esquisse sur les steppes de l'Asie Centrale », enfin un grand opéra national, le « Prince Igor », qui fut terminé par Rimsky-Korsakow et par Glazounow et représenté à Saint-Pétersbourg en 1890. Lors de l'Exposition universelle de Paris en 1889, Rimsky-Korsakow dirigea dans la salle du Trocadéro les Danses polovtsiennes extraites du 2me acte du « Prince Igor ». Ces danses, pour lesquelles Borodine utilisa des thèmes recueillis par l'explorateur Humfalvi en Asie centrale, devinrent par la suite très célèbres grâce à la troupe des Ballets russes de Serge de Diaghilew, dont ce fut peut-être la plus célèbre réalisation chorégraphique. Les danses du « Prince Igor » resteront le type, dans la musique d'orchestre comme dans le ballet, de tout un art russe, d'inspiration orientale, et particulièrement nord-asiatique. Jacques Rivière, en quelques lignes admirables, a transcrit l'impression que laissèrent les danses du « Prince Igor » aux Ballets russes :
              « Tout de suite je revois Fokine avec sa troupe d'archers. — Il n'est rien dans la musique qui ressemble à ces quelques pages de Borodine. Elles viennent toucher ce qu'il y a de plus primitif en nous, elles réveillent au fond de nous l'informe image de l'Asie, le souvenir étouffé de la grande mère.
            L'Asie ! Non celle que nous enseigne par ses paquebots la Méditerranée et qui sent toujours l'importation. L'Asie terrestre ! Elle s'est mise en marche à travers les steppes. Elle chemine à pied par lentes étapes. Elle s'arrête le soir et songe, comme ceux qui voyagent sans retour. Le camp dressé. Des feux. Des tentes. La nuit scintille, dure et bleue. Aucune mer aussi loin qu'on se rappelle. Alors, parmi le silence désert et distinct des plateaux, s'élève une allégresse pleine de mémoire, une joie cadencée pareille à la consolation des plus anciens regrets. D'abord, j'écoute ces flûtes tristes et jointes, comme les petits pas qui conduisent à la danse; je vois ces groupes lents qui se rapprochent dans la lueur des foyers et sous la nuit. Et soudain, l'immense vague ravissante par quoi tous sont emportés, la mélodie comme une pluie violente et fragile, la mélodie qui chante avec une rapide voix. Elle croule ainsi qu'une bande]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
InsHluée par la Consfifuh'on de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archers, Cordes, Eruis, Housses
ALEXANDRE BORODINE
(Suite)
d'oiseaux, elle dévide son clair bercement et les danseuses en sa déroulée sont si bien confiées, si bien perdues qu'elles rythment doucement son absence, lorsqu'un instant, comme un souvenir qu'on prend le temps de posséder, elle se tait, évanouie. — Cependant, les hommes bondissent à leur tour, frappés de rêve. Assauts profonds et sauvages. La joie qui les ébranle monte en eux comme un songe brutal. Elle les secoue, elle les fait tournoyer en des jeux qui imitent ils ne savent quoi de disparu. C'est ainsi qu'ils se souviennent, c'est ainsi qu'ils calment leur cœur. O musique brusque, haletante, ton ivresse est la stupeur de la mélancolie, tu es la consolation par la violence !
   Couchés immobiles auprès des danses, les chefs, au fond de leur mémoire basse comme une voûte, revoient des villes. »
                                          (Extr. des EtudesN. r. /., 1911).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
                         11, Rue de l’H ô te I - d e-Vi Ile, 11
              Coiffeur de Dames Fantaisies à la Mode
                     Conscience, Qualité et Confort...
                Tél. 4 00 88
PIAN ON
HAItnOIIlIJlN
KADIOK
«KAMOS - IIIMtl KN
       ÇBtucknet - Cjiiuiiuizd
              (JZue du ÇRthÔJte, 98 (enteeéolf	(<5él. 5.0k.80
                                                 LOCATION
                                                VENTE
                                                 EXPERTISES
                                              ACCORDS
                                               RÉPARATIONS

                                             Studio et Salle
                                                             pour auditions, leçon-r, causeries.
GRAND-THÉATRE DE GENEVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
 (Saison 1939 40 - 6me année)
Les 11 ef 13 avril 1940
 ORPHÉE
 de Ch -W. GLÜCK
Direcfion : E. ANSERMET - Mise en scène du Dr P. EGER
Les 26 er 28 avril 1940
 FIDELIO
 de BEETHOVEN
Direction: F. von HOESSUN - Mise en scène du Dr P. EGER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0522.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mercredi en soirée	Jeudi, matinée ef soirée
HAMLET
  de SHAKESPEARE (ïraducfion G. Koeckerf)
  Anna-Maria G UGL1ELMETTI
   enseigne
le ? Lel
canto
         Frontenex, Sy	Téléph. : 4-69.56
   LEÇONS PARTICULIÈRES COURS (LYCÉE MUSICAL)
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
  c/t bonnement A aux
  HivzeA, cBotnie A et Çoutnauæ illu&lcéé en fzançaiA, anqlaiA, allemand, italien
13/ Rue Céard, à l’enfresol
” LA COMÉDIE”
SOCIÉTÉ DE CHANT-SACRÉ ■ GENÈVE
Cathédrale de Saint-Pierre Jeudi-Saint 21 mars è 20 h. 15
 passion
scion St-36Jin
  de J.=$. BflCB
avec le concours de Mmes Marie-Louise HAUSER, sop.- Lina FALK, contralto MM. E. BAUER, ténor - Félix LOEFFEL et J, LOMBARD, basses
ORCHESTRE ROMAND
A l'orgue: Mlle Julia BRATSCHI Au clavecin: M. Alexandre MOTTU
sous la direction de
S. BAUD-BOVY
Prix des places (droits compris)
Nef et Abside, numérotées: Fr. 6.— 5.— et 4.— Bas-côtés et Chapelles, non-numérotées : Fr. 3 — et 2.— Location chez SAUTIER-JAEGER, Fusterie 12, tél. 4.21.24 et le soir à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0523.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL ÏTSU™
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation. Quelqucà profeaaeuré :
            Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, 0. Depierre;
             MM. Eng Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez. Diction : Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mine Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
      STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
ACCIDENTS
Lo-iit&ri. ad-d-uianceà- jtccùdeatd Ijl&lŸtfyndafcjtUé civ-ile., cud(m.&&iie Eau — 'Thaia-d.ie — 'Vo-i.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
‘Viofeiie ffindréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
ASSOCIATION pES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■'
           MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                 Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
                Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
«M. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
 m L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et l'inancier :
 1 a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
H b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
 ■ C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est ■pérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-■honiques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
 I	C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses, tes Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public 'et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° I. 68yo.
 LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
D E 6ENÈVE	SPÉ-	■■■■■■	BROCHURES • CATALOGUES
CI/iLISTE DE L’AFFICHE	Hggfl H	revues • journaux
E Y DU PROCÉDÉ	I ■ ■	créations • dessins
OFFSET	Rue de la Dôle, 11 - Tél. 26018	CLICHES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0524.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        ART et PRECISION La Montre	Le Bijou
Maison fondée	Ponfs de l’Ile
en 1785	Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>