<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert de l'abonnement
            <date when='19401120'>20/11/1940</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0661.tif'/>
        <date when='19401120'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
                  Je la
  SUISSE
ROMANDE
                S A I iS O N 1940-41
  PROGRAM ME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0662.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tapis de prière «Héraf» I8me siècle
Tapis d’Orienr Anciens
 (Tél. 4.68.86) M. GARABEDIÂN 6, rue de Saussure
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri-bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel; Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d'Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le D^ Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
    ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
CONSEIL DE FONDATION
de 1 Orchestre de Ja Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MINI-PIANO Rêsoud définitivement le problème du PIANO MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger & Jacobi - Bienne
exclusivement: SAUTIER <& JAEGER GENÈVE
Les premières marques
DE5€ RADIO
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO
                                   c4oanf de ofiu/1 décidai, nenel leé entendre ef>ez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAlTIERâJAEeER
FU5TERIE	GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFFICIELS
MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
•---:-—-:-------"-1-•
LE PIANO DE L’AVENIR
Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
    Né à Brescia en 1920, Arturo Benedetti-Michelangeli manifesta dès l'âge de trois ans un tel goût pour la musique que ses parents ne tardèrent pas à encourager cette passion innée et lui donnèrent de courtes mais fréquentes leçons de piano, sans pour cela le lasser par trop de technique et de théorie.
    Après une année d'études, le bambino connaissant un répertoire assez copieux de petites pièces, entreprit l'étude méthodique du mécanisme servi par une main déjà très développée.
    Durant sept ans, il suivit les cours de l'institut Musical Venturi, remportant à chaque fin d'exercice les plus hautes récompenses.
    Il devint ensuite, à Milan, le disciple de M. Anfossi — élève lui-même de Martucci — et obtint à 11 ans la licence normale et à 14 ans le diplôme de virtuosité.
    Après s’être tait entendre à Milan, Florence, Rome, Bruxelles, etc., Arturo Benedetti-Michelangeli remporta au Concours International de Genève le premier prix qui lui valut la consécration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿paris - lion Mi*	téléphone s 33 70
  paul lia 11 il ai y
               couturier
0, rue «le» «.pe,	» g««lève
4meconcerfde l’abonnement
Mercredi 20 novembre 1940 à 20 h. 30 VICTORI A-H ALL
   --
sous la direction de
 Ernest ANSERMET
      Soliste :
t. BENEDETTI-MICHELANGELI
     Pianiste
    TWmèfce {uvdie
1.	SYMPHONIE en mi bémol (N° 1 B. et H.) . HAYDN
    (dite du « roulement de timbales »)
    a)	Adagio. Allegro con spirito. - b) Andante
    c)	Menuetto - d) Allegro con spirito.
2.	DANSE MACABRE, paraph rase sur le	LISZT
    Dies irae pour piano et orchestre.
        M. BENEDETTI-MICHELANGELI
      T)eu-jùè*ne ifiaAüe.
3.	CONCERTO en la mineur pour piano et orch. E GRIEG
    Allegro molto moderato — Adagio —
    Allegro moderato molto e marcato.
        M. BENEDETTI-MICHELANGELI
4.	LA PERI, poème dansé......Paul DUKAS
Piano STEINWAY & SONS aux soins de la MAISON SAUTIER & JAEGER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r?6uz ma Cadeaux une jolie idée de....	£
MAITRE-FLEURISTE
26, Corraterie
16, Rue de Rive
   HAYDN
     1 732 — 1 809
SYMPHONIE en mi bémol (N° 1 Ed. B. et H.
retie symphonie — composée en Angleterre au cours de l'époque 1794-1795, et huitième des symphonies dites « Londoniennes » — est particulièrement riche en trouvailles géniales, ouvrant de lointaines perspectives. Maint passage célèbre de Beethoven, voire (dans le Finale) certaines harmonies de l'Ouverture des « Maîtres chanteurs », y sont pressentis et l'œuvre toute entière est d'une ampleur formelle et d'une hauteur de ton qui marquent l'accomplissement de celui que l'on nomme un peu trop complaisamment le « Papa Haydn». Les contemporains ont été si impressionnés par la mesure de timbales qui prépare l'introduction qu'ils en ont fait la caractéristique de cette symphonie. Mais ils ne l'ont pas été moins, des alternances majeures et mineures de l'Andante con varia-zione, ni de son charmant passage de violon-solo et il nous reste à redécouvrir, à chaque fois que l'on reprend cette oeuvre, i'étonnante élévation où parvient, dans sa péroraison, le mouvement lent.
                Franz LISZT 1811—1 886
TOTENTANZ
Inspirée par une peinture murale du Florentin Andréa Orcagna qui se trouve à Pise, la « Danse des morts » de Liszt n'est autre qu'une suite de variations sur le thème émouvant du « Dies irae ». Ainsi se retrouve transposé en musique le procédé qui fut celui de tant de peintres, obscurs ou célèbres, de tant d'enlumineurs aussi, et qui montre la mort triomphante faisant peser sa puissance impérieuse sur les serfs et les rois, sur les petites gens et sur les grands du monde, sur l'homme enfin, à tout âge vaincu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Sieinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrf-Baby
LOCATION ÉCHANGES
 ,	Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS ie n t r e s o u
             I-IORLOGERI E
Philippe BÉGUIN
 y	26 GRflNDQURI,angle PLACE DU PORT
 \0V tél. : 5.34-32 - GENÈVE
   E. GRIEG
    1 843—1 907
Liszt et le Concerto en la mineur de Grieg.
rère nordique de celui de Schumann », — selon une expression assez risquée ! — le Concerto en la mineur fut écrit par Grieg au printemps 1868 à Sôllerod, petit village danois parfumé de souffles printaniers et enveloppé de brumes ensoleillées. C'est Grieg lui-même qui devait l'exécuter pour la première fois aux concerts du Gewandhaus de Leipzig. Mais auparavant, alors que le musicien norvégien était à Rome, il devait avoir la joie d'entendre jouer l'œuvre par Liszt lui-même. Nous étions curieux — écrit Grieg à son père — de voir si vraiment Liszt jouerait mon, concerto à première vue. Pour mon compte, je jugeais que c'était impossible. Liszt avait une autre opinion. Il me demanda: « Voulez-vous jouer ? » Je répondis aussitôt : « Non, ça m'est impossible. Je ne l'ai pas étudié jusqu'ici. » Liszt prit alors le manuscrit et dit avec un sourire : « Non ? Je vais alors vous faire voir qu'à moi aussi, cela m'est impossible ! » Et il se mit à jouer. Et quand je lui eus indiqué le mouvement, il joua à la perfection... Vers la fin du dernier mouvement, le second thème revient en un grand fortissimo. Dans les toutes dernières mesures, lorsque le piano part en une immense gamme, il s'arrêta soudain, se dressa de toute la hauteur de sa taille, quitta le pianoi et parcourut à grandes enjambées la salle du couvent en hurlant le thèmew. Il se remit au piano, reprit toute la phrase et termina. Puis, me rendant mon œuvre, il me dit avec un accent étrange et profond: «Continuez ainsi; je vous le dis, vous avez ce qu'il faut; ne vous laissez pas effrayer.» Et Grieg d'ajouter alors: « Il y eut pour moi, dans ces paroles, quelque chose comme une consécration. »
F]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ UNION
DE
BANQUES SUISSES
GENEVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
  Paul DUKAS
   1	865 — 1 935
LA PERI
romposé en 1911 pour la célèbre danseuse Trouhanowa, ce « Poème dansé » fut donné pour la première fois en 1912, au Châtelet, dans un décor éblouissant et féérique, digne d'un livret dont voici l'argument :
   « A la fin des jours de sa jeunesse, et les mages ayant observé que son astre pâlissait, Iskender parcourut l'Iran, cherchant la Fleur de l'immortalité. Parvenu aux extrémités de la Terre, il découvrit une Péri, dormant, dans sa robe de pierreries. Une étoile scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son sein et dans sa main brillait la Fleur. Et c'était un lotus pareil à l'émeraude, ondoyant comme la mer au soleil du matin. Sans l'éveiller, Iskender lui ravit la Fleur, qui devint entre ses doigts comme le soleil de midi.
   Mais la Péri, ouvrant les yeux, poussa un grand cri; car elle ne pourrait désormais remonter vers la lumière d'Ormuzd.
   Cependant Iskender, la considérant, admira son visage, et il la convoita dans son cœur.
   La Péri connut sa pensée, car le lotus s'empourpra et devint comme la face du désir. Elle sut que cette fleur de Vie ne lui était pas destinée. Elle s'élança, légère comme l'abeille, pendant que le Seigneur Invincible éloignait d'elle le Lotus, partagé entre sa soif d'immortalité et la délectation de ses yeux.
   Mais la Péri dansa la danse des Péris, s'approchant toujours davantage, jusqu'à ce que son visage touchât celui d'Iskender, et qu'à la fin il lui rendit la fleur sans regret.
   Alors le lotus sembla de neige et d'or, et la forme de la Péri parut se fondre dans la lumière émanée du calice. Iskender la vit disparaître; et, comprenant que, par là, lui était signifiée sa fin prochaine, il sentit l'ombre l'entourer. »
   « La magie orchestrale, écrit Guy Ropartz, atteint son point culminant dans cette œuvre... Toutes les séductions du langage sonore, tous les prestiges d'une instrumentation sans rivale — et Ravel ? (Réd.) — restent au service d'une ardente sensibilité dans le cadre d'une architecture sans défaut. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abo n nemen \s aux
Livres, Revues el Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
                                                           13, rue Céard (à l’entresol)
CHANT
VIOLETTE ANDRÉOSSI
CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENEVE
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES ■ TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
«RADIOS
DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
                LOCATION
                VENTE
                EXPERTISES
               ACCORDS
                RÉPARATIONS
\SXudio- et \&Æe
fiowi•, auditions, HeçoM, caua&iie4.
 <D. S. IR.
Le Coin des abonnés
   Nous avons reçu la lettre suivante qui contient deux suggestions quant au contenu de notre Programme-bulletin. Nous ne manquerons pas d’examiner la possibilité de satisfaire notre correspondante, du moins sur le second point, le premier étant d’une réalisation plus difficile. (Réd.)
            Messieurs,
   La création d’un « Coin des Abonnés » me paraît une bien heureuse idée, et j’en profite sans retard pour vous présenter une requête.
   Ne serait-il pas possible de faire paraître de temps à autre, dans le programme, un plan de l’orchestre, avec désignation des noms des différents instruments à leurs places respectives, et, éventuellement, avec indication des noms des sympathiques exécutants. Je crois, en effet, que ce plan serait de nature à guider de nombreux auditeurs qui, comme moi, aiment passionnément la musique, mais n’ont, hélas ! qu’une connaissance très rudimentaire de la technique instrumentale.
   Dans le même ordre d’idées, on pourrait peut-être aussi faire paraître à l’occasion, dans le programme, de brèves notices sur chacun des instruments qui composent un orchestre symphonique et, en particulier, sur ceux que met en vedette telle ou telle œuvre exécutée ce soir-là. Ces notices compléteraient heureusement, ce me semble, les connaissances que nous apportent déjà les analyses des œuvres figurant au programme, analyses dont tous vos auditeurs apprécient, depuis longtemps, j’en suis certaine, la constante valeur.
 Veuillez agréer, Messieurs,..........R. S.
   Toute correspondance doit être adressée à « Rédaction des programmes de l’O.S.R., 22, Corraterie, Genève. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L’AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
 TYPOGRAPHIE
  BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • DESSINS
 Rue de la Dôle, 11 - Tél. 2 6018 CLICHES
LYCÉE MUSICAL
Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles
vwr niivccEkjc	d'éducation.
Direction: YVE BUYSSENS
QUELQUES	PROFESSEURS:
Mmes A.-M. Gugliclmelli,	MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
        Yve Buyssens	H. Honegger, Ed. Willems
       G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung	Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECCLE EWBCUFG
GENÈVE	Tour de l’Ile
           oSténo-dactglo
                     Comptabilité
                            Correspondance
                                           £tangueS
Coûté Spéciaux de français pour élèves de langue étrangère
    GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LVRIOll
SES MENUS RÉPUTÉS	«*• t.ssot SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
 0. S. IR.
Comment 13 Presse zurichoise parle du chef de l'O. S. R.
   Nous lisons dans le journal Die Tat du 30 octobre, à propos du deuxième concert par abonnement que le chef de l’O. S. R. avait été invité à diriger :
   Un souci constant d’éviter la banalité et d’établir des programmes vivants: voilà bien une des caractéristiques de l’activité si féconde et d’une si haute portée éducative du maître Ernest Ansermet. Le concert qu’il vient de diriger à Zurich a été tout particulièrement significatif à cet égard. Trois d’entre les œuvres choisies par lui figuraient en première audition au programme de nos concerts; quant aux deux autres œuvres qui complétaient le programme, elles sont rarement jouées chez nous. Cette ensorcelante symphonie en ré majeur de Schubert (No 3), par exemple, ne semble-t-elle pas, tant par l’atmosphère de pure spiritualité qu’elle évoque que par la construction thématique et le jaillissement endiablé du finale, dédiée au génie de « Don Giovanni » ? Après ce début de concert d’une si miraculeuse et si exquise richesse d’inventioh, François Capoulade, 1er vio-lon-solo de l’O. R. joua le Concerto pour violon de Schumann. Cette œuvre que le Directeur de la section de musique de la Bibliothèque de l’Etat de Prusse, à Berlin, a livrée au public il y a trois ans, contre la volonté exprimée jadis par Clara Schumann, par Brahms et par Joachim, est en soi contestable. On y rencontre des faiblesses manifestes, signes précurseurs, sans doute, de la folie, où devait sombrer tôt après le grand musicien, à l’âme trop sensible... Et cependant, la substance de cette musique est, par endroits, d’une qualité si élevée — en particulier dans l’émouvante élégie du mouvement lenl — qu’elle nous touche profondément. Le jeu impeccable du violoniste, aussi nuancé dans sa technique que dans sa sonorité et la qualité de l’accompagnement d’orchestre, notablement amélioré par les fines retouches d’Ansermet rendirent l’exécution de ce concerto remarquable: les deux artistes obtinrent un grand succès.
   La deuxième partie du concert mit en lumière, une nouvelle fois, les dons remarquables d’Ansermet dans ses interprétations de musique moderne. On ne saurait imaginer les « Gigues et les « Rondes de Printemps » de Debussy plus parfumées et plus étincelantes. L’interprétation finement colorée de chacune de ces « Images » fit valoir la limpidité de cet art raffiné.
   Le concert se termina par une exécution magistrale de la suite Nobilissima visione d’Hindemith: ...la mûre spiritualité de ces pages est non seulement la marque puissante d’une personnalité créatrice mais aussi le signe de ce qui, en art, possède une valeur définitive
   L’Orchestre de la Tonlialle obéit excellemment aux intentions d'Ansermet qui lui fit partager, à bon droit, son succès, marqué par de tumultueux applaudissements.	R. O.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
   MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE H A H N
     J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
            est L’une dei ptincipalei et plué ancienneé de §enè»e
             Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
          SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. F' 3.50 le flacon
Toute*, a.tt'iiikaaced .Accidenta cwie,, auto-mù&ile. Som — /)haladie — 'V-o-i.
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
GENÈVE
 ©. S. IR.
   Et, à propos du même concert, on lit dans la Neue Zürcher Zeitung du 30 octobre :
    Il	n’est plus nécessaire, désormais, de présenter longuement An-sermet. Sous sa baguette, l’orchestre devient un ensemble, au sens exact du terme, un organisme parfait, complet, cohérent, aux réactions bien marquées, où rien ne cloche. Ansermet dirige, et avec son intelligence et avec son cœur. Il nous donne /fie l’œuvre, à la fois., la forme et le fond: telle il nous la présente, telle elle est. Du même coup, la sonorité des instruments s’épanouit et nous réjouit le cœur...
Notre activité radiophonique
Vendredi 22 novembre, 12 h. 55. — Orchestre C (M. Appia).
Dimanche 24 novembre, 11 h. — Emission sur enregistrement de la 2me partie du 4me concert d'abonnement.
Lundi 25 novembre, 12 h. 55. — Programme léger (M. Appia).
Mercredi 27 novembre, soir. — Une Audition de la série du Concerto grosso italien du XVIIle siècle (M. Appia).
Vendredi 29 novembre, soir. — Musique de Jean Binet pour les Joyeuses Commères de Windsor.
Dimanche 1er décembre, soir. — Musique italienne (M. Appia).
Lundi 2 décembre, soir. — Le «Devin du Village» (M. Appia).
Anna-Maria GUGLIELMETTI
enseigne
\eJ bel
canto
\
Frontenex, 5?	1 éléph. : 4.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES d COURS (LYCÉE MUSICAL)
 J,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
           Agenf général de PLEYEL S. À. Paris
           PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
          PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                   Le plus grand choix en disques classiques Location d'amplificateurs pour soirées
                   LM A I S O N
erguer s. a.
84, rue du Rhône
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C I T É
1, rue de la Monnaie	GENÈVE
  <D. S. IR.
                      M. André PEPIN
 Au programme :	f|uHste
MENDELSSOHN, MOZART, DEBUSSY, Frank MARTIN (1- aud.)
Location chez Vidoudez, Corraterie, 22 à partir du jeudi 28 novembre
L’orchestre donnera son premier concert à Neuchâtel le jeudi 21 novembre 1940
Dir. : M. Ernest Ansermet Soliste : M. François Capoulade
Mercredi 4 décembre 1940 à 20 h. 30 GRAND-THÉATRE
5"" Concert de l’Âbonnement
sous la direction de
Ernest ANSERMET
    M. P. JAMET
              harpiste
SOLISTES:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ CAISSE HYPOTHECAIRE
 DU CANTON DE GENÈVE
  Instihjée par la Consfifufion de 1847 - Molard, 2
                Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d’épargne
Spectacles de la Comédie
    La Direction de la Comédie a le plaisir de vous annoncer ses prochains spectacles :
    Dès le 15 nov. ÂSMODÉE, de Mauriac.
    Le samedi 16 nov., à 15 h. BLANCHENEIGE.
Dès le 22 nov. TROIS...SIX...NEUF, de Michel Duran.
    Samedi 23 nov., à 15 h., 2me matinée classique, L’AVARE, de Molière.
    Dès le 29 nov. LA PREMIÈRE LÉGION, de Lavery.
    En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu. Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu'à ce que retentisse le signal de fin d’alerte.
   CHANT, COURS et LEÇONS particulières
TECHNIQUE VOCALE. INTERPRÉTATION., ARTICULATION
ILIINaV IFaVILIK
     Contralto, Professeur slip, au Conservatoire Royal de Bruxelles
CRÊTS DE CHAMPEL. 18	TÉL. 4.80.71
Studio: RUE TŒPFFER, 21	TÉL. 5,21.79]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ^o rerie de la cluisse Romande
  au profit des œuvres de secours et d’utilité publique
 Tirages réguliers tous les 2 mois
  - (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) -
 Le billeh Fr. 5•— le ]|ô de billeh Fr. 1.—
   Secrétariat cantonal : GENÈVE - Passage du Terraillel, 20 - Ch. post. 1.222
 Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERMET
   Les solistes cordes sont indiqués ici en tète de liste de chaque registre, les suivants dans l'ordre alphabétique.
Iers violons MM.
soliste Capoulade 2e soliste Neufeld je soliste Klein 4e soliste Echenard
         Bornand (Mlle) Breittmayer (Mlle) Cherechewsky Cleis
Fert (Mlle)
Gava Ida Gœhring
         Guinand-Bréguet (Mn" Minkoff
         de Siebenthal (Mlle)
2mes violons Perret
         Grandpierre
        Bergmann
         Calascione
Echenard (Mme)
Franzini
        Gyr
Léonardi
        Lehmann
         Massarenti
        Meersson
Reichel
Schwok
Altos ier soliste Krausz 2e soliste Sougné Borgeaud Challand Correvon (Mlle)
        Kunz
            Pilet
         Robert (Mlle)
Violoncelles
       MM.
/<* soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod Guignard Montandon (Mlle) Morel Reinhard de Ribaupierre
Contrebasse,r
/er soliste Fryba 2e soliste Ammon Gros Leonardi Neukirch Orsi
         Flûtes
ici soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Shann Fauquex
Clarinettes
Ier soliste Hoogstœl 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
        Bassons
      MM.
Soliste Helaerts
             Frei (cuntrahasson) Ruf
       Cors
Soliste Bôhler Baum Scheiwein Fritz Ristori
        T rompettes
Solistes
         ) Bodet / Longinotti Bindschedler Weber
       T rombones
Soliste Morley Lyard Tabachnik
      Tuba
         Laurent
   Timbales et batterie
         Pesohier
        Beck
        Trémège
       Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0674.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité '
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
              Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de VOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
     Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O. S. R„ c'est collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élément de culture qu'il représente en notre ville.
     Pensez-y.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.-—) au compte de chèques postaux des Atnis de l'O. S. R. N" I. 68jo ; elle assure un droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
PEPINIERES BOCCARD FRERES
       ARBRES FRUITIERS ET D’ORNEMENT
        CONIFÈRES, ROSIERS PLANTES GRIMPANTES ET VIVACES
       PARCS ... JARDINS TENNIS
          Engrais ef spécialités horticoles C. P. H. R.
TÉLÉPHONE 2 61 15
Cèdre pleureur
PETIT-SACONNEX ...GENÈVE ...
Café Restaurant I n \e rna Monal
J. (Uhiqnez
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0675.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿En iy8S déjà...
on offrait une montre... un Lijou
v VACHERON v
            ----------------- FT ................ >I<
™ CONSTANTIN ™]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>