<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19400504'>04/05/1940</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0555.tif'/>
        <date when='19400504'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Sienkiewicz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Sienkiewicz, Alexandre</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE
GENÈVE
------- -a 20/. <3(7=
                         CONCERT EXTRAORDINAIRE
                                                         offert par
Alexandre SIENKIEWICZ
         PIANISTE
                                                     au profit des
                    ÉTUDIANTS POLONAIS
                       VICTIMES DE LA GUERRE
                                       SOUS LE HAUT PATRONAGE DU PRESIDENT
                  l.-J. PADEREWSKI
                            ET \m miADTIlU RECTEUR DE DE M V. IVI Alt I I TM L'UNIVERSITÉ
             ORGANISÉ PAR
            — Polonia —
                                Société d’étudiants polonais
                               G enève
                                                       SOCIÉTÉ GÉNÉRALE D'IMPRIMERIE 18 PÉIISSERIE. GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0556.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vous trouverez chez PHILIPPE BÉGUIN
2 6, GRAND-QUAI,
Angle Place du Port
GENEVE
2 6
LES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS en MONTRES.
Universal - Cortébert
              Concessionnaire de RollCX H
Alexandre SIENKIEWICZ]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
                            PREMIÈRE PARTIE
1.	Toccata en ré mineur ............ J.-S. BACH.
2.	Carnaval, op. 9.............
Scènes mignonnes sur quatre notes.
R. SCHUMANN.
                            DEUXIEME PARTIE
3.	Six préludes ..................
     Do majeur, si bémol, sol mineur, la majeur, fa dièze mineur, ré mineur.
    Nocturne en fa dièze
    Deux mazurkas en sol dièze et ré dièze
    Scherzo en si bémol mineur
    Polonaise en la bémol majeur
4.	Cracovienne fantastique, op. 14, n° 6...
5.	Images caucasiennes ............
    a)	Mont Kazbek.
     b)	Fête géorgienne.
     c)	Danse aux poignards (Lezginka).
Fr. CHOPIN.
I.-J. PADEREWSKI. A. SIENKIEWICZ.
Piano Steinway & Sons offert gracieusement par la Maison SAUTIER <& JAEGER.
3 Mai...!
      Ce concert donné par un pianiste polonais au lendemain de la Fête nationale polonaise du 3 mai, nous suggère l'idée de consacrer à cette date quelques lignes commémoratives : *
     Au commencement de l'année 1772, une convention en vue du démembrement de la Pologne est conclue entre la Russie, la Prusse et l'Autriche. Sous le coup de la catastrophe, la nation applique ses efforts au relèvement des forces intellectuelles, morales et matérielles du pays. Mais ceux-ci furent paralysés par l'entente des aigles noires : la Prusse et la Russie. Bientôt survient la guerre russo-turque et l'alliance de la Russie avec la Prusse subit un certain relâchement. C'est alors seulement, à l'époque de la «Grande Diète» (1788-1791), que toutes les forces latentes de la nation polonaise se manifestent librement et montrent sous son véritable aspect la face morale de la République. Le 3 mai 1791 la Diète accepte en bloc la loi «gouvernementale» ou Constitution du 3 mai... Constitution qui a transformé la République nobiliaire du XVIIe et du XVIIIe siècles en un Etat moderne, basé sur les meilleures traditions de la législation polonaise tirées de l'époque la plus brillante de son histoire. Le premier article de la Constitution garantit la tolérance religieuse. Selon les articles suivants, la noblesse perd son caractère exclusif d’une caste fermée ; la bourgeoisie reçoit la moitié des droits de noblesse, les paysans qui forment, suivant l’expression de la Constitution « la meilleure force du pays », sont placés sous la protection de la loi et soustraits à l'arbitraire de leurs seigneurs... La «Commission d'éducation», créée par la Diète de 1791, fut le premier ministère d'instruction publique en Europe...
      La Constitution du 3 mai fut un acte d’indépendance uni à un noble effort pour le relèvement des forces nationales par de grandes
      * D’après « La Pologne», son histoire, son organisation et sa vie. Librairie Payot et C'*. Lausanne, Paris, 1918.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0558.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\
réformes gouvernementales et sociales ; ainsi la date du 3 mai commémore pour les Polonais le souvenir sacré de ce redressement national.
      Aujourd'hui, après avoir, en 1918, reconquis sa liberté, la Pologne est de nouveau en détresse — vouée encore une fois à la haine des deux aigles noires. Mais l'âme polonaise ne désarme pas : à la date de sa Fête nationale, il est bon de se souvenir qu'à la première séance du Conseil national polonais réuni à Angers au mois de janvier 1940, I. J. Paderewski, président du Conseil, a prononcé ces mots qui sont le credo de chaque Polonais : « La Pologne est immortelle. Nous la délivrerons de la captivité et nous relèverons ses ruines. Nous en prenons l'engagement devant Dieu... »
Alexandre SIENKIEWICZ
      Alexandre Sienkiewicz est né en Pologne en 1903, dans la petite ville de Kazimierz, du nom du roi qui l'a fondée sur les bords de la Vistule. Il fit ses premières études musicales à Varsovie. La grande guerre de 1914-18 le trouva dans la capitale du Caucase où
il	poursuivit pendant quatre ans ses études pianistiques au Conservatoire impérial de Tiflis. A onze ans déjà, il donnait des concerts dans de nombreuses villes de Russie.
      Engagé volontaire en 1919, Alexandre Sienkiewicz lutte courageusement contre les bolchéviks. La guerre terminée, il se rend à Berlin où il s'inscrit à l'Académie de Musique. Il prend part à cette époque au premier « Concours International Chopin » et remporte un diplôme d'honneur. Venu en Suisse, il assiste aux leçons données par le grand maître Paderewski, heures inoubliables, enseignement dont le souvenir ne s'effacera jamais.
      Malgré des débuts difficiles en une époque tourmentée, durant laquelle Alexandre Sienkiewicz abandonna le piano pour prendre la baguette de chef d’orchestre, son vrai talent de pianiste s’affirma dans de nombreux concerts en France, en Hollande, au Danemark, en Pologne et en Allemagne. A Berlin, des salles combles lui valurent d’être nommé professeur de virtuosité au Conservatoire Klindworth-Scharwenka. Depuis lors le succès ne se démentit plus jusqu’aux tristes événements de septembre dernier, qui le surprirent à la veille de son départ pour l’Amérique où l’attendaient de brillants engagements.
      La Suisse, terre d’asile, se plaît à accueillir avec sa bonne grâce coutumière Alexandre Sienkiewicz, qui, ayant foi en la justice divine, pense à l’avenir de la Pologne avec confiance et prête son admirable talent aux œuvres de secours pour soulager l’infortune de ses compatriotes.
          Images du Caucase...
      Le public genevois entendra ce soir en première audition à Genève «Images du Caucase», œuvre d’Alexandre Sienkiewicz, inspirée des souvenirs de jeunesse du compositeur qui passa plusieurs années dans cette belle contrée située entre la mer Noire et la mer Caspienne. Les Géorgiens y forment la majorité de la population qui se compose en outre d’éléments arméniens, tartares et tcherkesses, peuples divers par la langue et les mœurs, mais qui ont en commun un attachement farouche pour leurs libertés.
      Les rythmes et les mélodies géorgiens n’ont aucune parenté avec le folklore russe. C’est une musique de caractère oriental :
     a)	Le Mont Kazbek (paysage) ;
      b)	Fête géorgienne, musique populaire proprement dite, qui possède la diversité des rythmes et des mélodies des autres tribus ;
     c)	Lezginka «Aux Poignards», danse géorgienne la plus caractéristique, remarquable surtout par sa richesse rythmique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0559.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                   Sciences . Romans . Lettres . Arts
I ll l 411 II s NAYILLE A Cc
TOUS ARTICLES DE PAPETERIE
                                                              IIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
HERMES
Machines à écrire suisses P ‘ de Fr. 160—
AGENCE IIEK^ÈS
STRACHAN
Boulevard du Théâtre, 5 . Téléphone 4 85 21
Entr’aide universitaire internationale
       L'Entr'aide Universitaire Internationale, organisation à laquelle sera intégralement versé le bénéfice du concert organisé par « Polonia», Société d'étudiants polonais à Genève, en faveur de ses compatriotes réfugiés ou internés dans des camps civils et militaires, donne les quelques renseignements que voici sur son rôle :
      Créée en 1920 en tant que Comité européen de Secours aux Etudiants, l’Entr’aide Universitaire, dont le Secrétariat international est à Genève et qui compte des collaborateurs dans 30 pays, a consacré, dans les premières années de son existence, plus de
12	millions de francs suisses à la reconstruction de la vie universitaire en Europe centrale et orientale. Depuis lors, elle a poursuivi son œuvre de solidarité et de collaboration entre étudiants de toutes tendances, dans un esprit d'entière neutralité politique et religieuse. La guerre a placé l'Entr’aide devant des tâches immenses. En effet, si les premiers mois des hostilités n'ont pas vu se déchaîner les grandes batailles auxquelles l’on pouvait s'attendre, ils ont engendré cependant des souffrances innombrables, spécialement parmi les étudiants. Pour l'instànt, ce sont les étudiants polonais qui sont les plus frappés. Par milliers, ils ont été obligés de fuir leur patrie envahie, et sont aujourd'hui réfugiés en Lithuanie, en Hongrie et en Roumanie, où ils connaissent les rigueurs de l'internement dans des camps civils et militaires.
      Laissant, autant que possible, aux grandes organisations de secours, telles que la Croix-Rouge, le soin de subvenir aux besoins matériels des étudiants réfugiés, l’Entr’aide Universitaire concentre son effort sur une aide morale et intellectuelle. Dans les camps, elle intervient par l'envoi de livres, de matériel d'étude ; lorsque les circonstances le permettent, elle organise des foyers où les étudiants peuvent se regrouper et retrouver une ambiance favorable au travail ; enfin, elle accorde des bourses d'étude qui permettent aux jeunes gens qui demain constitueront l'élite intellectuelle de leur patrie, de compléter leur formation universitaire, interrompue par la guerre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0560.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      L’Entr’aide Universitaire, dont le Secrétaire général est M. André de Blonay (Suisse), poursuit cette œuvre de solidarité en étroite collaboration avec les autres organisations internationales d’étudiants, en particulier la Fédération Universelle des Associations Chrétiennes d'Etudiants et Pax Romana. Des appels ont été lancés aux universités du monde entier ; en Suisse, le Comité de l’Entr'aide Universitaire et l'Union Nationale des Etudiants de Suisse se sont mis à la tête d'une campagne destinée à recueillir des fonds. Le budget minimum nécessaire à l'Entr'aide pour soulager les misères les plus pressantes qui lui ont été signalées s'élève à 80.000 francs suisses pour les six mois à venir. Cette somme devra être trouvée dans les milieux universitaires. Nul doute que ceux-ci ne prouvent une fois de plus que l'on ne fait pas appel en vain à leur esprit de solidarité.
PRIC R
           CORRATERIE, 9 CITÉ, 18
           vend
          neuf et d’occasion
                          I
            achète
             loue
LIVRES
     MUSIQUE EAEEEERIE
   PORCELAINES DE LANGENTHAL
Lceis ItUtlNE
   RUE DU RHONE, 6
Marcee WICGANDT
INDUSTRIE GÉNÉRALE D’OPTIQUE
       10, GRAND-QUAI ^ Qôté du Café du Nord)
         GENÈVE
   Représentant-dépositaire
                                des
Microscopes, Accessoires, Microtomes Appareils de projection Epidiascopes, etc.
 de
Ernst LEITZ, Wetzlar
Statif Leitz
Baromètres
Altimètres
Epidiascope
Thermomètres . Lunetterie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CREDIT SUISSE
FONDÉ EN 1856 Capital et réserves: Frs 192,5 millions
GENÈVE
Toutes opérations de Banque
               2,	place Bel-Air]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>