<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert de l'abonnement
            <date when='19401106'>06/11/1940</date>
          </title>
          <series>Troisième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0642.tif'/>
        <date when='19401106'/>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
de la
SUISSE ROMANDE
SAISON 1940-41
PROGRAMME
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tapis de prière «Héraï» I8me siècle
Tapis d’Orient Anciens
(Tél. 4.68.86) M. GÂRÂBEDIÂN 6, rue de Saussure
CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Tresorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève ; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von STEIGER, Berne (jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel; Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime IIAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le D^ Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0644.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ELOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.- RADIO-GRAMO
                                  cAaant de oou.6 décider,, venez iei entendre chez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAUTIER sl JAEGER
FUSTERIE
GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFFICIELS
MARCONI
TOUTES RÉPARATIONS ET MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
LE PIANO DE L’AVENIR
■i
MINI-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger A Jacobi - Blenne
exclusivement: SAUTIEB 6c JAEGER GENÈVE
Les premières marques
CESC RADIO
MANUFACTURE NATIONALE
Max MEILI
Inferprèfe de BACH ef de MOZART
   C'est ce soir la première fois que le nom de M. Max Meili figure à nos programmes. Il est cependant loin d'être inconnu des mélomanes romands qui, tous, ont entendu et apprécié les nombreux disques où s'exprime son talent. Artiste suisse — il est né à Winterthour — Max Meili s'est, dès ses débuts, senti attiré par Bach et Mozart. Dès lors, tout en continuant à servir ces deux maîtres, Max Meili s'est penché sur des musiques plus anciennes, celles des troubadours et des Minnesanger, comme aussi sur Monteverde dont il est un éminent interprète. Il chantera ce soir, en première partie, la Cantate N° 189 de Bach « Meine Seele rühmt und preist », écrite sans doute entre 1707 et 1710. En seconde partie, M. Max Meili interprétera deux airs extraits d'« Idoménée », de Mozart.
     En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu. Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin d’alerte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pari» - liouse
téléphone 2 3» 70
|> il ■■ 1 <1 il Il ■■ il y
       couturier
5, rue des nlpos
à gciiève
3meconcerfde l'abonnement
   Mercredi 6 novembre 1940 à 20 h. 30 GRAND-THÉATRE
   --
    sous la direction de
Ernest ANSERMET
      Solisfe :
Max MEILI
     Ténor, Professeur à la Schola Cantorum Basiliensis
     7^ietni&ie fuvUie
1.	CONCERTO GROSSO en sol mineur,
    tiré de l'« Estro armonico ». ... VIVALDI
        (transcription de B. Molinari)
       Adagio — Allegro — Larghetto — Allegro.
       Concertino : MM. Capoulade, Neufeld, Honegger.
2.	CANTATE N° 189 pour ténor et orchestre J.-S. BACH
       « Meine Seele rühmt und preist » M. Max MEILI Solistes d orchestre : flûte: M. Pépin; hautbois: M. Dennes; violon: M. Capoulade; violoncelle: M. Honegger; au clavecin : Mme Vaucher-Clerc.
3.	SUITE extraite du ballet Nobilissima Visione . HINDEMITH
        a) Introduction et Rondo — b) Marche et Pastorale c) Passacaglia.
     'beuxième fiaMie
4.	DEUX AIRS extraits d'Idoménée	. . MOZART
        pour ténor et orchestre : M. Max MEILI a) Vedrommi intorno — b) Fuor del mar.
5.	SYMPHONIE N° 7, en la majeur	BEETHOVEN
       a) Poco sostenuto e vivace — b) Allegretto — c) Presto — d) Allegro con brio.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANTONIO VIVALDI
      1 675 — 1 743
L'ESTRO ARMONICO
 Dans l'œuvre de Vivaldi — dont la partie la plus importante est, on ne s'en doute guère, une trentaine d'opéras — « l'Estro Armonico » occupe une place à part. Composée avec enthousiasme — le titre l'indique — par le passionné compositeur vénitien, cette œuvre compte 12 concerti à 4 violons, 2 altos, violoncelle et basse, parmi lesquels le concerto grosso prévu au programme de ce soir. Mais ce qui fait la valeur de ce recueil « Estro Armonico » est le fait que le grand Bach lui-même le distingua assez pour en tirer deux des très nombreuses transcriptions — très libres, d'ailleurs ! — dont il est I auteur. Précisons que Vivaldi n'est pas le créateur du genre « concerto grosso », mais le continuateur, en cette voie, de cet autre maître italien de premier ordre, Arcangelo Corelli.
J. S. BACH
1685 — 1750
Meine Seele rühmt und preisl Cantate 189, pour ténor solo, flûte, hautbois, violon et basse
 Dans un adorable concert avec la flûte, le hautbois et le violon, la voix commence par célébrer les bienfaits et la grâce de Dieu, « son salut et son secours ». Puis vient un récit :
     « Car si je considère ma vie, ces mots doivent éclater dans ma bouche : Dieu, que n'as-tu pas fait pour moi ! et ne faudrait-il pas posséder mille langues pour dire ta fidélité, ta bonté et ton amour ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0647.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Sfeinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer Wohlfahrl-Baby
 'fycuMUi
LOCATION ÉCHANGES
,	Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS ie n t r e s o li
..............................—-----------------■ ■ — —-——c
yïTit HORLOGERIE
/^T Philippe PËGUIN
V * 26 GRflNDQUfll,angle PLACE DU PORT •8 tél. : 5.34.32 . GENÈVE
Jean Sébaslien BACH (Suite)
   Dans un air accompagné de la seule basse continue, la voix chante maintenant la hauteur de Dieu dont le regard s'abaisse sur ce qui est bas et qui n'oublie point celui que le monde tient dans ses limites et sa misère.
   Nouveau récit : « Que de grandes choses, partout, Dieu a faites pour moi, qui doivent lui vouer mon cœur. Il les fit, Lui, dont la puissance embrasse tout le ciel et de qui les séraphins ne prononcent le nom qu'avec humilité... Il m'a donné chair et vie, et même le droit à la béatitude — et tout ce qui me réjouit, par pure grâce. »
   Et dans un nouveau concert avec les instruments, la voix demande à Dieu de lui garder à toujours cette miséricorde qu'il témoigne à ceux qui l'aiment.
W. A. MOZART
1756- 1791
DEUX AIRS D’IDOMENEE
                 Vedrommi intorno l'ombra dolente che notte e giorno sono innocente m'accennerà.
                  Nel sen trafitto, nel corpo e sangue il mio delitto lo sparso sangue m'additerà ;
                 Quai spavento ! quai dolore I Di tormento questo core,
                 Quante volte morirà !
*	* *
                Fuor del mar, hô un mar in seno,
               Che del primo è più funesto.
                E Nettuno ancor in questo Mai non cessa a minacciar.
                Fiero Nume ! dimmi al meno,
                  Se al naufraggio è si vicino il mio cor,
Quai rio destino ! Or gli vieta il naufragar.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0648.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
PAUL HINDEMITH
  NOBILISSIMA VISIONE
| e ballet « Nobilissima Visione », composé paur la Compa-|| gnie de ballets russes dont le directeur artistique est Léonide Miassine, a été représenté pour la première fois à Londres, sous la direction du compositeur. Exécutée durant la saison 1938-1939 par l'Orchestre Romand, puis réclamée au Concert-plébiscite, l'oeuvre connut un éclatant succès. La reprise de ce soir — due en particulier à de très nombreuses demandes de nos abonnés — confirmera la valeur exceptionnelle de ces pages qui continuent la voie ouverte par « Mathis le Peintre », le « Concerto pour alto » et les « Danses symphoniques », toutes œuvres connues de notre public. « Elles la continuent — écrit M. Ansermet — quant au caractère même de la musique et à son style dont on a déjà relevé l'aspect novateur et la couleur moyenâgeuse. Elles la continuent aussi quant à l'inspiration; le livret de ce ballet témoigne en effet de la même inclination spirituelle et éthique et atteste le même sérieux, la même profondeur de sens que celui qu'Hindemith avait composé pour son opéra « Mathis le Peintre ».
   La « Vision » à laquelle se réfère le titre de ce ballet est celle du monde que conçut Saint François d'Assise après sa conversion, et le ballet illustre les principales étapes de la vie de Saint François qui y conduisent.
   Comme l'indiquent les sous-titres de la suite, les morceaux extraits de l'œuvre pour le concert ont une forme musicale bien définie, de sorte qu'il serait possible de les entendre en déhors de toute connaissance de l'action chorégraphique. Toutefois, il peut être intéressant de noter les épisodes auxquelles ils se rapportent, et tout d'abord d'observer qu'ils ne suivent pas l'ordre de l'action.
   Le premier morceau (Introduction) se rapporte à cette méditation profonde dans laquelle est plongé François après la scène du festin, alors qu'il se sent définitivement séparé de sa famille et du monde où il a vécu, et que, se dirigeant vers la chapelle de St-Damien, il entre dans une vie nouvelle. A cette introduction se lie un « rondo » qui accompagne l'image des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0649.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abon nements aux
Livres, Revues el Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
                                                           13, rue Céard (è l'entresol)
CHANT par
Violette Andréossi
                         Cantatrice, Professeur au Conservatoire de Genève
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS. ITALIEN. ALLEMAND ■ COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES - TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS • RADIOS GRAMOS	DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
                   L.OCATION
                VENTE
                 EXPERTISES
                ACCORDS
                RÉPARATIONS
'Siudiô- et 'S/Æe
ifUMA cuuüti&nd, ieç&M, cawwdeA
  Paul HINDEMITH (Suite)
« noces maigres », c'est-à-dire de l'union spirituelle de François avec Dame Pauvreté. Dame Pauvreté étant apparue à Saint François, lui ayant donné son anneau, ayant mis sur ses épaules son manteau et l'ayant attaché avec une corde terminée par trois nœuds, et ayant enfin partagé le repas de noces, composé d'eau claire et de pain sec, François se met à danser, suivi de sa Dame et de ses trois amies, et c'est alors que lui viendra l'inspiration du Cantique du Soleil.
  Le second morceau (Marche) nous ramène à. Saint François chevalier, mêlé aux soldats et suivant leur troupe, à son indignation contre leurs comportements brutaux. Jeté à terre et désarmé par ceux qu'il voulait réformer, laissé seul et dans le plus profond bouleversement, il voit apparaître dans une danse solennelle, trois figures féminines qui représentent la chasteté, l'humilité et la pauvreté. Pendant leur danse, François revient à lui et suit leurs mouvements avec la plus grande attention. La figure de la Pauvreté montre pour François un intérêt particulier et, à la fin de la danse, tourne son visage vers lui et le fixe un moment avant de disparaître avec les autres.
  Le dernier morceau accompagne l'évocation du Cantique du Soleil, tous les symboles, frères et sœurs, depuis Sœur Eau à Frère Soleil, réunis sur le mont Alverne, et faisant cortège à Saint François et Dame Pauvreté. « Incipiunt laudes créatura-rum. » C'est cet « éloge des créatures » qui se déroule sous forme de « passacaille ».
Les Tapis d’Orient garnissant la scène sont obligeamment prêtés par la Maison GARABEDIAN, 6, rue de Saussure.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0650.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE	société anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	ATA ■%	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE SPÉ-	H I I ■ H I W	brochures . catalogues
CIALISTE DE L'AFFICHE	H	revues • journaux
ET DU PROCÉDÉ	BjB B ■ ■	créations ■ dessins
OFFSET	Rue de la Dôle, 11 - Tél 26018	CLICHES
I UpPr IUII 10 10 A I Enseignement de toutes les branches
l,rr IVIUOILHL mus'ciue-sur des bases nouvelles
Direction : YVE BUYSSENS
 d'éducation.
QUELQUES	PROFESSEURS:
 Mmes A.-M. Guglielmetti,	MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
        Yve Buyssens	H. Honegger, Ed. Willems
       G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
 Diction : Mme Camylle Hornung	Rythmique: Mme Roger Vualaz
 Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
 STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECCIE rVBCUI^
GENÈVE	4, Tour de l’Ile
           cSténo-dactglo
                     Comptabilité
                             Correspondance
                                            jCangueA
Cours spéciaux de français pour élèftcA de langue étrangère
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LVRICUE
SES MENUS RÉPUTÉS	R t.ssot
SA CAVE RENOMMÉE
                                        12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
LOUIS VAN BEETHOVEN
          1	770 — 1 827
                   SYMPHONIE N° 7 en la (1812)
      Une exaltation particulière, une sorte d'ivresse musicale, est manifeste dans le 1er allegro de la Symphonie en la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l'harmonie même, plus mobile ici que dans la Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme la Vile, est presque entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d'un seul motif; mais la construction en est moins capricieuse; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d'une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d'une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue; de toute manière, elle sait qu'elle atteindra son but. Elle danse, cette musique, d'une danse joyeuse, tour à tour aérienne et pesante. Dans l'allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d'un organisme vigoureux.
         Mais si, dans le premier allegro, la danse igardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force; il y a dans ce morceau une frénésie, une énormité toute beethovienne: d'un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, \peut tout oser. C'est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l'auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré dièze).
        Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l'éclat de son divin prestige, un incomparable itriomphe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0651.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
   MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE H A H N
     J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
             eét L'une dei principale^ et pLui ancienne£ de Çenèoe
              Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon chaque pharmacopée. - Envois è domicile el par poste
           SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon
DIRECTION ROMANDE:
MM iiVi	LONGEMALLE, I
^ M ! f ™	GENÈVE
I 1 ACCIDENTS
Coûte* ad-d.u.'Minced ^Accident*
‘ftedfUtM.aSrfité ciwie, autonvoMe	L °E C^H A T E l'a J N
San, - Ohaiadie - 'V-O-l..	Corraterie, 7
 0. S. IR.
Mercredi 20 novembre, à 20 h. 30 VICTORI A-H ALL
4"' Concert de l’Abonnemenl
sous la direction de
 Ernest ANSERMET
Solisfe :
t. BENEDETTI - MICHELANGELI
pianiste Au programme :
       SCHUMANN — LISZT — GRIEG — DUKAS Location chez Vidoudez, Corraterie, 22 à partir du jeudi 14 novembre
Notre activité radiophonique
Vendredi 8 novembre, 21 h. — Concerto pour violoncelle (Malipiero) (M. Henri Honegger, soliste). — Adagio et Scherzo de la 5me Symphonie de Bruckner (dir.: E. Ansermet).
Dimanche 10 novembre,11 heures. — Diffusion sur enregistrement de la 2me partie du concert d'abonnement des 4—6 novembre.
   20	h. 30. — Programme varié (dir.: M. Appia).
Lundi 11 novembre, 20 heures. — Formation C (M. Appia).
Mercredi 13 novembre, 12 heures. — Programme varié (M. Appia).
  21	h _ «Les Berceuses du chat», Strawinsky et «Chansons de
      Guerre», Ramuz. (Dir.: E. Ansermet). Avec Mlle Juliette Salvisberg, mezzo-sop ra no.
Vendredi 15 novembre, 13 h. 05 .— Symphonie écossaise, Mendelssohn (form. A., dir.: M. Appia).
   21 h. 45. — Opérette (M. Jean-Marc Pasche).
Dimanche 17 novembre, 20 h. 50. — Adaptation radiophonique de « Pe-trouchka », Strawinsky. (Dir.: E. Ansermet.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
           Àgenf général de PLEYEL S. À. Paris
            PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
          PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                    Le plus grand choix en disques classiques location d’amplificateurs pour soirées
                           LM A I S O N
erguer s. a.
                            84, rue du Rhône
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C I T É
   CJ. C}. Cffeozqc
oq zri j>!)0
1, rue de la Monnaie	GENÈVE
 Ci. S. IR.
 Gomment la Presse parle de l’Orchestre Romand
    Parlant encore de la « Symphonie No 1 de Brahms », la Gazelle de Lausanne fait, sous la signature R. de C.. cet éloge de l'O. S. R.
    « Ce chef-d’œuvre qui ne supporte pas la médiocrité a un autre intérêt: il met admirablement en lumière la valeur des instrumentistes. Ainsi, une fois de plus, on a eu la preuve des qualités de tenue, de style et de sonorité de l’Orchestre de la Suisse romande, une fois de plus aussi, le sentiment que notre pays, entre tant de privilèges dont il jouil au milieu de la tourmente, en a un autre encore, qui est de posséder un instrument musical de premier ordre aux mains d’un chef qui sait tout ce qu’il peut en attendre. »
    Dans la Tribune de Lausanne, Al F. confirme cette opinion en ces termes :
    « L’impression que nous avait fait l’Orchestre de la Suisse romande lors du premier concert de la saison, au Capitale, fut confirmée au concert d’abonnement, au Théâtre, dès le premier morceau, l’Ouverture d'Euryanthe de Weber, enlevée avec une verve infiniment savoureuse et avec une précision réjouissante. On sent que les musiciens forment un tout homogène et que, dès le début de la saison, leur chef en obtient tout ce qu’il souhaite. Cette excellente impression fait bien augurer des concerts suivants, et l’hiver, qui ne nous apportera peut-être pas beaucoup d’agréments, nous octroiera sans doute des plaisirs musicaux qui ont bien leur prix. »
    Enfin, J. M. note, dans la Tribune de Genève, à propos de la Ve Symphonie de Beethoven dirigée par Weingartner :
    « Les symphonies du maître de Bonn exigent qu’on les interprète en quelque sorte de l’intérieur : le Kapellmeister doit faire oublier sa présence; c’est dans la mesure où il s’efface derrière ces filles du Ciel, en les animant de son souffle, qu’il réussit. Et ainsi agit M. Weingartner; on l’oublia entièrement; 011 ne vit, on n’entendit, on ne vécut plus que la Vme, ressuscitée si parfaitement qu’on la pensait sortie, sur le moment même, du cerveau de son créateur. La juste observation des « tempi », l’ardeur des rythmes, le respect des plans sonores et du style, tout cela tenait du miracle qui se produisit, en somme, puisque l'ordonnateur de la féerie s’évanouit au profit de celle-ci. Nous nous rappellerons longtemps le concert de M. Félix Weingartner. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
  Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
                Prêts et crédits hypothécaires Cerfificals de dépôt Livrets d’épargne
Orchestre de la Suisse Romande
 D irecteur : Ernest ANSERMET
        Les solistes cordes sont indiqués ici en tète de liste de chaque registre, les suivants dans l’ordre alphabétique.
/ers violons	Violoncelles Bassons
MM.	MM. MM.
/er soliste Capoulade	/er soliste Honegger Soliste Helaerts
2e soliste Neufeld	2e soliste Walter Frei (contrebasson)
je soliste Klein	Buenzod Ruf
 soliste Echenard	Guignard
      Bornand (Mlle)	Montandon (Mlle)
      Breittmayer (Mlle)	Morel
 Cherechewsky	Reinhard Soliste Bôhler
   Cleis	de Ribaupierre	Baum
Fert (Mlle)	Scheiwein
 Gavalda	prHz
    Gœhring	Contrebasses Ristori Guinand-Bréguet (Mmo)
      Minkoff	i**soliste Fryba
 de Siebenthal (Mlle) 26 soliste Ammon	Trompettes
 Gros
   T violons	ISKS
Perret	Orsi Bindschedler
  Grandpierre	Weber Bergmann
        \	Flûtes Trombones Echenard (Mme)
 Franzini	ieT soliste Pépin Soliste Morley
   Gyr	2e soliste Roy Lyard
Léonardi	Meschini Tabachnik
     Lehmann	Bretton (petite flûte)
  Massarenti	j, ,
Meersson	1 uoa
 Reichel	Hautbois et cor anglais	Laurent
        Schwok
 Soliste Dermes
      ...	Shann Timbales et batterie
Altos	Fauquex _ ..
zer soliste Krausz	Pesonier
ae soliste Sougné	Beck
   Borgeaud	Clarinettes Trémège Challand
 Correvon (Mlle)	i™ soliste Hoogstœl Harpes
     Kunz	2C soliste Gugolz
Pilet	Thomann de Sanctis (Mme)
    Robert (Mlle)	Lavanchy Vita]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ /loterie de la CJuisse Romande
  au profit des œuvres de secours et d’utilité publique
 Tirages réguliers tous les 2 mois
   - (pour les prochaines claies de tirage, consulter la presse) -
  Le billeh Fr. 5.— le ]\s de billeh Fr. 1.—
   Secrétariat cantonal : GENÈVE - Passage du Terraillel, 20 - Ch. posl. 1.222
Spectacles de La Comédie
    La Direction de La Comédie a le plaisir de vous annoncer ses prochains spectacles :
   BLANCHENEIGE, adaptation de Mme Camylle Hornung, pour les petits et les grands. Un spectacle dont l'intérêt n'est plus à souligner.
   LE CHEMIN DES ECOLIERS, l'un des plus brillants succès de Birabeau.
   MONSIEUR DE SAINT-OBIN, la comédie légère de Picard et Arwood.
   ASMODEE, la première pièce dramatique de François Mauriac de l'Académie Française. Une création de La Comédie Française.
    Pour les dates, prière de consulter les affiches.
    Note. — Désormais, la seconde partie des concerts d'abonnement, qui ne peut être diffusée le mercredi soir par Radio-Genève, par suite de l'horaire réduit imposé par ordre supérieur, sera enregistrée et transmise par Radio-Lausanne, chaque dimanche suivant le concert, à 11 heures.
  CHANT, COURS et LEÇONS particulières
TECHNIQUE VOCALE, INTERPRÉTATION, ARTICULATION
IL UN A IFaVILIK
     Contralto, Professeur stip. au Conservatoire Royal Je Bruxelles
  CRÊTS DE CHAMPEL, 18	TÉL. 4.80.71
  Studio: RUE TŒPFFER, 21	TÉL. 5,24.79]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité •
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice -président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
     Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O. S. R., c'est collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élément de culture qu'il représente en notre ville. Pensez-y.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. N° 1.6)870 ; elle assure un droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
                                                         r.« f,., f. r.» r ... r.»
Anna- Maria GUGLIELMETTI
   |	enseigne
    I le ? bel canto
        i Frontenex, 5y	1 éléph. : ^.69.66
LEÇONS PARTICULIÈRES d COURS (LYCÉE MUSICAL)
■	, __________________ —.........h!
Café Restaurant International
7. ( ilhiquez
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève
PÉPINIÈRES BOCCARD FRERES
       ARBRES FRUITIERS ET D’ORNEMENT
        CONIFÈRES, ROSIERS PLANTES GRIMPANTES ET VIVACES
       PARCS ... JARDINS TENNIS
          Engrais et spécialités horticoles C. P. H. R.
PETIT-SACONNEX ...GENÈVE... TÉLÉPHONE 2 61 15
Cèdre pleureur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A&tnt SiainéA

     (îlne QÏÏlcmite de Al y le...
    (lln bijou moderne...
               VACHERON CONSTANTIN]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>