<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert de l'abonnement
            <date when='19401204'>04/12/1940</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0680.tif'/>
        <date when='19401204'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
de Ja
SUISSE ROMANDE
SAISON 1940-41
PROGRAM M E]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tapis de prière « Héraf» I8me siècle
Tapis d’^)rient Anciens
 (Tél. 4.68.86) M. GÂRÂBEDIÂN 6, rue de Saussure
CONSEIL DE FONDATION
    Je 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d'Etat Joseph PILLER, Fri bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel; Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENpY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d'Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
    ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0682.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DESC PADIC
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ELOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485__RADIO-GRAMO
                                  Jlatint de Mué décider, venez Les entendre e(>ez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAUTIEZ * JAEeER
FUSTERIE	GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE SERVICE l" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFF.CELS	^ ^ £ © N I ^E ^ POInV SCENIQUE
•-•-- —•
LE PIANO DE L’AVENIR
MINI-PIANO .Résout! définitivement le problème du PIANO MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger A Jacobi - Sienne
EXCLUSIVEMENT: SAUTIER <& JAEGER GENÈVE
Les premières marques
M. Pierre JAMET, harpisfe
Membre du jury du Conservatoire de Paris, soliste des grandes Associations Symphoniques, M. Pierre Ja met est un des fondateurs du célèbre Quintette instrumentai de Paris. Après son premier prix, obtenu en 1912,
Pierre Jameï se consacra au perfectionnement de son art et son labeur lui valut les précieux encouragements de Claude Debussy. Accompagné au piano par le Maitre, Jamet donna des « Danses » de Debussy une audition inoubliable qui marque une date dans la carrière de l'artiste. La puissance d'évocation qu'il sait mettre dans cette œuvre, la recherche de cette plastique irréelle, la séduction de la ligne, tou* concourt à créer une des plus belles émotions qu'il soit possible de ressentir.
M. André PEPIN, flûtiste
   Le très remarquable artiste qui occupe dans notre orchestre, avec la distinction que l'on sait, le poste de première flûte solo, est né à Bordeaux, où il fit de premières études musicales. Son beau talent reçut une légitime consécration par un brillant premiei prix au Conservatoire de Paris, en 1928. C'est alors qu'il fut remarqué par M. Ansermet qui l'engagea pour remplacer dans notre orchestre le regretté Marcel Welsch. Sa nouvelle situation ne l'empêcha pas de recueillir de nombreux succès de soliste à Genève et dans d'autres centres musicaux. Signalons en outre qu’en 1937, il se classa premier sur 32 lors du concours pour le poste de 1re flûte solo de l'Orchestre de la Radiodiffusion nationale, à Paris. Enfin, lors des Festivals de Lucerne, M. Pépin fut particulièrement remarqué, tant par les chefs que par l'auditoire de ces grandes solennités musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0683.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■ llOll$45	téléphone 2 33 70
 panl daunay
               couturier
5, rue des alpes	«I JjJ© Il C V ©
5meconcerfde l'abonnement
   Mercredi 4 décembre 1940 à 20 h. 30 GRAND-THÉATRE
    sous la direction de
Ernest ANSERMET
      Solistes :
P. JAMET
harpiste
A PEPIN
flûtiste
  et un groupe de Chanteurs solistes
T^'iemiè^e fuvdie
1.	OUVERTURE, NOCTURNE et SCHERZO
extraits du Songe d'une nuit d'été	MENDELSSOHN
2.	CONCERTO en ut majeur pour flûte et harpe MOZART
     avec orchestre. — Allegro - Andantino - Rondo MM PÉPIN et JAMET.
 Deuxième fuvdie
3. a) DANSE PROFANE — b) DANSE SACREE
    pour harpe et orchestre à cordes M. Pierre JAMET.
DEBUSSY
4. LE VIN HERBÉ, d'après le 4me chapitre
    du Roman de Tristan et Yseut de Joseph Bédier Prose en 6 tableaux pour 12 voix mixtes, instruments à cordes et piano (1"> audition)	Frank MARTIN
       Au piano: L’Auteur.
        Tristan: M. Hugues CUÉNOD - Yseut: M>-BENOIT Branghien : Mme M.-L. HAUSER - La Mère: Mmc Nelly GRÉTILLAT - Autres voix solistes : MII<!! REISSER,
      SALVISBERG, COUGNARD : MM. DENIZOT,
       BEFFA, MAY, LOMBARD, BURGNARD.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0684.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿W. A. MOZART
    1 756—1 791
LE CONCERTO POUR FLUTE ET HARPE
Mozart est la providence des instruments à vent: n'a-t-il pas écrit des concerti pour hautbois, pour cor, pour basson, pour clarinette, pour flûte et, enfin, pour flûte et harpe ? La plupart de ces oeuvres sont oeuvres de circonstance, nées d'une amitié, d'un désir ou d'une commande.
     C'est précisément le cas du concerto pour flûte et harpe dont il faut rappeler l'histoire. Arrivé à Paris en 1778, Mozart devait y faire bientôt la connaissance d'un ancien ambassadeur de France à Londres, le duc de Guines et de sa fille. Si l'un « joue incomparablement de la flûte », l'autre — écrit Mozart — « joue magnifiquement de la harpe ». Dès lors, on voit l'origine d'une commande qui devait nous valoir un incontestable chef-d1 œuvre, le concerto en do majeur.
     La flûte apporte, dans ce concerto, la séduction d'une sonorité qui s'accorde à merveille des enveloppements ensorceleurs de la harpe.
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Dimanche 8 décembre 1940, à 15 heures
CONCERT DOMINICAL
è larif réduit
sous la direction de
Ernest ANSERMET
1.	Prélude de Lohengrin .... WAGNER
2.	Symphonie pastorale.....BEETHOVEN
3.	SHEHERAZADE......RIMSKY-KORSAKOFF
      suite symphonique en 4 parties
Violon-solo : M. François CAPOULADE
Billets è 1 , 2 et 3 francs (Droit des pauvres compris)
En vente dès le 2 décembre chez Vidoudez, luthier, Corraterie, 22]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0685.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Sfeinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrf-Baby
LOCATION ÉCHANGES
,	Passage du Terrailier, 20
REPARATIONS ie n t r e s o li
T2~ HORLOGERIE
Y Philippe BÉGUIN
                     26 GRRNDQURI,angle PLRCE DU PORT
          tél.:5.34-.32- GENÈVE --é
De la harpe et des « Danses » de Debussy
Sien que la harpe soit un instrument fort ancien, remontant à la plus haute antiquité, son usage est resté pendant longtemps assez limité. Il fallut non seulement un changement dans le goût pour en généraliser l'emploi, mais l'instrument lui-même dut subir d'importantes transformations pour pouvoir s'adapter à un système harmonique de plus en plus modulant. Si au XVIe siècle encore, on pouvait se contenter d'une harpe de 25 cordes, ou même moins, ce nombre se trouva bientôt insuffisant. La principale difficulté consistait à obtenir les notes chromatiques — dièses et bémols — sans surcharger l'instrument d'un nombre de cordes exagéré. On imagina, au XVIIle siècle, un système encore imparfait, dont étaient munies les harpes que jouaient les grandes dames du temps et la reine Marie-Antoinette: car l'exemple de la fille du duc de Guines, l'élève de Mozart, pour laquelle il écrivit son concerto avec flûte, n'était pas isolé. La harpe était restée très en faveur comme instrument d'amateur, bien qu'elle ne figurât pas dans l'orchestre.
   Mais c'est au commencement du siècle dernier seulement que, grâce à l'ingéniosité de Sébastien Erard, l'un des fondateurs de la célèbre fabrique de piano, l'antique instrument du roi David subit les transformations définitives qui rendirent possible son emploi dans la musique de nos jours. Au moyen de petites pédales, l'exécutant peut, à volonté, modifier, simultanément dans toutes les octaves, l'intonation d'une note de la gamme, faire, par exemple, du sol, un sol dièze ou un sol bémol. Dès lors, il devenait possible de jouer dans tous les tons, et il était même facile de passer d'un ton à l'autre. C'est l'instrument qui fut employé pendant le XIXe siècle; il l'est même encore de nos jours, malgré l'invention, vers 1900, par Gustave Lyon, d'un type nouveau, la harpe chromatique. Car, s'il est aisé, sur la harpe à pédales, d'obtenir un sol dièze, il l'était beaucoup moins d'alterner cette note diésée avec la note naturelle, et il était impossible d'avoir à la fois dans une octave la note diatonique et dans l'autre cette même note altérée. Les cordes de la nouvelle harpe donnent toute la gamme chromatique;
Claude DEBUSSY
      1862-19)8]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0686.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
  Claude DEBUSSY (Suite)
elles sont naturellement beaucoup plus nombreuses (78 au liei de 47) et différenciées par leur couleur comme les touches blanches et noires du piano. Ces deux types d'instruments ont leurs partisans et leurs détracteurs; ils ont chacun leu,rs avantages et leurs inconvénients. Certains traits caractéristiques de l'ancien ne sont pas exécutables sur le nouveau qui, d'autre part, offre des ressources précieuses.
   Quoi qu'il en soit, après de rares apparitions dans la musique de théâtre, et cela dès le XVIIle siècle, la harpe est devenue, sous l'influence du romantisme, partie intégrante de l'orchestre symphonique. Elle est traitée royalement par certains compositeurs qui en tirent des effets d'une grande beauté.
   Sait-on quelle est l'histoire des « Danses » de Debussy ? Elles sont nées d'une demande du Conservatoire de Bruxelles qui proposa à Debussy d'écrire un morceau de concours pour les élèves de la classe de harpe. Ces messieurs élevèrent la prétention de soumettre la musique du jeune maître à l'approbation du Directeur, qui était alors Gevaert. « Est-ce qu'il se figure, écrit Debussy à son éditeur, que celle-ci dit des gros mots et fera rougir les élèves de sa classe ? » Et il conclut, un peu agacé: « Si la Belgique n'est pas contente, elle n'a qu'à faire faire ses morceaux de concours dans les prisons. » C'était en 1904. Debussy publiait alors les trois « Chansons de France » et « Les Fêtes galantes », achevait l'« Isle joyeuse » et, déjà, travaillait à la « Mer ». Les « Danses » furent éditées cette année même, et dédiées à Gustave Lyon, l'inventeur de la harpe chromatique.
   Non, elle ne dit pas des gros mots, cette musique. Elle est même d'une remarquable distinction et marquée de cette discrète sobriété qui a si souvent étonné et déçu les premiers auditeurs de Debussy. Qui s'attendrait à trouver dans ce « morceau de concours » une éblouissante accumulation d'acrobaties, ne trouverait pas son compte dans ces « Danses ». Une « Danse sacrée » d'une douce et harmonieuse gravité, dans la lumière un peu voilée qui convient à un acte rituel, et une « Danse profane » sur un rythme de valse alanguie, mais qui s'anime au milieu de l'étincelant ruissellement des arpèges; avant la conclusion, un chant nouveau, plus chaleureux, teinté de mélancolie, et c'est tout.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Àbon nemen \s aux
Livres, Revues et Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
                                                           13, rue Céard (à l'entresoll
CHANT „„
VIOLETTE ANDRÉOSSI
Cantatrice, Professeur au Conservatoire de Genève
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN. ALLEMAND - COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES - TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
G R A M O S
RISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
             LOCATION
             VENTE
             EXPERTISES
            ACCORDS
            RÉPARATIONS
   et \$aMe ifUM’v auditiond, ieçoM, cau<wdM
 Frank MARTIN
  Né à Genève en 1890
LE VIN HERBÉ
d'après le 4e chapitre du Roman de Tristan et Iseut, de Joseph Bédier.
Prose en 6 tableaux pour 12 voix mixtes, instruments à cordes
et piano
r'est le quatrième chapitre du célèbre roman de Joseph Bédier, Tristan et Iseut, qui a servi de thème à Fr. Martin pour cette large composition. Il s'agit de l'épisode du filtre versé par Branghien à Tristan et Iseut par erreur. Le « Vin herbé » forme un tout, par lui-même, bien que l'auteur ait en projet deux autres parties du livre de Bédier, ainsi qu'un court prélude. L'œuvre deviendrait ainsi un véritable oratorio complet, remplissant le programme d'une soirée.
  Par cette oeuvre, Frank Martin a créé, dans le genre de l'oratorio, une forme toute nouvelle de musique de chambre. Les douze voix du chant sont conduites chacune pour elle-même, elles se développent tantôt seules, tantôt unies en combinaisons de toutes sortes, tantôt en chœur, pour se séparer ensuite à nouveau et rentrer tour à tour, par groupes. La multiplicité des rythmes et des voix mélodiques, le coloris et la variété des timbres vocaux et surtout le strict maintien, à travers toute l'œuvre, d'une écriture harmonique à douze sons, font du « Vin herbé », au travers de toutes les audaces, une œuvre d'une belle tenue sonore et qui, d'un bout à l'autre, demeure pleinement accessible à l'auditeur. Frank Martin a manifestement créé en cette œuvre une nouvelle forme musicale, aussi expressive que féconde.
                                    (d'après un article de Robert BLUM)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L’AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ
ANONYME
ATAR
Rue de la Dôle, 11 - Tél. 2 60 18
TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • DESSINS
CLICHÉS
LYCÉE MUSICAL
Direction : YVE BUYSSENS
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation.
QUELQUES	PROFESSEURS:
Mmes A.-M. Guglielmetti,	MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
        Yve Buyssens	H. Honegger, Ed. Willems
       G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung	Rythmique: Mme Roger Vualaz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-GIron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECCLE ItWBCUFe
GENÈVE	4, Tour de l’Ile
           cSténo-dactglo
                     Comptabilité
                                   Got.ceSpCLnd.ance
                                      £angueS
CoutS Spèciaux de français pour élèves de langue éltangète
    GRAND CAFÉ-RESTAURANT
L X IR I € U E
SES MENUS RÉPUTÉS	r. tissot SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
 LE VIN HERBÉ
1er tableau
    Quand le temps arriva de remettre Iseut aux Chevaliers de Cornouaille, sa mère recueillit des herbes, des fleurs et des racines, les mêla dans du vin et brassa un breuvage puissant. L'ayant achevé par science et magie, elle le versa dans un coutret et dit secrètement/ à Branghien :
     « Fille, tu dois suivre Iseult au pays du Roi Marc, et tu l'aimas d'amour fidèle. Prends donc ce coutret de vin et retiens mes paroles: Cache-le de telle sorte que nul œil ne le voie et que nulle lèvre r>e s'en approche ! Mais quand viendront la nuit nuptiale et l'instant où l'on quitte les époux, tu verseras ce vin herbé dans une coupe et tu la présenteras, pour qu'ils la vident ensemble, au Roi Marc et à la Reine Iseut. Prends garde, ma fille, que seuls ils puissent goûter ce breuvage. Car telle est sa vertu : Ceux qui en boiront ensemble s'aimeront de tous leurs sens et de toutes leurs pensées, à toujours, dans la vie et dans la mort. »
2e tableau
    La nef tranchant les vagues profondes emportait Iseut. Mais plus s'éloignait la terre d'Irlande, plus tristement elle se lamentait. Où donc ces étrangers l'entraînaient-ils ? Vers qui ? Vers quelle destinée ? Assise avec Branghien sous la tente, elle pleurait au souvenir de son pays. Quand Tristan s'approchait et voulait l'apaiser par de douces paroles, elle s'irritait, le repoussait, et la haine gonflait son cœur. Il était venu, lui, le meurtrier du Morholt ! Il l'avait arrachée, par ses ruses, à sa mère et à son pays ! Il n'avait pas daigné la garder pour lui-même ! Et voici qu'il l'emportait, comme sa proie, sur les flots, vers la terre ennemie ! « Chétive, disait-elle, maudite soit la mer qui me porte, mieux aimerais-je mourir en mon pays que vivre en celui du Roi Marc ».
3e tableau
    Un jour les vents tombèrent et les voiles pendaient dégonflées le long du mât. Tristan fit atterrir dans une île, et, lassés de la mer, les cent chevaliers de Cornouaille et tous les mariniers descendirent au rivage. Seule Iseut était demeurée sur la nef et une petite servante. Tristan vint vers la reine et tâchait de calmer son cœur. Comme le soleil brûlait et qu'ils avaient soif, ils demandèrent à boire. L'enfant chercha quelque breuvage, tant qu'elle trouva le coutret confié à Branghien par la. mère d Iseut: c J'ai trouvé du vin », leur cria-t-elle. Non, ce n’etait pas du vin, c'était la passion, c'était l'âpre joie et l'angoisse sans fin eft la mort. L'enfant remplit un hanap et le présenta à sa maîtresse. Elle but à longs traits, puis le tendit à Tristan, qui le vida.
    A cet instant, Branghien entra et les vit qui se regardaient en silence, comme égarés et comme ravis. Elle vit devant eux le vase presque vide et le hanap. Elle prit le vase, courut à la poupe, le lança dans les vagues et gémit :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd. James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
   Raison genevoise
La PHARMACIE H A H N
     J. - G. BRUN S SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
             est L’une des ptiticipaleà et plus uneienneA de Çenèoe
              Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon chaque pharmacopée. - Envois à domicile er par poste
           SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon
■___...	DIRECTION ROMANDE:
UCUI ii'lii f‘I	LONGEMALLE, I
Æ " ■* " 1 H	GENÈVE
1 1 ACCIDENTS
UuUed*addu.t,anced ^dccidentd
3le4jr&nda£i£ité cw-iie, cuit&inô-âiêe	L ° * "ch A T E i!a ï N
Eau - OUaiadile - 'V-tïl.	Corra»erie, 7
  LE VIN HERBE
          (Suite)
   « Malehureuse ! maudit soit le jour où je suis née et maudit le jour où je suis montée sur cette nef ! Iseut, amie, et vous, Tristan, c'est votre mort que vous avez bue ! »
4e tableau
    De nouveau la nef cinglait vers Tintagel. Il semblait à Tristan qu'une ronce vivace, aux épines aiguës, aux fleurs odorantes, poussait ses racines dans le sang de son cœur et par de forts liens enlaçait au beau corps d'iseult son corps et toute sa pensée et tout son désir. Il songeait: « An-dret, Denoalenn, Guénelon, Gondoîne, félons qui m'accusiez de convoiter la terre du Roi Marc, ah, je suis plus vil encore, et ce n'est pas sa terre que je convoite ! Bel oncle, qui m'avez aimé avant même de reconnaître fe sang de votre sœur, Blanchefleur, vous qui me pleuriez tendrement tandis que vos bras me portaient jusqu'à la barque sans ra-mes ni voile, bel oncle, que n'avez-vous, dès le premier jour, chassé l'enfant errant venu pour vous trahir ? Ah, qu'ai-je pensé ? Iseut est votre femme et moi votre vassal, Iseut est votre femme et moi votre Sis, Iseut est votre femme et ne peut pas m'aimer. »
5e tableau
    Iseut l'aimait. Elle voulait le haïr pourtant, ne l'avait-il pas vilement dédaignée ? Elle voulait le haïr et ne pouvait, irritée en son cœur par cette tendresse, plus douloureuse que la haine.
    Branghien les observait avec angoisse, plus cruellement tourmentée encore, car seule elle savait quel mal elle avait causé* Deux jours elle les épia, les vit repousser toute nourriture, tout breuvage et tout réconfort, se chercher comme des aveugles qui marchent à tâtons l'un vers l'autre, malheureux quand ils languissaient séparés, plus malheureux encore quand, réunis, ils tremblaient devant l'horreur du premier aveu.
6e tableau
    Au troisième jour, comme Tristan venait vers la tente dressée sur le pont de I a nef, où Iseut était assise, Iseut le vit s'approcher et lui dit humblement :
    « Entrez, Seigneur I »
   « Reine, pourquoi m'avoir appelé seigneur ? Ne suis-je pas votre homme lige, au contraire, votre vassal, pour vous révérer, vous servir et vous aimer comme ma reine et ma dame ? »
    « Non, tu le sais, que tu es mon seigneur et mon maître, tu le sais, que ta force me domine et que je suis ta serve. Ah ! que n'aii-je avivé naguère les plaies du jongleur blessé ! que n'ai-je laissé périr le tueur de monstre dans le marécage ! Ah I que n'ai-je asséné sur lui, quand il gisait dans le bain, le coup d'épée déjà brandie ! Hélas I je ne savais pas alors ce que je sais aujourd'hui ! »
    « Iseut, que savez-vous aujourd'hui ? qu'est-ce donc qui vous tourmente ? »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0690.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1,	rue de la Monnaie	GENÈVE
Pianos
Agenï général de PLEYEL S. À. Paris
           PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                   Le plus grand choix en disques classiques LocaHon d'amplificateurs pour soirées
                       Lmaison
erguer s. a.
84, rue du Rhône
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C I T É
   CJ. Cj. Cjeozife
                       (Pbo ! oq zxi
   LE VIN HERBÉ (Suite)
     « Ah, tout ce que je sais me tourmente, et tout ce que je vois, ce ciel me tourmente, et cette mer et mon corps et ma vie ! »
     Elle posa son bras sur l'épaule de Tristan, des larmes étreignirent le rayon de ses yeux, ses lèvres tremblèrent. Il répéta :
     « Amie, qu'est-ce donc qui vous tourmente ? »
     « L'amour de vous. »
     Alors, il posa ses lèvres sur les siennes. Mais comme, pour la première fois, tous deux goûtaient une joie d'amour, Branghien, qui les épiait, poussa un cri, et les bras tendus, la face trempéle de larmes, se jeta à leurs pieds :
     « Malheureux ! Arrêtez-vous ! et retournez si vous le pouvez encore I Mais non, la voie est sans retour, déjà la force de l'amour vous entraîne et jamais plus vous n'aurez de joie sans douleur. C'est le v(in herbé qui vous possède, le breuvage d'amour que votre mère, Iseut, m'avait confié. Seul le Roi Marc devait le boire avec vous. Mais l'ennemi s'est joué de nous trois, et c'est vous qui avez vidé le hanap I Ami Tristan, Iseut amie, en châtiment de la malegarde que j'ai faite, je vous abandonne mon corps et ma vie, car par mon crime, dans la coupe maudite, vous avez bu l'amour et la mort. »
     Les amants s'étreignirent; dans leurs beaux corps frémissaient le désir et la vie. Tristan dit :
     « Vienne donc la mort I »
     Et quand le soir tomba sur la nef qui bondissait plus rapide vers la terre du Roi Marc, liés à jamais, ils s'abandonnèrent à l'amour.
    En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin d’alerte.
   CHANT, COURS et LEÇONS particulières
TECHNIQUE VOCALE, INTERPRÉTATION, ARTICULATION
IL UN ,4 IFaVILIK
     Contralto, Professeur stip. an Conservatoire Royal de Bruxelles
  CRÊTS DE CHAMPEL, 18	TÉL. 4.80.71
   Studio: RUE TŒPFFER, 21	TÉL. 5,24.79]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ CAISSE HYPOTHECAIRE
 DU CANTON DE GENÈVE
  Instituée par la Constitution .de 1847 - Molard, 2
                Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d’épargne
Mercredi 18 décembre 1940, è 20 h. 30
VICTORI A-H ALL
6"" Concert de l'Abonnement
sous la direcfion de
Samuel BAUD-BOVY
avec le concours de la
Société de Chant Sacré
de la
Société de Musique Symphonique
et de
Mme V. ANDRÉOSSI	M. Paul SANDOZ
    Cantatrice	Basse-solo
Au programme :
1.	Fragments de l’Oratorio de Noël . J.-S. BACH
     Mmes Violette ANDRÉOSSI et Lina FALK Echo : Mademoiselle REISSER
2.	Requiem des vanités du monde
Poème de Jules BAILLOD	Musique de H EN RI GAGN EBIN
Location chez Vidoudez, Corraterie 22, à partir du jeudi 12 décembre
Les Tapis d’Orient garnissant la scène sont obligeamment prêtés par la Maison GARABED1 AN, 6, rue de Saussure.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Soierie de la ciuisse O?omande
  au profit des œuvres de secours et d’utilité publique
 Tirages réguliers tous les 2 mois
   - (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) -
  Le billeh Fr. 5.— le ]\s de billeh Fr. 1.—
   Secrétariat cantonal : GENÈVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch. post. 1.222
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
   Vendredi 17 janvier 1941
Sous la direction de M. Ernest ÀNSERMET
PÉLLÉAS ET MËUSANDE
Drame lyrique de Claude DEBUSSY
Vendredi 31 janvier 1941
avec le concours de
Mlle Marcelle BUNLET et Le rénor JOUATTE
de l’Opéra	de l’Opéra
ALCESTE
Opéra de GLÜCK
  Direction : Samuel BÀUD-BOVY
Anna- Maria GUGLIELMETTI
enseigne
le ? hel
canto
        Frontenex, 5y	Téléph. : 4.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES <a COURS (LYCÉE MUSICAL)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     d) en faisant en sa faveur une active propagande ;
     h) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
     Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O. S. R., c'est collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élément de culture qu'il représente en notre ville. Pensez-y.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. N° l.68yo ; elle assure un droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
PEPINIERES BOCCARD FRERES
       ARBRES FRUITIERS ET D’ORNEMENT
        CONIFÈRES, ROSIERS PLANTES GRIMPANTES ET VIVACES
       PARCS ... JARDINS TENNIS
          Engrais et spécialités horticoles C. P. H. R.
Cèdre pleureur
PETIT-SACONNEX ...GENÈVE... TÉLÉPHONE 2 61 15
Café Resteura ni-I n ternaMonal
7. cVhiqnet
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V v/ACHERON w
>f<	FT —'	>t<
™ CONSTANTIN ^
/2a pcéciéian...
  présentée avec élégance...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>