<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19020111'>11/01/1902</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0001.tif'/>
        <date when='19020111'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Guiraud, Ernest' type='person' role='cmp'>Guiraud, Ernest</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VUXE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
              #amrlii 11 Vannier 1902, à fjuit Ijcurcs prccisrs.
              CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                 avec le concours de
            M. Félix BERBER, violoniste.
                        cp rp c£j
           •©■€>» PROGRAMME
                                  PREMIÈRE PARTIE
 x. Ouverture tragique (re audition)................ Brahms.
 2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre.....Brahms.
         Allegro non troppo. — Adagio. — Rondo (Allegro ma non troppo).
               M. F. Berber.
                                 SECONDE PARTIE
 3.	Vysehrad, poème symphonique pour grand orchestre. Stnetana.
            partie du cycle Mein Valerland (ire audition).
4.	a) Sérénade mélancolique...................... Tschaïkowsky.
 b) Caprice................................... Guiraud.
              M. F. Berber.
 5.	Mazeppa, poème symphonique pour grand orchestre. Listf.
        --
       Orchestre 90119 la direetior» de JVL Willÿ F^EHBERG.
             L,e concert commencera à huit heures précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
■VvV*'VvV'*'V
vS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Félix Berber.
        Félix Berber est né à Iéna le n mars 1871. Il fit ses études de violon à
     Leipzig sous la direction du professeur Adolphe Brodsky et, très jeune encore se fit remarquer en Angleterre comme un artiste merveilleusement doué. Après un séjour de quelques années dans ce pays, Berber revint en Allemagne et se fixa à Magdebourg, où il acquit rapidement une brillante position comme soliste et quartettiste.
        Mais ce furent trois concerts à Berlin en 1896, avec l’orchestre Philharmonique, qui classèrent définitivement Félix Berber parmi les meilleurs violonistes de l’époque. La critique fut extraordinairement élogieuse et peu après le jeune virtuose était appelé à Leipzig comme premier « con-certmeister » de l’orchestre du Gewandhaus, où sa réputation n’a fait que grandir. Berber a toujours obtenu les succès les plus flatteurs dans ses tournées en Angleterre, en Russie et en Allemagne.
       Le compositeur tchèque Smetana est né à Leitomischl le 2 mars 1824 et mourut à Prague le 12 mai 1884. Pianiste de talent, il fit pendant quelques années des tournées comme virtuose, et en 1866 revint à Prague où il accepta la place de chef d’orchestre du théâtre National. Il conserva ce poste jusqu’en 1874, époque à laquelle il dut l’abandonner, après avoir complètement perdu l’ouïe.
        Smetana fut un compositeur vraiment national ; au théâtre, il ne traita que des livrets en langue tchèque et ses principaux ouvrages, La Fiancée vendue, Daliber, Le Baiser, etc., obtinrent de brillants succès. L’œuvre assez considérable de Smetana comprend encore de la musique symphonique, de nombreuses pièces de piano et quelques morceaux de musique de chambre.
        Parmi les œuvres pour grand orchestre, une des plus importantes est le « cycle » des six poèmes symphoniques réunis sous le titre de Ma Patrie.
         Le premier de ces poèmes est intitulé Vysehrad. En contemplant les restes de cette glorieuse citadelle à Prague, le musicien évoque le passé. Il revoit Vysehrad dans l’éclat d’autrefois, parée de ses reliques et ses fiers édifices remplis des trophées de la victoire. Dans les cours des châteaux la chevalerie se presse aux sons des cymbales et des trompettes pour prendre part à de brillants tournois et, de Vysehrad en fête, s’élèvent de glorieux hymnes de louanges et les cris de joie des chevaliers vainqueurs. Mais dans la contemplation du passé, le poète revoit aussi la chute de ces résidences princières; aux hymnes de fête succèdent de sauvages scènes de guerre, puis, les orages apaisés, Vysehrad est devenue muette et de la désolation des ruines présentes paraît sortir comme un triste écho des chants d’autrefois.
Le Cycle « Ma Patrie » de Smetana.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
        Le second poème du « cycle », c’est Vltava, la rivière qui coule entre les végétations touffues. Au loin, résonnent l’écho d’une chasse, les bruits joyeux et les danses d’un festin nuptial. Avec la nuit qui tombe, les nymphes de la forêt s’éveillent et se livrent à leurs jeux favoris sous les rayons des étoiles.
        Sarka, le troisième poème, est un épisode légendaire : grâce à la ruse d’une de leurs compagnes, les Amazones, auxquelles elle donne le signal, surprennent et massacrent les guerriers.
        Les bois et les plaines de la Bohême, ainsi s’appelle la quatrième partie, tout idyllique. Dans un pittoresque paysage, entre les harmonies de la nature, retentissent les coups de la hache des bûcherons, auxquels se mêlent les bruits joyeux de danses champêtres et des chants qui accompagnent les amusements de populations heureuses.
        Tàbor, c’est le nom de la ville des Hussites. Ces pages font passer sous nos yeux des images héroïques; elles nous peignent la ferveur et la bravoure d’apôtres prêts à combattre et à mourir pour leur foi.
        Cette série est close par un dernier tableau, Blanik, la montagne maintenant couverte d’une épaisse verdure. Les morts glorieux reposent sous le sol. Tout est désert, attristé. Mais les anciens héros sortiront un jour du sépulcre, pour rendre à leur patrie toute son antique splendeur.
      Mazeppa naquit vers 164s ; il fut page à la cour de Jean-Casimir, roi de Pologne. La légende raconte que de retour dans son pays, un seigneur qu’il avait offensé le fit attacher nu sur un cheval sauvage qui l’emporta travers les steppes. Après trois jours de course farouche, Mazeppa fut recueilli par les Cosaques, chez lesquels ses talents et son héroïsme lui valurent bientôt une grande influence. Nommé hetman des Cosaques, il reçut plus tard de Pierre-le-Grand le titre de Prince de l’Ukraine.
      Cet épisode a inspiré à Victor Hugo une de ses plus belles Orientales et Liszt, dans son poème symphonique, a traduit musicalement, avec une intensité saisissante, cette chevauchée terrible aboutissant à l’apothéose du héros.
      Voici du reste quelques-unes des strophes de Victor Hugo :
                     Ainsi, quand Mazeppa, qui rugit et qui pleure,
                      A vu ses bras, ses pieds, ses flancs qu’un sabre effleure, Tous ses membres liés Sur un fougueux cheval, nourri d’herbes marines,
                       Qui fume, et fait jaillir le feu de ses narines Et le feu de ses pieds ;
                    Quand il s’est dans ses nœuds roulé comme un reptile, Qu’il a bien réjoui de sa rage inutile Ses bourreaux tout joyeux,
                     Et qu’il retombe enfin sur la croupe farouche,
                     La sueur sur le front, l’écume dans la bouche,
                           Et du sang dans les yeux :
                    Mazeppa, poème symphonique de Liszt
*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
               Un cri part, et soudain voilà que dans la plaine Et l’homme et le cheval, emportés, hors d’haleine,
              Sur les sables mouvants,
              Seuls, emplissant de bruit un tourbillon de poudre Pareil au noir nuage où serpente la foudre,
               Volant avec les vents !
              Ils vont. Dans les vallons comme un orage ils passent, Comme ces ouragans qui dans les monts s’entassent, Comme un globe de feu ;
              Puis déjà ne sont plus qu’un point noir dans la brume. Puis s’effacent dans l’air comme un flocon d’écume Au vaste océan bleu.
               Enfin, après trois jours d’une course insensée,
               Après avoir franchi fleuves à l’eau glacée,
                Steppes, forêts, déserts,
               Le cheval tombe aux cris de mille oiseaux de proie,
                Et son ongle de fer sur la pierre qu’il broie Eteint ses quatre éclairs.
               Voilà l’infortuné, gisant, nu, misérable,
               Tout tacheté de sang, plus rouge que l’érable Dans la saison des fleurs.
               Le nuage d’oiseaux sur lui tourne et s’arrête ;
               Maint bec ardent aspire à ronger dans sa tête Ses yeux brûlés de pleurs !
               Eh bien ! ce condamné qui hurle et qui se traîne,
               Ce cadavre vivant, les tribus de l’Ukraine Le feront prince un jour.
              Un jour, semant les champs de morts sans sépultures, Il dédommagera par de larges pâtures L’orfraie et le vautour.
              Sa sauvage grandeur naîtra de son supplice.
               Un jour, des vieux hetmans il ceindra la pelisse, Grand à l’œil ébloui ;
               Et quand il passera, ces peuples de la tente,
               Prosternés, enverront la fanfare éclatante Bondir autour de lui !
Musique de chambre.
La quatrième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu le samedi 18 janvier à 8 heures du soir, au Conservatoire.
              Brahms. Quatuor en la majeur pour piano et cordes.
               K. Strauss. Sonate en mi bémol pour piano et violon.
 Beethoven. Quatuor en ut majeur (op. S9> n° 3) Pour cordes.
 Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 2f janvier avec le concours de M. Alfred Reisenauer, pianiste. — H ans Huber, Symphonie en mi bémol (Bôcklin-Symphonie). — F. Liszt, Concerto en la pour piano et orchestre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>