<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='19020322'>22/03/1902</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0073.tif'/>
        <date when='19020322'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿& -2. /?A
THÉATRE DE LA YI’.LE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTA .^ABONNEMENT
jJamcbt 22 $ïlttrs 1902, n Ijuit Ijcurco prrcist».
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le con: irs de
M. Léopold GODCWSKY, pianiste.
C$3 !$3 programme
ÎRKMIÈRB PARTIE
1.	aympnoiite n 4, eu j* ôèiko'. 77 frf. "...........; ... D. .f\ r:-..
     a)	Adagio et Allegro vivace. —b) Adagio. — c) Allegro vivace.
    —	d) Allegro ma non troppo.
2.	Concerto en si bémol, op. 23, pour piano et orchestre.. Tschaïkowsky.
    Andante non troppo e molto maestoso. Allegro con spirito.
     —	Andantino simplice et Allegro vivae assai. — Allegro con fuoco.
        M. L. Godowsky.
SECONDE PARTIE
3.	Eiîenreigen (première audition)......................................F. Klose.
4.	a) Étude de Concert en fa mineur..................................Lis
  b)	Sérénade de Shakespeare..........................................Schubert-Lis^t.
 c)	Deux Études................................................................Chopin.
  d)	Scherzo en ut dièse mineur..........................................Chopin.
        M. L. Godowsky.
5.	Ouverture et Bacchanale de Tannhâuser........................R. Wagner.
i
       OrGbeçtre 90I19 la direction de fft. Willy REHBERG.
Piano cie concert PLEYEt, aux soins de IsÆlVI. Bron et Berguer,
L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
•&
■\i-v^yvyvVvVv‘VvV'
                                       ^ywv^v^V^V^V VYVVVY*'YVVW'/VVWVVVV' Genève. — Irai». L.-F. Jarrys.
m
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿$
PROGRAMME OFFICIEL
Léopojd Godowsky.
  Léopold Godowsky est né eiïltussie, à Wilna, en 1870; enfant d’une rare précocité, il commença ses éludes musicales à l’âge de cinq ans; à sept ans il composait ses premiers morceaux de piano, et deux ans plus tard il débutait comme virtuose et obtélïait de réels succès en Russie et en Allemagne. Godowsky se rendit ensuite à Berlin où, à la Hochschule, il continua ses études jusqu’en 1^4; à cette époque, il partit pour l’Amérique où il donna des concerts avec les plus célèbres artistes. Malgré ses succès, Godowsky ne se croyait pas encore arrivé et il retournait en Europe avec l’intention de se perfectionner encore; il vint à Paris et se présenta à Saint-Saëns qui le--fit jouer au cercle de la Trompette. Le maître français fut si enchanté de Godowsky, soit comme pianiste soit comme compositeur, que contre son habitude il le prit pour élève. En 1890, Godowsky recommença ses tournées, il joua d’abord à Londres puis dans les principales villes d’Europe, toujours avec un succès retentissant; ce virtuose n’est pas seulement un pianiste d’une technique étonnante, mais c’est encore un interprète de style et un compositeur fort intéressant.
Symphonie en si bémol, de Beethoven.
  Dans la Symphonie en si bémol, Beethoven abandonne entièrement l’ode et l’élégie, pour retourner au style moins élevé et moins sombre, mais non moins difficile peut-être, de la seconde symphonie. Le caractère de cette partition est généralement vif, alerte, gai ou d’une douceur céleste. Si l’on en excepte Yadagio méditatif, qui lui sert d’introduction, le premier morceau est presque entièrement consacré à la joie. Le motif en notes détachées, par lequel débute Y allegro, n'est qu’un canevas sur lequel l’auteur répand ensuite d’autres mélodies plus réelles, qui rendent ainsi accessoire l’idée en apparence principale du commencement.
  Cet artifice, bien que fécond en résultat curieux et intéressants, avait été déjà employé par Mozart et Haydn, avec un bonheur égal. Mais on trouve, dans la seconde partie du même allegro, une idée vraiment neuve, dont les premières mesures captivent l’attention, et qui, après avoir entraîné l’esprit de l'auditeur dans ses développements mystérieux, le frappe d’étonnement par sa conclusion inattendue. Voici en quoi elle consiste : après un tutti assez vigoureux, les premiers violons, morcelant le premier thème, en forment un jeu dialogué pianissimo avec les seconds violons, qui vient aboutir sur des tenues de l’accord de septième dominante du ton de si naturel ; chacune de ces tenues est coupée par deux mesures de silence, que remplit un seul léger trémolo de timbales sur le si bémol, tierce majeure enharmonique du fa dièse fondamental. Après deux apparitions de cette nature, les timbales se taisent pour laisser les instruments à cordes murmurer doucement d’autres fragments du thème, et arriver, par une nouvelle modulation enharmonique, sur l’accord de sixte et quarte de si bémol. Les timbales rentrant alors sur le même son, qui, au lieu d’être une note sensible comme la première fois, est une tonique véritable, continuent le trémolo pendant une vingtaine de mesures. La force de tonalité de ce si bémol, très peu ' ' ~~
DES CONCERTS D ABONNEMENT
perceptible en commençant, devient de plus en plus grande au fur et à mesure que le trémolo se prolonge ; puis les autres instruments, semant de petits traits inachevés leur marche progressive, aboutissent avec le grondaient continu de la timbale à un forte général où l’accord parfait de si bémol s’établit enfin à plein orchestre dans toute sa majesté. Cet étonnant crescendo est une des choses les mieux inventées que nous connaissions en musique ; on ne lui trouverait guère de pendant que dans celui qui termine le célèbre scherzo de la symphonie en ut mineur. Encore ce dernier, malgré son immense effet, est-il conçu sur une échelle moins vaste, partant du piano pour arriver à l’explosion finale, sans sortir du ton principal ; tandis que celui dont nous venons de décrire la marche, part du meqp-forte, va se perdre un instant dans un pianissimo sous des harmonies dont la couleur est constamment vague et indécise, puis reparaît avec des accords d’une tonalité plus arrêtée, et n’éclate qu’au moment où le nuage qui voilait cette modulation est complètement dissipé. On dirait d’un fleuve dont les eaux paisibles disparaissent tout à coup et ne sortent de leur lit souterrain que pour retomber avec fracas en cascade écumante.
  Pour l'adagio, il échappe à l'analyse... C’est tellement pur de formes, l’expression de la mélodie est si angélique et d’une si irrésistible tendresse, que l’art prodigieux de la mise en œuvre disparaît complètement. On est saisi, dès les premières mesures, d’une émotion qui, à la fin devient accablante par son intensité ; et ce n’est que chez l’un des géants de la poésie que nous pouvons trouver un point de comparaison à cette page sublime du géant de la musique. Rien, en effet, ne ressemble davantage à l’impression produite par cet adagio, que celle qu’on éprouve à lire le touchant épisode de Francesca di Rimini, dans la Divina Comedia, dont Virgile ne peut entendre le récit sans pleurer à sanglots, et qui, au dernier vei», fait Dante KM&v, coutin* tombe un corps mort. Ce morceau semble avoir été soupiré par l’archange Michel, un jour où, saisi d’un accès de mélancolie, il contemplait les mondes, debout sur le seuil de l'empyrée.
  Le scherzo consiste presque entièrement en phrases rythmées à deux temps, forcées d’entrer dans les combinaisons de la mesure à trois. Ce moyen, dont Beethoven a usé fréquemment, donne beaucoup de nerf au style ; les désinences mélodiques deviennent par là plus piquantes, plus inattendues ; et d’ailleurs, ces rythmes à contre-temps ont en eux-mêmes un charme très réel, quoique difficile à expliquer. On éprouve du plaisir à voir la mesure ainsi broyée se retrouver entière à la fin de chaque période, et le sens du discours musical, quelque temps suspendu, arriver cependant à une conclusion satisfaisante, à une solution complète. La mélodit du trio, confiée aux instruments à vent, est d’une délicieuse fraîcheur; le mouvement en est plus lent que celui du reste du scherzo, et sa simplicité ressort plus élégante encore, de l’opposition des petites phrases que les violons jettent sur l’harmonie, comme autant d’agaceries charmantes. Le finale, gai et sémillant, rentre dans les formes rythmiques ordinaires ; il consiste en un cliquetis de notes scintillantes, en nn babillage conttftuel, entrecoupé cependant de quelques accords rauques et sauvages, où les boutades colériques, que nous avons eu déjà l’occasion de signaler chez l’auteur, se manifestent encore.	Hector Berlioz.
M. Friedrich Klose.
  Notre compatriote Friedrich Klose est né à Carlsruhe en 1862 ; il commença ses études musicales auprès de V. Lacliner, puis les continua à Genève avec A. Ruthardt, puis à Vienne auprès de Bruckner. Klose s’est déjà fait connaître par une série d’œuvres remarquables et de tendances très avancées : des liedei*-; une messe pour soli, chœur, orchestre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
 et orgue ; des morceaux d’orchestre ; Vidi aquam, pour chœur, orchestre et orgue, œuvre qui obtint un si grand succès au mois de juin dernier lors de la fête des musiciens suisses à Genève, et un poème symphonique «o trois parties, Das Leben eitt Traum, exécuté pour la première fois à Carlsruhe en 1899 sous la direction de Mottl. Le court morceau d’orchestre Elfenreigen a déjà été joué avec succès dans un grand nombre de villes.
Ouverture et Bacchanale de « Tannhâuser » de Richard Wagner.
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté.
   A ce moment et so'on la version dite liftrij, l'ouverture s'enchaîne avec la Bacchanale composée pour les représentations de Tannhâuser à l’Opéra de Paris.
   Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venusherg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
   Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tannhâuser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur d.ms le déchaînement des sens.
Musique de chambre.
   La septième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire, le samedi 5 avril prochain.
              Gla^ounoiu....... Quintette à cordes.
Beethoven........ Quatuor à cordes en fa mineur.
                 Vincent d’Indy.... Quatuor pour piano et cordes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>