<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19011121'>21/11/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0858.tif'/>
        <date when='19011121'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ociété de Chant
             DU
CONSERVATOIRE
 Genève, le ?/ novembre
    M
               Dès les premières répétitions, notre nouveau Directeur s'est rendu compte de ce qu'il pourrait faire avec les éléments dont il dispose, et il estime qu'il serait malheureux pour une Société comme la noire, de ne pouvoir donner qu'un seul concert dans la saison. Déjà lions avons étudié près de la moitié de la partition {en ce qui nous concerne et si nous continuons ainsi, notre concert pourrait être donné />lus tôt <pie nous ne l'espérions.
              LA ('.LOCHE de d’Indy a été reconnue comme l'une des plus belles enivres modernes pour chœurs et orchestre, et Canalyse qui en a été faite par Monsieur Jaques-Dalcroze à la première séance nous en a montré toute la splendeur ; mais ce n'est pas une œuvre que l'on puisse déchiffrer facilement, elle est mélodique et populaire, mais elle offre quelques difficultés d"intonation et de rythme.
                Donc si nous voulons continuer à avancer, il faut que notre Directeur puisse compter sur tous, sans cela tout le travail fait serait èi recommencer et nous risquerions de continuer les études de Xa C/ocfje jusqu'il la fin de celle Saison, ce qui serait peu digne île notre Société.
                              Au nom du Comité:
                                    _Lo Maton*»
                                                          r
A]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>