<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020325'>25/03/1902</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0076.tif'/>
        <date when='19020325'/>
        <date when='19020328'/>
        <date when='19020330'/>
        <date when='19020405'/>
        <date when='19020426'/>
        <date when='19020406'/>
        <date when='19020428'/>
        <date when='19020429'/>
        <date when='19020323'/>
        <date when='19020325'/>
        <date when='19020322'/>
        <name key='Mattioli, H.' type='person' role='cmp'>Mattioli, H.</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lemberg, B.' type='person' role='cmp'>Lemberg, B.</name>
        <name key='Hess, Charles Léon' type='person' role='cmp'>Hess, Charles Léon</name>
        <name key='Bériot, Charles de' type='person' role='cmp'>Bériot, Charles de</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Musin, Ovide' type='person' role='cmp'>Musin, Ovide</name>
        <name key='Delaye, Georges' type='person' role='cmp'>Delaye, Georges</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <page><![CDATA[﻿3m" Année. - N° 92
-> 10 CENTIMES <-
23-29 Mars 1908.
                                                                                                                                                                                        /'S//S/SS.
SPLENDID PROGRAMME
           PROGRAMME OFFICIEL
   DES PRINCIPAUX CONCERTS ET SOIRÉES DE GENÈVE DONNANT LA LISTE GÉNÉRALE DE TOUS LES CONCERTS, SPECTACLES ET ATTRACTIONS DIVERSES
 Bureaux de 5 h. à 6 h.
Bureaux de 5 h. à 6 h.
   I	* a i • î t tous les Dimanches, avec Éditions supplémentaires quand il y a lien.
ABONNEMENTS
Un an, 5 francs.
ADMINISTRATION :
IMPRIMERIE MODE R Nf E
52, RUE DU RHONE, 52, Téléphone 277
ANNONCES :
La ligne ou son espace ..........0.20
Réclames ... :.........0.40
SOMMAIRE
1 nos lecteurs.
.e Messie de Haendel.
Ime Concert d’abonnement.
>me fête des Narcisses ; paroles de la Ronde de la Bergère.
La Fête des Narcisses.
Concerts annonces. — Théâtre. — Séances littéraires.
Programme de La Landwehr.
Programme 10me Concert d'abonnement. Programme .‘i"»' Concert Risler-Marteau.
A NOS LECTEURS
  Nous informons nos lecteurs que contrairement au bruit répandu le “ SPÏjENDID PROGRAMME ,, a toujours paru et paraît régulièrement tous les dimanches matin, où on peut le réclamer dans tous les kiosques.
; H3 : i+r BnBEfflngGBBC
Le Messie de Haendel
par la Société du Chant Sacré de Genève
Samedi l™ Mars 1902
  L’immense et splendide salle du Victoria-Hall était en fête samedi dernier; un auditoire aussi nombreux que choisi la remplissait toute entière, impatient d'admirer une des œuvres les plus belles du génie humain.
  Le Messie n’est pas une action dramatique représentée par des personnages qui en reconstituent les divers épisodes, c’est la « Rédemption » elle-même chantée dans un langage tour à tour doux et fort, tendre ou terrible, mais toujours profondément religieux. Les soli ou le quatuor ne person-nilient en aucune façon un personnage ; tous, ensemble ou séparément ne sont que des interprètes de la parole sainte alternant avec les masses chorales chargées d'exprimer les sentiments de la généralité. Cette absence d’action répand sur l’œuvre une teinte grisaille qui produirait vite l’ennui, si les chœurs n’étaient pas là pour rompre une uniformité fâcheuse ; nous dirons même que Le Messie de Hændel ne vit et ne se conservera que par les morceaux d’ensemble, où réside, incontestablement, toute la beauté de l’œuvre. C’est cette partie chorale qui la rend immortelle. Les fragments en quatuor, et plus encore les soli, traités en vocalises sur progressions harmoniques, ne sont plus de notre temps, et nous comprenons autrement, de nos jours, l’expression adéquate des mots et des sons.
  Un reste, pour juger les compositions de ce temps, il faut se dépouiller de notre mentalité musicale contemporaine; ces vocalises dont les airs de Bach, Hændel, etc., fourmillent, sont un héritage de la musique neumalique en usage dans la liturgie ca-
tholique, au même titre que celles des Pa-lestrina, Yittoria, etc., en Italie, et voilà pourquoi de nos jours, nombreuses sont les grandes cathédrales catholiques, sous les voûtes desquelles retentit encore le magnifique «Alléluia» du Messie de Hændel, au saint jour de Pâques.
  Parlons maintenant de l’exécution. Une œuvre comme le Messie demandait une préparation longue, minutieuse, un labeur écrasant avant de voir le feu de la rampe, s’il est permis de s’exprimer ainsi ; eh bien, tous ces efforts, la « Société du Chant sacré » les a vus couronnés de succès. Dans son ensemble, on ne peut que s'incliner et dire : c’était bien, très bien même. Une critique de détails serait aisée, sans doute, mais il faut tenir compte qu'il s’agissait d'un oratorio de dimensions... trop colossales peut-être, et que tes faiblesses, surtout féprres, sont d’autant plus excusables et excusées.
  Nous ne regrettons qu’une seule chose, la disproportion manifeste existant entre les deux éléments choraux: la minorité de l’élément masculin est fâcheuse, en ce sens qu’elle tend constamment à rompre l’équilibre de l’ensemble sonore. — Allons, Messieurs les chanteurs amateurs, un bon mouvement : la « Société du Chant sacré » est assez vaillante et produit des manifestations artistiques d'assez haute valeur pour vous engager à vous enrôler plus nombreux sous sa bannière !
  Malgré tout, et tels quels, les chœurs ont admirablement marche, ainsi que le reste d’ailleurs, grâce au directeur, M. Otto Bar-blan, dont il faut louer sans réserve le talent et le dévouement bien connus.
  L’orchestre restreint de Hændel soutenait de son poids les masses vocales, et le grand orgue, venant à la rescousse, complétait un ensemble d’une majesté vraiment saisissante.
  Les solistes ont été remarquables dans les quatuors et dans leurs soli on a pu les juger plus à leur valeur : M. Auguez a un timbre très sonore de basse chantante et un excellent phrasé; M. Trovon a fait applaudir une vaillante voix de ténor ; Mme Lang-Malignon possède un organe trop menu pour les dimensions du Victoria-Hall, mais elle remplace avantageusement le volume par le charme cristallin de ses notes élevées ; Mme Bressler-Gianoli nous a semblé fatiguée, et peut-être au-dessous de ses moyens habituels, son beau contralto ne sonnait pas comme à l’ordinaire, ce qui serait une critique si nous ne connaissions le talent de cette brillante artiste.
  En somme, la « Société du Chant sacré de Genève » a remporté un franc et beau succès dans l’interprétation qu'elle nous a donnée d'un oratorio aussi difficile ; il est vrai qu’elle est habituée à vaincre, mais ce n’est pas une raison pour que nous no formions ici le vœu de la voir longtemps encore sur le chemin de la victoire et des hautes manifestations artistiques pour sa propre gloire d'abord, et pour le plaisir des amateurs épris de grande musique.
Phonoücbite.
NEUVIÈME CONCERT D'ABONNEMENT
Samedi 8 mars 1902
  La série des concerts classiques touche à sa fin, et le public, chaque année, montre par son empressement et son importance qu'ils sont de plus en plus passés dans les traditions genevoises, ce qui prouve la marche ascendante de son éducation artistique, que stimule sans défaillance, les efforts d’un Comité connaisseur.
  Celui-ci s’était assuré pour la séance du 8 mars le concours du célèbre Quatuor lyrique de Paris que nous avions entendu naguère en la Salle de la Béformation où il avait obtenu un succès fort remarqué.
  Hélas, pour les chanteurs les jours se suivent sans se ressembler : magnifique d’éclat aujourd'hui, demain aphone, tel est leur larynx en ce temps pemde, où règne la grippe décevante. On les prend tel quels, tant pis pour le public s”il n’en a pas pour son... espoir.
  C’est ce qui est arrivé à Mlle Garnier. Un vilain rhume lui avait momentanément ravi la voix ; ses partenaires qui en avaient, eux, et qui le faisaient voir, nous ont donné la constatation qu’un quatuor sans soprano est un corps sans tète sinon sans âme.1
  Malgré ce contre-temps fâcheux, le programme a été rempli avec autant de conscience que de courage, et l’auditoire a pu admirer toutes les finesses d’une interprétation impeccable de justesse et de sentiment dans les « Nouveaux poèmes d’amour » de Massenet, tout vibrants de jeunesse, le « Madrigal » de Faurè, la « Chanson galante » de Moreau, deux œuvres délicieusement mélodiques, et surtout les «Bohémiens» de Schumann, cette page exquise que le public a redemandée avec une insistance légitime puisqu’elle témoigne de son bon goût.
  Le programme pour l’orchestre était, lui aussi, très important dans sa variété; il comportait six numéros, tous enlevés avec une maëtria indiscutable sous l’habile impulsion de M. Willy Rehberg. Nous allons rapidement les passer en revue.
  D’abord, le « Prélude de Janie », où se retrouve le charme pénétrant des compositions d’un de nos plus éminents compositeurs suisses, M. J. Dalcroze.
  Ensuite le «Prélude du 2raeacte de Gwendoline », où Chabrier a mis tout Ge que son imagination pouvait enfanter de plus su te gestif comme coloris de pâte polyphonique; en troisième lieu : 1’ « Entr’acte symphonique de Messidor» île A. Bruneau. C'est une description dans un langage très imagé, d’un paysage étincelant de lumière et de vie.
  Enfin, comme seconde partie du concert, trois fragments symphoniques de l{. Wagner.
  L’extrait de Parsifal « Klingsor » est la paraphrase de la « Scène des Filles-fleurs ». Pour qui a vu jouer ce drame lyrique, l’oreille communique aux yeux la suggestion évocative des enchanteresses exerçant sur Parsifal le pouvoir de leurs charmes.
, Dans « Siegfried’s Reinfahrt » plus d'évo-
cation de femmes séduisantes, ni d’êtres surnaturels, mais simplement de la musique descriptive et combien captivante!! Cette adaptation orchestrale convient au concert, où elle fera sûrement son chemin.
La « Marche funèbre du Crépuscule des Dieux», est, à notre avis, la page la plus belle sortie d’un cerveau humain, nous dirons même, qu’elle laisse l’esprit de l’auditeur dans la pleine vision d’un au-delà d’une grandeur extra-terrestre qu’il lui tarde de prolonger en l’entendant à nouveau... ce que, du reste, M. Willy Rehberg et ses musiciens nous ont accordé avec une bonne grâce dont il faut les remercier bien chaleureusement.	Phonoucmtf..
vme FÊTF; des narcisses
(le G. DELAYE
   Ronde de la Bergère
I	(arec simplicité)
Mon père avait cinq cents moutons,
Mon père avait cinq cents moutons,
Dont j’étais la bergère Lon laine, Ion laine, Ion la,
     Dont j’étais la bergère.
II	(avec tristesse)
Un jour en revenant des champs,
Un jour en revenant des champs,
     Le loup m’en a pris quinze Lon laine, lon laine, lon la,
     Le loup m’en a pris quinze.
III	(g ai ment)
Un voyageur passant par là,
Un voyageur passant par là,
Me rendit la quinzaine Lon laine, lon laine, lon la,
Me rendit la quinzaine.
IV (avec finesse)
Lorsqu’on tondra nos blancs moutons, Lorsqu’on tondra nos blancs moutons, Vous en aurez la laine Lon laine, lon laine, lon la,
Vous en aurez la laine.
V	(avec autorité et infatuation)
Ce n'est pas la laine qu’il me faut,
Ce n’est pas la laine qu’il me faut,
     C’est ton p’tit cœur, bergère Lon laine, lon laine, lon la,
C’est ton p’tit cœur, bergère.
     VI	(un peu plus lent avec grâce) Mon petit cœur n’est pas pour vous,
Mon petit cœur n'est pas pour vous,
Je l'ai promis à Pierre Lon laine, lon laine, lon la,
Je l’ai promis à Pierre.
MACHINES a COUDRE PFAFF” “]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHAUSSURES DE LUXE
sur mesure, depuis 16 francs
  £. gronda
9, Bpulevard de Plainpalais
Ressemelages Talonnages pour Hommes, Fr. 3.75 pour Dames, Fr. 2.75
   2>ocfeur jŸîlle
Aocouchements. — Maladies des Femmes et des Enfants
t<t, Kue de Fril>our<|
de 1 à 3 heures. - Sonnette de nuit. - Téléphone 3857
ACHAT, VENTE, ÉCHANGE
de Timbres pour Collections. — Grand choix d’Albums pour Timbres-poste et Cartes postales il-■v lustrées.— Prix cour<nit qratiset franco.
î! --1
“	On«|lel* Américain*
MIWEC. DARNAULT
COUTURIÈRE DE PARIS
ROBES ET MANTEAUX A FAÇON cost u M i*: s i : léga n r s
Travail soigné. — Prix modérés 71, Boulevard St-Georges, au 1er (près le Cirque)
» GENÈVE.
COURS de FILIGRANE
pour JEUNES FILLES
     S’adresser de 10 heures à midi et de 2 à 4 heures, à Mll,c Candniix. 30, ruo «lu Khone, au i*r. I.c^oiih |>:«i-lieuliéreu, prix modéré*.
AIGRETTES ET PARURES POUR SOIRÉES
   JHllc 31. San^umctti
ROBES & CONFECTIONS
              2, Rue Winkelried, 2 -« GENÈVE w
désirant décorer
peuvent s’adresser au Spleqdid programme
tous les soirs de 5 à 6 heures
 >)
(Il ne sera pas répondu aux lettres)
La Fête des Narcisses
   La Frie des Narcisses, créée à Montreux il y a cinq ans, voit son succès grandir chaque année. Ainsi que la Fêle des Vignerons de Vevey, dont elle est un diminutif, elle comprend surtout des danses, des clianls et des délilés. Or, on n’a encore rien trouvé de mieux pour rythmer ces choses que de les soutenir par un orchestre; d’où l’on peut conclure que l’élément essentiel de ces fêtes, c'est la musique. Il ne semblerait pas qu’il en fut ainsi pour nombre de personnes, surtout parmi les organisateurs, qui ont traité la partie musicale comme accessoire, si l’on en juge par le parvilion affecté à l’orchestre, disposé de manière à tuer la sonorité des instruments par de lourdes tentures, alors que le bois seul — et le bois léger — eut été de mise. Il y a encore d’autres symptômes d’indilTérence pour la musique qui nous sont apparus dans la composition de l’orchestre, l’insuflîsance des répétitions, etc., mais nous ne voulons pas insister ici sur ces détails de cuisine intérieure. Nous y reviendrons peut-être un jour en parlant des devoirs du musicien d'orchestre.
   Nous allons jeter un coup d’œil — forcément rapide — sur les compositions que l'excellent chef de notre Corps de Musique de Landwehr a écrites pour la 5me Fêle des Narcisses, de Montreux.
   Le premier morceau de la partition est la Ronde des Gnomes, dont la mélodie âpre et sauvage se fait entendre au-dessus d’une gamme chromatique en tierces majeures, jouée d’abord par les cordes, et qui passe ensuite aux cuivres, produisant jusque dans le développement final, un effet absolument fantastique. Le ballet des Zéphirs et des Fées, par ses sonorités aériennes et sçs harmonies lluides, forme un contraste admirable avec le morceau précédent.
    Tout à fait ravissant. Bergers et Bergères, pastiche très réussi du genre Louis XV, où une mélodie gracieuse et pleine de fraîcheur est soutenue par une harmonie piquante, placée sur nue double pédale continue. Fort grand succès aux deux représentations.
    Mon père avait cinq cents montons est une vieille mélodie populaire dont M. Delaye a traité très habilement chacun des couplets en variations, en employant les modes de la musique grégorienne avec les harmonies les plus modernes. Hélas! cette combinaison si artistique du passé avec le présent a été compromise par la nécessité de soutenir le chant — les chœurs étant un peu faiblards — en faisant jouer tout le temps la mélodie par une partie des instruments. Très joli et bien à la portée des jeunes artistes qui devaient le chanter, le petit chœur : On plante le mai.
   Pour le Ballet des Fleurs du Printemps, l’auteur a trouvé de lines mélodies, bien rythmées, soulignées à l'orchestre par îles clochettes, et présentant d’heureux contrastes dilîérenciant à merveille les (leurs diverses, faisant successivement leur entrée.
    Dans le Pas des Papillons et des Libellules, il fallait quelque chose qui ne ramenât point sur la terre; M. Delaye a fait un curieux emploi do l’accord de quinte augmentée qui donne jusqu’à un certain point l'illusion des battements d’ailes. Puis vient un orage. Oh! ce n'est pas tâche aisée d’en écrire un après cent autres ; pourtant l’auteur a trouvé du neuf, son Orage est un excellent morceau de musique symphonique imitative qui ferait très bonne figure dans un concert. La Pastorale qui suit est une mélodie rustique dépeignant le calme après l’orage, chantée par le hautbois, mais sans grande conviction.
   Celte mélodie s'enchaînait avec le Ban: des vaches, traité en développement avec des harmonies hardies ; mais une coupure malencontreuse, imposée par une étude insuffisante, a gâté cette page remarquable.
    Les honneurs du few sont allés au Ballet des Gentianes, les jolies Heurs bleues ne servent pas qu’il préparer des liqueurs, elles peuvent devenir le prétexte de danses gracieuses, rythmées par une musique ravissante d’un bout à l’autre et bien finement orchestrée.
    La musique des ballets dès Bhododendrons et des Edel weiss a mis à contribution des airs populaires joliment bien traités, mais qui furent dansés trop vite à notre gré, ce qui enlevait du charme au morceau. La Valse finale, très brillante et moins riche en recherches harmoniques a produit un grand effet.
    La partie musicale de la fête a été close par le Cantique suisse de Zwyssig, chanté par les chœurs et accompagné par la Lyre de Montreux, ainsi que par l’orchestre. C’était tout simplement superbe ; mais le public s’est montré assez indifférent, distrait qu’il était par l’attente de la bataille de Ileurs.
   En terminant, constatons que, de même que M. .Ia-ques-Dalcroze, qui écrivit la participation de la première Fête des Narcisses, M. G. Delaye a un peu oublié que sa composition serait jouée en piein air et devant un public plus avide de spectacle que de musique, il a donc fait une œuvre trop artistique, à laquelle il faudrait le concert pour être appréciée à sa juste valeur.
                                (Extrait du Genevois.)
Buvez les Thés Steinmann
  CONCERTS ANNONCÉS
» •_
Tlardi 95 Tl:irx
RÉFORMATION. —8 h., concert Risler .Marteau.
Vendredi
  EGLISE DE ST-PIERRE. — 4 h. 1/2, grand concert du Vendredi-Saint, par M. 0. Barblan.
Dimanche ÏS
  BATIMENT ELECTORAL. — 2me audition de la fête des Narcisses, de M. G. Delaye.
Samedi 5 Avril
  RÉFORMATION. — 8 h., concert populaire avec le concours de 1’ « Orchestre du Théâtre ».
Nameili» 5 el *« Avril
  CONSERVATOIRE. — 8 h., Société de Musique de chambre.
Dimanche «
  VICTOBIA-HALL. — 2 h., concert par la Musique d’Éliteet l’Harmonie Nautique, au bénéfice du Concours musical.
Lundi *» el Hardi *9
  CASINO DE ST-PIERRE. — Deux concerts par Mme Devtard-Lenoir et ses élèves.
SÉANCES LITTERAIRES
liimdi 94 TlarN
CASINO DE ST-PIERRE. — 8 h., « Une heure de
  Poésie », par Mme Jules Gos.
Mercredi %<i
  ATHÉNÉE. — 5 h., «Art et Artistes», conférence par Mme Marguerite Burnat-Provins.
.leudi 9 7
  SALLE DE L'ATHÉNÉE. — 5 h., « Lecture-Causerie », donnée par M. Brieux, auteur dramatique de Paris. — Sujet : « Aumône - Charité - Justice ».
THEATRE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Direction MM. Iluguet et Sabin
Dimanche 23 Mars. Matinée à prix réduits : Lohengrin.
Le soir : La Vie de Bohème.
Lundi : Les 28 jours de Clairette.
Mardi : Au bénéfice de M. Codou ; L’Attaque du Moulin.
Jeudi: Au bénéfice de M. Tavernier, chef d’orchestre ; La Vie de Bohème.
Vendredi : Avec le concours de Mlle Soyer de l’Opéra : Le Prophète.
Quai du Mont-Blanc
FIVE O’CLOCK
Arcades du Kursaal
THÉ - CHOCOLAT - LAIT - CAFÉ - CONFISERIE - GLACES - PATISSERIE
Bon ons fins — Spécialité de chocolat menthe — Vins fins — Dépositaire des grandes liqueurs MARIEBRIZARD — Champagne — W hiskv Buchanan Crémerie élégante pour les familles aristocratiques, piano à disposition pour concerts et bals

DE GENEVE
  M Alfred EBERHARDT, professeur de musique. —	«le violon et d'sir-e«>ni|ia;fiienBent, boulevard des Tranchées, 8. Genève. _____ CONSERVATOIRE de Mllcs sENIÎ & WYSS. Bourg-de-Four, 8, au 3me. — Piano. tt jr. par nioix : Solli‘«|c. 4 fi*, par moi*.
pour * lifiirrs pt*.r nemaine._
Mlles PRINA. rue du Mont-Blanc, 17, Pro-ieiuieurM ilr TI:«n«loline et <>ui-tare. Cours et leçons particulières.
  M. .1 BERTELLETTO, directeur «le la $érénata, iirofeNMeur «le Solïé«je, I iol«>n. t-nitare et ITIaniloline. —
S,adresser Cours de Rive, 12.
  M. Br. DARNAULT. organiste, pianiste, professeur. — lie^oiiKtle piano, or«|iie, liarnionie. eompoNition. e«»urm «tu Iccoiin particulières, 71, boulevard St-Georges.
 Mme MILELLA-BIOELEUX, professeur suppléant au CoiiNervatoire. — Leçons de chant. — t'oum eomplet, ■nétlKMle italienne. — Chemin Vert, 58, Eaux-Vives.
 M Richard WISSMANN. professeur «le musique, ancien élève du Conservatoire de Zurich, 17, rue de Berne (ancienne rue de L’Entrepôt). Leçons de chant, piano, théorie.
  M. Henri PLOMB, professeur de violoncelle, l,r prix «lu Conservatoire. —
Inscriptions reçues de 9 h. à midi et de 2 à
5,	h., sauf le dimanche, 1, rue Berthelier.
  M. Paul BRATSCHI. — Organiste, directeur de musique, professeur suppléant de solfège et d’harmonie au Conservatoire. Lefons il'«»r«|ue, piano. solfè«|e, harmonie, eliant. Place des Eaux-Vives, 9.
  Mlle Marguerite CRAUSAZ, cantatrice, élève de Mme Guillemot-Thuringer, de l’Opéra. — Cours et levons «le eliant (méthode du Conservatoire de Paris).— Avenue des Bosquets, 5, Servette.
  M. G. DELAYE, directeur de la «Musique de Landwehr », 5, rue de la Plaine. — Leçons et cours de : solfège, harmonie, roiuposition, «»rehestration. «lirec-f ion et instruments.
  M Albert REHFÔUS, violoniste, élève de de Marsick. — lierons partieulières et d’neeomp., rue de Candolie, 34.
  |f. Maurice MADRER, 15, rue des Alpes, professeur et directeur de musique. — J/e<-ons «le rliant, piano, orgues, harm«nie, eouip«»sition.
 Mme CORREVON de RIBADCOURT, eom-positeu»-, élève de Liszt.— Cours de i i«*-lon. solfè«|r et harmonie, 3, rue Va-llin.
  Mlle A. GHANDHOMME, 3, rue St-Légei. Classes de musique et leçons particulières, solfège, harmonie, piano, 'ti<»l«»n, violoncelle, cithare à archet, zither et guitare.
  Mlle E. MORANGE, cantatrice. — Cours et levons «le eliant, méthode du Conservatoire de Paris, 9, rue Lévrier, 9. — Reçoit de 11 h. à midi. _
 Mme Elisa LUSClIÊK. — Cours et levons «le cjthare et guitare, rue des Alpes, 23. — Instruments et accessoires.
  Mlle L. ISAAC, professeur supp. au Conservatoire. I*e?ons «le piano et sol fège. — Hue Le Fort, 25.
 Mlle M. CARRICHON. Cours et leeons «le eliant et «le piano. Auditions d’élèves. — Rue Saint-Jean, 27.	_
  M. W. WAIGEL, Rue du Rhône, Nu 3 au 1er. — Leçons de zither, mandoline, cy-thareà archet. — Méthodes, compositions et instruments. — C«»r«les pour zither, le-choix de la Maison Tiefenhrünner.
  M. Emile ECKERT 38, rue de Carouge, au 1er. Professeur de pianoau Conservatoire.
—	Pian«», f«»mposition et théorie.
 M™<* Z1BELIN-WILMERDING et Margue-rite MOLLER. — Chant, piano, harmonie, solfège, 34, rue de la Servette.
 Mme PERNELLE-LÔSSIER, professeur «le Piano. Solfège et llHrmonie. Cours : 3 élèves par heure. Boulevard du Théâtre, 9.___
  M. F.-M. OSTROGA. élève de M. Willy Rehberg, professeur suppléant pour l’enseignement supérieur du piano au Conservatoire. Iie^*«»ns «le piano et «l'harmonie. S’adresser, 15, rue de Candolie chez M. Pahnke.
  Mlle FÜCHS, quai des Bergues, 29, professeur au Conservatoire.
SALLE
DU
BATIMENT ÉLECTORAL
F3"Tpr"^
|Dimanche 23 Mars 1902
à 2 Vî h. du soir
M. Georges DELAYE
Directeur du Corps de Musique de Landwehr.
DONNE PAR LE
 (A suivre.)
Corps de Musique de Landwehr
(HARMONIE MILITAIRE)
Sous la direction de M, Georges DEMIE
avec le gracieux concours de
M. James VAUTIER ! Mnie James VAUTIER-RUTTY
BARYTON	CANTATRICE
M. CHRISTIAN MARTIN
Grand premier comique au Grand Théâtre de Genève
M. A. FASSIN	Mme RITA-RIVO
 Violon solo du Grand Théâtre Royal de Liège I Maitresse de Ballets de la Fête des Narcisses de Montreux
d'un chœur de Dames, d'un ballet d'Enfants et Demoiselles
ET D’üN
ORCHESTRE DE 50 EXECUTANTS
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE 1.	Marche Militaire..............MatTioli.
           Musique de Landwehr.
'■2. Ouverture de la Flûte enchantée.....Mozart.
           Musique de Landwehr.
3.	a) Aime-moi................B. Lemberg. bj Dis-moi que tu m’aimes........Ch.-L. Hess.
            M. James Vautier.
4.	Romance..................De Bériot.
             M. .A. Fassin.
5.	Monologue (M. Christian Martin).......* * *
DEUXIÈME PARTIE
ü. L’Arlésienne (2me suite d’Ûrcbestre).....G. Bizet.
           Musique de Landwehr.
7.	Pastorale (Mme James Vautier-Rutty).....G. BlZET.
8.	Valse de Concert.............O. Musin.
             M. A. Fassin.
9.	Monologue (M.^Christian Martin).......* * *
 10.	Fragments de la 5me Fête des Narcisses te Monta, ballet, g. delaye.
                 i. a) Danse des Gnomes et entrée du Char de Flore, Orchestre ; b) Danse des Fées et des Zéphyrs, Orchestre. —- •>. a) Danse des bergers et bergères Vaiteau exécutée par 32 entants en costumes nouveaux ; b) «Mon père avait 500 moutons », ronde mimée; e) Petit Ciiœur de la Plantation du Mai. - 3. Danse des rubans de Champéry, musique orchestrée par G. Delaye.
                       4. Cantique suisse.
Chœurs, Orchestre, “Musique de Landwehr,, et Ballet (200 exécutants) Ballet sous la direction de Mme RITA R1VO
            PRIX DES PLACES : Premières, 1 fr. — Secondes, 50 ceni.
CARTES A L’AVANCE :
MM. HEAUME, Chantepoulet, 14 ; J. LE C0ULTRE, Goutance, 18: CURVAL, tabacs, Conseil-Général, 20: HUMET, coiffeur, Carouge; HENN, magasin de musique, Corraterie ; L. G0RDEL, papeterie, Groix-d’Or, 27.
MM. les Amis visitants ont droit à 2 places sur présentation de leur carte de 1902
BUVEZ LES THÉS STEINMANN
HOTELS ET PENSIONS
SUISSE
(•raml Hôtel «le Kuitnie, «enéie.
—	Un des mieux situés. Vue étendue sur le lac, le Rhône et la chaîne du Mont-Blanc. Ascenseur. Lumière électrique.
   Hôtel et Pension Ijentz, rue Dancet, 3. — Entièrement meublé à neuf. — Situation tranquille. — Chambres à 2 fr. et 1 fr. 50 par lit. Lit 2 places, 3 fr. — Pension avec chambre, 5 fr. par jour, 100 fr. par mois. — Cuisine très soignée. — Mcin spricht deutsch.
   llôtel-Peni>ion «le l'Europe, I.u-eerne. — Situation tranquille. — Vue étendue sur le lac et les montagnes. — Bains.— Ascenseur. — Lumière électrique. — Jardin.
ll«>tel National, Interlaken. — Vue
sur la Jungfrau. — 170 chambres. — Salles de lecture et de billard. — Salon pour dames. — Terrasse. — Parc.
ETRANGER
   PARIS. — <>ran«l H«»tel. boul. des Capucines, 121. — Confort et installations somptueuses. Lumière électrique dans toutes les chambres. Télégraphe. Bains. 800 chambres et salons.
ini'iVICII. — lltitel Continental.
belle position, centre d’excursions. Lumière électrique. Confort moderne. (A suivre)-
DOCTEURS
Müe Dr a. Itiirer. rue des Alpes, 9. — Maladies de femmes et d’enfants. — Médical praetitioner. Massage et Electricité. — Reçoit de 2 à 4 heures.
   Docteur Kaplan, des Facultés de Paris et Genève, lauréat de l’Académie de médecine de Paris. — Reçoit de 1 à H h., rue Lévrier,
3.	Téléphone 4452.
Docteur Powers, dentiste à San Remo, Italie. Retour à Genève, 15, quai du Mont-Blanc, au mois de niai prochain.
   Docteur D. Pasmanik. Maladie des oreilles, du nez et du larynx. — Consultations de 10 ii. à midi et de 2 à 4 heures. — Consultations gratuites, mardi de 4 à 5 heures. Bue du Conseil-Général, 10.
CABINET DENTAIRE
Henry Perron, ancien assistant du Dr Martin à Lyon. 20, rue Général-Dufour.
ENSEIGNEMENT
DEMOISELLE française dipl., donne 5 fr. 8 leç. de français, allem. Mlle Maag, rue Pradier. 11.
I^BANÇAIS. Leçons aux étrangers, méthode 1 directe. M. Ant. Granger, 29-43, boulev. de Plainpalais.
tEUNE FRANÇAISE donne leçons de fran-*1 çais, convers. S’adresser rue de Saussure, ;
6,	au 1er, porte à droite.
ANGLAIS. Jeune demoiselle de Queens Col- I lege, Londres, donne leçons dans sa lan- I gue. Prononc. parf. 5 fr. cours. Leçons par- j ticul. 7 fr. 8 leçons. Adr. Miss Freeman, 13, boulevard de Plainpalais, 3me.
ANGLAIS. Cours par jeune dame de Londres. soir et après-midi. Anglais, 1030, Tribune, Molard.
i	NGLAIS Leçons par Mrs Smyth de Lon-A dres. Place des Alpes, 2, 4me,' Maison Al- 1 lard et Sandoz.
» NGLAIS. Miss Fraser, 5, rue de PUniver-A sité, 1er. Littérature, conversation, traductions.
PS II
u ■ i
i
mm
B
«
«
Splendid programme”, Rue du Rhône, 52, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Orchestre sous la direction de M. Willy REHBERG
Piano de concert PLEYEL, aux soins de MM. Bron et Berguer Le concert commencera à huit heures précises Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
BUVEZ LES THES STEJNIANN
'ie •• Toilerie Bonneterie
RUBANS — DENTELLES NOUVEAUTÉS
REPARATIONS
_—~~~
CHAPELLERIE POUR HOMMES ET JEUNES GENS
AMAZONES - LIVRÉES
J. KOHLER
GENÈVE-10, Corraterie, 10 - GENÈVE
____—---
Chantepoulet, 9, au 1er
PETIT CAPITALISTE
Aimant les arts, notamment la musique, serait accepté pour donner extension à affaire artistique de grand avenir. — Pour renseignements s’adresser à l’Administration du SPLENÛ1D PROGRAMME tous les soirs de 5 à 6 heures.
BOIS
CHAUFFAGE
COMBUSTIBLES
Cokes, Houilles, Anthracite, etc.
Prix modérés — Tarifs à disposition
J. MAGNIN & FILS F»âq.uls
                      A VENDRE
Splendide piano Schimel, de Leipzig, cordes croisées,
valeur 1800 fr
sera vendu moitié prix.
VIEUX VIOLON ITALIEN
         (Pierre Guarnerius, 1724)
ainsi que véritable tyrolien, sont à vendre, ce dernier, valeur 1000 fr. sera cédé à 400 fr.
Pour renseignements, s’adresser au bureau du journal, le soir du 5 à t> heures.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Mardi 25 Mars 1902, à 8 heures du soir
^ j® ; «i . il _ «>
POUR
l’audition de toutes les sonates de
 BEETHOVEN
pour piano et violon PAR
Sd. 7{isler et }{. J/îarieau
--
+>- PROGRAMME ^
1.	Sonate, op. .'50, n» 3, en sol majeur.
      Allegro assai. — Tempo di minuetto ma molto moderato e grazioso. — Allegro vivace.
2.	Sonate, op. 47, en la majeur (dédiée à Kreutzer).
      Adagio sostenuto— Presto.— Andante con variazioni.—Finale—Presto.
3.	Sonate, op. 96, en sol majeur.
      Allegro moderato. — Adagio espressivo — Scherzo (Allegro). — Poco allegretto.	_
Prix : Réservées, 5 fr. — Première galerie, 2 fr.— Parterre, 1 fr. Seconde galerie, 50 cent.
On peut se procurer des billets chez MM. Bron et Berguer, dans les principaux magasins de musique et chez le concierge de la salle. — Réservées exclusivement chez MM. Bron et Berguer.
       Piano de concert BLUTHNER. aux soins de la Maison A.-G. Dubaoli et Cie
Ouverture des portes à sept heures et demie On est instamment prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
     Samedi 22 Mars 1902, à 8 heures précises
DIXIÈME ET DE UN IEH
  ngert d Abonnement
avec le concours de
m. d éopoïd Grodow^kv, pianiste
-M PROGRAMME *►-
PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie n° 4. en si bémol.........Beethoven.
        a)	Adagio et Allegro vivace. — b) Adagio. — c) Allegro vivace. — d) Allegro ma non troppo.
2.	Concerto en si bémol, op. 23, pour piano et
orchestre...............Tschaïkowsky.
        Andante non troppo e molto maestoso. — Allegro con spirito. — Andantino simplice et Allegro vivae assai. — Allegro con fuoco.
             M, L. Godoweky.
 3.
 4.
SECONDE PARTIE
Elfenreigen (première audition)..... a)	Etude de Concert en fa mineur . . .
b)	Sérénade de Shakespeare .......
c)	Deux Etudes............
d)	Scherzo en ut dièse mineur.....
M. L. Godowsky.
Ouverture et Bacchanale de Tannhâuser
 F. Klose. Liszt.
 Schubert-Liszi
 Chopin.
 Chopin.
B. Wagner.
CHOCOLAT TOBLER, BERNE
5, Rue de Garouge, 5
PLAINPALAIS
lti'0)l<-rie* — PnMMemeiiterie
,1R TICL ES FA NT AISIE pour Dames et Messieurs
Broches, Porte-monnaie, Epingles, Gants, Peignes, Voilettes, etc.
Maison de confiance. Prix modérés. Escompte 5 %
î 7717K toit l rmi1 jrm rtrn\ T'rT: y
NE CRAINT AUCUNE w CONCURRENCE “sSS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>