<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010901'>01/09/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0810.tif'/>
        <date when='19010901'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Maréchal, Henri' type='person' role='cmp'>Maréchal, Henri</name>
        <name key='Grandval, Clémence de' type='person' role='cmp'>Grandval, Clémence de</name>
        <name key='Le Borne, Fernand' type='person' role='cmp'>Le Borne, Fernand</name>
        <name key='Weber, Gottfried' type='person' role='cmp'>Weber, Gottfried</name>
        <name key='Wagner, Carl' type='person' role='cmp'>Wagner, Carl</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿   Association du Quatuor Lyrique
                                   Paris, le 1er Septembre 1901
    Nous avons l'honneur de vous signaler le grand succès obtenu l’hiver dernier par le Quatuor lyrique, association fondée en novembre 1900 et destinée à vulgariser les œuvres des maîtres classiques et modernes.
    Constituer un quatuor de chant n’est pas chose facile, car non seulement les exécutants doivent être des artistes consommés et posséder à fond l’art du chant pour pouvoir manier avec ensemble les œuvres interprétées, mais ils doivent encore s’astreindre à de nombreuses répétitions destinées à acquérir la cohésion nécessaire, et, c’est là le point rare et délicat, faire abnégation de toute personnalité pour ne former qu’un bloc. Nous nous sommes mis à l’œuvre, pénétres de ces idées, et notre succès auprès du public et de la presse française et étrangère nous a prouvé que nous n’avions pas trop présumé de nos forces et qu’en fondant le Quatuor lyrique nous avions comblé une véritable lacune d’art.
     Les œuvres suivantes ont été exécutées à la Salle Hoche, 9, avenue Hoche, par le Quatuor lyrique :
   Poèmes il'amour..................... J. Brahms
lor cahier, 8 quatuors. Poèmes d amaimi•. .tüiVv.i. 2° cahier, X quatuors.
Langueur.................
La Nuit..................]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0811.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Chansons tziganes......... 4 quatuors	»
   Pavane.....,.............. quatuor	G. Faüré
  Madrigal......... ......... » -	»
  Cruel Amour............... »	Schumann
  Méchants Propos............ »	»
  Les Bohémiens.............. »	»
   Chant du soir............. »	Haydn
   Le Vieillard ................ »	-■
    Chant d’actions de grâce..... »	»
   Contre la Présomption....... »	»
  L’Instant................... »	»
    Nouveaux Poèmes d'amour......................J. Brahms
              lei cahier, 4 quatuors.
    Nouveaux Poèmes d’amour............J. BRAHMS
             2e cahier, X quatuors.
   0 vos Omnes............... quatuor	ViTTORIA
   Eram quasi Agnus.......... »'	. »
     Les Vivants et les Morts .... »	H. MARÉCHAL
   Stabat Mater............... »	DE GRANDVAL
    Messe brève à quatre voix........................F. le Borne
   Requiem n" 4............... »	J. Brahms
   Crépuscule.................. »	GOTTFRIED WebÊR
   Contentement............... »	Cari. Wagner
   0	belle nuit................ »	J. BRAHMS
   Vers la bien-aimée.......>. . »	»
  Fin d'automne............. »	»
  Taquineries................. »	»
     En présence du bon accueil fait à ces œuvres à Paris, nous désirerions multiplier nos efforts en y faisant participer la Province et l’Etrangei1, et nous nous adressons à votre compétence artistique avec l’espoir qu’elle voudra bien nous faciliter celte tâcbe en nous fournissant l’occasion de faire entendre nos quatuors dans votre ville.
_!----
       COMPOSITION DU QUATUOR
Mlle MARY GARNIER (soprano) M. GEORGES MAUGUIÉRE (ténor) de l’Opéra-Comique	de l’Opéra-Comique
Mlle LILLY PROSCA (contralto) M. PAUL DARAUX (basse)
                                                des Concerts-Colonne
      Mme ROGER-MICLOS, la pianiste si distinguée, a bien voulu faire abnégation de sa personnalité artistique et consacrer son grand talent à l'accompagnement des quatuors.
     Ces éléments artistiques de tout premier ordre comportent à eux seuls la composition de n’importe quel programme (rien n’étant plus facile que de faire alterner les quatuors avec des soli de chant et de piano). Les Sociétés qui nous demanderont notre concours n’auront donc pas à se préoccuper de l’engagement d’autres artistes ni à craindre une défection au dernier moment, le quatuor étant indivisible.
      Nous espérons que cette perspective vous séduira tant par sa nouveauté que par son attrait artistique et nous serons heureux de recevoir votre réponse.
     Je vous prie d’agréer, M	, l’assurance de
ma considération distinguée.
                              Pour le Quatuor lyrique :
                        G. MAUGUIÈRE.
                -----------1 -M I----------
Pour conditions cl tous renseignements, s'adresser à M. G. MauguiÈRE, !), rue Gounod, à Paris
APPRÉCIATIONS DE LA PRESSE
M. Hugues IMBERT, dans le GUIDE MUSICAL du 3 mars :
      « Dans un précédent article, nous disions quel service pouvait rendre à l’art la création des quatuors lyriques. Avouons-le bien liant, grâce à des études persévérantes, le quatuor a obtenu les meilleurs résultats.
      Dans la deuxième séapce donnée par ces artistes à la salle Hoche, le 2G février, 011 a pu constater les progrès étonnants qu’ils avaient réalisés. Leur quatuor vocal ne forme plus qu’un seul instrument : l*lioinogénéité s'est établie, plus d’éclats do voix, le tout est admirablement fondu. Aussi quel régal d’entendre chantés par eux les quatre Chansons tziganes, les Poëmcs d’Amour (2* cahier), de Johannès Brahms; puis Cruel Amour, celle page émouvante do Robert Schumann et les Bohémiens du même maître. En s’attaquant du premier coup aux superbes pages si peu connues hélas ! de maîtres tels que Schumann et Brahms, le Quatuor lyrique a prouvé tout de suite sa parfaite intelligence de l’Art. » ' _
FIGARO, mardi 5 mars ( FIVE O’CLOCK ) :
      « Le numéro final de la séance d’hier était fourni par le Quatuor lyrique — une intéressante création de date toute récente. Elle est due à l’initiative de deux excellents artistes de l’Opéra-Oomique : M"11” Mary Garnie» et M. Georges Mauguièke. Ils ont eu l’idée de rechercher dans le répertoire des maîtres les morceaux écrits pour quatre voix et ils les chantent. Ils les chantent merveilleusement. Q’étaient, hier, des morceaux empruntés aux admirables Poèmes d’Amour, de Brahms, qu’ils interprétèrent devant nos invités. Leur succès a été considérable. Le charme très particulier de cette musique de Brahms, si claire et si forte]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   à la fois et dont la gravité se rehausse, çà et là, d’une si amusante grâce, est exprimé par ces artistes avec une science parfaite et une intensité d’expression très frappante. Bonne chance et longue vie au Quatuor lyrique, il les mérite ! »
BERLIN Eli BOERSEN COURRIER, 22 février 1901 :
      » Unser Correspondent schreibt uns aus Paris, den 17 Februar :
      I>ie letzten Wochen haben uns eine Reihe sehr interressanler Concerte gebracht die ganz besondere Besprechung verdienen.
      Als erstes glaube ich nennen zu sollen die Matinée des neuen « Pariser Gesanys<iuartetts » das aus den Damen Mary Garnier, Lilly Prosca, den Herren Georges Mauouièhe und Paul Chassinat bestehi. Der geistige Urheber dicser, ganz hesonders der deutschen klassischen und inoderneri Musik gewidineten Vereinigung ist der ausgezeiehnete wolbekannle Pariser Sanger Herr Georges Mauouière im Verein mit Fraulein Gaknier, die von ihrer Thatigkcit an der Opéra-Comique her in bestem Andenken steht. Von dem Bestrebem der Quarteltvereinigung legt das Programm vollgiltiges Zeugniss ab, und icli bcgnüge mich einstweilen damit, es abzuschreiben. P’s enthielt an Quartettcn von Brahms : Sehnsuclil, Die Nacht, das erste Hest der Liebeswalzer, und den zweiten und dritten der Zigennergesange. Ausserdem sang nocli Herr Mauouière eine Arie von Mozart und Vergebliches Standchen von Brahms. Fraülein Garnie» tnig Uotfchaft von Brahms und mit hochstem Gelingen die Stachtigall-Variationen von Alabief vor. Man sicht, dass der deutsche Meister fast ausschliesslich die Kosten des Programms bestritt, und er würde sich nicht beklagt haben, es thun zu miissen. Das Quartett, welche ganz eingesungen ist, gab sein Bestes und bot in dem Vortrage der Liebeswalzer, etwas Vollendetes hinsichtlich der Empfin-dimï, Sicherheit und Klangschonhelt. Herr Mauouière ist ein ausge-zeichneter Sanger und auch Fraulein Garnibr ist eine Kiinstlerin, iter ein erster Platz unter den Gleichstrcbenden gehort. Ihre Stinimc ist kraftig. widerstandsfahig, von edelstem Kiange und weitlragend, die Ausbildung ist im hochsten Wortsiime musikalisch, und die Leistungen der Sangerin demgeinass durchaus hervorragend. Der K’rfolg des Herren Mauouière, des Fraulein Garnier sowie des gesainten Mauouière, schen Quartetts, das von dem Pianisten Herrn Desesprinoai.i.e sehr verstandnlssvoll begleitetet wurde, war ausserordentlich gross. Fast allé .Xummern <les Programma musslen wiederlioll werden. Das Concert war zuglcichein Triumph fur den de.i Frauzosen imWesôntlichen noeh unbekannten Meister Brahms, um den sich die vortreITliche Kiinst-lervereinigung, und vor Allem Herr Mauouière und Fraulein Garnier ein grosses Verdienst erworben haben. Nach dem im ersten Concert Geleisteten darf man von den weiteren das Ausgczeichnetste erwarten. »
MUSICAL COURIER, Londres, 22 mars 1901 :
      « The iirst programme of the Concerts de Quatuors lyriques, orga-riised by M*11'* Mary Garnier, Lilly Prohka. MM. G. Mauguière and Chassinat, was the most interesting and varied that can be imagined. The works given included some by Brahms, Mozart, Saint-Saëns and Alabief. The salle Hoche was lillcd on Tuesday afternoon by a disori-minatirig audience, which listencd most attentively and gave sponta-neous and merited applause. This atteinpt to produce music unknown to the French public deserves encouragement, for concerted music by singers is heard but too rarely. Instrumentalists are favoiired. but it is astonishing how few vocalists in Paris sing, trios, quatuors, etc.
       « This quartet is composed of singers of recognized ability. Parti-culary beautiful and carefully rendered w.ïro the Poèmes d’Amour, by Brahms, several of which w.ire redemanded M»11» Garnier’s charming pure voice was heard to advantago in Le Rossignol, by Alabief. M. Mauouière was obliged to j'epeaf Sérénade invlilfi, ,by Ityajims, whiçh he sangdeligl)tfuljy, tlie quartet had- (lié assistance of NI. Decreus, who played the aêcompîvniment à quatre majns xyth	s^yiWfAiar...
 I .in riilOùiu »- j-	•-	......
                            8901 ^l "t> <*-i.....w tfiX f.. lu,; l' 3TTJTT! 'j.it-1]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>