<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010622'>22/06/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0792.tif'/>
        <date when='19010622'/>
        <date when='19010623'/>
        <date when='19010624'/>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Stehle, E.' type='person' role='cmp'>Stehle, E.</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿  gSOCIAT/
   des	^	Genève, Avril 1901.
MUSICIENS SUSSES
   FÊTE DE 1901
    POMITÉ poCAL pENEVOIS
              ■sèp
        M
                                                                                                                                                   /
                     Votre honorable Société a eu l’extrême obligeance d’accorder officiellement son concours à la Fête de Musique Suisse, qui aura lieu les 22, 23, 24 Juin prochain à Genève. Voici quelles sont les œuvres chorales à préparer :
                   Les Sept ‘Paroles du Christ.........G. Doret.
          Vidi Aquam...............F. Klose.
                   Lumen de Cœlo (ier chœur)........E. Stehle.
               T)e ‘Profundis........... .	L. Ketten.
                     Les études auront lieu sous la direction générale de M. Willy Rehberg, directeur de fête, assisté de MM. les professeurs Ketten et Barblan pour les études partielles; l’exécution définitive sous la direction personnelle des auteurs.
                       La première lecture est fixée au lundi 15 Avril, à 8 h. {/i du soir, grande Salle du Conservatoire.
                     A partir de ce jour, et jusqu’à la fête, tous les lundis soirs, à la même heure, seront consacrés à des répétitions d’ensemble. Quelques répétitions partielles supplémentaires auront aussi lieu au début, afin d’accélérer le premier déchiffrage.
                    Le Comité local vous prie de bien vouloir considérer la présente lettre comme convocation officielle à la lecture du 15 Avril prochain.
                    Afin que M. W. Rehberg sache de façon positive sur quels concours individuels il peut compter, afin aussi de faciliter l’envoi éventuel de communications et d’avis à domicile par la poste, le Comité local vous prie, M	, de bien vouloir remplir le ‘Bulletin d’^Adhésion
            ci-contre et de le renvoyer au moyen de l’enveloppe timbrée jointe à cet effet.
                      Le Comité local croit enfin vous être agréable en vous faisant savoir que tous les exécutants de la masse chorale auront le droit d’assister aux deux auditions de musique de chambre données pendant la fête, ainsi qu’au grand concert du samedi, mais pour ce dernier seulement dans la limite des places disponibles. Une carte personnelle spéciale leur sera délivrée à cet effet, à l’exécution.
                  Veuillez agréer, M	, avec les remerciements du Comité local pour l’empresse-
            ment mis par votre honorable Société à répondre à notre appel, nos salutations empressées.
                                                     Pour le Comité local :
Le Président : G. DE SEIGNEUX.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>