<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19020222'>22/02/1902</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0030.tif'/>
        <date when='19020222'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Schillings, Max von' type='person' role='cmp'>Schillings, Max von</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Georges, Alexandre' type='person' role='cmp'>Georges, Alexandre</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE I*JL ATIX^E DE G-EI-IÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   S'aim'bi 22 ÿcorit'r 1902, à Ijuit Ijnirts jumsfs.
 HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
         Mme Nina FALIERO-DALCROZE, cantatrice.
  Ctj C£3 C£3
 PROGRAMME
   PREMJÈRE PARTIE
t. Symphonie pour orchestre et piano, sur un air
 montagnard français....................... Vincent d’Indy.
    a)	Assez lent et modérément animé. — h) Assez modéré mais sans lenteur. — c) Animé.
             Au piano : M. le professeur E. Eckert.
i.	La Mort du Printemps, scène lyrique pour soprano
et orchestre.............................. E. Jaques-Dalcroçe.
            Mmc Faliero-Dalcroze.
              Orchestre sous la direction de l’auteur.
   SECONDE PARTIE
   Prologue symphonique pour la tragédie Œdipe-Roi
  de Sophocle (irc audition)................... M. Schillings.
 a)	L’Attente...............................J. Svcndsen.
 b)	Sérénade............................... R. Strauss.
  c)	Nuages (demandé)....................... Alex. Georges.
   d)	Chanson florentine d’Ascanio............... C. Saint-Sains.
            Mn,e Faliero-Dalcroze.
i.	Fragments de Lohengrin..................... R. Wagner.
     a) Prélude du premier acte. h) Introduction du troisième acte.
                    Orchestre soti? la direction de JVI. Willy REHBERG.
Piano do concert PLEVEL, aux soins de MM. Bron et Berguer.
                            L.e concert commencera à huit heures précises.
                        Le public est informé que tes portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
(a
%
ï
?
                                                               Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0031.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Madame Nina FALIERO-DALCROZE.
  Madame Nina Faliero est née en 1878 à Naples. Le célèbre ténor Gavarré, ami de sa famille, l’encouragea dès sa prime jeunesse à embrasser la carrière du chant dans laquelle il lui prédit un brillant avenir. Après avoir commencé le chant à Genève, avec Mmt Dey-tard-Lenoir, Mmc Faliero partit pour Paris, où elle fit son éducation vocale complète, avec Mlle Gabriclle Krauss, de l’Opéra, qui la fit débuter en 1895 en plusieurs concerts chez Pleyel et Erard, où sa belle voix fut très remarquée par la presse parisienne. En 1897, l’agent Adlington l’engagea pour une tournée en Angleterre, tournée dont le complet succès commença la réputation de la jeune cantatrice. Remarquée par l’impresario Wolff de Berlin, 'elle débuta avec grand succès en Allemagne, où elle retourne depuis chaque saison. On sait que Mmc Faliero a épousé notre compatriote Emile Jaques-Dalcroze, le compositeur bien connu et professeur d’harmonie au Conservatoire de Genève.
Symphonie de Vincent d’Indy.
  Dans un intéressant ouvrage, Notations artistiques, M. Guy-Ropartz, l’éminent compositeur, directeur du Conservatoire de musique de Nancy, a analysé quelques symphonies françaises ; nous allons essayer de résumer, d’une façon malheureusement imparfaite, ce qu’il dit de celle de M. Vincent d’Indy.
  Il faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne dans l’emploi d'un thème type, reliant ensemble les différentes parties. L’œuvre est ici toute entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes.
             Assez lent, cor anglais
doux
  Quelque pâtre le jouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.
  La Symphonie sur un chant montagnard comporte une très importante partie de piano. Il 11e faut pas penser, pourtant, que l’œuvre ait des allures de concerto. M. V. d’Indy innove heureusement ; le piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d’orchestre et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement.
  Il serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie sur un chant montagnard le plan rigoureux de l’Introduction et Premier morceau des symphonies classiques. h'Introduction est bifcn dans l’exposition du chant montagnard par le cor anglais d’abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l'octave supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le premier morceau se termine en un perdendosi vague ; les violons en sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et l’annonce d’une nuit sereine.
  La seconde partie de l’œuvre échappe presque à 1’analvse par l’absolue nouveauté du plan ; c’est ici la pleine fantaisie rythmique avec des alternances de mesure à deux temps et de mesure à trois temps.
  Le chaut montagnard en fournit les éléments mélodiques ; la nuit semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d’une bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le chant revient en fafifare ; un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée, prend
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
 tour à tour les divers groupes d’instruments et la première phrase éclate dans tout l’orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant ; les esprits ont fui. Les cors une fois rappellent en fanfare ; un alto chante seul sur les broderies du piano. La nuit règne à nouveau, très calme ; à nouveau une sérénité apaisante plane sur les choses.
  La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épanouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le chant montagnard s’est transformé en un joyeux rythme, il sautille au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer et se combiner dans une variété de timbres extraordinaire et le prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé, dernière transformation du chant montagnard.
La Mort du Printemps, scène lyrique, texte et musique de E. Jaqties-Dalcroçe.
  Mon âme s’enivre de printemps comme un oiseau des bois !
  O,	joie du renouveau, tu m’envahis et me pénètres; soleil sacré, promesse d’or, tu sèches mes larmes et fais rire mes lèvres ; printemps vermeil, tu me gonfles le cœur de confus espoirs !
  Mon cœur est pur, mon cœur est fort, le but est là et je veux le poursuivre.
  Ah! Voici la fleur de rêve, cueille-là, mon âme!
  Lentement elle s’ouvre à mes yeux ravis ; délicieusement son parfum me grise ; elle est bleue et le ciel me tente ; elle est rose et timide, l’amour s’éveille ; elle est rouge, et mon âme s’imprégne de volupté.
   Fleur de piété, fleur d’amour, fleur de joie ! Je veux te chanter, ô printemps rieur, ô joyeux renouveau !
  O saison verte où tout est parfum, où tout est lumière, où tout s’éveille, où tout fleurit, où tout chante, où tout s’épanouit au souffle vivace de jeunesse qui gonfle mon cœur de désirs ardents !
  Mon rire sera puissant, sonore. Il s’éparpillera, joyeuse fleur de mon âme. Pourquoi pleurer, quand dans la nature tout rit, tout chante, tout est heureux ?
   Ma joie coulera largement ainsi que le flot cristallin de la source ravie.
  Mon âme s’enivre de printemps comme un oiseau des bois.
   Mais voici : sous mes pas l’herbe jaunit, flétrie !
   Voici que le soleil s’éteint c^ans le ciel assombri ; voici que l’hymne de joie expire aux lèvres de la nature ; voici que sourde en mon cœur s’éveille l’angoisse, qui grandit, m’étouffe, m’oppresse d’un poids surhumain ; ah ! et me jette haletant, brisé, sur le chemin ! Et sur la plaine glacée s’élève le cri lamentable des âmes mort-nées, des cœurs racornis, ulullant, voix sinistres, du fond du néant :
  Le Printemps n’est plus, il n’est plus de Printemps.
  Pleure, ô mon âme blessée, pleure ! Pauvre cœur désabusé, pleure ta jeunesse, pleure ton rêve, pleure ta jeunesse morte et ton rêve envolé.
Prologue symphonique pour la tragédie « Œdipe-Roi », par Max Schillings.
   Max Schillings est né à Duren (prov. rhénane) le 19 avril 1868. Il reçut les premières leçons de musique de B. Hilgers, puis se rendit à Bonn où il travailla auprès de von Kônigslôw et de J. Brambach. En 1892 il fut au nombre des répétiteurs du théâtre de Bayreuth et il eut l’idée de soumettre son premier drame musical Ingwelde à F. Mottl, qui l’exécuta à Carlsruhe en novembre 1894. Depuis lors Schillings a publié des lieder, des pièces instrumentales et une comédie lyrique : Der Pfeifertag ; il est un des représentants les plus en vue de la jeune école allemande. Comme argument de son œuvre, Schillings a inscrit en tête de sa partition ces paroles adressées par le chœur à Œdipe.
  « Faibles humains, combien votre existence est voisine du néant ! Quel homme en « effet a connu d’autre bonheur que celui de se croire heureux, illusion qui est bientôt « évanouie? Instruit par ton exemple et par ton infortune, ô malheureux Œdipe, je « ne crois plus au bonheur des mortels. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
 PROGRAMME OFFICIEL
L’Attente, de Johan Svendsen.
       Tout, sur la terre,
Tout est mystère,
Nul autre bruit cjue le bruit de mes pas, Moi seul je veille,
      Quand tout sommeille;
Ne viendra-t-elle pas?
L’or des étoiles Brode les voiles Où rit Phœbé, de ma peine témoin,
      Nuit vaporeuse Et radieuse Ne viendra-t-elle point ?
     O	ma pauvre âme Cache ta flamme Et laisse là des regrets superflus ; L’heure espérée S’est envolée Elle ne viendra plus !
Nuages, de /. Richepin
Nuages, nuages, que vous êtes loin ! Nuages, nuages, que je suis las !
Et sur vos seins à la peau blanche Je voudrais tant me reposer !
Nuages, nuages, que je vous aime! Nuages, nuages, que vous êtes beaux ! Pour qui donc mettez-vous ces robes De satin vert, de velours rose ?
Nuages, nuages, que vous allez vite ! Nuages, nuages, que vous ai-je fait?
Vous fuyez en vous cachant la face Dans un grand voile de laine noire. Nuages, nuages, que dites-vous?
Nuages, nuages, qu’avez-vous ?
musique de Alex. Georges.
  Voici que vous grondez sourdement Comme une ourse qui se met en colère. Nuages, nuages, que vous êtes méchants ! Nuages, nuages, que vous m’aimez peu ! Vos regards me jettent des éclairs Qui me font mal jusqu’au fond des yeux. Nuages, nuages, que vous êtes bons ! Nuages, nuages, que vous m’aimez !
  Vous avez vu que je pleurais Et vous pleurez aussi, car il pleut.
  Nuages, nuages, que vous êtes loin ! Nuages, nuages, que vous allez vite !
  Mais je vous suivrai quand même Et mes rêves dormiront sur vous.
Chanson Florentine d’« Ascanio », de Saint-Saëns.
 La, la, la, la, la Fiorentinelle !
     Ah ! qui m’appelle En sentinelle?
     Qui donc est là ?
     Nez en l’air, entre deux bornes, C’est le seigneur Podestat !
      La lune lui fait les cornes A le voir en tel état 1 Les yeux en boule,
     Il	me roucoule Une chanson De sa façon.
« Ah ! belle belle Fiorentinelle »
« Bella, bella Fiorentina ! » —
Fier galant à barbe grise Chantez, chantez, moi je ris, Sachant l’aimable surprise Qui vous attend au logis. Courez, courez, Madame Toute de flamme Charme le temps A vos dépens !
Effaré, cognant les bornes Fuit le seigneur Podestat !
La lune lui fait les cornes A le voir en tel état !
« Ah I la cruelle Fiorentinelle » Cruda, cruda Fiorentina ! »
Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 8 mars avec le concours du
Quatuor lyrique de Paris.
Le Samedi mars, aura lieu à Victoria-Hall le concert de la Société de chant sacré, avec le concours de Mm's Lang-Malignon, Gianoli, MM. Troyon et Auguez, et de l’orchestre du Théâtre. Le bel oratorio de Hændel Le Messie sera interprété sous la direction de M. Otto Barblan.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>