<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020502'>02/05/1902</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0104.tif'/>
        <date when='19020502'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA— WAL.L * GENÈVE
Vendredi 2 Mai 1902, à 8 heures et quart.
CONCERT POPULAIRE
DE BIENFAISANCE
avec le gracieux concours de Messieurs
Francis Planté Henri Marteau
Pianiste	Violoniste
au profit de i’Epfapce Abandonnée française et Genevoise
_ rQl_.
PROGRAMMA ^
,i. Sonate en ré majeur, pour piano et violon......... IV.-A. Mozart.
          Allegro con spirito. — Andante. — Allegretto.
            MM. Planté et Marteau
2.	Soli de violon.
a)	Aria...................................... Bach.
I’) Légende..................................; .
, „ . • wtemawski.
 c)	Polonaise.................................\
            M. Marteau
3.	Soli de piano................................. ***
             M. Planté
4.	Sonate, op. 75, en ré mineur, pour piano et violon. . C. Saint-Saëns.
        Allegro. — Adagio. —. Allegretto ma non troppo. -Allegro molto.
            MM. Planté et Marteau
4*IANO À QUEUE .OP. LA %|AIS0N flRARO, AUX SOINS OE fel'fyl. &RON & ®ERCUER
PRIX DKS PLACES (ineo ou sans location).
liez-*te-chausure. Logos, 5 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre, 1 fr. — Pourtour (‘t promenoir, 3 fr. AmphitlnvUre, 2 fr. — Podium, 1 fr. — Première <jaie rie. Loges, 1 fr. — Fauteuils de face (premier et deuxième rang), 1 fr. : 1<>s antres rangs, 2 fr. — Balcon (premier rang), 1 fr. : les antres rangs, 2 fr. — Amphithéâtre, 2 fr. — Orgue, 1 fr. -- Seconde (jalrrir. Amphithéâtre, 1 fr. Balcon (premier rang), 1 fr. ; les autres rangs, 50 centimes.
Le bureau de location est ouvert chez MM. BRON et BERGUER. Corraterie, 15. de 9 heures à midi et de 2 1 •_> h. à 5 heures.
                  On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morcoaux.
Le programme officiel sera vendu au prix de 20 centimes dans l’intérieur de la salle. Reproduction interdite.
GEJiSvK. IMP. I..-F. JARKYS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Concert de bienfaisance. — On sait qu’à la magnifique soirée de bienfaisance qui aura lieu vendredi prochain 2 mai, au Victo-ria-Hall, au bénéfice de l’Enfance abandonnée française et genevoise, on aura le plaisir de voir réunis sur le programme les noms célèbres d’Henri Marteau et de Francis Planté. Il y a bien des années que cet éminent pianiste ne s’est pas fait entendre à Genève. On peut juger du succès qui l’attend par cet extrait d’un article du Ménestrel, rendant compte de sa rentrée triomphale aux concerts du Conservatoire de Paris, dimanche dernier :
   « Après la symphonie venait un concerto de Bach pour piano, flûte et violon, composition exquise qui avait pour interprètes MM. Planté, Hennebains et Nadaud. Dirai-je l’accueil qu’on a fait à Planté dès qu’on l’a vu paraître sur la scène, les applaudissements qui ont éclaté, l’ovation dont il a été l’objet avant même de prendre place au piano? Je ne saurais. Ce n’était pas de la joie, c’était du délire de la part des spectateurs, qui depuis si longtemps n’avaienteu l’occasion d’entendre ce maître enchanteur. On le laisse enfin s’asseoir, on écoute le concerto de Bach, œuvre délicieuse dans laquelle les trois virtuoses font assaut de talent... Mais voici le triomphe de la journée.
   « Planté nous fait entendre le concerto de Mozart en si mineur. Mozart interprété par Planté ! Vous jugez quelle jouissance ! La grâce, l’élégance, la poésie de l’œuvre augmentées de la grâce, de l’élégance, de la poésie de l’exécution. Quel style, quelle couleur, quelle émotion dans ce jeu si sûr, à la fois ferme et velouté, d’une précision absolue et d’un caractère indéfinissable ! Il 11’y a pas d’analyses possibles, tellement cela est parfait. On est sous le charme et l’on ne pense plus à juger. Cette fois, le public n’y tient plus; c’est une véritable tempête de bravos, de cris, d’acclamations, une pluie de rappels. Planté ne sait plus où il en est, il salue de tous côtés, à droite, à gauche, devant, derrière, partout où des mains battent, où des cris retentissent... Ah! il se souviendra de cette journee-là, ou il serait bien ingrat et insensible... »
  Nous donnerons au premier jour les programmes des deux grands artistes (sait-on que Marteau est le filleul de Planté?) et sommes certains que la soirée de vendredi prochain comptera parmi les plus belles de la saison.
                                     (Journal île Genève, du 30 avril 1902.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>