<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19011127'>27/11/1901</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0864.tif'/>
        <date when='19011127'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Gorski, Ladislas' type='person' role='cmp'>Gorski, Ladislas</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL
-ÿjfc-
Mercredi 27 novembre 1901, à 8 heures et quart du soir
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR LE PIANISTE
jn. Ernest schelli^G
AVEC L’AIMABLE CONCOURS DU VIOLONISTE
JA. LADISLAS GORSKI
ET DE
l’Orchestre des Concerts d’abonnement sous la direction de M. WILLY REHBERG
PROGRA MM E :
1 . Concerto en fa mineur, pour piano avec accompagnement d’orchestre
Maestoso	Larghetto Allegro vivace
M. SCHELLING.
2.	Symphonie espagnole, pour violon et orchestre.......
Andante Finale M. GORSKI.
«' Nocturne, sol majeur..............
b! Valse...................
<•} Scherzo, si mineur...............
M. SCHELLING.
1.	a> Danse slave....... .........
bl Berceuse ..................
r1 Champêtre........ .........
M. GORSKI.
Fantaisie polonaise, pour piano et orchestre........
      M. SCHELLING.
Piano de concert Krard aux soins de MM. BRON & BKRGUKR.
PRIX DES PLACES :
Rez-de-chaussée : Loges, 6 fr. ; Parquet, 4 fr. ; Parterre et Pourtour, 3 fr. ; Promenoir, 3 fr. ; Amphithéâtre, 2 fr. Première Galerie : Loges, 6 fr. -r Fauteuils de face, 4 fr. ; Amphithéâtre, 3 fr. ; Fauteuils de
Balcon, l' > rang, 4 fr. ; 2""' et :i..... rangs, 3 fr. ; -t»"' rang, 2 fr. — Seconde Galerie : Amphithéâtre, 2 fr. ;
 Fauteuils de Balcon, l,,r rang, 2 fr. ; 2..... et .‘1""' rangs, 1 fr.
l.a location est ouverte chez M. HFNN. magasin de musique et d’instruments, Corraterie, 14. — Téléphone 827.
Chopin
 Lai.o
I r
^ Chopin
 Dvorak
 üohski
WlKNIAWSKI
Padkrewski
l;«|»i«xhi<l ion
Direction de concerts Ad. HENN, à Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINION DE LA PRESSE
sur les concerts donnés récemment par le pianiste
ERNEST SGHELLING
   -------
gertiner Courrier
  Le pianiste Ernest Schelling se présentait devant le public berlinois. Accompagné par l’Or-chestre philharmonique, il a joué le CONCERTO en la mineur de Schumann, celui en fa mineur de Chopin et la FANTAISIE POLONAISE de Paderewski. C’est un artiste d’un grand tempéra ment, qui possède non seulement une brillante technique, mais aussi foutes les autres qualités artistiques nécessaires. Le succès exceptionnel 1 qui lui a été fait en est la preuve. Son exécution du Concerto de Chopin, d’une sûreté, d’une élé- ! gante et d’une clarté merveilleuses, a produit la î meilleure impression et a suscité un intérêt qui est allé croissant de la première à la dernière partie du Concerto. Avec la Fantaisie polonaise de Paderewski, œuvre de bravoure, hien faite pour faire valoir un pianiste. M. Schelling a ob tenu un succès triomphal.
t
 Jntelligenz 7)latt
  C’est avec un grand plaisir que nous enregis trous l’apparition du pianiste Ernest Schelling, dans la vie musicale berlinoise. Ce jeune artiste, qui peut se vanter d’être le seul élève de Paderewski, possède sans exception toutes les qualités qui permettent de prédire un brillant avenir à un pianiste : une technique d’une grande clarté, une belle qualité de son qui se distingue par sa rou deur et une puissance exemptes de sécheresse, une grande sensibilité et une grande délicatesse d’expression sans mièvreries, enlin un tempérant qui trahit le musicien de race. Toutes les qualités que ce jeune artistea déployéesdans l’exécution de son programme et notamment dans le CONCERTO en fa mineur, de Chopin, l’ont fait apprécier à sa juste valeur.
t
Vossische 3eitung
  L’est avec infiniment de plaisir que j'ai entendu le pianiste Ernest Schelling. Son jeu, quoique puissant, est très facile et d’une grande musicalité. Il possède une technique sûre et une belle
 | qualité de son. En outre, M. Schelling sait mettre i beaucoup d’expression où elle est nécessaire, sans pour cela tomber dans la mièvrerie.
Che Star
   M. Schelling, que nous avons entendu dans un récital à St James Hall est élève de Paderewski et l’on peut dire qu’il fait le plus grand honneur h son professeur. Il possède une technique re marquable, d’une grande clarté ; une belle qua
 I	i té de son. et un jeu Irès sympathique, très sen t i mental sans pour cela être efféminé.
Ça u loi s
   l’n grand artiste s’esl révélé samedi soir en donnant un superbe récital de piano à la salle Erard. M. Schelling, seul élève de Paderewski, affrontait pour la première fois le public parisien et y a conquis ausitot une place de tout premier ordre.
   Il	a exécuté tour à tour des œuvres de Bach, Beethoven, Chopin, Schumann, Paderewski et Liszt, avec des qualités de style, de sonorité, de charme et de virtuosité absolument remarquables, et a remporté le plus éclatant succès.
figaro
   Très belle salle chez Erard au premier concert de M. Schelling, et succès d’enthousiasme pour re merveilleux artiste, pianiste de grande race qui doit être mis au rang des premiers virtuoses (le notre époque. Paderewski, dont il est l’élève, peut en être lier. Contentons nous de citer, dans le programme de samedi dernier, le CARNAVAL de Schumann, dont Schelling lit une création étincelante de couleur et de fantaisie. Lundi pro chain, il interprétera, entre autres pièces, la Grande Fantaisie de Schumann et ce sera un régal de haut goût pour ses nombreux admirateurs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>