<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19011112'>12/11/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0848.tif'/>
        <date when='19011112'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gaideron' type='person' role='cmp'>Gaideron</name>
        <name key='L&apos;Attaignant, Gabriel Charles de' type='person' role='cmp'>L&apos;Attaignant, Gabriel Charles de</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Galuppi, Baldassare' type='person' role='cmp'>Galuppi, Baldassare</name>
        <name key='Caix d&apos;Hervelois, Louis de' type='person' role='cmp'>Caix d&apos;Hervelois, Louis de</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Reincken, Johann Adam' type='person' role='cmp'>Reincken, Johann Adam</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
     "■Vf-vT
  Mardi 12 novembre 1901, à 8 heures du soir
UNE SÉANCE
MUSIQUE DES XVII" et XVIII"' SIECLES
    DONNÉE PAR
 M. Adolphe REHBERG
                                     Professeur au Conservatoire
    AVEC LE CONCOURS DE
 Mme TROYON-BLÆSI * M. Robert GAYRHOS
      Cantatrice	Pianiste
—5*o PROGRAMME o«--
1.	Sonate pour violoncelle et piano................Hændel (1685-1759)
           Adagio. — Allegro. — Adagio. — Allegro.
2.	a) Air de « Cléopâtre »	)	i Hændel
  b)	Un jour, la bergère Sylvie chant............. Gaideron (1615)
c)	Fuyez l’amour	'	L’Abbé de l’Atteignant
3.	Sonate pour violoncelle..................Marcello (1686-1739)
           Adagio. — Allegro. — Largo. — Allegro.
4.	Suite pour piano....................Oaluppi (1706-1785)
5.	Deux Brunettes du XVII" siècle................Auteurs inconnus
       a)	Au rossignol qui chante	( t,hant
        b)	Le premier jour du mois de mai S
6.	Suite pour violoncelle...................Caix d’Hervelois (1760)
           La Milanese. — Sarabande. — Menuet. — L’Agréable. — Gavotte.
7.	a) Gavotte française )	. Auteur inconnu
  b)	Musette et Tambourin ^ piano..............' Rameau (1683-1764)
 c)	Toccata	■ Paradisi (17121795)
8.	a) Adagio	Reinken (1623-1722)
  b)	Les Chérubins ) violoncelle	^	Gouperin (1668-1733)
  c)	Adagio cantabile ^	)	Tartini (1692-1770)
d)	Menuet	Hændel
9.	Deux Brunettes du XVII>’ siècle...............Auteurs inconnus
        a ) J’entends le bruit des armes i ,
                                           chant.
        b)	Gardez-vous d être sévère '
10.	a) Larghetto i . i Mozart (1756-1791)
 b)	Tambourin S ''	........../ Leclair (1697-1764)
   prix des places : Réservées, 3 francs; f/on réservées, 2 francs.
     Billets dans tous les magasins de musique. — Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez le concierge du Conservatoire.
                                                                                                                                                 IMP. DE IA TRIBUNE OE agN&VE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Opinion de la presse de Xausanne
Çazette de JOausanne
30 octobre
  Concert. — Il fut un temps où le galimatias n’était pas en honneur. Les écrivains disaient simplement ce qu'ils voulaient dire en un langage élégant et clair. Les peintres voyaient les arbres verts, le ciel bleu, les femmes roses et blanches et ne se faisaient pas scrupule de les représenter ainsi. Les musiciens disaient leur tristesse ou leur joie dans des mélodies plaintives ou riantes, sans les troubler de dissonances compliquées. Il y a bien longtemps de cela.
  Les auditeurs du concert de lundi soir ont passé une heure dans cette époque aimable, en applaudissant les airs du XVIII" siècle chantés par Mme Troyon ou joués sur le piano de M. Robert Gayrhos et le violoncelle de M. Rehberg. Les trois artistes étaient visiblement portés par leur aimable évocation. Mme Troyon a chanté de façon simple et charmante et a ravi tout le monde. M. Gayrhos a tenu le clavecin comme on le tenait jadis et M. Rehberg a su faire passer dans son archet toute l’émotion que comportait les morceaux qu’il interprétait.
  On n’entendait à la sortie que des exclamations de plaisir. Dans une prochaine soirée sur le XVIII" siècle, ne pourrait-on nous donner aussi quelques morceaux du Devin du village, l’opéra tant feté jadis, si oublié aujourd’hui, de J.-J. Rousseau.
Zribune de Xausanne
‘29 octobre
  Musique du XVIII""' siècle. — Nous n’avons entendu que des choses charmantes, au concert donné hier soir par MM Ad. Rehberg, violoncelliste, et Robert Gayrhos, pianiste, avec le concours de M11"' Troyon Hlæsi.
  Ces trois artistes ont réalisé une évocation délicieuse du siècle le plus aimable de tous. Ils ont réveillé avec art les mélodies aux cadences vieillottes et surannées, les danses que l’on ne connaît plus, sarabande lente et solennelle, milanese entraînante, menuet doucement folâtre, les chansons naïves où la bergère Sylvie soupire après son ami Pierre, écoute le rossignol qui chante, ou s’épanouit au premier jour du mois de mai. On a écouté avec infiniment de plaisir toutes ces choses jolies, qui contiennent un peu de l’âme des temps écoulés.
  M. Rehberg a maintenu sa réputation de violoncelliste sûr de lui-même, d’une technique habile et serrée. M. Gayrhos, pianiste consommé, s’est montré excellent accompagnateur et soliste de bonne marque. M11" Troyon fut exquise, tout simplement.
J/ouvelliste de Xausanne
29	octobre
   , Concert. — Ce fut une exquise chose que le concert donné hier soir par MM. Ad. Rehberg et Gayrhos, et par Mme Troyon, et une jouissance très vive que ces mélodies du XVIIInie siècle, pleines de grâce et d’élégance.
    M. Rehberg, on le sait, est un violoncelliste chez qui une technique impeccable s’allie à un sentiment musical aussi intense que délicat; M. Gayrhos est un accompagnateur idéal, et Mme Troyon, la plus aimée, à juste titre, des cantatrices.
feuille d'jîvis de Xausanne
30	octobre
    La date du lundi 28 octobre restera gravée dans plus d’une âme quelque peu artiste, comme celle d’une pure jouissance. En effet, la séance de musique du XVIII" siècle, organisée par MM. Ad. Rehberg,
i	violoncelliste, et Robert Gayrhos, pianiste, avec le ! concours de Mme Troyon, la cantatrice lausannoise si appréciée, a été un véritable enchantement. Les qualificatifs : exquis, suave, ravissant, délicieux, étaient murmurés par toutes les lèvres, tandis que toutes les mains applaudissaient avec frénésie.
    Il est étrange que ce XVIII" siècle, si licencieux dans plusieurs de ses romans, ait été si pur dans sa musique.
Au début, l’auditoire, pris dans son ensemble,
} était peut-être déconcerté : cette apparente simplicité, ces petites notes un peu maigres pour nos oreilles habituées aux harmonies tapageuses, nous introduisaient dans un passé nouveau pour beau-
i	coup d’entre nous. Mais l’influence de cet art fin et doux, qui n’ignore pas l’énergie mais n’en abuse pas, a bientôt conquis l’auditoire. Cette musique est ; saine, salubre, bienfaisante; elle repose, elle fait naître un bon sourire ou de bonnes larmes, mais toujours de bonnes pensées. MM. Ad. Rehberg et Robert Gayrhos sont des jeunes, mais le succès a ! couronné leur juvénile audace et ils n’ont pas eu à j regretter cette évocation d’un siècle passé, mais non pas disparu, heureusement. Ils ont fait revivre devant nous la Milanese, le Menuet, l’Agréable, la Gavotte, — que sais-je encore? et ce fut une initiation et une révélation pour plusieurs, tandis que Mme Troyon nous a présenté plusieurs airs vieillots, mais charmants, parmi lesquels quatre «brunettes» du XVII" siècle, fort jolies, comme il convient à des brunettes, si l'on ose glisser ce petit calembour.
    Passant du grave au doux, du plaisant au sévère, cette séance s’est déroulée sans fatiguer un seul instant l’auditoire nombreux et charmé, — qui, croyons-nous, aurait volontiers demandé quelque chose encore, sans la crainte d’abuser du temps des trois artistes, qui se sont prodigués avec entrain pendant deux bonnes heures.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>