<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19011207'>07/12/1901</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0871.tif'/>
        <date when='19011207'/>
        <name key='Suk, Josef' type='person' role='cmp'>Suk, Josef</name>
        <name key='Volkmann, Robert' type='person' role='cmp'>Volkmann, Robert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Simonetti, Achille' type='person' role='cmp'>Simonetti, Achille</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿TKBATüK DE X,JL	IDE GEKÈVE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
           $amebi 7 Sfctmbrf 1901, à f)uit (jcurfa pmises.
 TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
        M. Norbert SALTER, violoncelliste
       et d’un CHŒUR DE DAMES (élèves de M. le prof. Léopold Ketten).
  C£J C$3 C$3
          -©■■O» PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en mi majeur (première audition)........Josef Suk.
       a)	Allegro ma non troppo et Allegro. — b) Adagio. —
        c)	Allegro vivace. — d) Allegro.
2.	Concerto en la mineur, pour violoncelle et orchestre.. R. Volkmann.
            M. Norbert Salter.
                               SECONDE PARTIE
3.	Chants pour voix de femmes, avec accompagnement de
       deux cors et harpe <mm. Hansotte, naumann et tramonti) . J. Brahms.
        d)	En ces accords de harpes... — b) Lied de Shakespeare.
       —	c) Hommage. — d) Chant d’Ossian.
4.	a) Adagio.................................... Boccherini.
 b)	Madrigale.................................. Simonetti.
Piano SCHIEIDÎV1A.YER, aux ©oins de TVlIVl. Bron ©t Berguer. L,e concert commencera à huii h e tires précises.
c) Tarentelle
 Popper.
M. Norbert Salter.
5.	Ouverture du Vaisseau-Fantôme
 R. Wagner.
        Orchestre 90119 ta direction de JA. Willy REHBERG.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0872.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
M. Norbert SALTER
        M. Norbert Salter est né en 1868, à Czernovitz, en Autriche. Il commença l’étude du violoncelle à l’âge de six ans et, trois années après, il donnait son premier concert. M. Salter termina ses études au Conservatoire de Vienne et eut comme professeur le célèbre Popper. Il fut pendant un certain temps violoncelle solo de l’Opéra Covent-Garden de Londres ; comme virtuose il s’est produit avec succès dans un grand nombre de concerts en Angleterre, en Écosse, en Irlande, en Allemagne et en Autriche. Il a été appelé comme professeur au Conservatoire de Strasbourg où son enseignement est très apprécié.
        L’auteur de la symphonie inscrite au programme de ce concert est né à Krècovic, en Bohême. M. Josef Suk montra de bonne heure de brillantes dispositions musicales, qu’il eut l’occasion de développer sous la direction de deux maîtres éminents, le professeur Bennevitz pour le violon et Dvorak pour la composition. M. Suk a déjà produit un certain nombre d’œuvres importantes, toutes très remarquées ; ce sont : un quatuor avec piano, une sérénade pour instruments à cordes, un quatuor à cordes, une symphonie et diverses pièces pour instruments ou chœurs. On sait que M. Suk est le second violon du célèbre Quatuor tchèque que nous avons entendu à Genève il y a deux ans.
        La symphonie en mi majeur est écrite pour grand orchestre. La première partie débute par un thème allegro ma non troppo, d’un caractère élégiaque, exposé par le cor puis par les bois, et qui dans une introduction de quarante-quatre mesures, conduit à un allegro, dont le motif, très vigoureusement rythmé et brillant, dominera toute la première partie. Le motif élégiaque reprend, bientôt suivi par un autre thème d’un caractère sentimental exposé poco tranquillo par la clarinette. Ces deux thèmes réapparaissent dans tous les développements, mais le thème sentimental change lui-même de caractère et se combine dans une brillante péroraison avec le motif de Yallegro.
         La seconde partie est un adagio dont le motif, exposé par la clarinette sur un accompagnement des cordes, se poursuit dans le caractère d’un choral d’un sentiment intense. Ce motif apparaîtra dans les différents instruments sous les dessins d’orchestre les plus variés. C’est évidemment un motif de danse bohème rapide, aux accents très marqués, une sorte de furiant, qui est mis en œuvre dans la troisième partie, allegro vivace. La danse est interrompue par un thème sentimental et reprend ensuite vertigineuse.
Symphonie en mi majeur, de Josef Suk
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
   La quatrième partie débute par un thème exposé tranquillo par les violoncelles et les contrebasses, une marche dans la forme scolastique. Ce motif conduit à un allegro con brio énergiquement rythmé et les deux thèmes dans leurs développements constituent un morceau d’un grand intérêt polyphonique et fort brillant.
   Toute cette symphonie, constamment intéressante, dénote chez son auteur une réelle personnalité et une virtuosité supérieure dans l’emploi des différentes ressources de l’orchestration.
 Chants pour voix de femmes, de Jobannès Brahms.
 I. — En ces accords de harpe..
  En ces accords de harpe,
  L’amour soupire et chante ;
  Leurs sons pénètrent dans mon cœur, Mes yeux sont pleins de larmes.
 Tombez, ô larmes, de mes yeux, Mon cœur tressaille et tremble ! Adieu, la joie et le bonheur, Perdue, hélas 1 la vie I —
 il. — Lied de Shakespeare.
 Viens à moi, viens à moi, Mort ! Et de tristes cyprès revêts-moi. Prends pitié, prends pitié, Sort ! Une femme adorable me tue.
 De romarin, mon froid linceul, Recouvrez-le !
 Et si l’amour brisa mon cœur, Fidèle, il aime —
 Que pour moi, nulle rose Ne se fane en mon triste cercueil..
 Nul ami ne salue Cette tombe où la terre me cache. Que le silence et seul l’oubli M’accompagnent Et nul ami pensant à moi,
      Ne pleure.
 III. — Hommage.
 Partout où je regarde.
 Au bois et dans la plaine,
 Au loin dans la vallée ;
 O belle, noble dame,
 Partout je pense à toi.
 Dans mon jardin fleurissent Les plus charmantes fleurs ; J’en fais de fraîches couronnes Et mille pensées s’y glissent Et mille tendres vœux. —
  Je n’ose rien lui dire,
  L’aveu, je dus le taire ;
  Mes pleurs, hélas ! se fanent, L’amour sans trêve Demeure éternellement. —
 Ma peine, je la cache.
 Ainsi que mon amour ;
 Mon cœur dût-il se rompre, Je chante Et creuse mon tombeau.
 IV. — Chant d’Ossian, tiré du poème Fingal.
 Pleure à jamais sur le roc des tempêtes, Pleure à jamais, vierge d’Inistor !
 Incline ton front sur les flots mouvants, Comme l’Esprit familier des cîmes Quand à l’aurore, dans un rayon pourpré, Glisse, léger, son fantôme blanc.
 Il est vaincu, ton guerrier vaillant, superbe : Pâle, il tomba sous les coups du traître. Plus ne verras, dans la plaine combattre, Ton jeune amant, invincible et brave.
 Pleure à jamais sur le roc des tempêtes, Pleure à jamais, vierge d’Inistor !
 Ténar, ton doux fiancé est mort,
        O vierge d’Inistor Les chiens gris gémissent, hurlent là-bas Son âme les frôle, errante encor.
 Son arc détendu l’attend dans la salle ; Puis, personne... sur la lande déserte. Pleure à jamais sur le roc des tempêtes, Pleure à jamais, vierge d’Inistor 1
 ‘«G»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Ouverture du « Vaisseau-Fantôme », de R. Wagner.
  Cette ouverture, comme celle de Tannhàuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freischûl\.
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. 11 rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un coeur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	(Ed. Schuré, le Drame musical.)
Musique de chambre.
  La troisième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire, le samedi 14 décembre à 8 heures du soir, avec le programme suivant :
  Mozart. Quintette en ut majeur, pour instruments à cordes.
      MM. L. Rey, E. Reymond, W. Pahnke, H. Marteau et A. Rehberg.
  Paul Juon. Sonate en la majeur, pour piano et violon.
      MM. W. Rehberg et E. Reymond.
Tschaïfonvsky. Trio en mi mineur, pour piano, violon et violoncelle (irc audition).
       MM. W. Rehberg, H. Marteau et A. Rehberg.
  Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 21 déambre avec le concours de M. Henri Marteau, violoniste.
  Beetlxrven, Symphonie pastorale. — R. Strauss, deux préludes de l’opéra Guntram. — Chr. Siruling, Deuxième concerto pour violon.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>