<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020220'>20/02/1902</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0027.tif'/>
        <date when='19020220'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿Grand Théâtre de Genève
Prologue
lu par
M. le professeur Brunet
à la représentation au
Bénéfice de l’Hospice Général
le 20 Février 1902]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prologue
Sur la vieille colline...
’EST l’hiver. Le ciel triste a voilé sa splendeur, Les jardins ont perdu leurs guirlandes de roses, Et dans les carrefours de la ville morose Les escadrons du vent chargent avec fureur.
Sous leur assaut, sous leurs flèches, sous leurs lanières, Les passants, le nez froid et d’un rouge fâcheux,
En se pressant et maugréant, rentrent chez eux,
Les lapins au terrier, les ours dans leur tanière,
Tous portant, à travers le jour gris qui se meurt,
Un germe de tristesse et de mauvaise humeur.
Cependant, avec ceux qui courent sous la bise Pour trouver au logis bien chaud, la nappe mise,
Avec ceux qui s’en vont sous l’habit de drap fin Où la griffe du froid méchant s’aiguise en vain,
On en voit qui n’ont pas la démarche hâtive,
Mais qui vont, l’air lassé, la figure plaintive,
Sans rêver de foyer parce qu’ils n’en ont point,
Ou si peu ! Dans leur poche ils ont fermé leur poing, Un poing calleux et de travail encore avide,
Et qui présentement contient l’horreur du vide!
Les voici : des vieillards, des femmes, fronts baissés, Regards sans flamme, esprits perclus, cœurs harassés, Dans le long désespoir de l’effort inutile,
Désert sec et sans borne où la raison vacille!
Ils errent sans pouvoir échapper — pauvres vieux ! Aux coups multipliés de l’hiver furieux Qui chasse dans la nuit sans étoile et sans lampe Ces blessés que la mort a marqués à la tempe !
Mais, soudain, une voix les appelle, une voix Si tendre que déjà s’apaisent les effrois.
Elle leur dit : « Je suis la mère, la Patrie,
Qu’en peinant humblement vous avez bien servie, Venez, prenez ma main, et je vous conduirai Dans un lieu fraternel à vous seuls consacré.
Il est là-haut, sur la colline hospitalière.
Sur la vieille colline auprès du vieux Saint-Pierre ! Là, dans la maison simple est préparé pour vous Un trésor qui fera vos derniers soirs plus doux.
Un talisman qui chassera le noir décembre,
Par lequel vous ferez paraître dans la chambre Le pain et le feu clair, ces deux enchantements. Venez, vertez ! C’est le château des dévouements Qu’avec des soins pieux ont élevé vos frères,
Et, dans ses murs, ils ont placé de leurs mains fières Comme on place un signal sur la plus haute tour, L’épargne du labeur et la part de l’amour ! »
Docile et confiante en cette voix divine,
La troupe des vieillards lentement s’achemine Du côté de la paix et des félicités,
Comme rentrent au port les bateaux démâtés !
Ce soir, vous accourez, Messieurs et belles Dames, Vous accourez ici dans le temple des gammes.
Pour poser un instant sur les autels du Beau Tous, le chagrin secret et chacun son fardeau;
Mais aussi pour verser l’or de vos escarcelles En songeant qu’on a faim, là-bas, dans des ruelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Cet or, nous le prenons et comme un moissonneur Emporte le blé lourd imbibé de lumière,
 Nous allons l’emporter, la gratitude au cœur,
 Là-haut, sur la colline auprès du vieux Saint-Pierre î
 Mais demain, il faudra nous en donner encor,
 Car il n’en restera que bien peu de cet or,
 Tant est stérile et nu le champ qui se déploie Où nous devons jeter la semence de joie !
 Mais vous le donnerez toujours, en vérité !
 Puisque vous voulez tous que la vieille cité,
 Grande par son passé, soit noble et fraternelle,
 Et puisque vous voulez entendre dire d’elle — Avec une tendresse où se mêle l'orgueil —
 Qu’elle est la ville où, sauf le mal sombre et le deuil, Ne monte pas le cri de l’injuste souffrance,
 Qu’elle est la ville où l’on a mis la délivrance Près du seuil des taudis où grincent des captifs ;
 Où l’on prend dans’sw-feras les orphelins craintifs;
 Où l’on dit aux vieillards : « Tenez, la place est prête Et vous attend, après la longue tâche faite»;
 Où l’on dit à la veuve en pleurs : « Rassure-toi,
 Pour tes frêles petits, nous aurons bien un toit ! »
 Où, les soirs de moisson et les soirs de vendange, Chacun puise au pressoir ou choisit dans la grange,
 Un verre de son vin, un grain de son sillon,
 Et le porte sans bruit, sans geste d’histrion,
 Avec des chants dans l’âme et des pleurs aux paupières, Sur la vieille colline auprès du vieux Saint-Pierre!
                                  Charles Bonifas.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>