<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='190209--'>--/09/1902</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0190.tif'/>
        <date when='190209--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿ri r •>
OMITÉ DES A A A ONCERTS * ô £ A D’ABONNEMENT
Genève, Septembre 1902.
    Le Comité des Concerts d’Abonnement a l’honneur de vous informer que le premier concert de la saison 1902-1903 aura lieu au Théâtre, le Samedi 8 Novembre prochain.
     Les solistes engagés, qui comptent parmi les plus connus, auront certainement l’approbation du public; ce sont :
    Pour le piano, Mme Marie Panthès; de Paris; MM. Erncsto Consolo et Edouard Risler.
     Pour le violon, M. Mateo Crickboom, ancien éléve de Ysaye, actuellement directeur de l’Académie de musique de Barcelone; MM. Henri Marteau et Jaques Thibaud.
     Pour le violoncelle, M. Schidenheum, de Paris.
     Pour le chant, Mlle Jane Ediat, soliste de la Société des Chanteurs de Saint-Gervais de Paris; Mme Senger-Bettaque, premier soprano dramatique de l’Opéra de Munich, et le réputé baryton A. Sistermans.
    Encouragé par le succès croissant des concerts, le Comité cherchera à améliorer toujours davantage la composition de ses programmes et, à côté du répertoire symphonique consacré, il fera une place importante aux nouveautés les plus intéressantes ; le Comité recevrait avec reconnaissance les indications que les abonnés voudraient bien lui adresser à ce sujet.
     La saison dernière, la souscription obligatoire, qui donnait aux abonnés un droit de préférence pour retenir leurs places, a été supprimée, et cette décision, qui a rencontré une approbation unanime, est maintenue, mais le Comité sera]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d’autant plus reconnaissant envers les généreux donateurs qui voudront bien continuer leurs souscriptions volontaires en les adressant à l’un des membres du Comité; ils peuvent être certains qu’ils contribuent ainsi à maintenir à un niveau artistique réjouissant l’institution des Concerts d’Abonnement.
                                   Le Comité
MM. Dr Barde, président.
E.	Des Gouttes, trésorier.
M. Gautier ) , .
y secret air es.
F.	Le Coultre \
                      Ch. Eggimann.
A A A /t A
     Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du Lundi 29 Septembre au Samedi II Octobre inclusivement, auprès de M. Kister, au bureau de location du Théâtre.
     Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du Lundi 13 Octobre.
      Les répétitions générales sont publiques ; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert à i heure. Il est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 10 francs. En outre, des cartes de I fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
     Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
MM. Ch. Gœtz.
  F. Held.
L. Rambal.
D' A. Wartmann.
DATES DES CONCERTS *
Samedi 8 Novembre 1902............Ier Concert.
Samedi 22 Novembre —-............2mt: —
Samedi 6 Décembre — ............3me
Samedi 20 Décembre —............4me —
Samedi 10 Janvier 1903................5me —
Samedi 24 Janvier 1903........ 6me Concert.
Samedi 7 Février — ........ 7me —
Samedi 21 Février ........ 8mc —
Samedi 7 Mars — .....
Samedi 21 Mars — .....
9'm-
 iomc
*	En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
  Chef d’Occheslre : M. Willy REHBERG
  SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Rouis REY, premier violon solo.
    A. KL.IXG, 2me premier violon solo F. KOXAK, allo solo. HOLXMAXX, violoncelle solo. MONDAL.T, première contrebasse. DEPREX, hautbois solo.
MM. BAGEARD, clarinette solo. BUYSSEXS, flûte solo. CAMERIXI, basson solo. REXARD, trompette solo. IIANSOTTE, cor solo. ROBA, premier trombone.
M»e IIEXXECART, harpiste. y ijf ■sjK ^
                                         F> R I X        D E î   
                                   H »,  § ^   PAR CONCERT *     
                                   S ©   i ---           __---   
                                   « ---                         
                                   1 s   ES    à           en    
                                   î     J 5_  l’entrée location 
         Rez-de-chaussée.          Fr.   Fr.   Fr.        Fr.    
Baignoires d’avant-scène.....      350   50    40 ---     48 -   
Baignoires de pourtour (4 places)  240   60    24 ---    28 ---  
 Fauteuils d’orchestre et parquet  ---   40    4 -        4 50   
Parterre et strapontins.....       ---   25    2 50      3 ---   
Places debout...........           ---   ---   2 ---      ---    
        Première galerie.                                        
Loge centrale à salon (11 places). 700   70    70 ---    80 ---  
Par place.............             ---   ---   7 ---     8 ---   
Loges de face à salon (5 pl.). . . 350   70    35 ---    40 ---  
Loges de face sans salon (5 pl.).  300   60    30 -      35 ---  
Loges de côté (6 places).....      360   (iO   36 -       42 -   
Loges de côté (4 places).....      240   60    24 ---    28 ---  
Fauteuils de balcon et strapontins ---   50    5 ---     6 ---   
»
Seconde galerie.
Avant-scènes...........
Loges de face..........
Fauteuils de balcon et strapontins
 Pour les élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique
 (munis d’une carte).......
Loges de côté...........
 Pour les élèves du Conservatoire et de V Académie de musique . .
Troisième galerie.
Avant-scènes............
 Stalles numérotées........
Galerie...............!
  Fr.
 150
 70
 PAR CONCERT*
a
l’entrée
Fr.    Fr.   Fr.   
30 --- 3 --- 3 50  
25 --- 2 50  3 --- 
25 --- 2 50  3 --- 
 •20 — 12 50
10 —
 15 —
 12 50 — 75
 1 25
 50
 25
en
location
 1 50
 1 60
 1 35 85
                 *	Sons réserve d'augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
               Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire et de T Académie de musique devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
               Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
GENÈVE. —IMP. L.-F. JARRYS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>