<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020312'>12/03/1902</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0059.tif'/>
        <date when='19020312'/>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Valle de Paz, Edgardo del' type='person' role='cmp'>Valle de Paz, Edgardo del</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿Kl*KOI> UOTIOX IX T EK DITE
1*161 X : 20 CENTIMES
) ~
    VICTORIA-MALL - GENÈVE
Mercredi 12 Mars 1902 à 8 heures
  Grand Concert
DONNÉ PAR
MME Nellie MELBA
                                     avec le concours de
L’ORCHESTRE DU THEATRE
sous la direction de M. WILLY REHBERG
                 _rOi _____
                                prqgra im m
1.	Ouverture du Roi Manîred................. Rcinecke.
 2.	Grand air de Lucie de Lammermoor......... Doni^etti.
             Avec flûte obligée : M. Büyssins.
          M"" MELBA.
 3.	Andante con moto, extrait de la Symphonie en ut. Schubert.
4.	Grand air de La Traviata.................. Verdi.
        Ah fors’ è lui...
           NI-* MELBA.
 5.	Deux morceaux pour petit orchestre.......... E. dei Valle de Pa%.
       a)	Menuet. — Solo de violon : M. Louis Rey.
       b)	Musette.
6.	Valse de Roméo et Juliette................ Gounod.
              Je veux vivre...
          Mn" MELBA.
Piano SCHIEDMAYER. aux so .ns cle - jVIIVI Bron et Berguor,
PRIX DES PLACES
 licz-de-c/iausséc. Loges, 10 fr. — Parquet, 8 fr. — Parterre et pourtour, (j fr. — Promenoir et amphithéâtre, 5 fr. — Podium, 3 fr. — Première galerie. Loges, 10 fr. — Fauteuils de face, les deux premiers rangs, 7 fr. ; les autres ran^s, 6 fr. — Balcon de côté, premier rang. 7 fr. ; les autres rangs, 5 fr. — Amphithéâtre, 5 fr. — Orgue, 5 fr. — Seconde galerie. Amphithéâtre, 4 fr. — Balcon de côté, premier rai.;- 4 fr. ; les autres rangs, 3 fr.
Le bureau de location sera ouvert dès le 5 mars, ae 9 heures à 11 h. 1/i et 2 h. à 5 heures, chez MM. BRON et BERGUER, Corraterie, 15.
lmp. l.-F. Jatrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
CONCERT MELBA
M,ne Nellie Melba.
  Mme Melba est née à Melbourne en Australie. Élève de son père, organiste à Melbourne, puis d’un professeur anglais, elle vint, sur les conseils de ce dernier, à Paris, où elle suivit les cours de Mme Marchesi. Très remarquée dans quelques concerts, Mme Melba débuta à l’Opéra de Paris dans Hamlet d’Ambroise Thomas. Ce fut un triomphe et la presse déclarait Mme Melba la plus délicieuse Ophélie entendue depuis la Nilsson. Peu après, Mme Melba retrouvait le même succès indescriptible dans la Lucie de Donizetti et on attribuait à la merveilleuse cantatrice la succession des Patti et des Nilsson. Comme ces dernières, Mme Melba n’est restée attachée à aucun théâtre. Toutes les grandes capitales la réclament et l’Europe et l’Amérique ont acclamé son merveilleux talent.
4 £ 4
Ouverture du « Roi Manfred ».
   L’on retrouve dans cette ouverture les qualités et les défauts de Mendelssohn, dont M. Reinecke est un disciple convaincunullités de pureté de SIVW," de cdiiuiltllVe nfêlo-dique et d’orchestration claire et sonore; défauts consistant en trop d’uniformité dans les thèmes, en un abus des progressions harmoniques, des cadences évitées et des modulations par l’accord de septième diminuée. — L’ouverture est bâtie sur deux thèmes, dont le premier est exposé en mi majeur, avec accompagnement de harpe, dans une introduction magistrale et dont la première mesure seule est développée dans le courant de Vallegro appassionnato en mi mineur. Le second thème en sol majeur, de couleur mendelssohnienne aussi, et dit d’abord par les celli, clarinettes et bassons à 1 unisson, puis repris par les flûtes et hautbois toujours avec accompagnement de harpe, est développé de main de maître ; on ne peut lui reprocher que son manque de contraste avec le thème I, dont la première mesure est identique à la seconde du thème II.
Les instruments à cordes sont traités supérieurement; les imitations serrées de la
seconde partie sont très intéressantes..... Reinecke occupe, entre Mendelssohn et Schu-
mann, la place qu’occupa jadis ce pauvrç Hummel, né trop tard ou trop tôt, entre Haydn, Mozart et Beethoven.
Grand air de « Lucie de Lammermoor ».
                  Ardon gl’incensi. Splendon le sacrefaci,
                  Splendon intorno. Ecco il ministro . .
                  Porgimi la destra ! Oh lieto giorno.
                  Alfin son tua, alfin sei mio, a me ti dona un Dio.
                   Ogni piacer più grato, si ogni piacere mi fia con te diviso.
                   Del ciel clemente un riso la vita a noi sarà.
CONCERT MELBA
3
Grand air de «
Ah fors’ è lui che l’anima Solinga ne’ tumulti Godea sovente pingere De’ suoi colori occulti.
Lui, che modesto c vigile,
AU’ egre soglia ascèse,
E nuova febbre accese Destandomi ail’ amor !
A quell’ amor che è palpito Dell’ universo intero,
Misterioso, croce e delizia al cor.
A me, fanciulla un candido E trepido desire,
Quest’ effigio dolcissimo Signor dell’ avvenire.
Quando ne’ cieli il raggio Di sua beltà vedea,
E tutta me pascea
A -4
  La Traviata ».
  Di quel divino error.
  Sentia che amore è palpito,
  Dell' universo intero,
  Misterioso, croce c delizia al cor.
  Follie ! delirio vano e questo ! Povera donna, sola abbandonata in questo popoloso deserto che appellano Parigi, che spero or più ? che far degg’ io ? givire ! de volutà ne’ vortici, givir !
  Sempre libéra degg’ io Folleggiare di gioja in gioja,
  So che scorra il viver mio Pei sentieri dei piacer.
  Nasca il giorno, o il giorno muoja, Sempre lieta ne’ ritrovi,
  A diletti sempre nuovi dee Solare il mio pensier.
   JSr
Andante con moto, extrait de la Symphonie en ut, de F. Schubert.
  Robert Schumann, pendant le séjour qu’il fit à Vienne, d’octobre 1858 à avril 1839, eut l’occasion de voir chez le frère de Franz Schubert les manuscrits laissés par le maître, mort en 1828.
  Au nombre de ces précieuses reliques se trouvaient huit symphonies, dont quelques-unes étaient encore complètement inconnues et dont les autres avaient été mises de côté après un essai, à cause de la difficulté de leur exécution.
  Schumann, désireux de faire connaître une composition importante de Schubert, choisit la septième symphonie, en ut majeur, et l’envoya à Leipzig, où elle fut jouée, pour la première fois, le 12 décembre 1839, sous la direction de Mendelssohn.
  Le succès qu’elle obtint dès la première audition engagea les éditeurs Breitkopf et Hærtel à publier cette œuvre, qui prit bientôt dans la littérature musicale la place distinguée que Schumann lui assignait à côté des symphonies de Beethoven.
  Elle le mérite à tous égards : inspiration soutenue, romantisme de la plus haute poésie, technique admirable, instrumentation magistrale donnent à cette composition une grande valeur.
  Le manuscrit porte la mention « mars 1828 » ; en novembre de cette même année, Schubert était enlevé à l’art et à l’affection de ses amis. Il n’avait que 31 ans.
  La deuxième partie de la symphonie en »/ majeur, un andante en la mineur 2/4 se compose de deux grandes périodes. Dans la première, où l’on retrouve le caractère de liberté et de belle ordonnance des impromptus, le thème conducteur, exposé par le haut-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
CONCERT MELBA
bois, a une terminaison en majeur qui donne une impression de bonheur et de paix non troublée. A ce thème principal se joint un deuxième thème, dans lequel les phrases accessoires du premier réapparaissent plus t-levées et plus serrées.
La deuxième période est d’un caractère plus tranquille ; il en sort des accents solennels, de pieux souvenirs et, en certains endroits, le caractère sérieux et élevé nous parle du monde de l’au-delà; on reste comme ensorcelé devant ce nouveau tableau.
Le thème principal de cette seconde période est composé de petits motifs enchevêtrés et les réponses entre les souffleurs et les co.-des donnent à ces petites phrases leur forme caractéristique. La conclusion de cette période a une beauté particulière par son caractère de douloureux adieu, tableau idéal dans lequel Schubert fait s’évanouir la céleste vision par des sons éteints et entrecoupés des cors et des cordes.
Les deux périodes de Yandante se répètent ensuite, mais avec un changement capital : les éléments énergiques du thème de la première prennent plus d’extension et, après une variante émouvante exposée par les violoncelles, on arrive au retour de la deuxième période qui, cette fois, arrive et conclut en la majeur.
Valse de « Roméo et Juliette *>.
Et le bonheur fuit sans retour,
             Je veux vivre .......
                   Dans ce rêve, etc.
                 Comme un trésor ?
                  Loin de l’hiver morose Laisse-moi sommeiller Et respirer la rose Avant de l’effeuiller.
                Ah, douce flamme Reste dans mon âme, Comme un doux trésor Longtemps encor !
 Je veux vivre Dans le rêve qui m’enivre Longtemps encor,
 Douce flamme,
 Je te garde dans mon âme Comme un trésor,
      Cette ivresse De jeunesse Ne dure hélas ! qu’un jour !
 Puis vient l’heure Où l’on pleure Le cœur cède à l’amour.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>