<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='19011123'>23/11/1901</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0859.tif'/>
        <date when='19011123'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE T*JL YTX^E DE GEIIÈVE
                 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
             jsamebi 23 îtoormbre 1901, à jjult Ijeures précises.
DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 - avec le concours de
    MM. Hugo HEERMANN et Henri MARTEAU
           f . VIOLONISTES
C$3 C£J Cp
             -@■-00- PROGRAMME <06) •
       ■ t 7. *r f -	% ~ *• ' ■ '
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Morceau symphonique extrait de Rédemption......... C. Franck.
2.	Concerto pour violon et orchestre.................. Beethoven.
            M. Hugo Heermann.
 SECONDE PARTIE
3.	Symphonie n° 13, en sol........................... Haydn.
        à) Adagio et Allegro.
        b)	Largo.
        c)	Menuet (Allegretto).
         d)	Finale (Allegro con spirito).
4.	Concerto pour deux violons et orchestre.............J.-S. Bach.
            MM. Hugo Heermann et Henri Marteau.
5.	Calme en mer et heureuse traversée, ouverture......Mendelssohn.
      Orebeçtre ?oü? la direction de M- Wiify REHBERG.
 L.e concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 Genève. — lmp. L,-F. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0860.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Hugo Heermann
       Né à Heilbronn, le 3 mars 1844, Hugo Heermann commença le violon à l’âge de huit ans, et fit de si rapides progrès, qu’il put, déjà à la fin de sa première année d’études, prendre part à un concert de bienfaisance.
        Rossini, qui séjournait en 1854 aux bains de Wildbad, eut l’occasion de l’entendre. L’illustre maestro, charmé du talent de cet enfant prodige, le recommanda à son ami Fétis, directeur du Conservatoire de Bruxelles. Heermann entra dans la classe de Meerts, dont il suivit l’enseignement pendant trois ans, au bout desquels il remporta le premier prix de viole n. Encouragé par ce beau succès, il continua à travailler avec ardeur, et alla se perfectionner sous la direction successive des grands maîtres de l’époque : de Bériot, Vieuxtemps, Léonard et Joachim.
        Avant de retourner définitivement dans sa patrie, il passa quelque temps à Paris.
        En 1865, il fut appelé à jouer dans un concert à Francfort-sur-le-Mein, et y fit une si bonne impression, qu’il fut engagé comme directeur des séances de musique de chambre de la Société du Musée. Plus tard, il devint premier violon solo de.l’orchestre xle_cette Société, puis entra, en 1878, en qualité de professeur supérieur de violon au Conservatoire fondé par le Docteur Hoch. Toutes ces occupations n’empêchèrent pas le jeune virtuose de voyager et de se faire un nom en Allemagne, en Autriche, en Suisse et en Hollande.
         Malgré les brillantes propositions qui lui furent faites, à diverses reprises, de la part des sociétés de musique des grandes capitales, M. Heermann refusa toujours de quitter Francfort, où il y a quelques années ses nombreux amis et tous les admirateurs de son talent ont fêté avec éclat le vingt-cinquième anniversaire de son activité artistique dans cette ville.
        A deux reprises, M. Heermann s’est produit avec le plus vif succès dans nos concerts d’abonnement et, ces dernières années, la réputation de cet artiste distingué s’est encore affirmée à Paris, où ses interprétations des concertos de Beethoven et de Brahms aux concerts du Conservatoire et chez Lamoureux ont fait sensation.
        M. Heermann a eu l’heureuse idée de demander à son collègue, M. Henri Marteau, l’éminent professeur du Conservatoire de Genève, de jouer avec lui le double concerto de Bach.
    ijr ijr -JSr -«Jr
^
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
Rédemption, de César Franck.
  Attaché pendant plus de vingt-sept années au grand orgue de Sainte-Clotilde de Paris, et pendant dix-huit ans à la classe d’orgue du Conservatoire, César Franck devait fatalement se passionner pour la musique religieuse, vers laquelle il était attiré d’instinct. A côté d’un grand nombre d’œuvres de moindre importance, il faut citer surtout comme musique religieuse les Béatitudes et Rédemption. Les Béatitudes furent commencées vers 1871 et César Franck interrompit son travail pour écrire Rédemption, oratorio en deux parties, dont le sujet l’avait transporté. Exécutée le Vendredi-Saint de l’année 1873 sous la direction de Colonne et en même temps que Marie-Magdeleine de Massenet, l’œuvre forte et austère de César Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-Magdeleine et Rédemption n’eut aucun succès. Mais la vérité dans l’art finit toujours par triompher et aujourd’hui l’heure de réparation a sonné pour César Franck, ses œuvres sont peu à peu inscrites sur les programmes de tous les grands concerts et partout acclamées. — Le morceau symphonique extrait de Rédemption et inscrit au programme de ce jour présente par lui-même un très grand intérêt et a pu être détaché de la partition.
  Suivant un procédé pour lequel César Franck semble avoir une prédilection marquée, le thème initial de cette maÿiifique pagu*s* v*/uvc accompagné d’un second thème en contrepoint qui, lui aussi, est appelé à jouer dans les développements du morceau un rôle tout aussi important que l’autre. Ces deux thèmes sont exposés séparément et distinctement dans une courte introduction d’une douzaine de mesures; les basses esquissent pp. le thème principal et la clarinette, puis le reste des bois répondent de suite par le second motif qui se distingue de l’autre par son caractère plus mouvementé. Après un accord ff. de tout l’orchestre, le morceau débute de suite — dans un ensemble des cordes seules — par la superposition des deux thèmes confiés, le premier aux basses comme dans l’introduction, et l’autre aux premiers violons. Après une magnifique progression, le calme se fait un instant pour préparer un nouveau thème d’un caractère grandiose, solennel et très énergique, exposé par les cuivres sur un dessin en triples croches des violons. Une fois ces trois points principaux bien saisis, la compréhension de l’œuvre devient facile; l’auditeur pourra admirer à l’aise l’art consommé avec lequel le maître a tiré parti de ces thèmes dans les développements de ce prélude, animé d’un bout à l’autre par un souffle de foi profonde qui lui donne le caractère de grandeur religieuse que la musique d’église de Bach possède à un si haut degré.
â & S &
Symphonie en sol majeur, de Haydn.
  Si quelques-unes des symphonies de Haydn provoquent des sensations plus grandioses que la symphonie en sol majeur portée au programme, il en est peu qui traduisent avec plus de bonheur cet esprit enjoué et fin qui caractérise la plupart des œuvres musicales de la seconde moitié du XVIII' siècle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a--£
   4	PROGRAMME OFFICIEL
        Il faut remarquer que la symphonie en sol n’emploie pas de clarinettes, l’instrument introduit par Rameau dans Acante et Céphise en 1730, puis par Gluck dans ses immortels chefs-d’œuvre, n’étant pas encore répandu dans tous les orchestres symphoniques. Le premier mouvement ne comporte, outre les instruments à cordes, qu’une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors, auxquels s’adjoignent dans les trois autres parties deux trompettes et les timbales. Il convient de noter aussi que, contrairement à un usage général avant Beethoven, les violoncelles exécutent en divers endroits une partie indépendante de celle des contrebasses.
       Une courte introduction, qui demeure interrompue par l’accord de dominante, précède l’allegro. Le thème plein de bonhomie et de finesse, apparaît dans les cordes et module à la dominante dans un tutti mouvementé; un court motif épisodique que rehaussent de fines harmonies amène la reprise du thème initial et la conclusion du premier développement.
       D’ingénieuses modulations promènent ce dessin principal dans les tons les plus éloignés et le ramènent à son point de départ par une progression ascendante. Le développement primitif se reproduit dans le ton de sol majeur, varié par de délicates broderies mélodiques et couronné par une strette rapidè.
       Largo. Une phrase mélodique majestueuse et contemplative se déroule, chantée par le hautbois et les violoncelles, et se reproduit par quatre fois sous la forme de variations périodiques, que séparent de brefs épisodes. Chantée d’abord sur de larges harmonies, elle est ensuite relevée par les arabesques et les gammes ascendantes des premiers violons, qui la reprennent enfin, sur des batteries des seconds violons.
       Le menuet énergiquement rythmé se développe sur un thème humoristique rigoureusement déduit et que font valoir d’heureuses oppositions de sonorités. La phrase mélodique du trio est chantée tout au long par les violons en octaves que doublent les hautbois et la flûte.
       Final. Un thème alerte et piquant, exposé par les premiers violons et le premier basson, se poursuit à travers d’ingénieux effets de timbres. Des épisodes variés ramènent le dessin du début par des rentrées originales et inattendues, parmi lesquelles il faut citer un prestigieux développement en forme de canon.
         Le troisième concert d’abonnement aura lieu le samedi 7 décembre avec le concours de M. Norbert Salter, violoncelliste, professeur au Conservatoire de Strasbourg.
                         Jos. Suk, Symphonie. — Volbnann, Concerto.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>