<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010608'>08/06/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0793.tif'/>
        <date when='19010608'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿STATUTS
DE
L’ASSOCIATION PHILHARMONIQUE GENEVOISE
Article premier
 II est formé à Genève une association dite : Association philharmonique genevoise.
Art. II.
 Le siège de l’association est Genève.
Art. III.
 Le but de l’association est de contribuer dans la mesure du possible à la création et au maintien d’un orchestre municipal permanent ainsi qu’à son développement constant.
Art. IV.
 Toute personne, sans distinction de sexe ni de nationalité, peut faire partie de l’association moyennant le paiement d’une cotisation annuelle d’au moins cinq francs. Ce versement implique l’adhésion aux présents]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0794.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 2 —
 Art. V.
    L’association est administrée par un Comité de neuf membres élus pour trois ans par l’Assemblée générale au scrutin secret et à la majorité relative des sociétaires présents, en premier lieu le Président, et ensuite les huit autres membres ensemble.
    A l’expiration de leur mandat les membres du Comité sont immédiatement rééligibles.
    Le Comité choisit dans son sein un Vice-président, un Secrétaire, un Trésorier.
 Au cas où une vacance viendrait à se produire dans le Comité, celui-ci se complétera provisoirement jusqu’à la prochaine assemblée générale.
 Art. VT.
 La signature collective du Président et du Secrétaire, ou du Président et du Trésorier engage valablement l’Association.
Art. VIL
Toutes les années, au mois de mai, une Assemblée générale sera convoquée afin :
    1° d’entendre les rapports administratif et financier et de voter sur leurs conclusions ;
    2° de procéder aux élections statuaires s’il y a lieu ; 3° de présenter des propositions individuelles. Pour être mises à l’ordre du jour, les propositions individuelles devront parvenir au Comité avant le 15 Avril précédant l’Assemblée générale.

  L’Assemblée générale pourra être convoquée extraordinairement par décision du Comité, et le sera obligatoirement sur une demande écrite de cinquante membres au moins.
  Les convocations de l’Assemblée générale se feront dans deux journaux quotidiens au moins.
Art. VIII.
  Les ressources de l’Association consistent dans les cotisations annuelles des membres et les allocations supplémentaires, dons, legs, etc., qui pourront être recueillis.
  Le Comité a pleins pouvoirs pour disposer des fonds de l’Association au mieux des intérêts de l’Orchestre municipal.
Art. IX.
  La dissolution de l’Association ne peut être prononcée qu’à une Assemblée générale composée de la moitié au moins des sociétaires et à la majorité des deux tiers des voix. Si ce quorum n’est pas atteint, une seconde Assemblée générale sera convoquée dans la quinzaine avec le même ordre du jour, et celle-ci décidera alors valablement à la majorité des membres présents.
  En cas d’égalité des voix, celle du Président est prépondérante.
  En même temps qu’elle décidera de la dissolution, l’Assemblée statuera sur l'affectation de l’actif de l’Association.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0795.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le Comité est chargé de remplir les formalités quises par la loi afin d’obtenir pour l’Association qualité de personnalité civile.
re-
la
  Les statuts ci-dessus ont été adoptés par l’Assemblée publique et constitutive réunie à Genève le 8 Juin 1901.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>