<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020510'>10/05/1902</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0113.tif'/>
        <date when='19020510'/>
        <name key='An der Lan-Hochbrunn, Paul Hartmann' type='person' role='cmp'>An der Lan-Hochbrunn, Paul Hartmann</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿SAN FRANCESCO
Oratorio du J{év. P. HAT{TMAT\J\, de l’Ordre des Franciscains
                  Depuis 1899, le père .Hartmann remplit les fonctions d’organiste dans l’ancienne église Aracole, à Rome. Le Pérosi autrichien, qui est né à Saleoma (près Bozen) dans le Tyrol, est aujourd’hui dans sa 3c)mt année. A l’âge de 16 ans déjà il composait plusieurs messes. L’Académie romaine de Sainte-Cécile lui délivra deux diplômes d’honneur et l’admit dans son sein le 11 Décembre 1897, le même honneur lui fut décerné une année plus tard par la vieille Académie d’Arcadia, à laquelle le Saint-Père appartient comme simple membre.
                   L’oratorio Sanctus Tranciscus fut donné pour la première fois à St-Pétersbourg l’an dernier. Le moine-poète a dédié son oeuvre à l’empereur d’Autriche, et cette même oeuvre vient d’être exécutée avec grand succès, sous la direction de l’auteur, dans la Grande Salle du Musikverein.
                   C’est alors que l’on apprit que le célèbre compositeur venait d’être désigné comme futur maître de Chapelle de Saint-Stéphan, à Vienne, poste pour la première fois occupé par un ecclésiastique depuis la mort de Gottfried Preyer.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Traduction française du texte latin. Choeurs et soli
N° II
Chœur d’hommes. (In paupertatis praedio )
     En appelant à la pauvreté les frères mineurs, François traçait au monde une nouvelle règle de vie.
     A la foule des pauvres que l’exemple de sa vie conduit vers les délices du Ciel, il fait voir les richesses éternelles.
     Illustre par sa vie et sa doctrine, il est glorifié par ses miracles et brille, lumière éclatante, devant les peuples qu’il dirige et soutient.
N° III
Récitatif et Chœurs (Franciscus visitatus a Domino)
     Storia, soprano. François visité par le Seigneur éprouve une si grande joie, qu’il demeure immobile et sans voix. Ses compagnons s’en aperçoivent et lui disent: Compagnons de St-François, chœur.
 Pourquoi donc ne vous joignez-vous pas à nous ? (Eccur non venisti ad nos ?) Songez-vous peut-être à une future épouse? (Num quid uxorem sumex cogitas) St-François, ténor, Vous l’avez deviné. Elle sera même si noble, si belle et si riche qu’aucun de vous n’oserait l’espérer. (Yerum dixistis)
 Récit. Ce langage les fit sourire. Mais François avait parlé sous l'inspiration de Dieu, car cette épouse n’était autre que l’ordre qu’il allait fonder, le plus noble en effet, le plus riche et le plus beau par sa pauvreté.
 Chœur d’hommes hymne des frères mineurs. (Hic carnis supercilium)
     Il a soumis la chair aux lois de l’esprit, après avoir triomphé noblement de lui même, il a vaincu le monde et le vice.
     Il prêche d’abord par sa vie, et sa parole peut alors entraîner les foules.
Récit. Fidèle aux inspirations de Dieu, François appelle alors les peuples à la sainteté.
 Et Claire d’Assise, la première s’adressant à Khouune de Dieu, lui dit:
Ste-Claire, contralto. Poussé par le désir de la perfection et l’amour de la pauvreté,
 je viens, ô vénérable père me soumettre à vos conseils.
Récit. Sur le conseil de l’homme de Dieu, ia noble vierge promet à Dieu de rester
 chaste à jamais.
 Chœur de Clarisses. (Concinat plebs fidelium)
     O vertu admirable et sublime qu’à l’exemple de Marie on embrasse avec joie, le peuple chrétien chante vos louanges.
     La première, ô Claire d’Assise, vous avez choisi la pauvreté et fidèle servante du Christ dont vous avez suivi les inspirations, vous brillez à travers les siècles.
 Récit. Après la vierge d’Assise, des foules accourent demandant au Saint de les compter aussi parmi ses disciples.
 St-François. Restez dans vos demeures, car pour vous bientôt j’instituerai un autre ordre de pénitents.
 Récit. Alors Luchesius et son épouse, transportés de joie lui dirent:
Luchesius, basse, et Bonadonna, contralto. Ce dont vous parlez, mettez le au plus
 tôt à exécution, et comptez nous les premiers dans cette nouvelle milice......
 St-François. Qui sera la milice de ceux qui cherchent le Seigneur, et veulent voir face à face le Dieu de J acob.
N° IV
Chœur et fugue. (Reminiscentur . . )
     Toutes les extrémités de la terre se souviendront du Seigneur et se convertiront à lui, et toutes les familles des nations l’adoreront en sa présence. La postérité qui doit venir sera annoncée au Seigneur et les cieux annonceront sa justice au peuple qui doit naître et que le Seigneur a fait.
     Que tout descendant d’Israël le craigne, parce qu’il n’a pas méprisé la prière du pauvre. Quatuor. Alors qu’il établit par la vertu d’une façon merveilleuse trois asiles de frères et consacre au Christ, le sanctuaire d'àmes heureuses de s’être confiées à lui.
 Chœur. Les peuples se souviendront du Seigneur et se convertiront à lui.
                 2me Partie. — Les Stigmates.
                    N° V ( Cum oraret in monte )
Récit. Comme saint François priait sur la montagne, il vit venir à lui un séraphin qui s’approcha de lui sous la figure d’un crucifié. Ce que voyant, le saint fut pénétré de douleur et de joie, et dans son extase, s'écria:
St-François, Air. Le Christ sera glorifié dans mon corps et par ma mort. Pour moi en effet la vie c’est le Chr'st et la mort m’est un gain.
N° VI
Récitatif et duo en canon. ( Ut in manibus ejus )
Récit. Dans ses mains et dans ses pieds apparurent les marques des clous et il sentit son côté comme percé par la lance; alors il s’écria:
St-François. Je suis attaché à la croix avec le Christ, je porte en effet dans mon corps les stigmates de son corps sacré.
Duetto, contralto et basse. Le mont Alverne nous raconte les mystères de la croix du Christ, de cette croix qui a porté notre Sauveur, et François nous montre à tous la croix comme étoile du salut.
    Louons ensemble le Crucifié qui porte les crimes des hommes, louons le avec François qui porta sur son corps les plaies du Christ et souffre aussi pour les crimes des hommes. Amen.
3me Partie Mort et apothéose du Saint.
N° VII
Récit et Chœur. (Dum sanctissimus Pater)
Récit. François était en proie à de très vives souffrances et sentait sa fin prochaine. Il invite alors ses frères à chanter les louanges de Dieu et leur dit:
St-François. Que ma soeur, la mort, soit la bienvenue Ghftntez-tm i le cantique de mon frère Je soleil et de la mort, ma soeur.
Chœur de disciples. (Laudetur meus Dominas)
    Que mon Seigneur soit loué pour tout ce qu’il a créé. Mais qu’il soit loué surtout pour avoir créé votre frère le soleil!
    Que mon Seigneur soit loué à cause de la mort, ma soeur, de la mort que nul ne pourra éviter!
    Bénissez le Seigneur avec une humilité profonde et vous, oeuvres de toutes puissances, louez à jamais notre Seigneur!
Récit. Après avoir terminé la lecture de l’Evangile, François bénit ses frères, et se couchant sur la terre nue, il leur dit:
St-François< Mes frères bien-aimés, écoutez-moi: Nous avons promis beaucoup à Dieu: mais il nous a promis beaucoup plus encore; restons fidèles à nos promesses, mais aussi soupirons avec ardeur vers les biens qui sont promis. J’ai élevé la voix et j'ai crié vers le Seigneur !.....
Choeur d’hommes, Disciples. J’ai élevé la voix et j’ai crié vers le Seigneur, j’ai élevé la voix et j’ai appelé le Seigneur. J’ai crié vers vous, Seigneur; vous êtes mon espérance, et la part de mon héritage dans la terre des vivants. Retirez mon âme de sa prison
—	les justes m’attendent. (Voce mea ad Dominum clamavi)
Récit. Et le saint s’endormit dans le Seigneur.
Fra Angelo, basse. François qui fut pauvre et humble ici bas; il entre maintenant au ciel les mains pleines des trésors de ses vertus, et àjamais les hymnes des cieux chanteront gloire.
N° VIII
                  Chœur final. (o sandissima anima)
                              f
    O âme très pure de notre père, les habitants des cieux accourent à votre rencontre, le Choeur des Anges est dans la joie et l’Auguste Trinité vous appelle avec bonté et vous sa dit: Restez avec nous pour l’éternitél]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>