<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19021108'>08/11/1902</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0193.tif'/>
        <date when='19021108'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ 'V
THEATRE DE I"VIDDE DE GEEEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 8 Novembre 1902, à huit heures précises.
PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M, Edouard RISLER, pianiste.
   C£J C?3 Cf3
  ~^exy PROGRAMME -oa^s>-
    PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie inachevée........................ Schubert.
      a)	Allegro moderato.
      b)	Andante con moto.
2.	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre..... Beethoven.
             M. Ed. Risler.
    SECONDE PARTIE
3.	Sadko, poème symphonique (première audition) .. Rimsky-Korsakoff. 4 .a) Impromptu en si bémol..................... Schubert.
   b)	Rhapsodie en sol mineur.................... Brahms.
  c)	Mephisto-Valse........................... Lis#.
             M. Ed. Risler.
5.	Ouverture d’Obéron.......................... Weber.
    jsgÊt.
   Orcbeçtre çou? la direction de JA. Willÿ REHBERG.
f’iANO DE CONCERT ^LUTHNEfi, AUX SOINS DE LA fflAISON ^OBACH & ^ie.
Le concert commencera à huit heu ses précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
^/u\~VvV^/vVvY^V/V^V*VvV'
L
9
fa
!/
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
Edouard Risler.
        Édouard Risler est né en 1873 ; à l’âge de 10 ans il entra au Conservatoire de Paris, où ses professeurs furent Diemer pour le piano et Théodore Dubois pour l’harmonie. Ses études furent particulièrement brillantes et peu d’années après il obtenait le premier prix de piano et un prix d’harmonie.
       En 1890, Risler commence à donner des concerts à Paris, à la salle Pleyel, et dès cette époque il joue souvent chez MM. Colonne et Lamoureux.
        Il	fait des tournées en France, en Angleterre, en Belgique et en Allemagne et ses brillants succès lui valent des engagements dans les concerts symphoniques de toutes les grandes villes. Non seulement en France, mais à Londres, Bruxelles, Berlin, Francfort, Karlsruhe, etc., Risler réunit tous les suffrages et les critiques unanimes placent le jeune artiste au premier rang des pianistes contemporains.
        On se rappelle le succès obtenu par Risler lors de sa première apparition à Genève dans un des concerts d’abonnement de janvier 1896, et depuis lors il est un des artistes favoris du public genevois.
            Symphonie en si mineur (inachevée), de Franz Schubert.
       Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve cependant aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale, qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
       Le caractère de cette symphonie est tout autre que celui de la grande symphonie en ut ; c’est le Schubert souffrant qui, par d’impressionnants épisodes, nous dévoile l’image d’une âme inquiète. Quelques phrases de la première partie nous rappellent tout à fait « Marguerite au rouet », ainsi le premier thème dans lequel, sous une phrase de catactère nostalgique exprimé à l’unisson par la clarinette et le hautbois,
       ALLEGRO MODERATO
 pp	^
     les violons font entendre un motif rêveur et tourmenté.

<5-
                   DES CONCERTS D ABONNEMENT Le deuxième thème, mélodie de style champêtre et populaire,
   crfc
est exposé par les violoncelles avec une si exquise sonorité, qu’il accapare l’attention de l’auditeur et lui fait oublier les violences qui éclatent dans ses développements.
  La seconde partie, andante con moto 3/8, dans sa forme si simple, répand un baume céleste et l’on est saisi par l’impression intense qui se dégage des développements des deux thèmes, le premier, simple et candide mélodie d’enfant,
             ANDANTE MODERATO #
               £
                      PP
le second, d’un caractère plus élevé et sombre.
  Toute cette partie résume on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
Sadko, tableau symphonique de Rimsky-Korsakoff.
  Nicolas Rimsky-Korsakoff, un des plus illustres représentants de l’école russe, est né en 1844. Il servit d’abord dans la marine, mais la musique lui fit abandonner la carrière militaire et, en 1871, il acceptait le poste de professeur de composition au Conservatoire de Saint-Pétersbourg; en 1896 on y a célébré le vingt-cinquième anniversaire de son professorat. Comme compositeur, Rimsky-Korsakoff suit les traces de Berlioz et de Liszt et montre beaucoup de sympathie pour la jeune école allemande. Son œuvre est considérable; au théâtre, il a donné avec succès plusieurs ouvrages importants. La Fille de Pskozv, Mlada, la Nuit de Noël, Sadko, etc. ; on connaît trois symphonies, une sinfonietta, un conte lyrique et d’autres œuvres pour orchestre, un concerto de piano, des pièces pour divers instruments, de la musique vocale, etc.; ses deux poèmes symphoniques, Sadko et Antar, sont des pages lumineuses. Chez Rimsky-Korsakoft', l’idée mélodique est presque toujours savoureuse et rien n’égale la richesse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
4
PROGRAMME OFFICIEL
     de sa fantaisie dans les développements thématiques, harmoniques, rythmiques, la maestria de son instrumentation si colorée et en même temps si transparente.
        Les quelques lignes suivantes, inscrites en tête de la partition de Sadko, résument la légende qui a inspiré le compositeur.
        Le vaisseau de Sadko, notable habitant de Novgorod, est arrêté en pleine mer. Désigné par le sort, Sadko est lui-même jeté dans les flots, comme tribut au Roi des Mers.....le vaisseau poursuit son chemin.
         Resté seul au milieu des flots, Sadko est, avec sa lyre, entraîné par le Roi des Mers dans son royaume sous-marin. Il se trouve au milieu d’un grand festin. Le Roi des Mers mariait sa fille à l’Océan. Celui-ci, ayant fait jouer Sadko de la lyre, se mit à danser et tout son royaume l’imita. L’Océan s’agita aussi; il brisa et engloutit les
     vaisseaux..... Alors Sadko arracha les cordes de sa lyre, la danse cessa et la mer
      devint calme.
       Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra écrit par Weber, dont elle est à la fois la préface et la synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans Y Enlèvement au sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait qui rend inappréciables les solutions de continuité de cette juxtaposition et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d’Obéron le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposés aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Xallegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Regia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle
     Le deuxième concert d’abonnement aura lieu le samedi 22 novembre avec le concours de Mrae Sengf.r-Bettaque, premier soprano dramatique de l’Opéra de Munich. — Beethoven, Symphonie n° 1. — Wagner, Prélude et Mort d’Yseult. — Scène finale du Crépuscule des Dieux.
 Ouverture d’Obéron, de Weber
    de Puck]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>