<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19020208'>08/02/1902</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0013.tif'/>
        <date when='19020208'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chapuis, Auguste' type='person' role='cmp'>Chapuis, Auguste</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE X,A	IDE GEIIEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   5amcî)i 8 ;Fc»rirr 1902, à jjuit brurrs précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de Mesdemoiselles
 Clara JANISZEWSKA, pianiste et Adrienne DAUPHIN, cantatrice.
  C£3 C§3 Cp
 PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut majeur (Jupiter)..................
a)	Allegro vivace. — b) Andante cantabile. — c) Menuetto (allegretto). — d) Finale (molto allegro).
2.	Air de l’opéra Rinaido............................
M»e A. Dauphin.
3.	Concerto n° 3 en mi bémol, pour piano et orchestre . ..
         Moderato assai. — Andante. — Allegro non troppo.
              M1!c JANISZEWSKA.
   seconde partie
 Mozart.
 Hændel.
 Saint-Sains.
4.	Ouverture de Tannhâuser........................
5.	Les Djinns, poème symphonique pour piano et orchestre.
          (Première audition.)
             MIIe Janiszewska.
5. a) Les Berceaux,............................... b)	Chanson des Goëlands........................
            Mlle A. Dauphin.
7.	Marche triomphale (première audition).............
          Sous la direction de l’auteur.
 R. Wagner. C. Franck.
 G. Fauré. A. Chapuis.
 ]. Lauber.
                      Orchestre çouç la direction de J/L Willy REHBERG.
              Piano de concert BLÜTHNER aux soins de MM. Dubach et C V
                                lie concert commencera à huit heures précises.
                            Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
I
                            ’\,'’'V^'\'vVvVwYv\'v\'v\'vN'*V''Y*Vv'/A^,V’''/vVvNA’V,V^»v'vv''/vYAv'*v'ï'vvvVvYkV'\'vVv\v
                                                                    Genève. — Imp. L.-F. Jarry®.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
  M"s Clara Janiszewska.
     Fille d’un ingénieur polonais établi en Belgique, M1,e Clara Janiszewska annonça, dès ses premières années, de rares aptitudes musicales. A l’âge de six ans, elle commença ses études au Conservatoire de Liège et, bientôt après, elle suivit sa famille à Paris, où elle eut pour professeur M. Delaborde. Ce fut également à Paris qu’elle commença à se produire très jeune encore dans différents concerts de la Société nationale, de la Trompette, etc. ; puis dans les concerts populaires de quelques grandes villes, Lille, Nantes, Rouen, etc...
      Ayant eu l’occasion d’entendre plusieurs fois Mme Essipoff et Paderewski, elle fut vivement frappée de l’exquise délicatesse et de la perfection des nuances qui caractérisent le jeu de ces virtuoses de l’école slave. Pour s’en approprier les secrets, elle se rendit à Vienne, où pendant trois ans, elle travailla avec ardeur sous la direction du professeur Leschetitzky.
      A son retour de Vienne, elle s’est fait entendre avec le plus grand succès, principalement en Belgique, à Bruxelles, à Liège, à Spa, puis à Paris où, avec le quatuor Marsick à la Trompette, et le quatuor Geloso à la Société nationale, elle a obtenu les éloges les plus flatteurs des maîtres de l’art musical, puis elle a fait de nouvelles tournées en Allemagne et en Belgique. Depuis 1895, MIle Janiszewska est professeur au Conservatoire de Genève, où son enseignement est apprécié.
  Mlle Adrienne Dauphin.
     M»' Adrienne Dauphin est la fille du remarquable artiste M. Dauphin-, qui fut pendant sept ans directeur de notre théâtre et qui est maintenant professeur de chant au Conservatoire de Lyon. A Genève, M11' Dauphin commença ses études de chant au Conservatoire, dans la classe de M. Léopold Ketten et elle les a terminées avec son père à Lyon. Mllc Dauphin débute dans la carrière et l’on ne peut que lui souhaiter de suivre les traces de son père.
              Symphonie en ut majeur (Jupiter), de Mozart.
     La symphonie en ut majeur date de 1788 et forme, avec les symphonies en mi bémol et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestrale de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1791 à 1793 par l’auteur de la Création.
     La symphonie en ut est écrite pour cordes, flûte, hautbois, bassons, cors, trompettes et timbales. Les clarinettes en sont absentes : il est rare qu’elles figurent concurremment avec les hautbois dans la musique symphonique antérieure à Beethoven. L’instrument était d’ailleurs encore peu répandu et ne se rencontrait guère que dans les grands orchestres.
La symphonie en ut débute par un allegro énergique,
sp.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
mais dont la vigueur est bientôt tempérée par une phrase gracieuse
m*- - fc
       : - - -
W
et surtout par un contre-sujet alerte et spirituel ;
                                                  i -f- 0
un épisode fugué aux détails ingénieux ramène le thème initial et la reprise dans le ton réel du développement primitif.
Vandante offre un des exemples les plus achevés du style symphonique de Mozart. Mélodie expressive et pénétrante largement exposée,
iBESp
 ztiE±z=z
 P	f	p	--f
variée par d’ingénieuses broderies, modulations dont la hardiesse se dissimule sous une incomparable aisance d’écritures, harmonies neuves et saisissantes, instrumentation colorée et sobre, toutes les ressources de la facture polyphonique concourent à la perfection de cette page merveilleuse.
Le menuet, enjoué et gracieux,
aux sonorités piquantes et humoristiques, est un modèle d’élégance et d’esprit. Quant au final, c’est un prestigieux développement fugué, construit tout entier sur un laconique
dessin,
-Az.iY ® ---es--- r---O-  
                          
 verveux et énergique, et sur deux
contre-sujets dont l’opposition amène de piquants détails harmoniques. Le final de la symphonie en ut est une œuvre de virtuosité harmonique, dont les formules fuguées, mais libres et audacieuses, ne s’embarrassent point dans les entraves d’une scholastique étroite et surannée.
                Marche triomphale de Joseph Lauber.
Cette « marche » fut écrite pour la fête fédérale de chant de Berne en 1899 ; on avait l’idée, en effet, pour varier un peu les traditionnels concours de chœurs d’hommes, d’y introduire quelques productions orchestrales de nos compositeurs suisses les plus en vue.
Bien que la critique ait, à cette époque, substitué au titre de « Marche triomphale » celui plus aristocratique d’« Ouverture », l’auteur tient à conserver son appellation primitive, ne voyant dans cette composition autre chose qu’une brillante page d’orchestre destinée à terminer vigoureusement un concert.
--^--*
Le motif quasi-conducteur de cette « Marche »
<JS>
Va]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  PROGRAMME OFFICIEL
son du petit vallon des Plans de Freniéres, où un brave vieux paysan, tout en reposant à l’ombre d’un majestueux sapin, esquissait en sifflant, une série de « leitmotifs » pas tous également heureux, il est vrai, mais dont l’un avait frappé l’imagination du compositeur au point de lui donner la matière fondamentale de son morceau.
                        Air de l’opéra « Rinalda », de H.cndel.
                       Armide, implacable,
                       Dans sa haine infernale a voulu me punir.
                          J’étais heureuse, hélas !
                        Et sa colère me tient vivante Dans un affreux abîme !
                           Seigneur, a H ! par pitié,
                         Laissez-moi pleurer !
  Peine cruelle ! Douleur mortelle ! Mon cœur t’appelle,
  O	liberté
  Par les alarmes,
  Et par les larmes.
  Le coeur est brisé —
 Quand se déchaîne,
 Sur moi la haine Trop inhumaine.
 O	Dieux, brisez ma chaîne, Dans votre bonté !
 Peine cruelle, etc...
Les Berceaux, paroles de Sully Prudhomme, musique de G. Fauré.
Le long du quai, les grands vaisseaux, Que la houle incline en silence,
Ne prennent pas garde aux berceaux, Que la main des femmes balance.
Mais viendra le jour des adieux,
Car il faut que ies femmes pleurent,
Et que les hommes curieux Tentent les horizons qui leurrent ! Et ce jour-là les grands vaisseaux, Fuyant le port qui diminue, Sentent leur masse retenue Par l’âme des lointains berceaux.
Chanson des Goélands, paroles de V. Wiider, musique de A. Chapuls.
A revenir des Groëlands
Qui vous fait lents comme vous l’êtes
A revenir des Groëlands ?
O	goélettes ! ô goélands !
Qu’ils sont loin les pays dolents
Où les pères vont sans fillettes !.....
Le mien a-t-il des cheveux blancs Comme vos plumes, goélands ?
O	mer, tu bats et tu halètes,
Et tu t’en vas par vains élans Vers le proscrit aux bras tremblants Comme vos voiles, goélettes I
A revenir des Groëlands
Qui vous fait lents comme vous l’êtes
A revenir des Groëlands ?
O	goélettes ! ô goélands !
Le huitième concert d’abonnement aura lieu le samedi 22 février, avec Je concours de Mme Nina Faliero-Dalcroze.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>