<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19020223'>23/02/1902</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0035.tif'/>
        <date when='19020223'/>
        <name key='Buxtehude, Dietrich' type='person' role='cmp'>Buxtehude, Dieterich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Piutti, Karl' type='person' role='cmp'>Piutti, Karl</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Cornelius, Peter' type='person' role='cmp'>Cornelius, Peter</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 30 Cent.
LIEDERABEN D
l)ONNI-: PAU
TEXTE DES MORCEAUX CHANTÉS
 (avec traductions)
(Miss Marie Brema prie ses auditeurs de bien vouloir la laisser chanter ces trois mélodies sans l'interrompre.)
1.	« ' Ein ait Christ-Metten Liedlein.
    Quem pastores laudavere,
    Quibus angeli dixere ' Absit vobis jain timerc ! "
    Natus est Rex gloriæ.
   Ad quem magi ambulabant,
   Aurum, thus, myrrham portabant, Irtimolabant hæc sincère Nato Régi gloriæ.
    Christo Régi, Deo nato,
    Per Mariam nobis dato,
    Merito resonet vere Laus, honor, et gloria.
1.	/> ' Unser lieben Frauen Klag’ unterm Kreutz.
Christi Mutter stund vor Schnierzen.
Hei dem Kreutz mit schwerem Her/.en, Da ibr lieber Solin anbing.
Welelier Mensch wolt da nicht weincn, Wenn er siih die Mutter seine lu so grosser Quai und Pein.
Heil’ge Mutter, diese Schnierzen Drücke tief in unsre Herzen,
•lesu des (ïekreuzigten.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1	c Ein Frôhlicher Gesang unsern lieben Frauen, « Osterfreud» genannt.
                         Lasst lins erfreuen herzlich selir,
                       Miiria seufzt und weint nicht mclir,
                                                                        Allcluja !
                      Verschwunden aile Nebel sein.
                        Jet/t sclieint «1er liebe Sonnenscbein,
                                                                        Allcluja !
                      Aus seinen Wunden tliessen hier Fiinf Kreuden-Sce, fiinf Freuden-Meer,
                                                                        Allcluja !
                       Und liber dich <lie Freudcn giess l)ir in dein Hcrz der Frcuden Fluss.
                                                                        Allcluja !
2.	aj Dans le printemps de mes années.
     Dans le printemps de mes années Je meurs, victime de l'amour,
      Semblable à ces roses d’un jour.
     Que le même jour voit fanées.
     Ah, gardez-vous de me guérir;
     J’aime mon mal. j'en veux mourir.
      Douce amitié, raison, sagesse,
      Vous seules pour qui je vivais, Heprenez-moi tous vos bienfaits:
      Ils ne valent pas ma tristesse.
     Ah! gardez-vous de me guérir:
     J'aime mon mal, j'en veux mourir.
Floriitn.
  2.	b It was a lover and his lass.
It was a lover and his lass.
  Witli a liey, and a lin, and a liey nonino, That li er the grcen cornficlds <lid pass In the springtime. the only prettv ring-tiinc. Wlien lnrds do sing. bev ding a ding ding; Sweet lovers love tlie spring.
ïhis earol tliey began that liour,
  With a bev, and a ho, and a licy nonino, How that life was but a flower lu the springtime, the onlv pretty ring-time, When lnrds do sing, hey ding a ding ding; Swcet lovers love the spring.
And therefore take the présent time.
  With a liev, and a ho, and a hey nonino; For love is crowned with the prime In the springtime, the only pretty ring-time, W’hcn birds do sing, hey ding a ding ding; Sweet lovers love the spring.
Shaks/ifare.
2.	c Das Veilchen.
La violette.
Ein Veilchen auf (1er Wiese stand.
In sieh gebückt und unbekannt,
Es war ein herzig's Veilchen.
I)a kam 11e junge Schâfcrin,
■Mit leichteni Schritt und iminterin Sinn Daller, die Wiese lier, und sang.
“ Ach ! ” denkt das Vcilclien, “wâr ich nur Die schônstc Blunic der Naiur,
Ach ! nur ein kleincs Weilelien.
Bis micli das I.iebclicn ahgctlückt,
Und an déni Uusen matt gedriiekt.
Ach! nur ein Viertelstündchcn lang. ”
Ach ! aber ach ! das Miidehen kam Und nicht in Aclit das Veilchen nalim. Zertrat das arme Veilchen :
Es sank und starb, und freut sich noch !
“ Und stcrb' ich demi, so sterb' ich docli Durch sie, zu iliren Kûssen docli ! ”
Es war ein herzig's Veilchen.
Goethe.
Au seuil du bois mystérieux
S ouvrait cachée à tous les yeux
Une Heur solitaire
Survient une bergère
Ia* pied léger, le cœur content.
(Test là qu elle s'en vient chantant.
Ali ! dit la Heur, que je voudrais Ktre la reine des bosquets.
La rose nouvelle,
Kt mon bonheur n'eut-il qu'un jour,
Voir cette jeune belle.
Près de son cœur nie mettre avec amour.
Mais la bergère revient, hélas!
Kt par mégarde, sous ses pas Kcrase la pauvrette.
La fleur expire avec bonheur.
Disant : o sort plein de douceur,
Par loi! sous ses beaux pieds je meurs! O pauvre fleurette, qu elle était joliette.
2.	d Già il Sole dal Gange.
      (iià il sole dal (.lange l’ifi cliiaro sfavilla E terge ogni stilla Dell’ allia, clic piange.
     Col raggio dorato Ingeimna ogni stelo I"' gli astri dei cielo Dipinge nel prato.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i. FRAUENLIEBE UND -LEBEN
von Adalbert von Chamisso.
    (Miss .Marie Brema prie ses auditeurs de bien vouloir
   Seit ieh ilm gesehen,
Glauh' ieh blind zu sein :
   Wn ieli hin nur blicke,
Seh' ieli ilm allcin.
Wie ini wachen Traume,
Sclnvebt sein liild mir vor.
   Taueht aus tiefstem Dunkel Heller nur einpur.
Sonst ist lielit und farblos Ailes uni micb lier.
Naeli der Sebwestern Spiele Nicbt begehr’ ieli melir,
   Môcbte lieber weinen.
Still im Kâmmerlein Seit ieli ilin gesehen.
(liant) ieli blind zu sein.
Kr, der Herrliebste von Allen,
Wie so milde, wie so gut !
Holde Eippen, klares Auge,
Heller Smn und tester Mutli.
So	wie dort in blauer Tiefe Hell und berrlieb jener Stern.
Also er an meinen Himmel
    Hell und berrlieb, lielir und fern.
Wandle, wandle deine Habnen,
Nur betraehten deinen Sehein
Nur in Demut ilin betraehten,
Selig nur und traurig sein.
H«ire nicbt mein st il les IJeten.
Deinem (iliicke nur geweiht :
Darfst mieli niedre Magd nicbt kennen, Hober Stern der Herrlielikeit.
:t. L'AMOUR ET LA VIE D’UNE FEMME
              par Adalbert de Chamisso.
laisser rlianler ce cycli* de mélodies sans l’inlerrompre.)
D'un regard de tlamme.
            D’un coup d'œil vainqueur.
            Il m'a pris mon âme Et conquis mon cœur:
Par ses veux charmée.
            Oh, le cher tourment.
             .le me suis donnée,
            Sans savoir, hélas, comment !
            Rien n'a plus de charmes.
             S'il n'est près de moi :
             Et je fonds en larmes.
             Je ne sais pourquoi ;
             Je n’ai plus de trêve.
Le repos m a fui,
             Que je veille ou rêve.
             Je ne vois que lui !
                            .. *
         Ame grande et généreuse.
Homme unique et sans rival :
          Tête fière et glorieuse.
         Noble esprit et cœur loyal :
        Comme l'astre, dont la flamme Vient vers moi, du ciel d'azur.
        Ta splendeur, sur l’humble femme. Met un nimbe clair et pur !
         Suis (a route radieuse.
         De ta gloire, obscur témoin.
         Je m'estime trop heureuse De te contembler de loin Car je n’ose, hélas, prétendre A me faire aimer un jour Ton esprit ne peut descendre A mon humble et chaste amour.
Nur die Würdigste von Allen Darf beglücken deine Wahl,
Und ich will die Hohe segnen Viele viele tausend Mal Will mich freuen dann und weinen, Selig, selig bin ieh dann.
Sollte mir das Herz auch brechen. Brich, o Herz. was liegt daran?
 Ieli kann's nicht fassen, nicht glauben.
 Es bat ein Traum mich berückt,
 Wie hâtt’ er doch unter Allen Mich Arme erhôht und beglücktV Mir war’s er habe gesprochen :
 ..Ich bin auf cwig dein, “
 Mir war’s ich trâume noch immer.
 Es kann ja nimmer so sein.
 O lass im ïraume mich sterben.
 Gewieget an seiner Brust,
 Den seligen Tod mich schlürfen In Thrânen unendlieher Lust.
 Ich kann’s nicht fassen, nicht glauben, Es bat ein Traum mich berückt,
 Wie hâtt’ er doch unter Allen Mich Arme erhôht und beglückt?
La plus haute et la plus belle Seule est digne de ton choix : Que tu sois heureux par elle ,1e la bénis mille fois !
Si	je souffre alors et pleure,
.le lui sourirai pourtant
Et s'il faut qu’enfin j'en meure,
•le mourrai le coeur content !
Je puis à peine le croire,
Je fais un rêve enchanteur ; Aurais-je vraiment la gloire D’avoir conquis ce grand cœur Pourtant il l’a dit lui-même,
Je suis pour jamais à toi,
Est-il possible qu’il m’aime ? J’en doute encor malgré moi. J’en doute encor malgré moi.
Hélas, si je fais un songe.
Qu’il ne se termine pas Et que son divin mensonge,
Me berce jusqu’au trépas !
Je puis à peine le croire.
Je fais un rêve enchanteur : Aurais-je vraiment la gloire D'avoir conquis ce grand cœur Je puis à peine le croire.
Je fais un rêve enchanteur!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Du Ring au nieinem Finger,
 Mein gold’nes Ringelein,
 Ich drückc dich froinm an die Lippen Dieh fromm an die Lippen, an das Herze mein. Ich hatt’ ihn ausgetrâuniet,
 Der Kindheit friedlich, schônen Traum,
 Ieli fand allein mich verloren,
 Im ôden, unendlichen Raum.
 Du Bing an meincin Finger.
 Da hast du mich erst belehrt.
 Hast meinem Blick erschlossen,
 Des Lehens unendlichen, tiefen Wert. Ich will ihm dienen, ihm leben,
 Ihm angehôren ganz,
 Hin selber mich geben und finden Verklârt mich in seinem Glanz.
 Helft mir, ihr Schwestern, freundlicli mich sclimü-Dient der Glücklichen heute, mir,	[cken,
 Windet gescliâftig mir um die Stirne Noch der blühenden Myrthe Zier.
 Als ich befriedigt, freudigeri Herzens Sonst dem Geliebten im Arme lag,
Immer noch rief er, Sehnsucht im Herzen, Ungeduldig den heutigen Tag.
Témoin de sa tendresse,
Petite bague d’or.
Sur ma lèvre qui te caresse,
Sur mon cœur amoureux, que je te presse encore !
Le rêve naïf de l’enfance
S’est envolé, quand je t’ai mise au doigt :
Le rêve nouveau qui commence Mon d'il ébloui l’entrevoit.
Présent d’un cœur si tendre,
Au mien pour jamais engagé,
Toi seul me fait comprendre L’ineffable douceur d’un amour partagé !
Oh, sois la chaîne inaltérable Qui me lie à elle pour toujours,
Ne quitte plus mon doigt, ô présent adorable,
Qui nous promet d’éternelles amours !
Témoin de sa tendresse,
Petite bague d’or,
Sur ma lèvre qui te caresse,
Sur mon cœur amoureux, que je te presse encor !
Sœurs, apportez ma robe d’épousée Et parez-moi de la fleur d’oranger ;
Sœurs, hâtez-vous, parez la fiancée Et voilez-la de ce tissu léger.
Ah, que de fois, le cœur plein d’espérance, En m’enlaçant dans ces bras amoureux.
Il appela, dans son impatience,
L’heure qui va nous unir tous les deux.
 Ilelft mir, ihr Scliwestern, helft mir verscheuchi Fine thôrichte Bangigkeit,
 Dass ich mit klarem Aug’ ilin empfange,
 Ihn, die Quelle der Freudigkeit. liist, mein Geliebter, du mir ersehienen,
 Gibst du mir, Sonne, deinen Schein,
 Lass mich in Andacht, lass mich in Demuth Lass mich verneigen dem Herren mein.
 Streuet ihm, Scliwestern, streuet ihm Blunien.
 Bringet ihm knospende Bosen dar ;
 Aber eucli Scliwestern grüss’ ich mit Wehmut, Freudig scheidend aus eurer Schar.
 *
*	-Aï
Siisser Freund, du blickest.
  Mich verwundert an, Kannst es nicht begreifen, Wie ich weinen kann : l.ass der feuchten Perlen U ngewohnte Zier Freudig hell erzittern In dem Auge mir.
Wie so bang mein Busen, Wie so wonnevoll,
 Wiisst’ ich nur mit Worten.
 Wie ich’s sagen soll.
Komm und birg dein Antlitz Hier an meiner Brust :
 Will in's Ohr dir fliistern Aile moine I.ust.
Sœurs, hâtez-vous, venez me faire belle Que la promise au promis fasse honneur, Que le bonheur dans ses yeux étincelle Puisqu’il m’apporte un trésor de bonheur ; Car son amour est la source sacrée,
Où j’ai puisé les délices des eieux ;
Qui ne serait heureuse d’être aimée,
Par ce grand cœur, cet esprit généreux !
Sœurs, chères sœurs, j’ai l’âme radieuse,
Dieu, dans sa grâce a comblé tous mes vieux, Tout attendrie et cependant joyeuse,
En souriant, je vous fais mes adieux !
 ■v-
Tu 11c peux comprendre que je pleure ainsi : Ame douce et tendre, quitte tout souci :
    Je n’ai point d’alarmes A te révéler,
    Douces sont les larmes Que tu vois couler ;
   Si	mon cœur soupire,
    11 ne souffre pas ;
    Viens, je veux te dire Mon secret tout bas.
 Penche un peu la tète. Viens plus près de moi. Que ma voix discrète. Monte jusqu’à toi !
 Mais je vois des larmes Obscurcir tes yeux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Weisst du uun die Thrâncn, Die ich weinen kann, Sollst du nicht sie sehen,
Du geliebter Mann.
Bleib an meinem Herzen.
 Fühle dessen Schlag.
 Dass ich fest und tester Nur dich driicken mag !
Hier an meinem Bette Hat die Wiege Raum.
Wo sie still verberge Meinen holden Traum : Kommen wird der Morgen, Wo der Traum erwacht Und daraus dein Bildniss Mir entgegen lacht !
An meinem Herzen, an meiner Brust,
Du meine Wonne, du meine Lust,
Das Glück ist die Liebe, die Liebe ist das Glück Ich hab’s gesagt, und nehm’s nicht zurück.
Hab’ überschwenglich mich geschâtzt,
Bin iiberglücklich aber jetzt :
Nur die da saugt, nur die da liebt,
Das Kind dem sie die Nahrung gicbt.
Nur eine Mutter weiss allein
Wass lieben heisst und glücklicli sein.
O wie bedaur’ ich doch den Mann,
Der Mutterglück nicht ffihlen kann.
Du liel)er, lieber Engel du,
Du schau’st mich an und lâchelst dazu !]
Ah ! qu ils ont de charmes
Pour mon cœur, pour mon cœur joyeux
Reste encore, chère âme.
Reste et me souris,
Laisse encore ta femme Dans tes bras chéris.
 Laisse encore.
 Tiens voici la place Du petit berceau :
 Là je veux qu'on fasse Un doux nid d'oiseau. Pour y voir le gage De ton tendre amour. Ta mignonne image, Me sourire un jour ! Ton image.
Viens, ô mon ange, viens sur mon cœur, Toi mes délices, toi mon bonheur.
Toi qui résumes, rose fleurie,
Tout mon amour et toute ma vie !
Tous mes désirs, longtemps caressés,
Sont accomplis et sont dépassés !
Viens cher trésor, reflet de ton père.
Puise la force au sein de ta mère;
Ah ! le plus haut, le plus grand bonheur, Qu’un Dieu clément réserve ù notre âme, Seule la mère, seule la femme,
Peut en goûter l’ineffable douceur !
O	cher enfant, mignon vainqueur.
Toi qui résumes, rose fleurie,
Tout mon bonheur et toute ma vie.
Viens, mon cher ange, viens sur mon cœur
Nun liast du mir don ersten Sehmerz gcthan.
        I)cr aller traf;
Du schlâfst, du harter. unharmherz'ger Manu.
      Den Todesschlaf,
Es biicket die Verlass’ne vor sieli hiu.
       Die Welt ist leer,
Gelicbet liai) ieh und gelcbt. ieli bin nielit lebend mehr :
Ieli zieli mieb in mein Inn res still zurüel;, Der Sebleier fâllt,
Da liab ieli dieli und mein verlor'nes Glück. Du meine Welt !
J. u' Der Doppelgânger
 llKINK
Still ist die Nacht. es ridien die (iassen.
In diesem Hanse wohnte mein Seliatz :
Sie liât sehon lângst die Stadt verlassen.
Doch steht noch das Hans auf demselben Hat/..
Da steht auch ein Menscli und starrt in die Hfihc.
I	nd ringt die Hânde vor Schmerzensgewalt.
Mir graust es. wenn ich sein Antlitz sclic.
Der Mond zeigt mir meine eigene Gestalt !
Du Doppelgânger, du bleiclier Gesellc.
Was âffst du naeh mein Liehesleid.
Das mich gecjiiâlt auf diesel- Stelle So manche Nacht in alter Zeit !
Pour la première fois, cruel ami.
Tu mets mon cœur en deuil :
Tu pars, en me laissant ici.
'l'il dors dans ton linccuil !
Je tourne autour de moi mes yeux en pleurs. Le monde est vide et creux :
Les champs déserts n’ont plus de fleurs.
Le ciel n'a plus de feux !
L'espoir qui soutenait mes jours Est à jamais flétri :
Ma vie a terminé son cours.
Mon cœur est mort aussi !
4.	b Litaney
Kuh'ii im Frieden aile Seelen Die vollbracht ein banges (juâlen. Die vollendet siissen Traum. Lebenssatt. geboren kaum.
Aus der Welt hintiber scliieden :
Aile Seelen ruh'n im Krieden !
Liebevoller Müdchen Seelen.
Deren Tlminen nicht zu zâhlen.
Die ein falscher Freunil verliess. Und die blinde Welt verstiess:
Aile die von hinnen scliieden.
Aile Seelen ruh'n im Frieden !
Und die nie der Sonne lachteh. Unter'111 Mond auf Dornen wachten. Gott, im reinen Himmelslicht,
Einst zu seh'n von Angesicht :
Aile die von hinnen scliieden.
Aile Seelen ruh'n in Frieden !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       4. cj Stændchen.
 Del' Moiul steht liber dem Berge S<> réélit fiir verliebte I.eut ;
 lin tiarten rieselt ein Brunnen,
 Sonst Stille weit und breit.
 Neben der Mauer im Schatten Da stehn der Stndenten drei.
 Mit Flot’, und Geig’, und Zither,
 Und singen und spielen dabei.
 Die Klânge selileielien der Sehûnsten Saelit in den Traum liinein
 Sie sellant den blonden Geliebten,
 Und lispelt : " Vergiss nicht mein! ’’
/•'nui r Kugler.
La Sérénade.
I.a lune, à moitié voilée. Sourit aux larrons d'amour. Nuit n’est pas étoilée, l.e calme plane alentour.
Sous la fenêtre rustique,
Se tiennent trois jeunes gens: Ils font de douce musique Kt chantent des airs galants. I.a belle fille qui certes Rêve A son blond amoureux. Du bout des lèvres ouvertes. Murmure : Sovons heureux !
I. d! L’heureux Vagabond.
Je m'en vais par les chemins, lirclin. et la plaine. Dans mon sac j’ai du pain blanc, lirelan,
Kt trois écus dans ma poche :
•l ai dans mon cœur fleuri Chante, rossignol, chante si je ris!
J'ai dans mon cœur joli, lireli, ma mie!
t n pauvre sur le chemin, lirclin, un pauvre homme, M'a demandé 111011 pain blanc, lirelan Pauvre, prends toute la miche!
J ai dans mon cœur, etc.
Un voleur sur le chemin, lirelin, dans 111:1 poche. M'a volé mes trois écus, lirelu.
Voleur, prends la poche aussi !
J'ai dans mon cœur, etc.
•le m'en vais mourir de faim, lirelin, dans la plaine Plus de pain blanc ni d'écus, lirelu.
Mais qu'importe si toujours,
•l ai dans 111011 cœur pleurant Chante, rossignol, chante en soupirant !)
■l ai dans mon cœur mourant, lirelan 111a mie!
Calullc Mcntlèn.
4. cl Der Kuckuck
.. Da aus (1er Stndt du grade konunst. erzâhle, ..Wicredet dort man von uns Vogelschaar? “
So sprach der Kuckuck einstinals zu dem Staar.
Wie finden denn die Stâdter, nun ich wâhle ,.Zuni Ilcispicl mal, der Nachtigall (îesang?
.. Ich inuss gesteh'n, das wüsst ichgcrn schon lang. . Die ganze Stadt versetzt sic in Kntzücken . Krtônt ihr Lied im (îarten noch so spiit.•
Die Lerche wie ?
. Audi ihr wohl mag es glflcken . (iar Viele zu erfreuen.' ,, In der That?
.. Doch mit der Drossel, sprich, wie ist’s der Fa 11 ? , Man loht auch sic. obgleich nicht üherall.*
.. Nur einen einzigeu noch lass dir nennen : ..Wie redet man dort unten denn von mir? “
. Da muss ich otîen, liruder. dir bekennen . Ks spricht wahrhaftig Niemand je von Dir.' ..Nun steht es so. “ rief.Icner drauf im Grimme. .. So lass die Stâdter schweigen immerzu,
., Ich selbst, so lang ich irgend nur l»ei Stimme, ..Will reden cinzig dann von mir!
    .. Knku ! Kuku ! Kuku ! “
4.	/' Demain
Le doux ])r\ntemps a hu dans le creux de sa main Le premier pleur qu’au bois laissa tomber l’aurore Vous aimerez demain, vous qui n’aimiez encore. Kt vous qui n’aimez plus, vous aimerez demain.
 Le printemps a cueilli dans l’air des fils de soie. Pour lier sa chaussure et courir dans les bois. Vous aimerez demain pour la première fois. Vous qui ne saviez pas cette immortelle joie.
 Le printemps a jeté des fleurs sur le chemin Que Myrto remplit de son rire sonore.
Vous aimerez demain vous qui n’aimiez encore. Kt vous qui n’aimez plus, vous aimerez demain.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
DIRECTION ET ORGANISATION DE CONCERTS
Ad. HENN, a Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>