<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030319'>19/03/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0322.tif'/>
        <date when='19030319'/>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿    o o o VICTORIA-HALL + GENÈVE o . o
(§lSZ/	©
         Jeudi 19 Mars 1903, à 8 heures et demie
  UN SEUL CONCERT
                            donné par le
Tonkünstler- Orchester
                 de Berlin
                       dirigé par le compositeur
  rçicfyard Strauss
        Chef d’orchestre de /'Opéra royal et impérial de Berlin.
% PROGRAMME, |—
UJJ
1.	Aus Italien, suite symphonique en 4 parties (ire aud.) Richard Strauss.
       a) Dans la campagne. h) Dans les ruines de Rome.
        c)	Scènes de la vie populaire napolitaine.
        d)	Sur la place de Sorrente.
2.	Mazeppa, poème symphonique............ ... Lis^t.
3.	Entr’acte de Messidor......................... A. Bruneau.
4.	Der Woywode, ballade d’après le poème de Uhland
(ire audition)........................... Tschaïkowsky.
5.	Don Juan, d’après le poème de N. v. Lenau......Richard Strauss.
               PRIX DES PLACES
Rei-de-chaussée. Loges, 8 fr. — Fauteuils de parquet, 6 fr. — Parterre, 5 fr. — Pourtour et promenoir, 4 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
Première galerie. Loges, 8 fr. — Fauteuils de face, 5 fr. — Fauteuils de balcon, Ier ran^, 5 fr. — Id., 2e et 3e rangs, 4 fr'. — Id., 4e rang,
 fauteuils de oalcon, Ier rang, g, 3 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. 1, Ier rang, 3 fr. — Id., 2e et
Seconde galerie. Amphithéâtre, 3 fr. — Fauteuils de balcon,
3e rangs, 2 fr.
La location est ouverte de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. Henn, magasin de musique, pianos et instruments, 6, boulevard du Théâtre.
Les places peuvent être retenues par correspondance. Il ne sera pas envoyé de places
contre remboursement.
      Les portes seront fermées pendanf l'exéeufion des monceaux.
Voir au dos les extraits de la Presse sur le Tonkünstler-Orchester et le célèbre compositeur et chef d'orchestre Richard STRAUSS.
          DIRECTION & ORGANISATION 06 CONCERTS AO. HENN — GENEVE Genève, lmp. L.-F. Jarrvs.	Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RICHARD STRAUSS
   Le célèbre chef d’orchestre-compositeur est né à Munich, le 11 janvier 18(14. Son pere, qui était musicien de la chapelle royale, le confia aux soins de W. Meyer, chef d’orchestre de la cour. Après avoir été successivement chef d’orchestre à Munich. Weimar. puis de nouveau à Munich, il fut appelé à Berlin en qualité de chef d’orchestre de l’Opéra de la cour. Strauss est l’auteur de plusieurs poèmes symphoniques joués actuellement dans tous les grands concerts, de concertos, sonates, Iieder d'une grande beauté et enfin d'un opéra, Feuersnoth, représenté l’an dernier à Berlin avec un énorme succès.
   Comme chef d’orchestre, Richard Strauss s’est rapidement placé au premier rang, et il est, avec Weingartner. Nikisch, Mottl, un des plus célèbres virtuoses de la baguette qu'ont applaudi toutes les grandes villes d’Europe.
   Le Tonlunstler-Orchester, qu’il dirigera à Genève, a été fondé il a environ trois ans et est un des meilleurs orchestres qui existent actuellement. C’est le Tonkùnstler-Orchester qui donne chaque semaine à l’Opéra royal et impérial de Berlin de grands concerts symphoniques qui sont des plus courus, tant pour une exécution irréprochable que pour leurs programmes éclectiques.
STETTIN
   « ("est par le génie, a dit Kant. que la nature donne à l’art ses lois. » 11 suffit de songer à l’activité artistique d’un Richard Strauss, interprète et créateur à la fois, pour comprendre la vérité profonde de ces mots. Issue de l’œuvre puissante de Liszt et de Wagner, la musique du jeune maitre a presque réalisé ce qui manquait à celle de ses précurseurs ; elle a atteint une faculté d’expression et un pouvoir d’évocation devant lesquels nous restons saisis d’étonnement. Strauss a développé le genre, inauguré par Liszt, de la musique à programme, jusqu’à un degré presque inimaginable de perfection ; usant île toutes les ressources de l’orchestre moderne, il a poussé le réalisme de la description musicale à tel point que l’on pourrait parler, en quelque sorte, d’une incorporation positive, en musique, des sujets choisis par lui... Dans ses fonctions de chef d’orchestre, Strauss se révèle connaisseur de tous les maîtres et se fait l’interprète de chacun d’eux dans la plénitude de ses caractères... (Stettiner Abendpost.)
BERLIN
   Hier a eu lieu au nouvel Opéra impérial et royal le second concert moderne du Berliner Tonkünstler-Or chester, sous la direction de Richard Strauss. On peut le compter parmi les plus intéressants de la saison. Il convient de signaler tout particulièrement Mazeppa, le merveilleux poème symphonique de Liszt et la belle suite Aus Italien, de Richard Strauss. Combien remarquable est cette œuvre du jeune et célèbre compositeur et chef d’orchestre; la troisième partie de Aux Italien est à citer spécialement tant pour son instrumentation si colorée que pour la richesse de la mélodie et le vérisme descriptif. Ce concert a été un succès triomphal pour Richard Strauss, compositeur moderne de très grand talent autant que chef d’orchestre incomparable.
                                                             ( Vossische Zeitung, Berlin.)
★
  Le dernier concert donné au Théâtre royal par le Tonkünstler-Orchester, sous la direction de l’éminent capellmeister Richard Strauss, a été un succès sans précédent. Tout y a contribué, un programme très intéressant, l'orchestre qui est un des meilleurs qui existent et naturellement le prestigieux Richard Strauss qui est à la fois un des plus remarquables compositeurs modernes et un chef d’orchestre sans rival.
                                                             (Local-Anzeiger, Berlin.)
BR AU NSCHWEIG
   Le concert donné ici par le Tonkünstler-Orchester de Berlin peut être à juste titre considéré comme le fait le plus saillant de notre saison musicale. Cet orchestre est absolument merveilleux ; il est formé d’artistes qui, pris isolément, sont tous des virtuoses, mais qui, sous la merveilleuse direction de Richard Strauss, forment un tout d’une homogénéité remarquable et que nous n’avions encore jamais constatée à un tel point dans aucun autre orchestre.
   Les deux numéros les plus intéressants du programme furent l’entr’acte de Messidor de Bruneau. dont l’exécution fut parfaite et le poème symphonique Aus Italien de Richard Strauss. Ce dernier est merveilleusement traité et fait le plus grand honneur à son auteur, qui l’a du reste dirigé en grand virtuose de la baguette. Il ne reste qu’à former un vœu : que Richard Strauss et son orchestre nous reviennent bien vite !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>