<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031223'>23/12/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0527.tif'/>
        <date when='19031223'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿              p
                                          Genève, le 23 Décembre 1903
               M.
     Vous savez déjà que l’exploitation du Théâtre a etc refusée à notre Société. -
     Vous aurez eu connaissance aussi des nouvelles erronées qui ont circulé à ce propos dans une x^artie de la Presse genevoise; permettez-nous donc de venir rétablir les faits dans l'intérêt de la vérité. -On nous a adressé trois reproches dont aucun n'était fondé;
     On a dit que nous n’avions pas de capitaux, que nous n'avions pas de directeur - et que nous n'avions pas de programme.
     Pn fait de capitaux, nous disposions de Frs. 25.000. - Or le cautionnement exigé d'un Directeur est de Frs. 20.000. - Quant au fond de roulement, dent le cahier des charges ne fait d'ailleurs pas mention, nous étions certains de nous lfe procurer. - Tous pensons aussi qu'une Société de plus de 300 citoyens et habitants de Genève, tous honorablement connus, présente autant de surface et mérite un crédit au moins égal à celui d'un directeur quelconque tout frais débarqué de l'étranger. -
     Nous n'avons pas de directeur, a-t-on dit. C'est faux: nous an avions un, mais dans l'incertitude du résultat de nos démarches, il nous avait prié de ne pas révéler son nom, c'est ce que nous avons expliqué nous-me-mes à Monsieur le Délégué au Théâtre. -
     Quant à notre programme, nous 1'avons exposé tout au long dans des réunions publiques, nous en avons publié les grandes lignes dans les Journaux, il peut se résumer en peu de mots:
     Elever le niveau artistique de notre Scène, l'ouvrir à toutes les oeuvres belles d'où qu'elles viennent, et la faire sortir de l'ornière étroite d’un théâtre de province. Ne pas craindre les initiatives hardies, faire avant tout une oeuvre artistique et aussi une oeuvre populaire., employer à l’amélioration de notre scène les bénéfices réalisés, développer

les abonnements par une propagande active auprès du public. -
     Pour cela, mettre à la tête du Théâtre un groupe de citoyens entièrement désintéressés,administrer le théâtre dans l'unique 'ntérêt de notre population.. -
     Nous n'entendons pas récriminer contre la décision du Conseil Administratif, mais nous protestons hautement contre les procédés sommaires de Monsieur le Délégué au Théâtre qui a combattu notre initiative avec une ardeur dont nous ne connaissons pas les motifs, c'est ainsi qu'après avoir déclaré que notre demande serait soumise au Conseil municipal, il s'est borné à la soumettre à une commission extraparlementaire nommée par lui. -Ajoutons que les questions relatives à notre capital et au nom de notre Directeur ont été adressées à notre Président dans une lettre déposée à son bureau le samedi après 7 heures du soir, c'est-à-dire après l'heure de sa fermeture, avec l'invitation d'y répondre le Lundi après-midi avant 5 heures .. on nous fixait ainsi un délai de quelques heures...
     Fncouragés par l'appui spontané et généreux que voua nous aves accordé et par la sympathie de la population g-nsvoise, nous continuerons à vouer nos efforts aux buts divsrs que nous nous sommes prescrits, prêts à examiner toutes los idées et les propositions qui nous seront soumises.
     A cet effet, nous vous invitons à vouloir bien assister à 1 'ASSE>03LEE GENERALE des Actionnaires qui aura lieu le LUNDI 18 JANVIER 1904 L 8 h. l/2 du soir à la grande Salle des Amis de l'instruction.
    Veuillez agréer M	, nos salutations les plus aistingaées. -
                               LE CONSEIL D'ADMINISTRATION :
                   Jean DIODATI - Maurice RAMBERT - Louis ROUX -Georges WAON 1ERE - G. Louis ARLA'üD - Edouard BERNARD -Emmanuel CARAZETTI - ERNENS - Jules GRANGE -Louis GUILLERMIN - Marcel GUINAND - Frédéric LECOULTRE -Jeunes VAUTIER - Charles ROMIEUX - Bernard BOUVIER. -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>