<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='190212--'>--/12/1902</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0238.tif'/>
        <date when='190212--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿TROISIÈME CENTENAIRE DE L’ESCALADE
1602
1902
CORTÈGE HISTORIQUE
                 1150 participants
PROGRAMM
E OFFICIEL
Edité par le Comité Central — Reproduction interdite PRIX : IO CENTIMES
Concessionnaire exclusif : Agence générale des journaux (')
COMMANDEMENT
1.	Trompettes d’armes :
2.	Maréchal du Cortège : Hérault d’armes de Genève :
3.	Ses poursuivants :
MM. Abrezol, Joannot, J. et F. Taponnier.
M. A. Audeoud.
MM. Duchosal, J. Mottier, Mugnier, E. Rilliet.
Ire PARTIE : L’ALLIANCE
Arrivee à Genève du Comte de Savoie Amédée V, venant signer le traité d’alliance avec les citoyens.
                    12 septembre 1285.	-v.
M. M. de Palézieux.
M. H. Chambaz.
Société des Anciens Elèves de, VEcole de Commerce.
Société chorale La Muse.
M. G. Dunant.
Société chorale La Muse.
Société chorale La Muse.
Cercle des Artistes : MM. L. Sautter, L. Darier, A. Dunant, A. Diodati, F. Lecoultre, J. Machard, F. Martin, J. Piachaud, C. Vuille.
Société des Amis de l'instruction.
Société La Paedagogia.
M. de Gallatin.
M. U. Ulrich.
M. C. Albert.
MM. Burky, L. Binet, Terrisse, Boissonnas, Naef, P. Lombard, Oltramare.
4.	Le Châtelain de Genève : Aymon de Séthenay :
5.	Son écuyer :
6.	Officiers et fonctionnaires du vidomnat :
7.	Hommes d’armes :
8.	Le Capitaine de la Ville :
9.	L’Abbaye de St-Pierre :
10.	Le Guet :
11.	Les neufs syndics ou recteurs de la Communauté:
      Pierre de St-Germain, Pierre de St-Aspre, Aymon et Anselme Tavel, Michel Benoit, Etienne Villars, Jean Chat, Berthod Tardy, Le Biche Boucher :
12.	Représentants des principales familles :
13.	Pages du comte de Savoie :
14 Le comte de Savoie Amédée V. la. Son écuyer : Jean de Montfalcon :
16. Sénéchal de Savoie :
!7. Officiers du comte, Châtelains de Chillon, Ballayson, Evian, Thonon, La Tour : Guillaume de SeptèmE, Pierre de Blonay, Girod de Rovéhé, Guillaume d’Allinges, Humrert de Seyssel, Jacques de Grailly, Guy de Rossillon :
18. Hommes d’armes :
11). Pages de la Comtesse :
20.	Sibylle de Beaugé, comtesse de Savoie :
21.	Josserand d’Oncieux, chevalier de la Comtesse :
22.	Dames de la comtesse :
23.	Hommes d’armes :
24.	Le roi et le noble Jeu de l’Arc :
25.	Le roi et le noble Jeu de l’Arbalète :
Société chorale La Muse.
Société La Paedagogia.
M"* Mallet-Turrettini.
M. René Mirabaud.
M""8 Martin-Mallet, Naef, Gautier, Dunant. üuval, Lombard, Hentsch, Weissemberger.
Société chorale La Muse.
M. Proli et le Noble Exercice de l’Arc.
M. A. Dimier et la Société Nautique.
          l) Les contrefacteurs seront poursuivis conformément à la loi fédéfaie du 23 avril 1883 sur la propriété littéraire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IIme PARTIE : LA R IPTURE
Arrivée à Genève de Besançon Hugues et des Ambassadeurs de Berne et Fribourg pour la signature du traité de combourgeoisie. — 11 mars 1526.
20. Etienne Dadaz, lieutenant du capitaine général :
 27.	Escorte de cavaliers genevois :
 28.	Bande des Enfants de Genève :
 29.	Le grand sautier, Pétremand Falquet :
 30.	Huissiers des Conseils :
 31.	Les nobles seigneurs syndics : Jean Philippe,
      Girardin Bergeyron, Nicod du Villars, Matthieu Carrier :
 32.	Délégation du Conseil Etroit :
 33.	Porte-bannières de Berne, Genève et Fribourg :
 34.	Escorte des bannières :
 35.	Besançon Hugues, négociateur du traité de com-
bourgeoisie :
 36.	Eidguenots émigrés : Claude Baud, Hudriod du
       Molard, Ami Bandière, Jean Pécolat, Jean Lullin, Jean d’Arlod, Pierre de la Thoy, etc. :
 37.	Hérault d’armes de Berne :
 38.	Les ambassadeurs de Berne : Sébastien de Diesbach,
       Piebre de Sturler, Antoine Butschelbach, banneret, Tiiormann :
 39.	Hérault d’armes de Fribourg :
 40.	Les ambassadeurs de Fribourg : Thiebbv d’Englis-
       berg, avoyer; Wilhelm Schweizer, boursier; Nicolas Veillard, Jacques Freyburger ;
 41.	Escorte des ambassadeurs :
 42.	Le roi et le noble Exercice de l’Ar^uebuse :
 43.	Corps des couleuvreniers :
 44.	Milices de la ville :
IIlme PARTIE
A.	Betour des vendanges de
 45.	Le Baron de Conforgien, commandant l’expédition: 4tî. Ses poursuivants :
 47.	Le Capitaine François de Chapeaurouge :
 48.	Jaques de Savion, cornette :
 49.	Compagnie de lanciers cuirassés :
50-52. Char des bossettes, propriétaires de vignes, vendangeurs et tonneliers, blessés :
 53.	Le Capitaine Baudichon de la Maisonneuve:
 54.	Compagnie de pied:
 B.	Le Peuple de Genève se rendant à Saint-Pierre
 55.	Le Capitaine de la Compagnie bourgeoise:
 56.	Compagnie bourgeoise :
 57.	Jehan Rilliet, Seigneur-Lieutenant de la Haute et
sommaire justice :
 58.	Les Auditeurs : Jean df. la Rive, Jean Sarasi.n, David
Colla don, Siméon Bütini :
 59.	Le Grand Sautier: Michel Voisine:
 60.	Huissiers de la Seigneurie:
 61.	Les Magnifiques Seigneurs Syndics : Dominique Cha
       brey, Claude Audrion, Michel Barilliet, Philibert Blondel :
 62.	Huissiers:
 63.	Conseillers au Magnifique Conseil des XXV.
 64.	Huissiers:
 M. B. Dunant.
 MM. Bappard, L. Gautier, H. Maunoir, Ch.Vichet, L. Ghisletty. Société de Zofinqw.
  M. E. Bivoire.
  Société de Zofinque.
 MM. A. Chauvet, E. Bit/.chel, H. Poulin, B. Patry.
 £IM. Th. Aubert, I’. Stroehlin. A. Blanchetti, E. Isaac, L. Martin, Ern. Chaponnière, E. Mottier.
 MM. J. Martin, Bené Bentsch, F. de Rabours.
  Batterie d'artillerie I.
 M. E.-ll. Le Royer.
 MM. M. Gautier, E. Chapuisat, J. et A. Pochelon, F. Roget, Mercier, Gilbert, Rongni, Bessert, L. Chauvet, Fumet.
 M. P. Henneberg.
 MM. Rehfous, Bonnet, Aug. Bordier, Machard.
 M. F. De Lapalud.
 MM. Alpli. Dunant, Thudichum, Bourcart, Brolliet.
  Société de gymnastique, section des Pàquis.
  M. S. Cou tau et les Exercices de VA rquebuse el de la Navigation. M. A Desplands et la Société des Sous-Officiers.
 M. Fromaget et la Société des Vieux Grenadiers.
  *r
: LA LUTTE
 Bonne. — 12 septembre 1590.
 M. M. Castan.
 MM. Perret, Chossat, Heidenreich, de Beaumont.
 M. C. Sarasin.
  M. A. Pietet.
  Guides et divers.
  MM. Coutau, Dunki, M. Odier, Cercle des Arts et des Lettres et Commune de Cologny.
 M. J- Ormond.
 Société de gymnastique Genéve-Ville.
 lendemain de l’Escalade, — 12 22 décembre 1602.
 M. H. Patry.
 Cercle Démocratique.
 M. Ferrero.
 MM. Hubert, Bichard, Wachsmuth, Mottier.
  M. J- Basset.
 Société de Gymnastique des hommes.
 MM. A. liilliet, E. Martin, F. Delarue, L. Cramer-Micheli.
 LSociété de Gymnastique des hommes.
 Société de Gymnastique des hommes.
 Société de Gymnastique des hommes.
65.	Délégation du Conseil des Deux Cents :	Société de Gymnastique des hommes.
66.	Char de trophées (de la Salle des Armures) :	Escorte: Société de gymnastique, Section des Grottes.
67.	Héros et Héroïnes de l’Escalade : Dames Royaume,	M"'* M. Trembley, J. Ruchonnet, E. Poney, MM. W. Braschoss,
       Piaget, etc., Fabri, Mercier, La Ramée, etc. :	P. Barban et R. Juvet.
'68.	Théodore de Béze et la Vénérable compagnie:	M. Sablier et divers.
69.	Anciens du Consistoire :	Divers.
70.	Escholiers du Collège avec leurs régents :	MM. Wakker, Zbinden, Mercier et Collège de Genève.
71.	Auditeurs de la grande école et leurs professeurs:	Société de Helles-Lettres.
72.	Citoyens, bourgeois et habitants :	Divers.
73.	Milices de la Ville:	Sociétés gymnastique, Sections de Plainpalais et Helvetia.
IV™ PARTIE : LA RECONCILIATION
Proclamation de la Paix de Saint-Julien. — 12 juillet 1603.
74.  Argoulets genevois:                                M Gardy et la Société des Sous-Officiers.                     
7o.  Le secrétaire d Etat Jean Gautier portant la pro¬  M. ij. Gautier.                                               
     clamation :                                                                                                      
76.  Délégation du Conseil des LX :                     MM.ÎBatard, F. Gardy, Chouet, E. Bordier et A. Gautier.       
77.  Piquiers genevois :                                Société de gymnastique, Section de Carouge.                   
78.  Huissiers des Etats médiateurs:                    MM. De fer ne, Benaud, Eypper, Matthey, de Cologny.           
79.  Les Médiateurs, Députés de Bâle, Glaris, Soleure,  MM. Reichert, Weissemberger, Badan, Pawly, F. Mottier.        
     Appenzell, Schaffhouse:                                                                                          
80.  Huissiers de Berne et Zurich :                     MM. Duret et Klein.                                           
81 . Ambassadeurs de Berne et Zurich:                   MM. E. Chenevière, Guigue, C. Heutsch. Alf. Boissier.         
•82. Les Négociateurs: Le Président de Bochette, Claude MM. A. Maunoir, J. d’Everstag.                                
     DE PoiiEL, BARON DE PlERRE.                                                                                      
83.  Le bailli de Ternier:                              M. A. Chenevière.                                             
8i.  Noblesse du baillage:                              Mm” Diodati, Mavromati, van Zickel, MM. Odier, Goudet.        
     
«5.  Odet Peloux, Châtelain de St-Victor:               M. Lasserre.                                                  
86.  Les communiers de St-Victor :                      Sociétés de gymnastique, Sections de Chêne-Bourg et de Chêne- 
                                                        Itowjeries                                                    
87.  Jacques de la Maisonneuve, Châtelain de Peney :    M. Cottier.                                                   
88.  Les communiers du Mandement de Peney :             Commune de Satigny.                                           
89   Daniel Roset, Châtelain deJussy :                  M. I., Micbeli.                                               
90.  Les communiers du Mandement de Jussy :             Jeunesse de Jussi/ et Chœur .nirte de Vandæurres.             
91.  Troupes vaudoises envoyées par Berne :             M. L. Ilenevier et Sociétés vaudoises.                        
1*2. Troupes zurichoises:                               M. A. Straub et Société chorale la Concordia.                 
93.  Argoulets genevois :                               M. Lamunière et Société des Sous-Officiers.                   
PARCOURS DU CORTÈGE
     Départ à 2 heures des Casernes de Plainpalais ; boulevard Cari Vogt, boulevard du Pont-d’Arve, rue de Carouge, place Neuve, Treille, rue de l'Hôtel-de-Ville, Bourg-de-Four, rue Verdaine, Giyrsde Rive, rue du Carrefour de Rive, rue Yersonnex, •Grand-Quai, pont des Bergues, quai du Mont-Blanc, rue du Mont-Blaiio, Cornavin, Coutance, place Bel-Air. rue du Rhône, rue ■d’Italie, rues Rasses, Corraterie, place Neuve, Rastions.
Emplacements occupés par les musiques
     Harmonie Nautique. — A 2 h. — 1° Place Neuve, devant le Monument Dufour; 2“ Terrasse du Monument Brunswick, côté hôtel de la Paix; 3“ Place Longemalle, sous l’hôtel du Lac.
     Musi'iiu* d’EllU*. — A 2 h. — 1" Bourg-de-Four ; 2" Place Bel-Air, devant le magasin Forestier; 3” bas de la Cité.
     Philharmonique italienne. — A 2 h. — 1" Cours de Rive, près la pharmacie Gottret ; 2“ place Cornavin (estrade), devant le poste de police, face de l’hôtel Suisse; 3" place de la Fusteri ', devant la fontaine.
     Musique «le Landwehr. — A 2 h. — 1“ Place des Eaux-Vives, sous les arbres; 2” place du Rhône, devant l’hôtel de l’Ecu : 3° Petite Corraterie, sous le platane devant la forge.
    Fanfare Municipale de la Ville «le Genève. — A 2 b. — 1° Grand-Quai, face au café de la Couronne; 2" bas de Coutance, au-dessus de la fontaine; 3° place Neuve, devar.J monument Dufour
     Oiküik- genevoise. — 2 b. — 1" Hôtel-de-Ville, sous l'A».....nat ; 2” rue du Mt-Blauc, devant le monument Favre :
3” bas du Perron.
     Concerts populaires g-ratuits. — A S b. 1/2. — Kiosque des Bastions (Musique de Landwehr), Jardin Anglais (Elite), Place des Alpes (Fanfare Municipale). — 10 b. — Fontaines lumineuses. — Embrasement des tours de St-Pierre.
OBSERVATIONS IMPORTANTES
     La circulation des voitures est interdite sur le parcours du cortège. — Le public ne pourra ni traverser les groupes ni stationner ailleurs que sur les trottoirs. - Au passage du cortège on ne pourra tenir ouverts ni parapluies ni parasols. — Dans l'intérêt de l’ordre et de la sécurité, les spectateurs sont instamment priés de se conformer strictement aux avis des gendarmes, agents et sauveteurs auxiliares chargés de la police.
     Service sanitaire. — Le service sanitaire sera assuré par la société des Samaritains, sous la direction du Dr Braun. Des postes de secours en cas d’accident seront établis aux adresses suivantes : Pharmacie Darier, 36, rue de Carouge; Pharmacie Kælberer, rond-point de Plainpalais; Bastions (devant l’Université); Caserne de Gendarmerie; Pharmacie Chevallier, Grenier à Blé; Peste de Gendarmerie, Terrassière; Pharmacie Gandillon, 10, rue du Mont-Blanc; Poste de Gendarmerie de Cornavin : Pharmacies Brun, Coutance; Dubois, 58, rue du Rhône; Populaire, 8, rUe d’Italie; Brun, place Longemalle ; Binder, 36, rue du Marché; Court, 18, Corraterie. Ces postes fonctionneront durant le passage du cortège.	T. s. v. p.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RÉSUMÉ HISTORIQUE
Le Traité de 1285
   Genève est une petite ville moyennâgeuse, épiseopale. — Ceinte de tours et de murailles, elle dresse vers le ciel, du sein des toits bruns qui escaladent la colline, des clochers de couvents et d’églises; ci et là quelque pignon de maison plus hante : au point le plus élevé de la ville une masse considérable se dessine en un contour d’église; c’est la Cathédrale deSt-Pierre «pie dessert un chapitre riche et considérable de chanoines.
    Le prince-évêque est seigneur de la cité et les citoyens n’ont guère de droits politiques ; s’ils sont libres de leur personne, ils n’ont par contre aucune part au gouvernement ni à l’administration de la justice. Les attributions diverses qui en découlent appartiennent soit à l’évêque, soit au comte de Genève, un batailleur qui se plaît à chercher querelle.
    Cet état de choses incite les citoyens à s’entre-aider et puisque leurs doléances et leurs justes réclamations trouvent porte close à l’Evêché, ils cherchent une autre voie pour obtenir d’être respectés. Les plus considérables d’entre eux prennent la direction du mouvement vers une émancipation future. — Comme l’évêque de Genève favorise en ce moment son parent le comte de Genève, les citoyens concluent un traité d’alliance avec Amédée V, comte de Savoie, traité dont ils tirent le plus grand avantage, puisqu’en échange de concessions modestes, le puissant maître de la Savoie se déclare leur protecteur et garantit de les défendre à ses propres dépens dans leurs droits et libertés.
    Amédée V décide de venir signer en personne le traité et pour en rehausser l’importance, il entre dans la cité épiseopale en brillant appareil.
    Le traité fut signé le lundi après la St-Michel (1er octobre), en l’an de grâce 1285. Il revêt, pour l’histoire de l’indépendance genevoise, une importance toute particulière, car grâce à lui, il est possible de surprendre presqu’à sa naissance la première origine de l’idée de communauté, en cette cité soumise au pouvoir épiscopal, entourée de voisins puissants et rudes guerroyëurs, acharnés dans leurs ambitions.
Arrivée de Besançon Hugues et des Ambassadeurs de Berne et de Fribourg (1526)
    Deux siècles ont profondément modifié la situation poliiique de Genève. La Maison de Savoie, avec laquelle au temps jadis ses citoyens conclurent alliance, est maintenant leur ennemie et cherche au mépris des droits du prince-évêque et des Franchises qu’Adhémar Fabri a confirmées à la cité, à s’emparer d’elle, à l’assujettir et déjà elle réussit à y faire régnerpop-pression et la terreur. L’évêque, Pierre de la Beaume, est une créature de Charles III de Savoie et n’a guère d’autres principes que son intérêt personnel. Berthelier a payé de sa tête ses courageuses aspirations vers la liberté et Lévrier ne larde point à le suivre dans la tombe des martyrs.
    Le premier quart du X VIme siècle est rempli des périÿties diverses par lesquelles passent ces deux fractions opposée! En 1516, Berthelier et soixante citoyens réunis au Molard se sont engagés les uns envers les autres à faire respecter les franchises et, sous le nom d'Enfants de Genève, ils se sont mis avec une ardeur parfois mal contenue, à la tête du mouvehent eidguenot. Leur devise: « Qui touche l'un touche Paître» exprime leur noble volonté. Passionnés d’indépendance, nfe et brouillons même, ils joignent à cet état d’esprit nécessaire en des temps troublés, une grande persévérance. Tel en particulier. Besançon Hugues, citoyen riche et considéré, qui coniacre sa vie et ses biens au service de la liberté. Sans cesse en instances auprès de Fribourg, il obtient de cette ville en £>18, un premier traité de combourgeoisie, bientôt rompu pJr la colère du duc.
    Charles III continue à opprimer la ville. Le 10 décehbre 1525, il assiste au Conseil général et non content d’imjoser sa présence, il est accompagné de nombreux gentilshommes et de hallebardiers. Les plus importants parmi les Eidgutnots ont dû s’enfuir à Fribourg. Besançon Hugues contint et renouvelle ses démarches ainsi qu’à Berne, la grande cité guerrière. Il presse, il supplie, il argumente.
 Et enfin le succès sourit aux Eidguenots et les effoifs de Besançon Hugues ont abouti à un nouveau traité de comjour-geoisie. Messieurs les ambassadeurs de Berne et de Frilourg
 s’en viennent à Genève, prêter en solennelle cérémonie, le-serment de combourgeoisie. Grâce à des luttes séculaires la puissance de ces villes est solidement assise.
Les vendanges de Bonne (1590)
   Genève est en guerre ouverte avec le duc Charles-Emmanuel et les bandes de reîtres qui sont à la solde de ce dernier dévastent et pillent la contrée environnante. Leurs garnisons occupent les quelques châteaux-forts que la fortune de guerre et les soldats de Genève ont respectés. C’est une guerre de surprises, d’expéditions où les capitaines hardis se distinguent, mais sans que jamais ait lieu rencontre décisive. Les citoyens de Genève sont devenus de bons guerroyeurs, habiles aussi à briller les châteaux du duc et de ses gentilhommes. La cité est accoutumée à la lutte et sa volonté opiniâtre d’être indépendante l’a soutenue durant les secousses intérieures de la Réforme. Fribourg, adversaire de la religion nouvelle, a rompu la combourgeoisie. Berne, souvent, élève des exigences inacceptables. La famine, la peste ont ravagé la ville. Guillaume de Clugny, baron de Conforgien, brave capitaine de France, a offert ses services à la ville qui s’est hâtée de les accepter, l’expérience d’un bon chef étant de grand secours. Ce jour, 12 septembre 1590, il accompagne avec une compagnie de lanciers et une compagnie de pied, ceux de Genève qui s’en vont vendanger près de Bonne. Une chaude alerte les attend au retour : le baron d’Hermance, avec sept cents hommes tant fantassins que cavaliers, les surprend [très du gué de la Menoge. Conforgien, et cette action rend un éclatant hommage à son caractère, n’entreprend point de suite d’attaquer à son tour. Il rassemble d’abord ses soldats et adresse au Dieu qui veille sur Genève, une solennelle prière. Puis, il lance ses compagnies au combat. Les lanciers du baron d’Hermance qui chargeaient, sont pris de flanc par trente cavaliers genevois qui les bousculent et les enfoncent. Les Genevois n’ont perdu qu’une quinzaine d’hommes. C’est une victoire éclatante et l’expédition des vendangeurs regagne la ville, chargée d’un glorieux butin.
 Le Peuple de Genève se rend à St-Pierre au lendemain de l’Escalade pour le Service d’Actions de Grâces (1602)
   Les faits mémorables de la nuit de l’Escalade (12 décembre 1602) et l’importance de cet événement sont trop connus des patriotes genevois pour qu’il soit nécessaire de les relater de nouveau.
   Au matin, la cathédrale de Saint-Pierre se remplit d’une foule profondément émue. Magistrats, soldats, professeurs, humble peuple tous élevèrent vers leur Protecteur les accents de leur reconnaissance profonde. C’est dans le sentiment de sa faiblesse et parce qu’elle ne s’enorgueillissait pas de ses victoires, que cette cité trouva l’indomptable énergie qui devait la faire triompher.
   Proclamation de la paix de Saint-Julien (1603)
    La guerre d’escarmouches, de pillage et de dévastation avait recommencé dès après l’Escalade. Mais la partie ne semblait guère favorable à Charles-Emmanuel. Nulle récolte n’était assurée et soudards du duc et soldats de Geneve étaient gens rudes à vivre et souvent sans merci. Messieurs des Ligues suisses et le roi de France voyaient avec mécontentement se rallumer cet incendie, que l’on avait pu croire un instant éteint. Sur les instances des Ligues et d’Henri IV, les cantons de Bàle, Glaris, Soleure, Appenzell et Schaffhouse, intervinrent comme médiateurs. — La discussion des clauses et formes du traité de paix fut poussée activement en la petite ville de St-Julien-en-Genevois, où Chaque partie avait envoyé ses plus habiles négociateurs.
 Ce fut une grande joie par toute la contrée quand vint l’annonce de la paix tant désirée; joie bien plus profonde encore à Genève, qui luttait sans merci depuis un siècle. Le traité, qui fut au reste fort difficile à établir, consacrait l’indépendance de Genève; il assurait la liberté de commerce et interdisait au duc de tenir gens de guerre à moins de quatre lieues de la ville.
 Il	fut dès lors fidèlement observé par les parties contractantes.
 Le traité fut proclamé par les rues de la ville, au son du tambour et des trompettes, au milieu delà population en liesse.
                                           Th. ArnERT.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>