<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030319'>19/03/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0319.tif'/>
        <date when='19030319'/>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                           i*rix : ao <
    o	o o o o o o VICTORIA- HALL *#> GENÈVE o o o o o o o
   Jeudi 19 Mars 1903, à 8 heures et demie
UN SEUL CONCERT
     donpc par le
T onkünstler=Orchester
   de Berlin
      dirigé par le compositeur
 rçicfyard Strauss
      Chef d'orchestre de / 'Opéra royal et impérial de Berlin.
   rCT)_
            , «. -	| PHOürtAMME
   i;
1.	Aus Italien, suite symphonique eri 4 parties (ire aud.) Richard Strauss.
      A,
      a)	Dans la campagne. — Andante.
      b)	Dans les ruines de Rome. Allegro molto con brio.
      c)	Sur la place de Sorrente. — Andantino.
      (I) Scènes de la vie populaire napolitaine. Allegro molto.
2.	Mazeppa, poème symphonique................. Liszt.
3.	Der Woywode, ballade d’après le poème de Uhland
    (ire audition), œuvre posthume, op. 78...... Tscbaïkoii’sky.
4.	Entr’acte de Messidor......................... A. Bruneau.
5.	Don Juan, d’après le poème de N. v. Lenau, op. 20 Richard Strauss.
    L.es portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux-
           DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN — GENÈVE Genève. — imp. l.-f. Jarrys.	Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0320.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RICHARD STRAUSS
  Le célèbre chef d’orchestre-compositeur est né à Munich, le 11 juin 18(U. Son père, qui était musicien de la chapelle royale, le confia aux soins de W. Meyer, chef d’orchestre de la cour. Après avoir été successivement chef d’orchestre à Munich. Weimar, puis de nouveau à Munich, il fut appelé à Berlin en qualité de chef d’orchestre de l’Opéra de la cour. Strauss est l’auteur de plusieurs poèmes symphoniques joués actuellement dans tous les grands concerts, de concertos, sonates, lieder d’une grande beauté et enfin d’un opéra, Feuersnoth, représenté l’an dernier à Berlin avec un énorme succès.
  Comme chef d’orchestre, Richard Strauss s’est rapidement placé au premier rang, et il est, avec Weingartner, Xikiseh, Mottl, un des plus célèbres virtuoses de la baguette qu’ont applaudi toutes les grandes villes d'Europe.
*	* *
Aus Italier).
  Cette suite est une œuvre de jeunesse de Richard Strauss, qui l'a écrite à l'âge de vingt-un ans. Elle est néanmoins d'une maturité qui étonne et peut être classée parmi les meilleures compositions du jeune maître. Elle est vraiment intéressante et on ne peut que regretter qu’elle soit relativement peu connue. L’exubérance de la jeunesse s’y fait bien un peu sentir, mais par contre, tout y est frais, spontané.
  Le premier mouvement (andante) nous conduit dans la Çainjiai/ue. 11 contient une des plus belles eantijènes qui soient t*>rti«isÿi^la plume de Strauss et. à la fin. les deux thèmes principaux sont traités d'une façon vraiment remarquable.
  La seconde partît — un alkyro malL■ brio ^ intitulée Dans les fyijves d>-Home, semble avoir été écrite d’un seul jet; c’est certainement la plus importante.
   Sur la Plage de Sur rente, tel est le titre de la troisième partie, qui est un anduntitw. Elle est d'une écriture très délicate et d'une sonorité très agréable, mais plus en dehors que ne l’était à ce moment la musique de Richard Strauss.
   Enfin, la quatrième et dernière partie, Seines de la vie populaire napolitaine, captive autant par le travail contrapuntique de la chanson si connue Funimli et d’autres mélodies populaires que par son allure franche, pleine de vigueur. C’est une page géniale, dans laquelle Richard Strauss a montré tout ce qu'il pouvait et dans laquelle il a prouvé qu’il était un vrai poète musical.
r * *
JVlazeppa.
  Le Mazeppa de Liszt est une des œuvres, les plus significatives de la musique dite à programme. Ici. c’est tout simplement le fameux poème pour lequel l’auteur des Orientales s'est servi d’une vieille légende des Petits-Russiens, connue déjà bien avant les exploits de l’école romantique. Ce sujet avait hanté Liszt dès son enfance. Dès 1826, le jeune virtuose avait publié à Marseille un morceau intitulé Mazeppa parmi ses douze Études pour piano, op. 1. Le même morceau, singulièrement agrandi et agrémenté de difficultés presque inouïes pour l’époque, figure sous le même titre parmi les douze Études d'exécution transcendante publiées par Liszt en 1837. En 1850 enfin l’artiste a repris cette légende pour son poème symphonique. Le musicien s’est tenu assez fidèlement aux indications du poème de Victor Hugo, il partir de la strophe commençant par les mots : « Un cri part... que la partition traduit par un coup de
cymbale: Nous suivons ensuite Mazeppa. représenté par un thème vigoureux, dans sa terrible chevauchée à travers les steppes désolées de l’Ukraine. Au cours de cette longue route, les spécimens de musique descriptive deviennent nombreux et quelquefois très caractéristiques, notamment sur les paroles :
                 Hélas ! voici déjà qu'aux cavales ardentes
                  Qui le suivaient, dressant leurs crinières pendantes,
                 Succèdent les corbeaux...
 Un dessin en triolets pour les seconds violons et les altos avec l’indication cul le y no a ici suffi au musicien pour imiter si bien le battement d’ailes des grands oiseaux qu’à la première exécution de Mazeppa à Weimar, en 1854, le public regardait involontairement en l'air, croyant que quelques hiboux s’étaient égarés dans la salle. Le musicien ne quitte le poète qu'aux ultimes paroles :
                 Un jour, des vieux hetmaus il ceindra la pelisse.
                 Et quand il passera, ces peuples de tente Prosternés, enverront la fanfare éclatante Bondir autour de lui !...
 Le musicien y a trouvé un prétexte excellent pour illustrer, par une superbe marche de couronnement, l’apothéose de son héros sauvé par les Cosaques ; rien ne manque à la féte. surtout les rythmes, l’harmonie et les couleurs d'orchestre empreintes d’un caractère slave non méconnaissable. Liszt se rendit tellement compte de l’effet produit par cette marche qu'il a. dans une note de la partition, fait remarquer qu’on pouvait l’exécuter seule, sans s’occuper du reste de fœuvre. Mazeppa est une œuvre vivante et intéressante, même en dehors de son importance historique, et son succès est toujours considérable,
il* f
Der Woywode.
Ce poème symphonique est une œuvre posthume du remarquable compositeur russe Pierre Tschaïkowsky. né le 2ô décembre 1840 et mort à Saint-Pétersbourg le 5 novembre 1893.
 11	a été inspiré par une ballade russe dont voici la donnée : Le Woywode revenant de la guerre découvre la trahison de sa femme. Aussitôt, il appelle son fidèle cosaque Xaum, lui ordonne de s’armer et tous deux se cachent derrière un buisson. Le cosaque Naum, pris de pitié pour sa maîtresse, implore pour elle la clémence de son maître.
 Maître, lui dit-il. une force invincible m'arrête, je ne puis toucher le chien de mon fusil sans qu’un tressaillement me parcoure. »
« Pas d’attendrissement, lui répond le Woywode, charge ton fusil, tire. — Le
 cosaque épaule son fusil, mais vise le Woywode qu’il tue.....
*	* *
              Er)tr’acte syrrçphorçique de « Messidor ».
 Louis-Charles-Bonaventure-Alfred Brunean est né Paris en 1867. Élève du Conservatoire. de César Franck et de Massenet, il remporta en 1881 le second grand prix de Rome avec une cantate : Geneviève. Il produisit ensuite une Ouverture héroïque, jouée chez M. Pasdeloup, une Léda, une Penthésilée, puis un opéra en trois actes, Kérim, donné en 1887 à l’Opéra populaire. Sa personnalité s’affermit dans le Rêve, représenté à l’Opéra-Comique en 18!)1 et davantage encore dans VAttaque du Moulin, dont on se rappelle le succès à Genève. Sa dernière œuvre dramatique, Messidor, fut donnée à l’Opéra en février 1897.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0321.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ L’entr'acte symphonique qui est an pro^amme de ce concert sert d’introduction an quatrième acte : la description suivante, qui est inscrite sur la partition au début de ce morceau, dépeint bien l'idée du compositeur.
       Un plateau que bornent, à droite, des roches fauves. Les terres vallonnées, qui s'étalent. sont couvertes à l'infini d’un blé déjà haut, d’un vert puissant ; et. parmi les pins, une route serpente. Au fond, on aperçoit le village, avec sa petite église. C’est le matin, par une admirable journée de printemps, l'n soleil triomphal baigne la nappe éclatante des blés, et l’horizon entier resplendit et chante, dans un frisson de fécondité heureuse. »
*	t *
                             Dor) üuap.
 Voici une traduction des vers de Xicolans Lenau. que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
      dos Jl'AN : Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
                     Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;
.Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
                   0	mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin île nos âmes,
                   .le veux à deux genoux m'agenouiller : mon cœur,
                    Ne fût-ce qu'un instant, désire être vainqueur,
Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
                    Je brûlerai non pas pour l’ne. mais pour Toutes !
                   Le souffle d une femme, odeur du renouveau.
                    Partum d'avril, demain îsloppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d'un caveau :
                   Tout amour doit changer naissant pour disparaître.
                   La guirlande tresww o pfts d une couleur Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
La seule passion du moment même existe,
Car on ne bâtit point avec la pierre triste
                    Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
1	nique au monde est la beauté nouvelle élue,
Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
                   L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
                    Le feu de la jeunesse aide au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
La tourmente était belle, où je fus emporté.
                      Elle s’apaise et seul le silence est resté.
                   Tout désir paraît mort, comme tonte espérance.
J'avais bravé l'éclair fulgurant dans le jour ;
                   Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour V Pent-ftre oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
                     La terre m'est déserte et c'est partant la nuit,
Et dans mon foyer noie nulle braise ne luit.	J. C.
A A A A, A A A A A A A A. A A. A A. A A A a A A4 A * A 4.4 A44444444 444444AA A A A4. A
n ( j i _-, Abonnement à la Lecture musicale.
/"V Id LyrS	Fonds richement assorti, comprenant toutes les
                           y nouveautés intéressantes. *********
 MUSIQUE, PIANOS & INSTRUMENTS
                                   Lncaui spacieux à la disposition des abonnés. » . ur'VTlVT	Piano* des meilleurs facteurs — Vente —
AQ. fltirNlN	Echange Location* **********
~	> Atelier de Lutherie artistique. *****
6,	Boulevard du Théâtre $ Spécialité de Corde» italiennes. ******]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>