<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19030124'>24/01/1903</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0268.tif'/>
        <date when='19030124'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Eymieu, Henry' type='person' role='cmp'>Eymieu, Henry</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE EÂ. YIEEE DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
   Samedi 24 Janvier 1903, à huit heures précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  Mlle Jane EDIAT, cantatrice.
   c£3 c£3 C£3
  •(s'Ofr PROGRAMME -00&-PREMIÈRE PARTIE
   1.	Symphonie n° 5, en mi mineur, « Aus der Neuen Welt »
       (ire audition).......................... A. Dvorak.
               à) Adagio et allegro molto — b) Largo — c) Scherzo (molto vivace) — d) Allegro con fuoco.
  2.	Récit et Air de Judas Macchabée................... Hœndel.
                M11' J. Ediat.
    SECONDE PARTIE
  3.	Ouverture des Noces de Figaro..................... Mozart.
 4.	a) Apaisement.................................. Beethoven.
  b)	Non credo.................................... Widor.
  c)	Noël ancien, harmonisé par..................... H. Eymieu.
               M1|e J. Ediat.
   5.	Impressions d’Italie, suite symphonique............. Charpentier.
          a)	Sérénade.	d) Sur les Cimes.
           b)	A la Fontaine.	t) Napoli.
               c)	A Mules.
      -Sfetfc-
   Orcheçtre 90U9 la direction de M* Wiflÿ REHBERG.
  Piano SCHIEDMAYER aux soine c3e 1VIM. Bron et Berguer.
   L,e concert commencera à huit heures précises.
        Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. \
 i,
      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«sp.
PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Jane Ediat.
 Mlle Jane Ediat, après avoir débuté au théâtre, préféra suivre la carrière de cantatrice de concert et vint se fixer à Paris. Admise au concours dans les Chanteurs de Saint-Gcrvais, en 1894, elle ne tarda pas à prendre rang parmi les solistes, et fit partie de toutes les tournées qu’effectua la célèbre association. C’est à chanter la grande musique d’église des Palestrina, des Vittoria, des grands maîtres de la Renaissance, qu’elle acquit ce phrasé large et ce style si purement classique qu’apprécient si vivement les auditeurs des concerts d’orgue que M. Otto Barblan donne chaque été à Saint-Pierre.
 M1Ie Jane Ediat s’est fait entendre avec succès dans les principaux salons parisiens. Entre temps, elle se fit une réputation de diseuse de vieux airs populaires de^ différentes provinces françaises ; notamment au cours du voyage des Cadets de Gascogne, où elle interpréta dans les principales villes de vieilles chansons en patois ; ce qui, au retour, lui valut les palmes académiques.
 Il n’est pas inutile de rappeler que, de toutes les attractions réunies au « Vieux-Paris » durant l’Exposition universelle de 1900, seules, les auditions de musique sacrée données par les Chanteurs de Saint-Gervais dans une reconstitution d’une chapelle moyen âge, attirèrent le public, et que Mlle Jane Ediat contribua pour une bonne part à ce succès qui se maintint jusqu’à la fermeture de l’Exposition.
A A A
     Symphonie en mi mineur, n° 5, « Aus der Neuen Welt »
par A. Dvorak.
 C’est en 1893 que cette symphonie, écrite pendant le séjour de Dvorak en Amérique, fut exécutée à New-York pour la première fois.
 Cette oeuvre venant d au-delà l’Atlantique fut accueillie par l’Ancien Monde avec beaucoup d’enthousiasme ; elle a été souvent jouée en Europe dans ces dernières années.
 Malgré le titre de cette symphonie, il ne semble pas que l’auteur ait voulu en faire un monument de musique américaine, ni même un important ensemble de musique à programme destiné à peindre le Nouveau-Monde. Il est certain cependant que l’influence des impressions éprouvées par Dvorak en Amérique se fait sentir dans tout cet ouvrage et que la symphonie en mi mineur occupe par cela même une place spéciale dans l’œuvre du maître tchèque.
I.	Allegro molto.
 Un court adagio conduit par un crescendo au thème principal (i) (cor)
      Allegro molto J = 136
  vif —f
      Corno
 dont l’importance pour toute la symphonie est soulignée par sa reprise fff (trombones, basses) ; bientôt survient un second thème (2) (bois)
             Fl. u. Ob.
 tr-*-w---*---r » w----H
p\	[	f*\	fil	M	!
           Coruo
«
DES CONCERTS D ABONNEMENT
de caractère plus populaire et auquel le manque de sensible donne un air un peu étrange. La flûte enfin fait entendre un troisième motif (}) :
      Solo Fl.
     ■r j"  i- *- ---es--- - ---e=»---       
pirS                       1-            ' d 
                           J..               
                           1                 
                           A]                
qui prépare un fortissimo et amène la reprise. Le développement donne lieu à d’intéressants effets produits par les trois thèmes entremêlés; une coda, dans laquelle les motifs (1) et (2) réapparaissent simultanément, termine brillamment cette partie.
II.	Largo.
Le thème principal de ce morceau est donné par le cor anglais (4) :
         Largo J = 52
*•—0 0—L—0-
m
 Des_
Des__ F_
Ges_As_Des
tandis que des accords tenus encadrent la phrase musicale ; les violons et le cor en sourdine viennent remplacer le cor anglais, puis, après cela, apparaissent deux motifs secondaires, l’un assez animé (5) (bois) :
        Un poco più mosso
   w
Cis A	Cis_
l’autre calme (6) (clarinette) :
Un poco meno mosso
Gis_ Fis_
E_ Cis
  A l’exposition de ces thèmes par les cordes succède de nouveau une période plus mouvementée dans laquelle une gracieuse modification de (5) ramène une impression de gaîté (7) :
 Cependant le thème tranquille du début (5) revient bientôt et le calme plane sur la fin de ce morceau.
III.	Molto vivace.
Dans le scherzo nous trouvons deux sujets d'allure différente (8 et 9) :
               Molto vivace. . = 80 * " '
m
H
t
PROGRAMME OFFICIEL
 Le premier de ces motifs est exposé en canon par divers instruments et accompagné en syncopes par les basses; le second, chanté par le hautbois et la flûte, ne tarde pas à apparaître à son tour; puis, après un rappel du thème initial (1) (violoncelles, altos) survient un intermède, sorte de trio dont voici le thème (10) :
 Molto vivace. = 80
§Ë
«L
 Le scherzo se répète ensuite pour conclure par une courte coda.
IV.	Allegro con fuoco.
 Quelques mesures d’introduction préparent l’entrée énergique du thème suivant (u) (cors, trompettes) :
       Allegro con fuoco. J = 152
      ff Borner u. Trompeten. puis la clarinette expose un motif de contraste (12)
 1              
 ---^-- =fi= V  
qui est bientôt accompagné d’un autre thème (15)
               f* f*
 Dans les développements qui suivent, l’orchestre semble exprimer une joie débordante ou le mouvement d’une fête populaire et cette note gaie se maintient jusqu’à la conclusion. Pour cette dernière, l’auteur utilise les motifs (1), (4) et (u).
A A A
Impressions d’Italie, de G. Charpentier.
 I.	— Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des osterü, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  II.	— A la Fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont, en un rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie de prêtresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
  III.	— A Mules. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la can^one entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
  IV.	— Sur les Cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sor-rente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....
  V.	— Napoli. — En cette dernière partie des Impressions, le compositeur s’est proposé
de peindre musicalement Naples, sa population, sa vie tout extérieure et sa joie.....
Ce sont d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie ; des danseuses frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des Chanteurs
nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en gerbes
de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.	Alfred Ernst.
*	» à
Noël ancien.
                           Voici la Noël, voici la veillée,
                        Nos amants seront tous à l’assemblée Va, mon ami, va,
                                   La lune s’éveille Va, mon ami, va La lune s’en va.
Nos amants seront tous à l’assemblée	II est à Paris, ou dans la Vendée
Le mien n’y est pas, j’en suis désolée	Qu’apportera-t-il à sa bien-aimée ?
     Va, mon ami, va, etc.	Va, mon ami, va, etc.
                         Il apportera à sa bien-aimée Coeur toujours fidèle, présents d’hyménée Va, mon ami, va, etc.
6
 PROGRAMME OFFICIEL
 Judas Macchabée, de Handel.
 RÉCIT :
 Oh ! puisse Dieu nous rendre nos enfants Et repeupler nos foyers solitaires ;
 Puisse-t-il mettre un terme à nos douleurs Et ramener la paix dans nos campagnes.
  air :
 Alors nos filles danseront au rythme des cymbales, Aux chants de la fauvette, aux plaintes des cigales, Alors les flûtes s’uniront Et sur leur chalumeau les pâtres chanteront Leurs amours pastorales.
  Alors la vigne, vrai trésor,
 Se chargera de grappes d’or.
  Le vent balancera sur les sillons des plaines L’épi fécond, gonflé de graines,
 Et chaaue voix et chaque cœur Bénira le nom du Seigneur 1 $ $ &
 Apaisement, de L. van Beethoven.
Dans la tombe où tu reposes,
Mon premier, mon seul amour, Sous le myrte et sous les roses Dors, jusqu’à mon dernier jour. Dans ta couche solitaire Je ne veux pas te troubler Et ma voix qui sait se taire N’ira point t’y réveiller 1 Car mon cœur est sans alarmes Et mon âme est sans douleurs,
J’ai versé toutes mes larmes Et mes yeux n’ont plus de pleurs 1
Tu m’emportes ma jeunesse En brisant la coupe d’or Où j’ai bu l’ardente ivresse Dont mon âme est pleine encor.
Tu m’emportes, de ma vie Les beaux jours, les jours bénis ;
Ne crains pas d’être suivie Par mes plaintes, par mes cris 1 Car mon cœur est sans alarmes Et mon âme est sans douleurs,
J’ai versé toutes mes larmes Et mes yeux n’ont plus de pleurs I
T t t
Non credo, de
Je ne crois pas que le Sauveur soit né,
Je ne crois pas, ô peuple prosterné Devant Jésus, qu’il soit né d’un mystère ;
Et qu’il soit Dieu descendu sur la terre 1 S’il est puissant, qu’il rouvre donc les yeux De cet aveugle, et sa fille, en ces lieux,
Fait le serment de croire à sa puissance, Comme elle croit, ô peuple, à ta démence I!
En ce moment l’enfant Jésus,
En robe blanche et les pieds nus,
Passait aux côtés de Marie Devant la foule recueillie.
 C.-M. Widor.
 « Ah ! si c’est toi qu’on nomme le Sauveur Qu’à Nazareth on prie avec ferveur.
 Va vers mon père, assis sur cette pierre,
  11 est aveugle et veut voir la lumière. »
 {ésus s’avance et sans émoi .ui dit : « Homme regarde-moi I » Aussitôt le vieillard s’écrie :
 « Je vois ton fils, Vierge Marie!
 Comme il est beau l’enfant Jésus 1 En robe blanche et les pieds nus Comme il est beau l’enfant Jésus ! I »
Le septième concert d’abonnement aura lieu le samedi 7 février, avec le concours de Mllc Marie Panthes, pianiste. — Mozart, Symphonie en mi bémol.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>