<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030121'>21/01/1903</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0265.tif'/>
        <date when='19030121'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 centimes.
     SALLE DU CONSERVATOIRE
      Mercredi 21 janvier 1903, à 8 heures et quart du soir
CONCERT
                                                              DONNÉ PAR
M"e Anna AUVERGNE
                           CANTATRICE
                                                    AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
M. A. RUNNQUIST
VIOLONISTE
ELÈVE DE M. MARTEAU
  M. E. BONNY
 Professeur à. l’Académie de Musique Professeur suppléant au Conservatoire
CHŒUR MIXTE
sous la direction de M. Otto BARBLAN
--__^=aR==_--
PROGRAMME
1. Sonate en ré mineur.......            Brahms.   1 5- a  Là-bas                                      Schubert.   
Allegro. Adagio. Un poco presto e                       bj Aubade .......                              Schubert.   
con sentimento. Presto agitato.                            Mlle A. AUVERGNE.                                       
               M. RUNNQUIST et M. BONNY.             6. a  Abendlied .                                 Schumann.   
2. a) Air gracieux (1>'« audition) . . . Hændel.        bj Polonaise ........                          Wieniawsky  
Tiré de l’opéra Othon.                                     M. A. RUNNQUIST.                                        
 b) Ritornerai fra poco (1 ><■ audition) A. Hasse.   7. a  Pensée de Mai (pour voix de femmes)         O. Barblan. 
           Mlle A. AUVERGNE.                            b  Amour intrépide (pour voix d’hommes)        O. Barblan. 
3. Séparation (1>'« audition)                        8. a  l"'s auditions. Paroles franç. Paul Privât. Gab. Fauré. 
Chœur pour voix d’hommes (paroles                       b  Le clair de lune ( 1 audition)              R. Strauss. 
françaises de Paul Privât).                             c  A mon enfant (l"1 audition)                 Brahms.     
                                                           Liebestreu.........                                     
           4. Le Paradis et la Péri .... Schumann.      d  Chant d'amour.......                        Brahms.     
Chœur et soli tirés de la 2m,; partie.                     Mlle AUVERGNE.                                          
          Mlle A. AUVERGNE et M. POCHON.              9 Valses (chœur).........                        Brahms.     
PRIX des PLACES:
 Réservées, 5 fr. ; Premières, 2 fr. ; Galerie, 1 fr.
Billets et programmes avec texte chez MM. Henn et Rotschy. — Pour les réservées s’adresser exclusivement au Conservatoire.
                                                                     Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Texte des morceaux chantés par Mlle Anna AUVERGNE
N" 2. — a) AIR GRACIEUX, de Hændel, 1685-1759.
    Récitatif : Tu le lasses enfin de me poursuivre, sort implacable. Mon cœur plein d’espérance, las de souffrir, attend avec ivresse l’heure qui me rendra l’objet de ma tendresse !
AIR :
Rêve tendre, fleur éclose.
Dans mon âme aux jours de mai Va, porte dans ton âme close Mon secret au bien-aimé,
Et toi, rose que je cueille Dans ton souffle parfumé Porte dans ton âme aimante Mon espoir au bien-aimé.
Plus de crainte, plus de doute Dont le cœur est alarmé,
Non ! plus de crainte ! Oui, je pleure
                        [encor sans doute Loin de toi, mon bien-aimé ;
Mais ces larmes, goutte à goutte,
Sont rosées au moi de mai,
Rêve tendre, fleur éclose...
b)	RITORNERAI FRA POCO, canzone di A. Hasse, 1699-1783.
 Hitornerai fra poco, povero ruscelletto,
 Del polveroso letlo, fra sassi a mormorar.
 Ti varchero per gioco, disturberô quell’onde,
 Nè chiaro fra le sponde farô che vadi al mar.
N° 4. LE PARADIS ET LA PÉRI, pour chœur, soli et orchestre, R. Schumann, 1810-1856.
     La Péri, fée des contes orientaux, bannie du paradis, aspire à y rentrer par une offrande au dieu qui lui accordera sa grâce. Après avoir parcouru l’Inde pour chercher un présent digne du dieu, elle choisit une goutte de sang versé par un héros, mort pour la liberté. « Dieu veut bien plus encor, pour lui ouvrir
ses portes d’or ». Le doux espoir de la Péri s’évanouit, par la peste ; au bord du fleuve elle est témoin d’une s fléau et sa fiancée qui l’accompagne dans la mort.
  La jeune fille :
      « Ah ! laisse-moi puiser la fièvre,
      Hélas, dans un baiser brûlant,
      Et si la mort est sur la lèvre,
  Qu’elle nous frappe au même instant !
  Ah ! Prends mes forces, prends mon sang,
     Mon cœur te l’offre cher amant,
     S’il peut calmer un seul moment La fièvre de ton front brûlant.
Elle retourne au bord du Nil, là, le pays est ravagé >cène touchante entre un jeune homme mourant du
     Mon doux amour ne pleure pas Ta fiancée est dans les bras.
     Ma place, ô tendre ami, dis-moi,
      N’est-elle pas auprès de toi?
     As-tu pu croire que jamais Sans ta tendresse je vivrais Et, que j’aurai traîné mes jours Sans flamme, hélas et sans amours ?
      Vivre sans toi ne le crois pas !
     Mort viens me prendre dans ses bras !

Le jeune homme :
Son œil s’éteint, son front pâlit L’arrêt implacable s’y trouve inscrit :
« Tous deux dans une même tombe ! »
11 meurt, près d'elle hélas, il tombe.
Le pauvre enfant succombe !
Puis dans un long baiser de flamme La tendre vierge rend son âme.
La Péri :
Dors noble couple repose à jamais !
Que Dieu vous accorde la paix
Que pareil au phénix vos chastes amours
Aillent renaître aux cieux, pour toujours !
 Chœur :
      Soudain s’éclairent leurs beaux fronts Et la clarté les environne ;
      Et l’ange tresse des rayons,
      Pour leur en faire une couronne Mais la Péri sur eux encor Veille, jusqu’à l'instant heureux Où le ministre de la mort Porte leur âme au sein des cieux.
 (Mais la Péri, n’obtient le Paradis que par le don d'une larme versée par un meutrier repentant).
5.	a) LA-BAS et AUBADE, tirés de la Belle-Meunière, de F. Schubert 1797—1828. Poème de Wilhelm Müller (Version française de Maurice Chassang).
            Un frais ruisseau limpide, joyeux et sautillant Là-bas s’enfuit rapide, s’enfuit en gazouillant De combien peu de choses dépend le sort humain :
            Au pays qu'il arrose j’ai suivi son chemÿi.
            Au bord de l’eau fraîche et pure, qui court sur le vert gazon,
            .le vais à l’aventure, séduit par cette chanson.
           —	Ruisseau qui fuis si vite, où guides-tu mes pas? où donc, dis, là-bas?
            Ta voix, ta voix câline, comme elle sait troubler
           Il semble qu’une ondine me veut ensorceler !
           —	Ami, quelle crainte vaine ! va donc suis ton chemin :
           Le flot jaseur te mène, là-bas, vers un moulin, Va plus loin !.....
                         b)	AUBADE.
Bonjour, meunière au front charmant : Eveillez-vous, un tendre amant Vous guette à la fenêtre !...
Tout chante sous le ciel joyeux ;
Moi seul, je reste soucieux :
Daignez enfin paraître Venez à la fenêtre.
O	tête blonde, mon soleil Brillez dans le matin vermeil, J’attends l’âme incertaine !... Vos yeux, étoiles du matin, Décideront de mon destin : Amour plaisir ou peine..,
Mon âme est incertaine...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  N° 8, — a) LE CLAIR DE LUNE, menuet de Gabriel Fauré. Poème de Paul Verlaine.
                              Votre iime est un paysage choisi
                           Que vont charmant masques et bergamasques
                               Jouant du luth et dansant, et quasi
  Tristes sous leurs déguisements fantasques.
                             Tout en chantant, sur le mode mineur, L’amour vainqueur et la vie opportune,
   Ils n’ont pas l'air de croire à leur bonheur,
  Kt leur chanson se mêle au clair de lune.
                               Au calme clair de lune, triste et beau,
                               Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres Kt sangloter d'extase les jets d’eau.
                               Les grands jets d'eau sveltes parmi les arbres.
  b)	A MON ENFANT, de Richard Strauss.
  Poème de Gustav Falke (Paroles françaises de Maurice Kufferath).
     Tandis que tu dors bien doucement, mon âme prie et te bénit. De ta lèvre, je sens qu'il vient, comme un souffle éthéré du ciel, qui m’emporte au loin, là-haut où sont les étoiles d’or! — Que ne puis-je leur ravir un de leurs rayons si clairs, (pie mon iinour te rapporterait, pour le poser sur ton berceau! Tandis que tu dors bien doucement, mon âme prie et te bénit !
  c)	LIEBESTREU de Johannes Brahms (1833-1897)
     O	vérsenk’ dein Leid, mein Kind, in die See, in die tiefeSee! — Lin Stein wohl blcibt auf des Meeres Grand, mein Leid kommt stets in die Hôh'.
     « Und die Lieb’, die du im Herzen tragst, brich sie ah, brich sic ah, mein Kind! » — Oh die Blum' auch stirbt, vvenn man sie bricht, treue Lieb’ nicht so geschwind.
     « Und die Treu , ’s war nur ein Wort. in den Wind damit hinaus. » O Mutter, und splittert (1er I-’els auch im Wind, meine Treue die hait ihn aus, die hiilt ihn aus!
    d)	CHANT D’AMOUR de Johannes Brahms (Version française de Victor Wilder)
Quand lu rêves dans les hois, Sur ton lit de mousse,
Les fauvettes ont la voix Mille fois plus douce!
Quand tu vas par les sentiers, Sous les vertes treilles,
On voit naître sous tes pieds Mille Heurs vermeilles'
Mais, sans toi, le hois, en pleurs, Est muet et morne ;
Les sentiers n’ont plus les lleurs Dont ton pas les orne.
O,	mon astre radieux,
Fait jaillir ta flamme
Sous l’éclat de tes grands yeux,
Fais fleurir mon âme !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>