<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030428'>28/04/1903</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0387.tif'/>
        <date when='19030428'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Gouvy, Louis-Théodore' type='person' role='cmp'>Gouvy, Louis-Théodore</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mohr, Johann Baptist' type='person' role='cmp'>Mohr, Jean-Baptiste</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿      iqiME DE la CA^E ^MUOWtE
                   SoU$ la Direction de JA. G/IBRIEL pARÈS
                                        AVEC LE GÉNÉREUX CONCOURS DE
                       •>îadcmcbcllle @ecrçjcttc W^allaec
Sous le Patronage du Consulat Çénéra! de france
V1GTOR1 A-HALL^ - GENÈVE
Mardi 28 Avril 1903, à 8 h. du soir
AU PROFIT DES
ŒUVRES GEKEVOISES ET FRANÇAISES
BIENFAISANCE
DONNÉ PAR LA
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MARDI 28 AVRIL. 1903, à 8 HEURES DU SOIR
=*§=—(f>~=§^
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBERON........... Weber
2.	Mosaïque sua SIGURD..........fteyer.
 Solistes: MM. Laforgue, bngle; Barthélémy,
         Griffon, Morfaux, CouillaÙd, trombones.
3.	Ai® du PROPHÈTE............Meyerbeer.
          M11*' Wallace.
4.	CONCERTINO, peur dix clarinettes. . . . Weber.
MM. Paradis, Leroy, Tavernier, Landiun,
Deblauvve, Détrain, Mazure, Houillier,
        Chabert, Paquot.
g. CORTÈGE DE BACCHUS (SYLVIA) . . Léo Délit,es. DEUXIÈME PARTIE 6.	LES ERYNNIES............../. Massenet.
         A) Danse Grecque.
          b)	La jeune Troyenne regrettant sa patrie.
         c)	Bacchanale.
 M M. Gaudard, hautbois ; LANOY, saxophone alto.
7.	OTTETTO, pour flûte, hautbois, deux clarinettes, deux cors et deux bassons.	Gouvy.
MM. Kontbonne, Gaudard, Paradis, Leroy,
         Yialet, Massart, Gouppas et Leruste.
8.	a) Air du MAGE	, ......Massenet. b) LES AMOUREUSES '
          M11,! Wallace.
9.	Allegretto schcrzando de la SYMPHONIE
  EN EA................Beethoven.
10. AIR VARIÉ...............
 M M. Gaudard, hautbois ; La no y , saxophone alto,
Courtade, trompette ; Paradis, clarinette ;
          Laforgue, bugle; Bruneau et I'élissier, petites clarinettes; LÂciianaud, cornet ; Leruste, sar-rusophone ; FONTRONNE et JACQUEMONT, petites flûtes.
 Le Piano d'accompagnement sera obligeamment tenu par Af. le Prof. L. KETTEN.
                   . ------ -
 Piano â queue de la Maison Erard, aux soins de MM. Bron et Berguer
   \l
OUVERTURE D’OBÉRON.
WEHER.
    Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra écrit par Weber dont elle est à la fois la préface et la synthèse musicale, exprimant à l’avance ses situations essentielles par l’exposé et le développement de ses principaux thèmes caractéristiques. Le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois dépeignent le séjour des Elfes de la Cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l’allegro emprunté au « quatuor du départ », la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Regia salue son libérateur, éclatant dans l'orchestre après une dramatique progression où gronde, avec des menaces de tempête, l’évocation surnaturelle de Puck.
    Sylvia ou la Nymphe de Diane, ballet en trois actes de Léo Delibes est un des plus charmants spécimens de musique de danse française du siècle précédent. Donné à l’Opéra le 44 Juin 1876, ce petit chef-d’œuvre de grâce et d’esprit est resté au répertoire. Le Cortège de Bacehua en est une des plus jolies pages.
LES ERYNNIES	MASSENET.
    Leconte de Lisle, l’auteur des Poèmes barbares, a adapté pour la scène une puissante imitation des trois drames qui composent VOrestie, la trilogie d’Eschyle, Agamemnon, les Choéphores et les Euménides ont été fondus en deux actes mettant en scène le meurtre du chef des Hellènes, immolé à son retour d’Ilion par Glytemnestre et Egïsthe, la vengeance que tire des coupables son fils Oreste excité par sa sœur Electre, et les remords du justicier parricide poursuivi par les Furies.
    Massenet a écrit pour ce drame une partition, œuvre de sa jeunesse, qui peut prendre rang parmi ses meilleures productions. On y découvre la préoccupation de reproduire dans sa musique les caractères du drame antique; on y trouve aussi beaucoup de couleur locale et un discret et ingénieux emploi de modes grecs. Massenet a tiré de sa partition plusieurs suites d’orchestre qui ont toujours le plus grand succès au concert.
Allegretto $cberzar>do de la Syrppbor>ie en fa. Beethoven.
    Dans la huitième symphonie de Beethoven (op. 98) l'amiante traditionnel est remplacé par un allegretto scherzando plein de grâce et d’esprit. Des répliques mélodiques semblent jouer et se poursuivre sous les accords détachés qui les accompagnent. Une courte phrase, aux ingénieuses imitations, sert de contre-sujet et ramène le thème initial qui prend fin sur une strette piquante et humoristique.
CORTÈGE DE BACOHUS (Sylvia).
Delibes.
Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Concerts de la Musique de la Garde Républicaine
     Nous ne nous étions pas trop avancé en affirmant qu’il n’existe nulle part ailleurs qu’à Paris de musique d’harmonie comparable à celle de la Garde, en prédisant à celle-ci un succès énorme, et à ses auditeurs line sensation d’art nouvelle et profonde.
     C’est ce qu'ont bien voulu reconnaître les critiques les plus autorisés de la presse locale, dont nous sommes heureux de citer les appréciations aussi enthousiastes que compétentes.
     Du Journal de Genève. « G’est une vraie merveille (pie cette musique d'harmonie », et plus loin : « Aussi quelles admirables exécutions, quelle perfection de rythme, de nuancé et d'ensemble que celles de cette harmonie militaire dirigée si sobrement et si élégamment par M. Gabriel Parés ».
    « Planté a eu un triomphe sans précédent. Il a joué comme un Dieu... Un autre soliste, M. Paradis, a fait de même la plus vive impression »...
     " Ce concert a été, il n’est pas besoin de le dire, un triomphe ininterrompu ».
    De la Tribune de Genève. « Il est bien rare que les hommes et les choses trop vantés d’avance ne procurent pas quelque désillusion. C’est pourtant le cas qui s’est présenté hier au concert de la Garde républicaine. I.e public s'attendait à beaucoup et il a obtenu plus encore ».
    « Une harmonie ainsi composée de lauréats du Conservatoire de Paris ne compte pas de rivale et elle l'a prouvé hier soir pour l'exécution impeccable d'un programme de choix».
    De la Suisse. « Nous avons dit le succès triomphal du premier concert donné vendredi au Victoria-Hall, on pas une place n’était inoccupée. Ce fut inexprimablement beau et cette Musique de la Garde est bien la plus merveilleuse phalange de virtuoses qui se puisse imaginer. C’est même quelque chose de prodigieux, la perfection absolue à laquelle seul est capable d’atteindre cet ensemble de soixante-dix-huit solistes, tous lauréats du Conservatoire de Paris, qui obéissent militairement à la baguette magique d’un chef comme M. Parés.
Il	n'y eut qu'un cri dans la salle, un cri d'enthousiasme et d’admiration ».
    Du Courrier de Genève. « En résumé, la phalange de M. Parés et M, Francis Planté ont obtenu un triomphe dans le sens propre et naturel du mot. La Marseillaise écoutée debout par la salle, connue l’avait été l'Hymne national suisse, a été le couronnement de ce mémorable concert.. On en parlera longtemps à Genève ».
     Du Genevois. « On a beaucoup remarqué la manière de diriger aisée et sobre de M. G. Parés , cet habite chef sait entraîner ou retenir ses hommes, les lancer dans de formidables crescendo* vu en obtenir des pianissimi à peine murmurés. Nuances, attaques, qualité de sons, tout était parfait et contribuait à une interprétation d’une précision et d’une clarté admirable ».
     « Quant à M. Francis Planté, c’est toujours l’artiste merveilleux, extraordinaire de clarté, d’expression, de virtuosité si apprécié des Genevois ».
    Notre éminent organiste Barblan, ni M. Gaudard, cor anglais, n’ont été oubliés dans les articles auxquels nous empruntons quelques brèves lignes.
    Rappelons en terminant deux touchants incidents de l’inoubliable festival où se manifesta l'art français, fait de clarté, de proportions, de goût et de grâce : la remise, par les délégués en uniforme de nos musiques militaires, d’innombrables palmes et couronnes à M. Parés et le don d’une artistique bannière, aux armes de France et de Genève, qui rappellera à la Musique de la Garde notre sympathie et notre admiration.	E. D.
P.-S. — Les concerts de Dimanche et Lundi ont été le triomphe le plus grandiose.
F. Woblgrath, éditeur.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>