<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030328'>28/03/1903</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0332.tif'/>
        <date when='19030328'/>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿                    Samedi 28 Mars 1903, à huit heures précises.
          GRAND CONCERT
                 aü bénéfice de? Artiste? de l’Orcbe^tre dü Théâtre
                                               consacré aux œuvres de
                Richard Wagner et Richard Strauss
                                                             avec le concours de
                      M. Anton SISTERMANS, baryton
                       -ste-
                                 PROGRAMME -tQ®-
                                                           PREMIÈRE PARTIE
                    1.	Tod und Verklârung, poème symphonique.............Richard Strauss.
                    2.	Deux pièces, pour baryton et orchestre...............Richard Strauss.
                                      a) Notturno avec violon solo obligé (irt audition).
                                          Le solo de violon par M. Louis Rey. h) Hymnus (ire audition).
                                      M. A. Sistermans.
                       3.	Sérénade pour instruments à vent (ire audition)..........Richard Strauss.
                                                         SECONDE PARTIE
             4.	Prélude de Lohengrin.......................Richard Wagner.
              5.	Extraits de Tannhâuser.......................Richard Wagner.
                                     a) Air de Wolfram du 2e acte, b) Romance de l’Étoile.
                                      M. A. Sistermans.
                    6.	Prélude du 3e acte de Tristan et Yseult...............Richard Wagner.
                                          Le solo de cor anglais par M. Deprez.
                       7.	Marche funèbre, extraite du Crépuscule des Dieux.........Richard Wagner.
                   8.	Adieux de Wotan et Incantation du Feu..............Richard Wagner.
                                     Extraits de la Walkyrie.
                                      M. A. Sistermans.
                          Orcbeçtre çou? ia directior) de fA. Willÿ REHBERG.
Messieurs les musiciens supplémentaires prêtent gracieusement leur concours.
I*e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
>>HSK<+
              GENÈVE * SALLE DE LA RÉFOR m AT ION
                                      COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mort et Transfiguration.
  Voici la traduction du poème que M. Strauss a placé en tête de sa partition et qui fait comprendre clairement la pensée musicale de l’auteur :
      Dans la pauvre petite chambre où la lampe met sa clarté, le malade est couché sur son lit de douleur ; il lutte avec la mort dans la crainte et l’angoisse. Puis vient le sommeil bienfaisant : dans le logis silencieux, la mort s’approche à pas légers, rythmés par la pendule au tic-tac régulier.
      Et pourtant, sur les lèvres blanches du malade joue un sourire.
       A l’heure où finit l’existence, songe-t-il aux beaux jours dorés de sa jeunesse? La mort n’accorde pas longtemps sommeil et rêve à sa victime ; cruellement elle l’assaille et recommence le combat.
 Puissance de la vie et pouvoir de la mort : Quelle alternative effrayante !
      Qui va remporter la victoire?
      Le silence règne toujours !
      Las du combat, il se renverse dans un délire sans sommeil; le malade revoit sa vie, qui voltige devant ses yeux en images nettes et claires; de l’enfance, c’est l'aube rose brillant dans sa pure innocence, puis les jeux hardis du jeune homme essayant sa force naissante, jusqu’au jour de maturité
      où les plus grands biens de la vie l’embrasent de leurs voluptés.
      Comme il comprend mieux à cette heure le but défini de l’effort, de l’effort ininterrompu qui dirigeait toute sa vie! Le monde railleur et méchant a semé sa course d’obstacles.
       Etait-il près du but, voilà qu’il entendait clamer : « Arrête !
      « Fais un échelon de l’obstacle !
      « Monte plus haut, toujours plus haut! » Alors il redoublait d’efforts, il s’évertuait à grand’peine.
      Hélas! il avait tant cherché, toujours, du profond de son cœur : dans les sueurs de l’agonie, il cherche encore sans rien trouver. Quoiqu’il comprenne maintenant, quoiqu’il pressente et qu’il devine, jamais il ne l’accomplira : son esprit n’achèvera rien...
      Alors le marteau de la mort, frappant le dernier coup lugubre, brise le pauvre corps mortel.
      L’éternelle nuit clôt ses yeux.
      Mais voici qu’aux célestes sphères retentit l’hymne de cla/té, qu’il avait ici-bas sans comprendre entendue : la Délivrance, c’est la Paix et la Lumière !
 Notturno.
 Hoch hing der Mond ; das Schneegefild lag bleich und ode um uns her, wie meine Seele bleich und leer, denn neben mir, so stumm und wild, so stumm und kalt wie meine Not, als wollt’ er weichen nimmermehr, sass starr und wartete der Tod.
 Da kam es her : wie einst so mild, so müd’ und sacht, aus ferner Nacht, so kummerschwer kam seiner Geige Hauch daher und vor mir stand sein stilles Bild.
 Der mich uniflochten wie ein Band, dass meine Blute nicht zerfiel und dass mein Herz die Sehnsucht fand, die grosse Sehnsucht ohne Ziel :
 Da stand er nun im ôden Land und stand so trüb’ und feierlich und sah nicht auf noch grüsste mich, nur seine Tône liess er irr’n und weinen durch die kalte Flur,
 und mir entgegen starrte nur aus seiner Stirn, als wàr’s ein Auge hohl und fahl, der tiefen Wunde dunkles Mal.
 Und trüber quoll das trübe Lied und quoll so heiss und wuchs und schwoll, so heiss und voll, wie Leben, das nach Liebe glüht, wie Liebe, die nach Leben schreit, nach ungenossener Seligkeit, so wehevoll, so wühlend quoll das strômende Lied und flutete, und leise, leise blutete und strômte mit in’s bleiche Schneefeld rot und fahl der tiefen Wunde dunkles Mal.
 Und müder glitt die müde Hand, und vor mir stand ein bleicher Tag, ein ferner bleicher Jugendtag, da starr im Sand
2 —
 %■
 *$>
&
 $*■
 zerfallen seine Blüte lag, da seine Sehnsucht sich vergass in ihrer Schwermut Uebermass und ihrer Traurigkeiten müd’ zum Ziele schritt ; und laut auf-schrie das weinende Lied, das wühlende, und flutete, und seiner Saiten Klage schnitt, und seine Stirne blutete und weinte mit in meine starre Seelennot, als sollt’ ich hôren ein Gebot, als müsst’ ich jubeln, dass ich litt, mitfühlen ailes Leidens Schuld und ailes Lebens warme Huld ; und weinend, blutend wandt er sich in’s bleiche Dunkel und erblich.
 Und bebend hôrt’ ich mir entgehn,
 entfliehn sein Lied. Und wie so zart, so zitternd ward der langen Tône fernes Flehn ; da fühlte ich kalt ein Rauschen wehn und grauenschwer die Luft sie rühren um mich her, und wollte bebend nun ihn sehn, ihn lauschen sehn, der wartend sass bei meiner Not, und wandte mich —; da lag es kahl, das bleiche Feld, und fern und fahl entwich in’s Dunkel auch der Tod.
 Hoch hing der Mond, und mild und müd’ hin-schwand es in die leere Nacht, das flehende Lied, und schwand und schied, des toten Freundes flehendes Lied.
                        (Richard Dehmhl.)
Ht
Hymnus.
         Dass du mein Auge weektest zu diesem goldenen Lichte;
                     Dass mich dein Aether umfliesst ;
          Dass ich zu deinem Aether hinauf einen Menschenblick richte,
                     Der ihn cdler geniesst,
          Dass du einen unsterblichen Geist, der dich, Gôttliche, denket,
                    Und in die schlagende Brust,
         Gütige, mir des Schmerzes wohlthàtige Warnung geschenket v	^ Und die belohnende Lust ;
 # Dass dï de£*Geistes Gedarflfen, des Hertten5f^^(fMe au tikien f	J
                      Mir ein Saitenspiel gabst,
         Krânze des Ruhms und das buhlende Glück deinen stolzeren Sôhnen,
                      Mir ein Saitenspiel gabst ;
          Dass dem trunkenen Sinn, von hoher Begeistrung beflùgelt,
                    Schôner das Leben sich malt,
          Schôner in der Dichtung Krystall die Wahrheit sich spiegelt,
                     Heller die dàmmernde strahlt :
          Grosse Gôttin, dafür soll, bis die Parzen mich fodern,
                    Dieses Herzens Gefühl,
          Zarter Kindlichkeit voll, in dankbarem Strahle dir lodern,
                    Soll aus dem goldenen Spiel Unerschôpflich dein Preis, erhabne Bildnerin, fliessen,
                     Soll dieser denkende Geist An dein mütterlich Herz mit reiner Umarmung sich schliessen,
                      Bis der Tod sie zerreisst.
                                                                    (F. t. Schillbr.)
Prélude de « Lohengrin ».
 Ce prélude, page unique en son genre, nous enlève par les harmonies extatiques du Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent pianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que l’âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense
 félicité..... Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il
 manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du Saint-Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à nos yeux par une vision :
L’initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne. Son
—	3
4
%
H
?
fr
 regard ravi, animé d’un désir supra-terrestre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard. Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui de l’empyrée descend vers la terre. A mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants et doux s’échappent de son sein en nuages dorés et inondent le cœur du visionnaire. Il sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le traversent. Déjà les divins Génies flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent le mortel avec une bienveillance familière. Ils portent au milieu d’eux la coupe du Saint-Graal, dont les rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L’initié s’anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardente estompe sa flamme. D’un chaste sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue, et s’efface sous le voile de 1 azur, au loin, dans la lumière éthérée.
                                               (Edouard Schuré, le Drame musical.)
* * t
Air de Wolfram, de «Tannhâuser».
 Blick’ ich umher in diesem edlen Kreise, welch’ hoher Anblick macht mein Herz er-
[glüh’n !
 So viel der Helden, tapfer, deutsch und weise, ein stolzer Eichwald, herrlich, frisch und grün. Und hold und tugendsam erblick’ ich Frauen, lieblicher Blüten dûftereichsten Kranz.
Es wird der Blick wohl trunken mir vom
[Schauen,
 mein Lied verstummt vor solclier Anmuth \	S	^	* [filanz,
 Da blick’ ich auf zu einem nur der Sterne, der an dem Himrael, der mich blendet, steht : es sammelt sich mein Geist aus jeder Ferne, andâchtig sinkt die Seele in Gebet.
 Und sieh! Mir zeiget sich ein Wunderbronnen, in den mein Geist voll hohen Staunens blickt : aus ihm er schopfet gnadenreiche Wonnen, durch die mein Herz er namenlos erquickt. Und nimmer mocht’ ich diesen Bronnen trüben, berühren nicht den Quell mit frevlem Muth : in Anbetung môcht’ ich mich opfernd üben, vergiessen troh mein letztes Herzensblut.
 Ihr Edlen môgt in diesen VVorten lesen, wir ich erkenn’ der Liebe rein s tes Wesen!
 En contemplant cette assemblée immense, Quel noble aspect vient s’offrir à mes yeux ; Là, des héros pleins d’honneur, de vaillance, Chênes puissants, fiers et majestueux,
 Là, des beautés que j’honore et vénère, Chaste couronne où brillent mille fleurs 1 A cet aspect s’abaisse ma paupière,
 Mon chant se tait devant tant de splendeurs ! Vers un seul astre alors tonnant ma vue, Dans ce beau ciel ne contemplant que lui, Je me recueille et de mon âme émue Comme en priant s’apaise le souci I Mon œil fixé vers une source enchantée S’y plonge avec un saint étonnement ;
 Son flot si pur, par qui l’âme est calmée, Verse en mon cœur un doux ravissement I Et sans troubler de cette source claire Le pur cristal par un désir blessant,
 Mon cœur fervent, s’exhalant en prière, Voudrait verser pour elle tout mon sang I Voilà comment Wolfram, noble assistance, Du chaste amour comprend la pure essence.
t M
Romance de I’Étoile.
 Mortel présage ! un crépuscule sombre Dans la vallée étend son voile sombre,
 Et l’âme, avant de franchir ces hauteurs, Retient son vol et cède à ses terreurs !
 Mais tu parais, charmante et douce étoile 1 Ta clarté pure a dissipé le voile ;
 L’ombre soudain cède à ton doux rayon, Tu viens montrer le chemin du vallon.
J?
 O douce étoile, feu du soir,
 Toi que j’aimais toujours revoir, Dis-lui, de grâce, adieu pour moi, Quand elle passe auprès de toi Quand vers les sphères éternelles Un ange saint étend ses ailes !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prélude du 3me acte de «Tristan et Yseult».
 Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseult le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
 Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime dès la première mesure du prélude par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du côteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
« * *
Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux ».
 Le Crépuscule des Dieux (Gdtterdâmmerung) est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l’épopée dramatique intitulée Y Anneau du Niebelung.
 Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
 Cependant, sur un signe de Günther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
 Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame où Siegfried intervient d’une manière caractéristique ; c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoireMégendaire. Les auditeurs familiers a^ec l'œuvre reconnaîtront successivement :
 l° Le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine.
 2° La fanfare de 1 épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime.
 3» La joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon.
 4° Le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
« M
Scène finale de la Walkyrie.
(wotan)
Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu.
Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
 [côte à côte, Par les plaines d’azur du ciel ;
 Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte> Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare, Hélas, malgré moi nous sépare,
 Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
  Leb’ wohl, du kühnes herrliches Kind !
  Du meines Herzens heiliger Stolz, leb’ wohl I leb’ wohl ! leb’ wohl I Muss ich dich meiden und darf nicht minnig mein Gruss dich mehr grüssen ; sollst du nun nicht mehr neben mir reiten, noch Meth beim Mahl mir reichen ; muss ich verlieren dich, die ich liebte, du lachende Lust meines Auges : — ein brâutliches Feuer soll dir nun brennen, wie nie einer Braut es gebrannt !
  Flammende Gluth umglühe den Fels ! mit zehrenden Schrecken scheuch’ es den Zagen, der Feige fliehe Brünnhilde’s Fels ; denn Einer nur freie die Braut, der freier als ich, der Gott !
Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal, Aux pas du lâche en défende l'approche. Un seul pourra franchir la barrière de feu ; Un homme, plus libre qu’un Dieu !
  (Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)
Der Augen leuchtendes Paar, das oft ich làchelnd gekos’t, wenn Kampfes-Lust ein Kuss dir lohnte, wenn kindisch lallend der Helden Lob von holden Lippen dir floss ; — dieser Augen strahlendes Paar, das oft im Sturm mir geglànzt, wenn Hoffnungs-Sehnen das Herz mir sengte, nach Welten-Wonne mein Wunsch verlangte aus wild webendem Bangen : — zum letzten Mal letz’ es mich heut’ mit des Lebewohles letztem Kuss !
  Dem glücklicher’n Manne glanz* sein Stern ; . dem un.**.iigen Ew'*gen ' muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt der Gott sich dir ab : so küsst er die Gottheit von dir.
     Ces yeux, si joyeux et si graves,
     Que je vis briller tant de fois,
    Quand tu nous amenais les braves, Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ;
     Ces yeux, souriantes étoiles,
    Devenus soudain solennels,
     Quant ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
J’en éteins la splendeur sous ta paupière
[close,
Qu’elle s’ouvre au baiser d’un plus heu-
i	• ■ j. [reux que moi,
L’immortel condamné, qui marche à s.i
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de toi,
En t’enlevant ton essence divine !
  (Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
  Loge, hôr 1 lausche hieher !
  Wie zuerst ich dich fand als feurige Gluth, wie dann einst du mir schwandest als schweifende Lohe ; wie ich dich band, — bann’ ich dich heut’ !
Herauf, wabernde Lohe, umlod’re mir feurig den Fels ! Loge I Loge ! Hieher 1
Lôgue, viens 1 Lôgue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
Autour du roc décris un cercle immense ; Protège la fille du Dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
 (Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.)
  Wer meines Speeres Spitze fürchtet, durchschreite das Feuer nie I
Qui tremblera devant ma lance Jamais ne franchira ce feu !
(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)
—	6 —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>