<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxiéme concert Marteau 
            <date when='19031119'>19/11/1903</date>
          </title>
          <series>Deuxiéme concert Marteau</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0481.tif'/>
        <date when='19031119'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Deuxiéme concert Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   ______________________________•	------ -r—— 1	1
 ’ tüj T
1.	Qüatüor en mi bémol, n° 12, op. 127.......................... Bcàboven (1770-1827).
              a)	Maestoso — Allegro teneramente. — F) Adagio ma njpn troppo et molto cantabile (Variations). — c) Scherzando vivace. — d) nnale.
            LE OUaTUOR MARTEAU
   2.	Sonate, op. iS............................................ Richard Sirauss (1864).
              a)	Allegro ma non troppo. — F) Improvisation (Anda?,te cantabile).
         c)	Finalf— Allegro moderato.	,	ï.-«.
             MM. WU..LY REHBERG ET HENRI MARTEAU
m ’
        3.	Quintette, op. 44, pour piano et instruments à cordes (composé en 1SÎ2).... Schumann (1810-1856).
              a)	Allegro brillante. — b) In modo d’una marcia. — ^) Scherzo molto vivace.
                     d)	Allegro ma non troppo.
             M. WILLY REHBERG ET LE QUATÜOR MARTEAU
 PIANO ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER (SÜCC. DE BRON ET BERGUER;
        Aoo^neim-nfe au* di^^pcerte*PéwvH.sifr. — Prenütr>pgaicrie,K. fr. (4fterre 6 fr. S< tond»galerie, 3 fr ^
BILLETS POUR wE CCMCERT :
                     Réservées, 5 fr. Première galerie, 2 fr. —- Parterre, 1 fr. Seconde galerie, 50 cent.
           I.cs abonnements et les réservées sont en vente exclusivement chez M. Ad. Hekn, musiaue et pianos, 6, boulevard du Théâtre. — Les autres billets sont en vente chez MM. Henn, Ch. Berguer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et à la salle de la Réformation, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée.
 L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix tMjfntrêes pour un sent concert, de même que celui de modifier les dates ou
 le programme, en cas rit force majeure.
                      Les partitions de porte des nos 1 et .'( sont en lente chez M, Henn, (i, houltjerd du Théâtre, et seront vendues le soir du eoncert d il ris la salle. IMreettm «le	: Ad. HESS, A Uen^ve.	KeprtMlneti int<-r<lite.
CONCERTS fr fr fr -SI MARTEAU
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 19 jNoVerrçbre 1903
à 8 heures et quart.
DEUXIÈME CONCERT
LE QUATUOR MARTEAU
HENRI MARTEAU	EUGÈNE REYMOWD
                 Premier violon.	Second violon.
WOLDEMAR PAHWKE	ADOLPHE REHBERG
Alto.	Violoncelle.
WILLY RKMBERG
 Pianiste.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Nous croyons être agréable à nos «auditeurs o>n publiant l’étude suivante sur « la Sonate » due à la plume de MM. Riernann et Lavignac.
                     •8 L A SONATE &>
    Sonate (italien Sonata, Suonata, morceau sonore), primitivement, c’est-à-dire lors des premiers développements d’une musique instrumentale indépendante, dénomination générale pour tout morceau instrumental (le terme de toccata s’adaptait particulièrement aux morceaux pour instruments à clavier), par opposition à cantate (cuntata, morceau vocal). Le premier compositeur qui fit usage du terme de sonate ‘V .ndrea Gabriel i. dont les Sonates à 5 istromenti (1568) s»..t malhenreuaewenl perdues, ou tout an, moins égarées. Par contre, quelques sonates de son rieveu, Giovanni Gabrieli, nous ont été conservées (1597 et 1615), Ces anciennes sonates son!, des morceaux pour plusieurs instruments (violons, violes, cornetti et trombones), dont la facture repose, non pas sur l’emploi des imitations libres, comme la canzone, mais sur le déploiement d’harmonies pleines et sonores; elles avaient pour but pratique de servir d’introduction à une œuvre vocale religieuse. Plus tard, la sonate (synonyme alors de symphonia) apparaît aussi comme introduction de la cantate. Vers le milieu du XVIP siècle (Biagio. Marini, 1655), les musiciens commencèrent à établir une distinction entr<> la sonata da chie,su (sonate d’église) et la sonata da caméra (sonate de chambre); la première resta fidèle aux principes de son origine, conserva des rapports assez intimes avec la musique vocale religieuse et exclut, en apparence du moins, les formes de danse. Celles-ci, pm contre, adoptées déjà par la suite, dont la forme; se développa d’abord sur le luth et sur le clavecin, servirent de la:;;- à la'sonate de chambre. Une autre distinction s’établit encore entr» ces deux sortes de sonates, Ja première faisant * usage de l’orgue, l’autre du clavecin pour la réalisation de la basse chiffrée. L’emploi der instruments à vent fut bien vite abandonné, et la sonate de une à trois parties, avec continua, cultivée avec zèle, devint une sorte de prérogative; dey. instruments à archets (Vitali, Torelli, Corelli). Toutefois, la sonate à un grand nombre de parties instrumentales (surtout d’instruments à vent) se perpétua quelque temps encore pour les cortèges, la musique de table et diverses ciroons-, tances mondaine analogues. Vitalli écrivait déjà ses sonates à trois parties (,i»>t>7) en quatre et cinq mouvements, alter--nant entre allegro (presto, vivace) et grave (largo, adagio).^. La facture de la sonate d’église brisa de plus en [dus les liens qui l’enchainaient au style vocal ; la figuration en devint plus variée et plus mobile, caractéristique essentielle lu style instrumental. Cette transformation ne fit qu’accélérer l’introduction dans la sonate des éléments de la suite (baletto). Knfin, Johann Kuhnau transporta la dénomination» «;* sonate à des œuvres pour clavecin, dont la forme offrait d- grau les anaioKit->• avec la sonata do chie,sa, relie qu’elle |.{;ut so-tie <l< !V» ution que nous venons d’indiquer. l.îT principale grande forme typique de musique instrumentale,
 c’est la sonate. Sonate s’entend le plus, souvent d’une œuvre écrite powi un seul instrument, ou quelquefois deux, on duo ; pour troi» instruments, on l’appelle trio ; pour quatre, quatuor-, pour cinq, six, sept, huit, neuf, quintette, sextuor, septuor, octuor ou ottetto, nonetto ; mais la forme générale reste la môme.
   La sonate d’orchestre, c’est la symphonie, et lorsqu’un instrument, y joue un rôle prépondérant, un rôle de soliste accompagné par l’orchestre, c’est le concerto. Un raison de son importance^ convint donc de'4;'? rire ici finit au moins la forme de la sonate telle que nous l’ont léguée nos classiques et dans foute sa pureté.
   La sonate est une suite de pièces, de caractères différents destinées à être entendues consécutivement ; la première et la dernière doivent être dans le même ton, celle ou celles du milieu dans des tons voisins ou choisis de façon à ce que ces morceaux puissent se succéder sans dureté, sans heurt.
   Toute sonate régulièrement construite contient un premier morceau qui s’appelle Vallegro ; un mouvement lent qui est l’andante ou adagio et un finale dans une allure animée. Entre le premier et le deuxième morceau, ou entre le deuxième et le troisième, on peut intercaler une petite pièce courte, telle que menuet, scherzo, intermezzo. Voilà pour le plan général. Les plus purs classiques ont écrit des sonates irrégulières, fantaisistes.
   Ph.-Emm. Bach est considéré comme le créateur du type devenu classique, et non comme inventeur de la Sonate, que personne n’a inventée, et qui s’est constituée progressivement ;>nr les efforts et les innovations de plusieurs générations de compositeurs.
   La fusion des deux sortes de sonates s’opéra graduellement, soit dans le domaine de la musique de piano : üomenico Scarlatti, J. S. Bach et ses fils, Friedmann, l’hilippe-Emmanuel, Johann-Christian et Joseph Haydn, soit dans celui de la musique de violon : Locatelli, Veracirii, Tartini. Ces maîtres introduisirent petit à petit, dans le premier mouvement (devenu caractéristique de la sonate), le second thème contrastant avec le thème principal; puis ils utilisèrent une; nouvelle méthode- '«{** développement des thèmes (divises, réduits à leurs éléments primitifs, plutôt que simplement répétés dans d’autres tonalités). Après avoir été fixée définitivement par Haydn, Mozart et Beethoven, la forme de la sonate est devenue la forme type de toute œuvre de musique de chambre instrumentale (violon et piano; piano, violon, violoncelle, trio avec piano; quatuor pour instruments à archet, etc.), et de musique orchestrale (symohonie) ; le premier allegro de chacune de ces œuvres cycliques, tout particulièrement, revêt toujours la forme absolue de la Sonate. "	' ‘
i * *
     Le Troisième Concert, consacré aux œuvres de Saint-Saëns, aura lieu le Jeudi 3 Décembre, avec le concours du pianiste Louis DIÉMER, professeur au Conservatoire de Paris.
      An programme : 1 Quatuor à cordes (op. 112), le QitatwVr Marteau. — 2. Variations à deux pianos sur un thème de Beethoven, MM Louis DifcMKR et W. Rehbkro. — ;5. a) Seconde Mazurka en sol mineur (op. 24). M. Louis DiÆmer. — b) Rapsodie d’Auvergne op. 73). dédiée à Louis Diémer, M. Louis Diémer. — 4. Quintette en la mineur (op. 14), M. Louis Diémkk et le Quatdob Marteau.
                                                                                                                                              GHÎ.ÉVH. — IMP. !.. JARRYS ET FILS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>