<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='19031219'>19/12/1903</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0520.tif'/>
        <date when='19031219'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATREUDE X,A VII/LE IDE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
Samedi 19 Décembre 1903, à 8 heures précises.
QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
jyjme Troyon-Blæsi, soprano î t Mlle Meino, mezzo-soprano M, Troyon, ténor i M. P. Bœpplé, baryton
et de la SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ (M. O. Barblan, directeur).
programme:
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Fidelio............................... Beethoven.
2.	Deux Lieder avec accompagnement d’orchestre.......... Beethoven.
                i. Dieu glorifié par ses œuvres. — 2. Le Chant de la Caille.
                  Mme Troyon-Blæsi.
       3.	Kyrie, extr. de la Messe solennelle, pour quatuor, chœurs et orchestre..................................... Beethoven.
                   Mmes Troyon-Blæsi, Melno ; MM. Troyon, Bœpplé, et la Société de Chant sacré. — Direction de M. O. Barblan.
seconde partie
       4.	Neuvième Symphonie en ré mineur, pour orchestre, quatuor et chœurs...................................... Beetfxiven.
               a) Allegro non troppo un poco maestoso. — b) Scherzo (molto vivace). — c) Adagio — Andante. — d) Finale (Ode à la Joie), avec quatuor et chœurs.
                  Mmes Troyon-Blæsi, Melno; MM. Troyon, Bœpplé, et la Société de Chant sacré.
           Orcbeçtre ?oü$ la direction de Willy REHBERG.
                  L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
&
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0521.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ tS5*.
PROGRAMME OFFICIEL
Symphonie n° IX en ré mineur, avec chœurs,
de Beethoven.
Cette œuvre gigantesque, composée en 1823, marque dans l’histoire de la musique le point culminant de la musique pure et elle apparaît à tous comme entourée d’une auréole de gloire et de beauté. Nous ne pouvons donner ici qu’un exposé très incomplet de cette symphonie et de ses principaux thèmes.
I.	Allegro non troppo un poco maestoso. — Cette partie présente une succession de tableaux sombres entrecoupés de quelques éclaircies plus sereines; les deux motifs les plus importants qu’elle contient sont :
 (0
Allegro non troppo un poco maestoso.
       sf	p	p
                                                          dim.
 La maîtrise à laquelle Beethoven était parvenu lui a fait entremêler avec un art presque surhumain les différentes idées musicales qu’il a introduites dans ce morceau, ce qui ne permet pas de suivre facilement le développement thématique. On remarque le point d’orgue des basses avant la reprise du thème (1) et la place fameuse où les timbales font entendre un roulement de trente-huit mesures.
 II.	— Le scherzo débute par un fugato sur le thème suivant :
                      Molto vivace.
                       pp
 Le développement de ce motif, dans lequel la première mesure joue le rôle principal, provoque une scène de bruyante gaieté au milieu de laquelle apparaît le dessin :
<ÿ*.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 Dans la partie qui remplace le trio, Beethoven a utilisé un thème russe Presto.	_
 qui rappelle celui du final du Quatuor en fa, op. 59.
 III.	— C’est avec une des plus pures mélodies beethoveniennes que s’ouvre Vadagio
 Adagio
          mezza voce
20=.0Z
puis, à cette phrase expressive, s’enchaîne le motif
Andante.        - v iv  • *  
---fVr-l                     
   pp cr esc! ^              
 que chantent les seconds violons et les altos. Les variations qui viennent se greffer sur ces deux thèmes constituent une des plus belles pages de la musique.
 IV.	— L’orchestre attaque le final avec une allure impétueuse que les récitatifs des basses semblent vouloir modérer ; bientôt apparaît le thème de l'Hymne à la joie,
 exposé d’abord par les violoncelles et les basses, puis développé par tous les instruments. Un retour du motif du début est interrompu par le baryton solo qui demande la gaieté et entonne lui-même l’hymne ; il semble entraîner le quatuor, puis les choeurs et l’orchestre dans la grandiose progression qui couronne cette oeuvre admirable.
Ode de SGbiJIer.
Traduite pour la musique de Beethoven par Amédôe Boutarel.
A LA JOIE
      Joie ! Joie!
Fille du vieil Empyrée,
Flamme prise au front des dieux, Nous entrons, l’âme enivrée, Dans ton temple glorieux.
Ton magique attrait resserre Quand la mode en vain détruit; L’homme est pour tout homme un Où ton aile nous conduit. [frère,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0522.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Si le sort, comblant ton âme, D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme, Suis nos pas au seuil béni.
Viens si tu n’aimas qu’une heure, Qu’un seul être sous les cieux ; Vous que nul amour n’effleure, En pleurant fuyez ces lieux.
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants ; Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants. Elle a tout : raisins qu’on presse, Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant l’ivresse, Et le chérubin voit Dieu.
      Fiers, tels les soleils d’or volent Sur le plan vermeil des cieux,
      Faites, frères, votre voie.
Gais, tels vont combattre les héros épris de
[gloire.
      Qu’ils s’enlacent, tous les êtres!
     Un baiser au monde entier!
      Frères, frères, au plus haut des cieux Doit régner un tendre père.
      Tous les êtres se prosternent; Pressens-tu ce père, Monde ? Cherche alors le Créateur Au dessus des cieux d’étoiles.
 c*>
    Dieu glorifié par ses œuvres.
                    Les cieux en chœur nous racontent la gloire Du Saint des saints, du Roi des rois ;
                     La terre et l’onde annoncent sa victoire Et le mortel tremble à sa voix.
                     De sa grandeur, tout dit, tout redit la mémoire, Et tout fléchit devant ses lois.
    Le Chant de la Caille.
     Une voix tendre a chanté le printemps :
     Aime Dieu ! ce sont les mots que j’entends.
      Oui, c’est la caille qui, dans la verdure,
                      A répété ce cri de la nature.
                      Aime Dieu autant qu’il t’aime, dit-elle à tous instants, Car voici le printemps.
      Oui, son doux chant, son trille veut te dire :
                    Aime Dieu ! Aime Dieu vers qui ton être aspire, Vois son soleil mûrir la gerbe d’or;
      C’est lui qui veille lorsque tout s’endort.
      Aime Dieu, par qui tout vit et respire.
                     Et quand l’orage au loin se déchaîne,
      Priez Dieu ; ah I qu’il épargne la plaine !
      Et si la crainte vient au cœur du soldat,
      Crois en Dieu, dit-elle, il te garde au combat.
      Oui, soldat, crois en Dieu pour qu’il te garde au combat.
 Le cinquième concert aura lieu \c Samedi y Janvier 1904, avec le concours de M. Frantz Ondricek, violoniste de Prague, Mlle Elisabeth Bastard, cantatrice, et d’un Chœur mixte (Directeur : M. Otto Barblan). — Œuvres de Mendelssohn et Schumann.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>