<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030426'>26/04/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Promenade des Bastions</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0384.tif'/>
        <date when='19030426'/>
        <name key='Parès, Gabriël' type='person' role='cmp'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Mohr, Johann Baptist' type='person' role='cmp'>Mohr, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Messager, André' type='person' role='cmp'>Messager, André</name>
        <name key='Delaye, Georges' type='person' role='cmp'>Delaye, Georges</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Promenade des Bastions'/>
        <page><![CDATA[﻿Sous le patronage du Consulat Qéqéra! de fraqce à Genève
m-”
PROMENADES DES BASTIONS
       grand
(OrtÇERT POPULAIRE
                                             DON NU PAK I.A
         JVIU?iqüe de la Garde Républicaine
                    >Sous la direction de M. GABRIEE PAKÈiî
                + AU PJEtOFIT DE L'CKTJ VRZJ
                                          -s*
                          Reproduction interdite
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0385.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LA MUSIQUE DE LA GARDE REPUBLICAINE A GENÈVE
         Par autorisation du ministère français de la guerre, la célèbre musique d’harmonie militaire, dirigée actuellement par M. Gabriel Parés, vient coopérer aux fêtes de charité organisées en faveur d’un Asile français pour les indigents et les incurables. Elle est en uniforme et en armes, le Conseil fédéral l’y ayant autorisée.
        La musique de la Garde se rendra également à Lausanne et Montreux.
        Son succès dépassera toute attente, nous pouvons l’affirmer, et les connaisseurs jouiront d’un plaisir aussi esthétique que rare. En effet, il y
a,	de par le monde, des orchestres à cordes de mérite incontesté : il n’existe nulle part ailleurs qu’à Paris, une musique d’harmonie comparable à celle de la Garde. La raison est tant dans le choix des instrumentistes qui la composent que dans la supériorité, reconnue de tous les gens compétents, de l’école française en matière d’instruments à vent.
        Si l’on trouve en Allemagne, en Belgique, tout comme chez nos voisins de l’ouest, des violonistes éminents, nulle part les instruments à anche ou en cuivre ne sont tenus avec autant de perfection qu’en France. Les flûtistes, hau-boïstes, cornistes, trompettistes, qui sortent du Conservatoire de Paris, ont une pureté de sons et un phrasé incomparables, joints à un mécanisme étonnant et à toutes les qualités nécessaires à une bonne interprétation.
         Les solistes de la Garde républicaine, recrutés au concours, bien payés
—	moitié par l'Etat, moitié par la Ville — ont tous des situations enviables. La preuve de leur valeur musicale est encore le fait qu’ils occupent les premiers pupitres dans les orchestres célèbres de l’Opéra, de l’Opéra-comique, des concerts Colonne et dans l’orchestre, peut être unique, des concerts du Conservatoire.
         Voici un court historique de la musique de la Garde :
        Bappelons d’abord que les légions de la Garde républicaine furent constituées en I8t8.
         Sous l’empire, elles prirent le nom de la Garde de Paris et, en 1871, leur primitive appellation leur fut rendue.
        La Garde républicaine de 1848 n’avait qu’une fanfare de douze musiciens ; la Garde actuelle a quatre-vingt instrumentistes inscrits sur les rôles.
         Sous l’Empire, la musique dont nous parlons rivalisait avec celles de tous les régiments de la Garde, toutes excellentes, notamment la musique de la Gendarmerie et la musique dos Guides. Elle a acquis, dès l’Exposition de 18H7, un brevet de supériorité incontestable qu’elle n’est pas près de céder.
         Ses directeurs ont été successivement Paulus (1848), Sellenick (1871), Wettge (1884) et M. Parés (1892), tous musiciens remarquables et compositeurs de talent.
        C’est la première fois que la musique de la Garde républicaine vient en Suisse. Du reste, ses déplacements à l’étranger — autant de triomphes — ont été plutôt rares et en tout cas exceptionnels.
        Bappelons lus principaux : 1871, Londres, exposition internationale; 1872, Amérique, jubilé de l’indépendance; 1875, Londres, création de l’hôpital français; puis, successivement, Bruxelles, Anvers, Liège, Charleroi; 1902, Turin, (Exposition et Concours de musique).
        Plus que ce que nous pourrions dire encore, la réputation de la Musique de la Garde et le but de bienfaisance auquel elle prête son précieux concours, lui vaudront dans notre ville un succès éclatant et mérité.
                                                                   E. D.
 PROMENADES DES BASTIONS, GENÈVE
   Dimanche fti Avril 1903, à heures après-midi
 FiïeG'RiOt'ME
1.	MARCHE DE TRIOMPHE.....G. Parte
2.	PATRIE! Ouverture.........G. Itizel
3.	Mosaïque sur SAMSON cl DALJUA. Saint-Saëm
   Solistes : MM. Laforgue, bugle ; et Lachanaud. cornet.
4.	AIR VARIÉ, pour Ions les instruments: Mnrh
   Solistes: MM. (iaudard,hautbois; Lanoy, samiplmie alto; Courtage, trompette ;
   Paradis, clarinette; Laforgue, bngte;
           Hruneaii el Pélissier, petites clarinettes; Lachanaud. cornet; Leruste. saxophone; Font bonne et Jacqnemont,
              petites /làtes.
S- UES DEUX PIGEONS, “2™ suite d’orchestre .............A. Messager
      a)	Divertissement; h) hanse hongroise;
             <■) Final.
G. FANTAISIE SUISSE.......G. Iklaye
    En cas de mauvais lemps le concert aura lieu au Victoria-Hall.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0386.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿hnp. S chaut z d (irand’Hur, 40
        I*. WOHLGRATH. ÉDITEUR
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>