<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19021124'>24/11/1902</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Local de l'Académie de musique</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0211.tif'/>
        <date when='19021124'/>
        <date when='19021125'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Local de l&apos;Académie de musique'/>
        <page><![CDATA[﻿Lundi 24 et Mardi 25 Novembre 1902, à 2 h. précises
v —-—sse---
   Cours d’harmonie pratique appliqué au piano, d’après la nouvelle encyclopédie musicale de M. Alfred Josset, comprenant : l’improvisation, la composition et la transposition, par Mllc Marie-Thérèse Josset, directrice de cours similaires à Paris, Londres, Bruxelles. Berlin.
   Toute personne suivant ce cours percevra nettement l’harmonie pratique en ses grandes lignes et sera initiée instantanément à l’harmônie pratique par quatre moyens mnémoniques qui permettent de reconnaître facilement la nature d’un accord, et qui indiquent en outre de quel accord on doit accompagner une mélodie quelconque.
   Ces résultats sont obtenus au moyen des découvertes musicales de M. Alfred Josset: « Le sladiaphone, l’harmonisphère, la lyrajossæterna. » Mlle Marie-Thérèse Josset estime que deux cours consécutifs, l’un le lundi, l’autre le mardi, sont nécessaires pour donner lieu à un travail personnel d’un mois et, désireuse de propager les idées musicales de son père, fixe le prix des deux cours à 20 francs, et à 10 francs pour les élèves de l’Académie de Musique.
   Pour les inscriptions, on est prié de s’adresser, avant le 20 Novembre, par lettre ou verbalement, de 10 heures à midi et de 2 à 5 heures, à
M- C.-H. f{ICHTEf{
Directeur cle l’Académie de Musique Genève, boulevard Helvétique, 4
(à l’angle du Cours des liastions)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>