<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19040109'>09/01/1904</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0536.tif'/>
        <date when='19040109'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉ-iLTR.E DE LA YILLE DS GEIIÈYE
V '->)
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 9 Janvier 1904, à 8 heures précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. F. ONDRICZEK, violoniste -&■ M,le BASTARD, cantatrice
et d’un CHŒUR MIXTE sous la direction de M. Otto BARBLAN. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
     1.	Ouverture de La Grotte de Fingal...................Mendelssohn.
2.	Chanson et Chœur de Fées, extraits du Songe d’une Nuit d’Étê.....Mendelssohn.
Soli : M,u* Bastard et Buisson. — Direction de M. O. Barblan.
    3.	Trois LIeder avec piano.........................Mendelssohn.
          a)	Ballade Printanière. — b) Confidences de Fleurs. — c) Brise de Mai.
                  M“* Bastard.
     4.	Concerto pour violon et orchestre....................Mendelssohn.
                   M. F. Ondkiczkk.
5.	Final du Songe d’une Nuit d’Étê, chœur de femmes..........Mendelssohn.
                    Direction de M. O. Barblan.
SECONDE PARTIE
         6.	a) Meerfey — b) Der Bleicherin Nachtlied, chœur de femmes . ... )
       c)	Die Rose stand 1m Thau (canon), chœur d’hommes........[ Schumann.
    d)	Les Bohémiens, chœur mixte....................)
                   Direction de M. O. Barblan.
7.	a) Abendlied. — b) Rêverie......................Schumann.
                   M. F. Ondriczek.
8.	Trois LIeder avec piano......................... Schumann.
         a)	Mignon. — b) Chanson du Matin. — c) Solitude.
                  M"’ Bastard.
9.	Symphonie en ri mineur ........................Schumann.
                 Andante et Allegro. — Romance. — Scherzo (vivace). — Finale (vivace).
              —-ÇXX}-
             Orchestre çoü? la direction de M- Willy REHBERG.
f’iANO ftAPS, AUX SOINS DE fj. $H. ^BROUER, SUCC. DE ^1§I.	ET ^ERGUER.
L.e concert commencera à huit heures précises.
           Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
GKNÎVK. — IMP. L.-F. JARBYS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Symphonie en ré mineur, n° 4, de R. Schumann.
   Schumann composa cette symphonie en 1841, peu après avoir écrit ta Symphonie en si bémol ; il y apporta cependant dans la suite quelques modifications. Cette oeuvre charmante se distingue en ce qu’elle se joue d’un bout à l’autre sans interruption et ce que ses principaux thèmes sont ou apparentés entre eux ou dérivés les uns des autres; ces caractères la rapprochent des oeuvres symphoniques modernes.
    Après une courte introduction, pendant laquelle l’auditeur fait déjà connaissance avec deux des plus importants dessins thématiques de l’œuvre (5 et 1), survient le brillant et joyeux allegro qui repose surtout sur le motif Lebhaft.
à cette phrase succède d’abord un thème de transition qui reviendra au début du finale :
 fi 7i o BS S»
 puis le second thème :
p dolce	cresc.	p crese. f
 Le décor change tout à coup à l’arrivée de la belle et plaintive mélodie de la romance, Ziemlicli langsam.
Ë^ll
qu accompagnent bientôt le motif en triolets,
déjà entendu dans l’introduction, et les délicates broderies du violon solo.
   Schumann donne libre cours à sa verve dans le scherzo, qui débute par le dessin
iëc
 dérivé du thème 5.
   La note tendre revient par contre avec le trio, qui finit pianissimo et qui se relie au finale par un intermède tranquille de seize mesures.
  La joie trouve de nouveau un terrain propice dans le finale, dont le début repose sur le thème 2 et qui se développe encore d’après les deux phrases
Sr
DES CONCERTS D ABONNEMENT
Franz Ondriczek.
   Franz Ondriczek, excellent violoniste, né à Prague le 29 avril 1859, était d’un musicien de profession (violoniste au Théâtre national), dont il reçut les premières leçons de musique. Son père conduisait lui-même autrefois un petit orchestre de danse, et le jeune garçon, qui se développait étonnamment tôt, dut jouer pour faire danser. Ce ne fut qu’à l’âge de quatorze ans qu’il fut arraché aux dangers de cette vie par son entrée au Conservatoire de Prague. Trois ans plus tard, il en sortait comme virtuose accompli. Un négociant de Prague lui fournit les moyens de continuer ses études auprès de Massart, à Paris, et Ondriczek quitta, au bout de deux ans, le Conservatoire de Paris avec le premier prix. Depuis lors, il s’est fait connaître de la façon la plus avantageuse dans de nombreuses et de lointaines tournées de concerts.
                           (Rikmann, Dictionnaire de musique, traduction do G. Humbert.)
M,le Elisabeth Bastard.
  Mlle E. Bastard, d’abord élève de Mme Bastard-Foëx, continua ses études au Conservatoire de Genève, dans la classe de M. le professeur Léopold Ketten ; elle en sortit avec le diplôme de capacité.
  Mlle Bastard a fait apprécier sa jolie voix et son excellent style dans nombre de concerts, et spécialement dans ceux donnés à la Cathédrale de Saint-Pierre par M. Otto Barblan. M»« Bastard est professeur-suppléant au Conservatoire.
Le Songe d'une Nuit d’Eté, de Shakespeare.
(Traduction de Victor Wilder.)
     Chanson et Chœur de Fées.
          PREMIÈRE FÉE
 Toi, vipère au double dard, Vous, reptiles venimeux, Salamandre, orvet, lézard,
 Loin d’ici, fuyez ces lieux !
         SOLI ET CHŒUR
 Mêle à nos accords ta voix, Doux chanteur des bois,
      La, la, la.
 Chère reine, en ce réduit Dors tranquille, loin du bruit, Bonne nuit !
DEUXIÈME FÉE
 Vers, chenilles, limaçons, Escarbots et longs faucheux, Tarentules, hérissons,
 Loin d’ici, fuyez ces lieux I
         SOLI ET CHŒUR
 Mêle à nos accords ta voix, Doux chanteur des bois,
      La, la, la.
 Chère reine, en ce réduit,
 Dors tranquille, loin du bruit*. Bonne nuit I
 Pinale.
CHŒUR
 Que la flamme brille encore Dans les grands flambeaux éteints, Nous dansons jusqu’à l’aurore Elfes et joyeux lutins,
 Et que notre ronde folle Frappe l’air et vole, vole.
PREMIÈRE FÉE
 Sur le seuil de ce palais Répandons, mes chères sœurs, Répandons, et pour jamais,
 Les trésors de nos faveurs.
CHŒUR
 Que la flamme brille encore Dans les grands flambeaux éteints, Nous dansons jusqu’à l’aurore Elfes et joyeux lutins,
 Et que notre ronde folle Frappe l’air et vole, vole.
  Sauvez-vous ! Trouvons-nous De retour Au point du jour.
 tA?
*
 fr
 PROGRAMME OFFICIEL
 Ballade Printanière.
 Tout s’éveille et tout s’éclaire ; Que le ciel est radieux 1 Il arbore pour me plaire La couleur de tes grands yeux ! Et la brise de la plaine, Caressant les fleurs de mai,
 A chargé sa tiède haleine De ton souffle,
 De ton souffle parfumé.
 Entends-tu sous le feuillage Les chanteurs ailés du bois ? Us ont pris ton doux langage, La musique de ta voix.
 Et la rose qui rayonne Au milieu de mille fleurs,
 T’a ravi, je crois, Mignonne, Et ta grâce,
 Et ta grâce et tes couleurs.
 Confidences de Fleurs.
 Qqand le lys s’éveille au jour, Quand les fleurs de l’aube Sèment des brillants autour De sa blanche robe ;
 J’ai trouvé pleurant là-bas Une fleur mi-close,
 Qui contait au lys tout bas Son chagrin de rose.
 « Ah I dit le bouton vermeil Que la vie est brève ! Est-ce mon dernier soleil Qui déjà se lève ?
 Je n’aurai vécu qu’un jour, Pauvre fleur qu’on vante, Et pour un baiser d’amour Me voilà mourante. »
 Brise de Mai.
 Quel parfum du paradis Se dégage de la mousse,
 Où la brise a-t-elle pris Cette haleine tiède et douce ? Quel frisson voluptueux Fait ployer les branches vertes? Quel encens s’élève aux cieux Des premières fleurs ouvertes î
 Quel encens s’élève aux cieux Des premières fleurs ouvertes, Des premières fleurs ouvertes î
 C’est le souffle du printemps Qui vient rendre, ô ma Mignonne, Aux grands chênes palpitants Leur parure et leur couronne. C’est la flamme du soleil Triomphant des jours mo Qui délivre du sommeil Les pervenches et les roses,
 Qui délivre du sommeil Les pervenches et les roses,
 Les pervenches et les roses.
 Der Bleicherin Nachtlied (R. Reinick).
 Bleiche, bleiche, weisses Lein,
 In des stillen Mondes H util 1 Bist du bleich, dann bist du gut, Bist du bleich, dann bist du rein. Bleiche, bleiche, weisses Lein ! Bleich, muss ailes Ende sein.
 Sonne giebt zu lichten Schein, Lâsst dem Herzen keine Rast ;
 Ist der Tag nur erst erblasst, Wird das Herz auch ruhig sein. Bleiche, bleiche, weisses Lein! Bleich, muss ailes Ende sein.
 War ein thôrigt Màgdelein,
 Roth und frisch mein Angesicht ; Rothe Wangen taugen nicht, Locken Unglück nur herein. Bleiche, bleiche, weisses Lein ! Bleich, muss ailes Ende sein.
 Eile dich und bleiche fein !
 Hab’ ja treu gewartet dein,
 Legt man mich in’s Grab hinein, Deck’ in Frieden mein Gebein ! Bleiche, bleiche, weisses Lein ! Bleich, muss ailes Ende sein.
b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5	DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Meerfey (J. von Eichendorf).
Still bei Nacht fàhrt manches Schiff,	Purpurroth, smaragdengrün
Meerfey kàmmt ihr Haar am Riff,	Sieht’s der Schiffer unten blüh’n
Hebt von Inseln an zu singen,	Silberne Palâste blinken,
Die im Meer dort untergingen.	Holde Frauenmienen winken.
Wann die Morgenwinde wch’n,
Ist nicht Riff noch Fey zu sehn,
Und das Schifîlein ist versunken,
Und der Schiffer ist ertrunken.
           Die Rose stand im Thau (F. Rückert).
Die Rose stand ira Thau,
Es waren Perlen grau.
Als Sonne sie beschienen,
Wurden sie zu Rubinen.
Les Bohémiens (Geibel).
(Parole» françaises do Victor Wilder.)
               Là-bas, sous l’ombrage des arbres touffus.
               S’élève un bruit sourd, un murmure confus ;
               La flamme illumine de rouges reflets De sombres figures, d’étranges apprêts.
               C’est tout un essaim de bohèmes errants,
               Aux yeux pleins d’éclairs, aux cheveux ondoyants ; Issus de l’Egypte, rivage lointain,
                Bronzés par l’ardeur du soleil africain.
               Autour du foyer, dans le sombre taillis,
               Les hommes réchauffent leurs membres transis ; Les femmes préparent la table du soir Et versent le vin dans des pots de grès noir.
               Chansons et ballades circulent en rond ;
               On chante l’Espagne et son sol si fécond.
                L’aïeule se dresse et dévoile en secret Les philtres magiques au groupe muet.
                 Les filles entraînent leurs lestes danseurs,
                Les torches projettent leurs rouges lueurs.
               Au bruit des guitares et du tambourin Chacun bondit plein de joie et d’entrain.
                 Pourtant la fatigue les vient arrêter ;
                 Les feuilles les bercent par leur bruit léger ;
                Un songe leur fait retrouver le pays,
                Il rêvent, heureux, de leur beau paradis.
               Mais l’aube paraît : son éclat lumineux Dissipe et fait fuir tous ces rêves joyeux ;
                La mule, du pied, bat la terre à grand bruit ;
                Ils partent, se rendent où Dieu les conduit.
6
 PROGRAMME OFFICIEL
 Mignon.
Connais-tu le pays où croît le citronnier ?
Aux noirs rameaux flamboient oranges d’or.
S’offrant aux brises qu’exhale son ciel bleu,
Le myrthe vert s’y mêle au fier laurier.
Dis, ce pays, le connais-tu ?
C’est là ! c’est là ! mon bien aimé, que je voudrais aller, C’est là ! c’est là ! qu’avec toi je veux aller.
Connais-tu la maison avec ses lourds piliers ?
La haute salle brille et resplendit,
Des hommes de marbre me disent tout bas : Qu’ont-ils donc fait de toi, ma pauvre enfant ?
La connais-tu ? la connais-tu ?
C’est là ! c’est là ! mon bien aimé, que je voudrais aller, C’est là ! c’est là qu’avec toi je veux aller.
 Chanson du Matin.
Quand d’un rêve bercée Je m’éveille à demi,
Ma première pensée Est toute à mon ami !
De son regard vainqueur Je n’ai pu me défendre ! Comme il aurait mon cœur, Si je pouvais le prendre I
Quand d’un rêve bercée Je m’éveille à demi,
Ma première pensée Est toute à mon ami !
A lui seul ma pensée ! J’adore mon ami.
Que l’étoile étincelle,
Que le soleil ait lui, le le vois, je l'appelle,
Mon âme est toute à lui, N’attendons pas demain Quand l’amour nous convie 11 me tendit la main,
Je lui donnai ma vie.
Que l’étoile étincelle,
Que le soleil ait lui,
Je le vois, je l’appelle,
Mon âme est toute à lui,
Je le vois, je l’appelle,
Mon âme n’est qu’à lui.
   Solitude.
Ainsi frissonnaient les grands arbres Au temps où ces mêmes lieux,
Sous les blancs portiques de marbre Voyaient paraître les dieux.
La pâle Phœbé se lève Dans un nuage argenté, Baignant les cieux et la grève De sa limpide clarté.
Des astres dans la nuit sereine, L’amour se répand sur moi, J’entends leur voix souveraine Murmurer : espérance et foi.
Le sixième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 2) Janvier, avec le concours de Mme Ida Ekman, cantatrice, de Helsingfors, et de Mu« Marguerite Charrey, pianiste,
—	Musique Scandinave et musique russe.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>