<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert Marteau 
            <date when='19031217'>17/12/1903</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert Marteau</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0518.tif'/>
        <date when='19031217'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <title>Quatrième concert Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                  CONCERTS fr fr fr ^ w 4f 4Î «3f MARTEAU
                           à SALLE DE LA REFORMATION îX&ËM/t "’"/-^7-''/^f/	Jeudi 17 Décembre 1903
         11	1 v\il\	à 8 heures et qüart.
lli1^
               QUATRIEME Wvl^dM	CONCERT
   JÈwSl ' _
     ?‘1 Ü Ij ï11 11	ttxp$x&&p.
M. Henri MARTEAU	M. Eugène REYMOND
            IEr’0rcHestt*e du (Conservatoire
Sous !a direction de M. Henri MARTEAU
M. LE PROF. BARBLAN
                                rfh_
-p3—| PROGRAMME|-*=S"-
Mjj
1.	Concerto Grosso en ré mineur............................ G.-F. Hændel (1685-1759).
      a) Ouverture — Maestoso allegro. — b) Air — Lento. — Allegro moderato (allegretto). — c) Finale — Allegro con fuoco.
               Les soli de violoncelle et violon par MM. le Professeur Lang, Van Laar et Olmazo.
2.	Gopcerto en ré mineur pour deux violons et orchestre...........J.-S. Bach (1685-1750).
       a) Vivace. — b) Largo ma non tanto. — c') Allegro.
               MM. Marteau et E. Reymond. — L’orchestre sera dirigé par M. le Professeur Barblan.
ENTRACTE DE DIX MINUTES
3.	Gopcerto (op. 56) pour violon et orchestre (ire audition)........ N.-W. Gade (1817-1890).
       a) Allegro con fuoco. — b) Romance. — Andantino espressivo. — r) Rondo scherzando. — Allegro ma non troppo.
             M. Eugène Reymond.
-vj-. Sÿrr/pboQie p° 7 en ut majeur............................. F.-J. Haydn (1732-1809).
      a) Adagio. — b) Adagio ma non troppo. — c) Menuetto. — Allegro. —
          d)	Finale. — Presto assai.
Abonnements aux dix Concerts : Réservées, 30 fr. — Première galerie, 12 fr. — Parterre, 6 fr. Seconde galerie, 3 fr.
BILLETS POUR CE CONCERT :	„
            Réservées, 5 fr. Première galerie, 2 fr. — Parterre, 1 fr. — Seconde galerie, 50 cent.
 les abonnements et les réservées sont en vente exclusivement chez M. Ad. Henn,, Saisique et pianos, 6, boulevard du Théâtre. — Les autres billets sont en vente chez MM. Henn, Ch. Behgüer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et à la salle de la Réformation, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée.
L' Administration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates on
le programme, en cas de force majeure.
.%<!. Ili:\.\, luproiHrl», A (àeneve.	Reproduction Inlcrillle.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J&îels Wîlhclrrt êade.
      Né à Copenhague le 22 février 1817 et mort dans cette même ville le 21 décembre 1890, il travailla d’abord le violon et le piano, fit partie de la Chapelle royale, où il apprit à connaître les œuvres classiques. Sa première composition, l’ouverture Echos d’Ossian, qui fut primée en 1841 dans un concours ouvert par la Société de musique de Copenhague, attira sur lui les regards du monde njusieal.
     La pension que lui servit alors la cassette royale lui permit de se rendre dans un centre dont l’atmosphère musicale était des plus vivifiantes, grâce à la présence des grands maîtres de l’art; il arrivait en 1843 à Leipzig où Mendelssohn avait su lui assurer un excellent accueil en exécutant peu auparavant son ouverture d'Ossian et sa première symphonie. Gade se lia bien vite d’amitié avec Mendelssohn et Schumann et, sans rien perdre de sa propre personnalité, emprunta à l’un comme à l’autre les formules du romantisme. Après un court séjour en Italie, il rentra à Leipzig et y dirigea les Concerts du Cewandhaus en l’absence de Mendelssohn, auquel il succéda même après la mort de ce dernier, mais il ne conserva pas longtemps ce poste. En 1848, il regagnait sa ville nataU* qu’il ne cessa d’habiter jusqu’y sa mort et où il déploya une grande activité comme directeur de la Société de musique et compositeur. Gade fut le principal représentant du romantisme parmi les compositeurs scandinaves, mais son scandinavisme ne consiste qu’en un coloris intéressant, en un souffle poétique étrange; les particularités harmoniques, mélodiques et rythmiques de la musique du Nord ne s’étalent point en ses oeuvres d’une façon criarde.
      Gade, (pii est sans conteste le plus grand compositeur danois, a écrit huit symphonies, cinq ouvertures, plusieurs œuvres pour musique de chambre, trois sonates et deux concertos pour violon, des morceaux de piano, des lieds, et des cantates et chœurs avec et sans orchestre.	(D’après le Dictionnaire de musique Riemann.)
♦5* A V I S fr
      Le public est instamment prié de ne pas sortir pendant Vexécution des différentes parties d'un morceau. Les personnes désireuses de partir pour une raison quelconque, telle que tram à prendre, sont priées de le faire entre les parties du dernier morceau. Les portes seront du reste strictement fermées pendant l’exécution, autant pour l'entrée que pour la sortie.
Le cinquième Concert aura lieu le Vendredi 8 Janvier 1904, à Victoria-Hall.
M. HENRI MARTEAU
et L’ORCHESTRE SYMPHONIQUE DE LAUSANNE (renforcé)
 Au programme : Ouverture d'Euryanthe, de Weher. — Concerto pour violon et orchestre, de Pahnke. — Romances en aol et en fa, pour violon er orchestre, de Beethoven. — Ouverture de Léonore n" 2, de Beethoven. — Concerto pour violon et orchestre, de E. Jaques-Dnlcroze.
  L’administration rappelle aux personnes non abonnées que, le Victoria-Hall contenant moins de places que la Retorma-tion, il ne reste - vu le grand nombre d’abo.més - qu’un nombre très restreint de places à vendre pour ce concert.
— !MI>. L. JARRYS ET FILS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>