<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Plan général des programmes<date when="19031107">07/11/1903</date></title>
<series>Plan général des programmes</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0461.tif"/>
<date when="19031107"/>
<date when="19031121"/>
<date when="19031205"/>
<date when="19031219"/>
<date when="19040109"/>
<date when="19040123"/>
<date when="19040206"/>
<date when="19040121"/>
<date when="19040307"/>
<date when="19040321"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Smetana, Bedřich" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Schumann, Georg" type="person" role="cmp">Schumann, Georg</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, Hugo</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Plan général des programmes</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Plan général des programmes" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Genève, Septembre 1903.
>mité des ® * )ncerts * s £ Abonnement
              <I>
             Le premier concert d’abonnement de la saison 1903-1904 aura lieu au Théâtre, le Samedi 7 Novembre prochain.
            En communiquant les dates des concerts, le Comité tient à donner à ses abonnés quelques explications nécessaires sur ses projets artistiques.
             Depuis un certain temps le public paraît apprécier toujours davantage les programmes qui présentent un développement historique et souvent déjà, des abonnés avaient demandé l’application de cette méthode, au moins pour une saison,' à la composition des programmes des concerts d’abonnement.
              Le Comité, toujours désireux de satisfaire ses abonnés, a' adopté cette idée et vous trouverez ci-contre un plan général des programmes pour la prochaine saison, qui répondra certainement au désir exprimé.
             Les premiers concerts seront consacrés aux maîtres incontestés de la musique dite classique, Haydn, Mozart, Beethoven, etc., pour arriver méthodiquement jusqu’aux auteurs contemporains.
             Disposés dans cet ordre, les programmes constitueront une histoire de la musique, un enseignement du plus puissant intérêt, et ils auront en outre l’avantage de ne pas laisser les solistes tomber dans la tentation facile de sacrifier le côté musical à la virtuosité pure.
              Ainsi conçus, les programmes doivent offrir une grande variété et, pour atteindre ce résultat, le Comité en a développé plus que précédemment la partie vocale.
              11	a eu la bonne fortune d’accepter la très aimable proposition que lui a faite la Société de Chant Sacré de participer à l’un des concerts pour l’interprétation de la neuvième symphonie de Beethoven et il est heureux d’exprimer à cette Société et à son si distingué directeur, M. O. Barblan, toute sa reconnaissance.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0462.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       Le petit Chœur mixte, également dirigé par M. Barblan, et qui l’hiver dernier avait excellemment coopéré à l’exécution d’une cantate de Bach, a aussi promis son concours pour plusieurs concerts; qu’il reçoive ici nos plus sincères remerciements.
      Enfin le plan qui vous est communiqué n’est qu’un projet assez incomplet et, à côté des artistes éminents qui y sont indiqués, le Comité est en tractations avec d’autres solistes qui donneront aux concerts de cette saison un attrait tout particulier.
       Le Comité rappelle que la souscription obligatoire, qui donnait aux abonnés un droit de préférence pour retenir leurs places, est supprimée depuis deux ans, mais que les généreux donateurs qui voudraient bien continuer leurs souscriptions volontaires peuvent les adresser à l’un des membres du Comité; elles seront reçues avec reconnaissance.
                                           . Le Comité :
              MM. D' Barde, président.	MM. Ch. Gœtz.
                   E.	Des Gouttes, trésorier.	F. Held.
              M. Gautier, \ .	L. Rambal.
F.	Le Coultre \sunlll,us‘	j)r ^ Wartmann.
                      Ch. Eggimann.
» » » » »
        Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du Lundi 28 Septembre au Samedi 10 Octobre inclusivement, auprès de M. Kister, au bureau de location du Théâtre.
        Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du Lundi 12 Octobre.
        Les répétitions générales sont publiques; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert à i heure. Il est ouvert un abonnement â ces répétitions à raison de 10 francs. — En outre, des cartes de 1 fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
       Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
PLAN GÉNÉRAL DES PROGRAMMES
Premier Concert — Samedi 7 novembre 1903,
consacré aux œuvres de Haydn, avec le concours de M. Pablo Casais, violoncelliste, et de Mlle E. Briffod, cantatrice de Paris.
Deuxième Concert — Samedi 21 novembre 1903, consacré à la musique française ancienne, Lulli, Rameau, etc., avec le concours de M. Gebelin, baryton, soliste de la Société des Chanteurs de St-Gervais de Paris, Mlle H. Luquiens, cantatrice de Paris, et d’un Chœur mixte (directeur, M. 0. Barblan).
Troisième Concert — Samedi 5 décembre 1903, consacré à la musique de Mozart, avec le concours de M. A. De Greef, pianiste, professeur au Conservatoire de Bruxelles.
Quatrième Concert — Samedi 19 décembre 1903,
consacré à Beethoven,
avec le concours de la Société de Chant Sacré (directeur, M. Otto Barblan), de M. et Mmc Troyon-Blæsi
et d’autres artistes.
Neuvième symphonie. — Fragment de la messe en ri.
Cinquième Concert — Samedi 9 janvier 1904, consacré aux œuvres de Mendelssohn, Schumann, etc., avec le concours de M. Frantz Ondricek, violoniste de Prague, de Mlk Elisabeth Bastard, cantatrice,
et d’un Chœur mixte (directeur, M. 0. Barblan).
Sixième Concert — Samedi 23 janvier 1904, consacré à la musique Scandinave et russe, avec le concours de Mllc Tilly Kœnen, cantatrice de Berlin, et de Mlle Marcelle Charrey, pianiste.
Septième Concert — Samedi 6 février 1904, consacré à la musique française moderne, avec le concours de M. Oliveira (Valerio Franchetti), violoniste, premier violon solo de l’orchestre
Colonne de Paris.
Huitième Concert — Samedi 21 février 1904,
consacré aux œuvres de compositeurs suisses, avec le concours de Mme Welti-Herzog, premier soprano dramatique de l’Opéra de Berlin.
Neuvième Concert —- Samedi 7 mars 1904, consacré aux œuvres de compositeurs1 de la Bohème et de l’Autriche (Smetana, Dvorak, Bruckner, etc.), avec le concours de M. J. Klengel, violoncelliste de Leipzig.
Dixième Concert — Samedi 21 mars 1904, consacré à la musique allemande moderne (Georg Schumann, Brahms, Hugo Wolff,
R. Strauss, R. Wagner), avec le concours de Mlle Augusta L’Huillier, cantatrice, et de M. W. Rehberg, pianiste.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0463.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DATES DES CONCERTS*
Samedi 7 Novembre 1903............Ier Concert. Samedi 21 Novembre —............2nie — Samedi 5 Décembre —............3me — Samedi 19 Décembre — ............4me — Samedi 9 Janvier 1904..................5me —
Samedi 23 Janvier 1904................6me Concert. Samedi 6 Février — ................7me —
Samedi 20 Févri^gU^................8me —
Samedi 6 Mars	................9me —
Samedi 20 iMars — ................iome —
En cas d'empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
        Chef d’Orcheslite : M. Willy REHBERG
           SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Louis REY, premier violon solo.
    A. KLING, premier violon solo. F. KOXAK, allo solo.
    NAXXARI, violoncelle solo. MONDALT, première contrebasse. DEPREX, hautbois solo. BAGEARD, clarinette solo.
MM. BUYSSENS, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. IIANSOTTE, cor solo. ROUA, premier trombone. VERVONDEL, timbalier. M|,e IIENNECART, harpiste.
PRIX E» E
PLACES ¥f
                                   I ?r  I 'S «> PAR CONCERT *                                           1 &  1 s    PAR CONCERT *        
                                   p     i S     à en                                                    es 0 S JS   à 1 en               
                                         S       ! l’entrée location                                     ! II 1 S3 ^ l’entrée 1 location  
                                         1 «■                                                            r    J g.                        
                                                                                                              «5-                         
         Rez-de-chaussée.          i Fr. Fr.     Fr.         Fr.               Seconde galerie.          Fr.  Fr.    Fr.   1 „            
Baignoires d’avant-,scène.....     350   50      40 ---      48 ---   Avant-scènes............           150  30 --- 3 --- 3 50           
 Fauteuils d’orchestre et parquet                                                                             or.    9 V)                 
      40      4 ---       4 50     Fauteuils de balcon et strapontins ---  25 --- 2 50  3 ---          
      25      2 50        3 ---    Pour les élèves du Conservatoire                                    
              2 ---                et de l’Académie de musique                                         
                                                                           20 ---                      
        Première galerie.                                             Loges de côté..........                 12 50  1 25  1 50           
700   70      70 ---      80 ---   Pour les élèves du Conservatoire   70   10 --- 1 50  1 60 I         
350   70      7 ---       8 ---    et de VAcadémie de musique . .          15 --- 1 25  1 35           
300 j «0      35    ---   40 ---|          Troisième galerie.              12 50  75    85             
360 ! «0      30 ---      35 ---j  Avant-scènes............                                            
240   60 j    36    --- | 28 -!|   Stalles numérotées........                                          
      50      24 ---;     * -S     Galerie...............                                              
              5 ---!                                                                                   
 *	Sous réseri'e d'augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour mène et toute la semaine où il a lieu.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
