<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030117'>17/01/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0250.tif'/>
        <date when='19030117'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Cornelius, Peter' type='person' role='cmp'>Cornelius, Peter</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <name key='Legrand, Emile' type='person' role='cmp'>Legrand, Emile</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿iïO centimes.
SALLE DE LA RÉFORMATION
 o o o
Samedi 17 Janvier 1903, à 8 lie-ures GRAND
RÉCITAL POPULAIRE DE CHANT
donné par Madame
  J^irça Faliero-Dalcroze
 Schumami.
                     •	,>~g PROGRAMME.
 COJ
   I. a) Aria di Susanna (Nozze di Figaro)...................... Mozart.
  b)	Amour, que veux-tu de moi ?........................... Lulli.
 c)	Arietta ............................................ Piiratlics.
II.	a) Marguerite au Rouet.................................. Schubert.
  b)	Fiançailles...........)
    c)	Veille de Mariage.....> Extraits des Chants de la Fiancée P. Cornélius.
il) Cantique des Cantiques )
III.	à) Larme furtive....................................
b)	Au Rayon de Soleil...............................
c)	Inquiétude.......................)
  d)	Impatience.......................[ La belle Meunière Schubert.
  e)	Elle est à moi....................)
IV.	a) Il est un Jardin d’Amour............................ 1 _ _
                                                                              G. Dore t.
 b)	Au petit Jour...................................... )
  c)	Nuit d’Étoiles.....................)
d)	La Vieille Église..................> Chansons de l’Alpe E. Jaques-Dalcro^e.
  e)	Sur l’Alpe voisine.................)
V.	a) Si mes Vers avaient des Ailes.......................... R. Halm.
 b)	La Sirène d’Or....................................... Legrand.
  c)	Vieille Chanson (ire audition).......................... G. Mahler.
 d)	Psyché............................................. Paladilbe.
  e)	L’heureux Vagabond ................................. A. Bruneau.
Au Piano : M. E. JAQUES-DALCROZE
Pinno RORDORF aux soins de MM. BRON et BERGUER.
Pri* de? places :
F^éçertfées, 5 fr. — Première galerie, 2 fr. — parterre, 1 fr. — DeU^ièrrje galerie (vendues seulement le soir du concert, à l’entrée), 50 cer)t.
Billets en vente dans les magasins de musique et à la salle de la Réformation. Les Réservées exclusivement chez M. Hf.nn, magasin de musique et d’instruments, Corraterie, 14 (téléphone 827).
                                                  Reproduction interdite.
DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿¥e^te des JVlorceaU^ Gbaptés.
                Nozze di Figaro (Mozart).
          Giunse alfin il momento che godrô senza affano ? in braccio ail’ idol mio!
           Temide cure’ uscite dal mio petto !
           Aturbar non veinte il mio dilotto Oh ! corne par, elie ail’ amoroso foco l’amenita del loco, la terra e el ciel risponda!
           Come la notte i frutti miei seconda!
            Deli vieni, non tardai-, o gioja bolla !
          Yièni ove amore per goder t’appella!
           Finchè non splende in ciel notturna face,
           Finchè l’arià è ancor bruna, e il mondo tace, qui mormora il ruscel, qui scherza l’aura che col dolce susurro il cor ristaura, qui ridono i fioretti e l’erba e fresca, ai piaceri d’amor qui tutto adesca Yieni, ben mio ! tra queste piaule ascose !
           Vieni, vieni ! ti vo’ la fronte encoronar di rose.
                      » * *
         Arpour, que veüH-tu de rpoi ? (Lulli).
              Amour, que veux-tu de moi 't Mon cœur n’est pas fait pour toi.
      Non ne t’oppose point au penchant qui m'entraîne, ,)c suis accoutumée à ressentir la haine,
       Je ne veux inspirer que l’horreur et l’effroi —
             Amour, que veux-tu de moi ?
              Mon cœur aurait trop de peine A suivre une douce loi:
              C’est mon sort — d’être inhumaine!
             Amour, que veux-tu de moi ?
               Mon cœur n’est pas fait pour toi.
                                                         (Quinault.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Arietta (Paradies).
M’ha presa alla sua ragna Quel furbettel d’Amor Che gira la campagna Corne fa’l cacciator. Guardatevi, pastore !
Quel furbettel d’Amor Tutte vi ferirà!
Se guido il gregge al monte Ho sempre Amor trai piè;
Se yo a bagnarmi al fonte,
Si bagna Amor con me ! Guardatevi, pastore !
Quel furbettel d’Amor Tutte vi ferirà!
          Marguerite au Roüet (Schubert).
              C’en est fait : il m’oublie!
         L’ingrat que j’aimais.
        Hélas! le repos de ma vie Fuit pour jamais.
            Un tourment sans espérance Kemplit mon cœur d’un noir poison Mes jours sont flétris et la souffrance M’accable et trouble ma raison.
              C’en est fait : il m’oublie!
             L’ingrat que j’aimais.
         Hélas ! le repos de ma vie Fuit pour jamais !
    Que de jours vainement j’ai passés dans l’attente Rêvant encor le bruit de ses pas Son noble maintien, sa taille imposante Son regard plein d’amour et sa voix enivrante Et dans sa main, ma main tremblante...
              Et son baiser!... son baiser, hélas!
              C’en est fait : il m’oublie!
             L’ingrat que j’aimais.
             Hélas! le repos do ma vie Fuit pour jamais.
            Je cède à ce mal qui dévore,
              Pour moi, je le sens, tout va finir.
            Un seul moment, reviens encore !
        Un seul moment te revoir et mourir !
        Un seul moment, reviens encor,
        Et de bonheur pouvoir mourir !
         C’en est fait : il m’oublie!
         L’ingrat que j’aimais !
 Délicieusement tinte en la nuit Le son des cloches sous la lune qui luit Un léger souffle éveille l’âme des roseaux Et la forêt — dans l’extase 1— frissonne au chant des oiseaux. Mais le son le plus doux et le plus tendre Est celui que ta bouche me fit entendre
                                               (Trad. de Bisrenger.)
^ ^ ^
Fiarççaille? (P. Cornélius).
        Un soir de Mai :
         « Je veux t’aimer. »
 O frais éclat des fleurs, ô matins bleus,
 Doux vers-luisants dans les prés lumineux, Reflets pâlis de lune sur le pré dormant,
 Regards d’étoiles brillants dans le firmament, Feux du soleil !.. Nulle de vos lueurs n’est si jolie Que celle de tes yeux, ô mon amie,
       Au matin rosé Du premier baiser!
^ A ^
      Veille de Mariage (P. Cornélius).
Ami, c’est l’heure, quittons-nous! Demain en sera plus doux. Retourne en ta demeure, Laisse-moi dormir et rêver!
Demain nous fera retrouver La joie en chaque heure Ami, donnons-nous la main Pars, le grand jour est demain !
Mon bien-aimé, voici le soir,
Nos joies veilleront dans l’ombre, Demain dans la lumière S’épanouiront nos espoirs.
Demain va luire l’aube De nos amours sans fin !
Ami, donnons-nous la main,
Pars, le grand jour est demain !
£ & £
 Car)tiqüe des Cantiques (P. Cornélius).
 Jo suis à lui, il est à moi !
 Celui que mon cœur adore, m’appartient,
 Il est ma vie, mon espoir, mon soutien,
 Il est mon dieu, il est mon roc,
 Je suis à lui, il est à moi!
 J'ai pris son cœur, il a conquis mon âme, Mes lèvres ont goûté son baiser de flamme! O joie d’aimer, troublant et fol émoi Je suis à lui, il est à moi.
 Fort est l’amour, plus fort que la mort;
 Il emporte au ciel mon âme en son essor,
 Au ciel de joie, au paradis d’extase ;
 Soleil d’amour, ta flamme enfin a lui Il est à moi, je suis à lui !
A ^
    Larrr)e fürtive (Schumann).
Réponds, ô larme furtive?
Pourquoi troubler mes yeux,
Yeux-tu témoin fidèle,
Parler de vieux souvenirs ?
Combien de tes sœurs plus brillantes, Dont rien ne subsiste plus,
Ont vu ma joie et mes peines,
Rentrer dans l’obscur néant.
L’azur se résout en brumes,
La douce étoile a fui,
Par qui le bonheur et la peine M’entraient souriants, au cœur, Mon triste amour, lui-même, Est mort à tout jamais ;
Alors, ô larme furtive Qu’un souffle t’emporte aussi.
P. £ £]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au Rayon de Soleil (Schumann).
Soleil, répands tes feux vainqueurs Sur l’univers et dans nos cœurs !
Tu nous ramènes les beaux jours ! Tu fais éclore nos amours !
Quittons la ville pour les champs ! A l’ombre des coteaux penchants, Les bois touffus pleins de chansons Appellent filles et garçons.
Les arbres sont pleins de chansons.
Sur chaque fleur, soleil joyeux Ton doux rayon descend des cieux ! Pareil à toi, je veux poser Sur chaque joue un doux baiser!
Ta flamme ardente est pour les fleurs, L’amour qui vient sécher les pleurs! Semblable à ton rayon vermeil, L’amour est pour nous le soleil !
(Trad. de J. Barbier.)
Inquiétude. La belle Meunière (Schubert).
J’invoquerais la rose,
Ou l’astre d’or des cieux,
S’ils pouvaient m’apprendre une chose, Objet de tous mes vœux...
La rose est bien frivole,
Et l’astre, il est trop loin !
     Qui dira la parole,
Dont mon âme a besoin ? Ruisseau de la prairie,
Au doux gazouillement,
D’un mot, je t’en supplie,
Apaise mon tourment,
Ah! je doute et j’espère,
J’écoute ta chanson...
Ma joie ou ma misère,
Dépend d’un oui, d’un non!
Ma joie ou ma misère,
Dépend d’un oui, d’un non! Réponds, je.t’en supplie,
Mon cœur sera calmé :
Ruisseau de la prairie,
Ah! parle, suis-je aimé ?
Ah! parle, suis-je aimé ?
(Trad. do \1. Chassant;.)
Irrçpatience. La belle Meunière (Schubert).
Un seul désir enfièvre tout mon sang,
D’un seul espoir mon être est frémissant; Désir cruel, j’y songe nuit et jour....
 Espoir divin, délire de l’amour,
Un grand amour à tout jamais m’enflamme.
          A toi mon cœur (bis).
Toujours à toi, toujours à toi mon âme!
Mon doux secret rayonne dans mes yeux,
Sur mon visage il brille tout joyeux;
Ma main le grave aux arbres dans les bois,
Et les échos apprennent par ma voix Le cher secret de l’amour qui m’enflamme.
          A toi mon cœur (bis).
Toujours à toi, toujours à toi mon âme!
 L’instant rêvé doit-il venir enfin?
Eperdument j’espère, et c’est en vain!
Le monde entier sait mon secret, hélas !
 Et toi que j’aime, tu n’écoutes pas Ce tendre aveu de l’amour qui m’enflamme.
          A toi mon cœur (bis).
Toujours à toi, toujours à toi mon âme!
                           (Trad. do M. Chassano.)
Elle est à Moi. La belle Meunière (Schubert).
Ruisselet jaseur, tais-toi !
Paix, moulin, arrête-toi !
Gais oiseaux, vous tous à la fois Dans les bois,
Taisez-vous, les folles voix! (bis).
Par ma foi! Quel émoi! ) > Quelle rime est dans ma voix? j ' 1
Elle est à moi la meunière, à moi! elle est à moi! (bis).
Printemps, j’ai le cœur plus embaumé que toi! Soleil, mon ardeur te trouve froid!
Ah! quel rêve chante en moi!
Ah ! je suis plus heureux qu’un roi !
Et ce monde pour ma joie est bien étroit, (bis). Ruisselet jaseur, etc., etc.
                                              (Trad. de M. Chassang.)
A À
il est üi) dardir) d’Anioür (G. Doret).
Il est un jardin d’amour,
Il est un jardin ;
Le printemps y fait sa cour,
Il y fleurit du jasmin;
L’air argenté du matin Danse tout autour.
                   Il est un baiser d’amour,
Il est un baiser !
                   Belle, aux yeux couleur du jour,
                    Dis-moi, n’a-t-il pas osé Faire à ton menton rosé,
                   Faire un bruit de cour ?
(D. Baud-Bovy.)
Il est un ruisseau d’amour,
Il est un ruisseau,
Et le bois frais, où son cours S’alanguit sous les ormeaux, C’est le pays des oiseaux Et des troubadours.
Aü petit Jour du Matin (G. Doret).
Au petit jour du matin,
      Ma fauvette Joliette,
Au petit jour du matin Tu m’as vu dans le jardin Rêver de ta chansonnette.
Le soleil encor dormant,
      Ma pervenche Bleue ou blanche,
Le soleil encor dormant Ouvrait les yeux, par moments, Pour te voir entre les branches.
Ses beaux doigts d’or et d’argent, Brune flne Qui chemine,
Ses beaux doigts d’or et d’argent Lissaient tes cheveux longeants Tout pailletés d’étamine.
Et c’était tout le printemps,
      Ma charmante,
      Ma méchante,
Et c’était tout le printemps Qui dedans mon cœur battant, Peignait ton image ardente.
(D. Baud-Bovy]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
 Nüit d’Étoiles. Chansons de l’Alpe (E. Jaques-Dalcroze).
              Oh, la belle nuit, la belle nuit étoilée Qui baigne les monts de ses ombres bleues,
             Où du haut du ciel, la lune exilée A l’Alpe en fleurs fait ses aveux.
 Pas un souffle, pas un murmure,
 Pas un chant, pas un cri d’oiseau.
             Le berger seul dans la nuit pure Rentre à l’étable son troupeau,
             Puis, se couche dans la verdure Et rêve aux mystères d’en haut.
 Et par cette nuit d’ombre et de mystère,
 Et dans ce grand calme apaisant et doux,
 Le berger rêveur oubliant la terre,
 Devant les cieux d’or se met à genoux.
             De là-haut une paix divine Descend et vient gonfler son cœur D’amour et de joie enfantine.
             Devant l’œuvre du créateur Un soupir gonfle sa poitrine,
 Puis il s’endort sur l’Alpe en fleur.
                                          (E. Jaques-Dalcroze.)
^ b A
 La Vieille Église. Chansons de l’Alpe (E. Jaques-Dalcroze).
Je connais une pauvre église Aux murs moussus de vétusté, Elle tremble sur son assise, Elle pleure d’humidité.
Sur son toit, le vieux coq sommeille Rouillé par le temps inhumain,
Elle est vieille, vieille, bien vieille, On n’en connaît plus le chemin.
La cloche sonne, sonne, sonne : Digue ding don,
   Cloche, sonne donc !
Mais il ne vient jamais personne, La cloche sonne Dans l’abandon.
Autrefois, par les routes blanches, Les filles, en gai cotillon,
Les gars, en blouse des dimanches, Accouraient au gai carillon;
Et joyeux ils tendaient l’oreille Aux sons de la cloche d’airain.... Aujourd’hui l’église est trop vieille, On n’en connaît plus le chemin.
La cloche sonne, sonne, etc.
Quand, parfois, couvert de poussière Un vieux mendiant franchit son seuil, La vieille église est toute tière ;
Elle lui fait joyeux accueil.
En son âme, alors, se réveille L’espoir timide que demain,
Quoi qu’elle soit vieille, bien vieille, On retrouvera son chemin.
La cloche sonne, sonne, etc.
(E. Jaques-Dalcroze.)
AS S

Sur I’/Wpe voisine. Chansons de l'Alpe (E. Jaques-Dalcroze).
Ohé ho, ohé, ho!
Je vois sur l’Alpe voisine,
Ohé ho, ohé ho !
Un chalet dans la brunie, là-haut.... C’est là que reste ma bergère Ohé ho, ohé ho !
Qui est en train de traire Son*blanc troupeau, là-haut.
Ohé ho, ohé, ho!
Je vois sur la verte cime Ohé ho, ohé ho ! Rougeoyer comme un coquelicot La jupe rouge de ma promise Ohé ho, ohé ho !
Flottant dans la brise Comme un drapeau, là-haut.
         Ohé ho, ohé, ho !
         J’entends dans le grand silence Ohé ho, ohé ho,
        Comme un chant d’alouette, là-haut. C’est la voix de ma bonne amie,
        Ohé ho, ohé ho,
         Qui chante, jolie,
        Comme un oiseau, là-liaut.
(E. Jaques-Dalcroze.)
       Si rr)es Vers avaient de? Ailes (R- IIahn).
Mes vers fuiraient doux et frêles,	Ils voleraient, étincelles,
Vers votre jardin si beau,	Vers votre foyer qui rit,
Si mes vers avaient des ailes	Si mes vers avaient des ailes Comme l’oiseau! Comme l’esprit.
         Près do vous, purs et fidèles,
         Ils accourraient, nuit et jour,
         Si mes vers avaient des ailes Comme l’amour!
                                                         (Victor Hugo.)
                     *	* »
       La Sirèpe d’Or (Legrand).
              Pêcheur, jette au loin tes filets,
              Et ramène-les sur les galets.
         Je suis un pêcheur, un pêcheur qui rêve.
             Pêcheur qui, charmant le poisson, Jette ses filets aux flots de la grève, Jette au vent, jette sa chanson.
              Fouillant, ce matin, l’onde ruisselante, Dont les plis d’azur cachent un trésor, J’ai pris une sirène d’or,
              Une sirène étincelante.
              Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les sur les galets.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
       La sirène d’or m’a dit :
 Toi que j’aime,
 Laisse-là, laisse tes filets.
 Veux-tu qu’à ton front brille un diadème?
 J’epouse, dans mon palais,
 Nous vivrons dans une éternelle extase;
 Tu pourras, couché sur de verts tapis,
 Boire en dos coupes de rubis,
 Des vins aux reflets de topaze,
 Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les sur les galets.
 Moi j’ai répondu : Retourne sous l’onde,
       O	sirène, sirène d’or!
 Je no puis trahir mon Yvonne blonde,
      Dont le cœur est mon seul trésor Yvonne n’a point des airs de sirène,
 Mais dans son regard rayonnent les cieux. Mon royaume tient dans ses yeux Et je ne veux point d’autre reine. Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les sur les galets.
(Léon Durocher.)
 ^ ^ ^
 Vieille Chanson (Gustave Mahi.kk).
 Là-haut, sur le mont, dans le bois en fleur, J’entends gazouiller un oiseau moqueur,
 Ce chant (pii m’enchante —
 La vie est méchante ! —
Est le chant do celle, qui m’a pris le cœur.
 Mon cœur s’abandonne,
      O	prends-le, mignonne,
 Un baiser qui sonne,
 Lui rendra l’entrain.
 Un baiser, ma mie,
 Aux morts rend la vie,
      Aux âmes en la peine Les joies par centaines,
 Aux aveugles le jour,
 Aux cœurs vides l’amour!
 Et qui m’a conté ce vieux lied oublié?
 Ce sont trois canards qui venaient à pied De très loin, sur la mer jolie,
 Pour chanter à ma mie,
                  Coin, coin,
      Ce vieux refrain d’un temps lointain.
            *	* »

— 11
Psyché (Paladilhe).
Je suis jaloux, Psyché, de toute la nature !
Les rayons du soleil vous baisent trop souvent, Yos cheveux souffrent trop les caresses du vent. Quand il les datte, j’en murmure!
L’air même que vous respirez Avec trop de plaisir passe sur votre bouche. Votre habit de trop près vous touche!
        Et sitôt que vous soupirez Je ne sais quoi qui m’effarouche Craint, parmi vos soupirs, des soupirs égarés.
L’beüreü^ Vagabond (A. Bruneau).
Je m’en vais par les chemins, lirelin, et la plaine.
Dans mon sac j’ai du pain blanc, lirelan,
        Et trois écus dans ma poche ;
        J’ai dans mon cœur fleuri (Chante, rossignol, chante si je ris !)
J’ai dans mon cœur joli, lireli, ma mie!
Un pauvre sur le chemin, lirelin, un pauvre homme,
M’a demandé mon pain blanc, lirelan.
    « Pauvre, prends toute la miche! »
J’ai dans mon cœur, etc.
Un voleur sur le chemin, lirelin, dans ma poche,
     M’a volé mes trois écus, lirclu.
« Voleur, prends la poche aussi! »
J’ai dans mon cœur, etc.
Je m’en vais mourir de faim, lirelin, dans la plaine,
     Plus de pain blanc ni d’écus, lirclu.
        Mais qu’importe si toujours,
        J’ai dans mon cœur pleurant (Chante, rossignol, chante en soupirant !)
J’ai dans mon cœur mourant, lirelan, ma mie!
                                                                  (Catulle M i:\dks.)
(Pierre Counkillu.)
A A A
                                                                    Genève. — /m/). L.-F. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>