<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='19030221'>21/02/1903</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0294.tif'/>
        <date when='19030221'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE EE I^-A. VIDEE DE GEIIEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                  Samedi 21 Février 1903, à huit heures précises.
                  HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
             M. Jacques THIBAUD, violoniste.
                                   C£J CŸ3 C£J
                       PROGRAMME -0©*©-PREMIÈRE PARTIE
    1.	Ouverture de Geneviève......................... Schumann.
        2.	Concerto en fa majeur (op. 20) pr violon et orchestre Lalo.
               a)	Andante et allegro — b) Andantino — c) Allegro con fuoco.
                     M. J. Thibaud.
                                       SECONDE PARTIE
Suite en ré dans le style ancien, avec trompette solo
    a)	Prélude.	d) Menuet.
    b)	Entrée.	e) Ronde Française.
      c)	Sarabande.
         Trompette solo : M. Renard.
Concerto en mi bémol pour violon et orchestre ...
a)	Allegro moderato — b) Un poco adagio — c) Rondo. M. J. Thibaud.
1812, ouverture solennelle .....................
 . V. d’indy.
 Mozart. Tsckaïkowsky.
Orcbeçtpe çoü? la direction de M* Willy REHBERG.
   L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
t
 r%
d
 •VVYV>^\~V''YVV
 GENfcve. — Imp. L.-F. Jarrts.
te
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
Jacques Thibaud.
       Né à Bordeaux en 1880, Jacques Thibaud reçut dès sa plus tendre enfance une solide éducation musicale, car son père pouvait compter parmi les meilleurs professeurs de violon. A douze ans déjà, dans un concert de province il obtenait un très grand succès, puis il se rendit à Paris au Conservatoire, où il remporta à seize ans le premier prix. Colonne se l’attacha immédiatement et, en 1898, Thibaud prenait la succession de Remy comme premier violon solo de l’orchestre. Colonne avait deviné les dons exceptionnels de son jeune protégé et, à plusieurs reprises, il le présenta comme soliste dans les concerts du Châtelet ; Ysaye s’intéressa aussi à lui et lui prêta son concours pour un concert à Bruxelles. Dès lors, Thibaud entreprit des tournées en Europe et partout, en Angleterre, en Allemagne, en Belgique, en Espagne, il remporta de véritables triomphes, qui l’ont classé sans conteste parmi les meilleurs violonistes de ce temps. Il a fait dernièrement un voyage sensationnel en Amérique. Thibaud n’est pas seulement un virtuose exceptionnellement doué, mais il s’est encore montré un artiste accompli dans la musique de chambre en compagnie du pianiste Lucien Wurmser et du violoncelliste Joseph Hollmann.
                           ± 4,
Edouard Lalo.
        Édouard Lalo, né à Lille en 1823, travailla d’abord au Conservatoire de cette ville sous la direction d’un professeur allemand du nom de Baumann ; ce sont peut-être les leçons de ce maître de race saxonne qui lui inspirèrent une passion qui ne s’est jamais démentie pour les compositeurs d’outre-Rhin et firent de lui un symphoniste remarquable. Il se rendit bientôt à Paris, entra au Conservatoire dans la classe de Habeneck et étudia la composition avec le pianiste Schulhoff. Lalo, qui n’avait pas de ressources, gagna sa vie en tenant la partie d’alto dans les séances de musique de chambre d’Armingaud. Comme compositeur, Lalo se fit d’abord connaître par quelques œuvres de musique de chambre et des mélodies, mais l’accueil fut assez froid. Il composa un opéra, Fiesque, qui ne fut jamais représenté, puis le Roi d’Ys, qui mit de longues années à voir le jour, mais qui
4
DES CONCERTS D ABONNEMENT
                                                                                        3
     enfin en 1888 obtenait à l’Opéra-Comique un succès retentissant; il mourait en 1892, laissant inachevé un troisième opéra, la Jacquerie, qui fut terminé par Coquard. A part ses opéras, l’œuvre de Lalo est assez considérable ; plusieurs morceaux de musique symphonique, trois concertos de violon, un concerto de violoncelle, un concerto de piano, de la musique de chambre, des chœurs, des mélodies, etc.
       Le concerto de violon en fa majeur, qui sera interprété par Jacques Thibaud au concert de ce jour, est dédié à Sarasate, qui le joua pour la première fois au concert du Châtelet le 18 janvier 1874. C’est une des meilleures œuvres de Lalo, d’un style très moderne et d’une suprême élégance, dans laquelle l’orchestre a un rôle prépondérant. L’allegro est plein de mouvement et de passion ; la romance de Yandantino, avec son accompagnement en sourdine, est d’une grande poésie et, dans le fougueux finale, très animé, se détache une phrase ravissante de naturel et de gaieté, dite par deux fois en des tons différents par le violon dans le style lié, et qui revient plus loin en rythme de danse sous une broderie de l’instrument solo. Dans toutes les parties les hardiesses harmoniques, jointes aux effets rythrrrtques les plus intéressants, donnent à l’œuvre un caractère très personnel.
Suite en ré dans le style ancien, de Vincent d’Indy.
        Cette suite, qui date de 1886, fut composée pour le cercle artistique la Trompette. L’orchestration comprend une trompette, deux flûtes et des instruments à cordes. De cette combinaison de trois instruments à vent et des cordes, Vincent d’Indy a tiré de curieux effets de sonorité.
        Né en 1840 (sa mère descendait d’une famille de réfugiés français lors de la révocation de l’édit de Nantes), Tschaïkowsky est mort à l’âge de cinquante-trois ans. Il eut Fundinger pour maître de piano. Il apprit tard la composition, ce qui ne l’empêcha pas de l’enseigner encore jeune, comme professeur compétent et très autorisé, au Conservatoire de Moscou.
r r r
P. Tschaïkowsky]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Ses études un peu tardives, menées du reste avec beaucoup d’esprit de suite, il les fit en Russie ; mais il les compléta en Allemagne, où il traversa, par la lecture de la musique et des écrits de Schumann, une période d’entraînement et d’engouement tout germanique. Il était arrivé peu à peu à*une grande situation, non seulement dans son pays, mais encore dans toute l’Europe, jouissait d’une notoriété universelle, et l’on se souvient qu’il fut, à Cambridge, reçu docteur en musique en même temps que Saint-Saëns et Boïto.
  L’œuvre de Tschaïkowsky est considérable puisqu’elle comprend environ trois cents compositions, au nombre desquelles il faut compter six grands-opéras, six symphonies, deux messes russes, plusieurs ouvertures ou poèmes symphoniques, des suites d’orchestre, de la musique de chambre, divers concertos et une multitude de lieder.
  L’ouverture solennelle inscrite au programme de ce jour se passe facilement de commentaire ; c’est une œuvre commémorative qui rappelle les événements de 1812. Comme du reste toute la musique de Tschaïkowsky en général, cette ouverture e^t très populaire en Allemagne où elle est souvent jouée dans les grands concerts.	•
Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le samedi 7 mars, avec le concours de M. A. Sistermans, baryton.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>