<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030210'>10/02/1903</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0283.tif'/>
        <date when='19030210'/>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Guiraud, Ernest' type='person' role='cmp'>Guiraud, Ernest</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Vogrich, Max' type='person' role='cmp'>Vogrich, Max</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿   ♦+ CONCERT
Elorizcl von Sien t er.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿plorizel vop Reüter.
  11 n’est pas nécessaire de présenter le merveilleux artiste qu’est Florizel von Reuter. Tout le public de notre ville l’a acclamé lors des concerts qu’il a donnés pendant l’hiver dernier. Quelques mots seulement sur les succès qu’il a remportés depuis une année. Après une tournée triomphale en Amérique, où il s’est fait applaudir dans toutes les grandes villes des Etats-Unis et du Canada, il est revenu cet été dans la belle Suisse
         ..... ■ '	* ‘	Jii.J.ni r.j . 11 m j ^ j\j j\ \ i
qu’il adore, et en a profité pour travailler de nouveau avec le maître Henri Marteau.
  En novembre et décembre, il a fait une tournée en Suède, Norvège et Danemark, tournée pour laquelle il a été engagé à des conditions extrêmement brillantes. Puis, après un repos d’une quinzaine, il s’est rendu en Autriche et a débuté à Vienne, dans un concert avec orchestre donné dans la grande salle du Musikverein. Jamais on n’avait assisté à Vienne à un début aussi brillant que celui de Florizel von Reuter; la presse entière qui l’a constaté, ne tarit pas des plus grands éloges à l’égard du prestigieux artiste; la famille impériale, qui assistait au concert, l’a complimenté et le
prince de Lichtenstein a donné en l’honneur de Florizel une grande soirée à laquelle était conviée toute la haute société viennoise.
  Après sa tournée en Suisse dont l’itinéraire, fixé depuis longtemps, ne lui permet de ne donner qu’un concert dans notre ville, Florizel entreprendra probablement une grande tournée en Russie, pour laquelle il est vivement sollicité.
C$3 $3
^VIlle deappe perrottet.
  Une des plus brillantes élèves de Leschetizky et actuellement une virtuose remarquable.
  M. Florizel von Reuter ne pouvait, pour l’accompagner, faire un meilleur choix que celui de cette artiste; elle a obtenu de très vifs succès en Autriche, Suisse, lors de plusieurs tournées qu’elle y a faites.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿..o VICTORI A-HALL — GENÈVE ...
 9/ÛU 7O cÿïvrtez 7903, à 8 /!. eé auaré c/u soit
Grand Concert îPofmlaire
 donné par le violoniste
plorizel Vor) F^EUTEF^
 avec le concours de
^lle «Jeanne pERROTTET, pianiste.
              . -rP? ....--
PlQg,R*M,we|—<[ •
  203
1.	Fantaisie Ecossaise..................... Max Bruch.
            M. FLORIZEL VON REUTER
2.	Prélude, Choral et Fugue................ César Frank.
             V“* PERROTTET
3.	Caprice............................... Guiraud.
            M. FLORIZEL VON REUTER
4.	a) Sonate............................. Scarlatti.
  b)	Barcarolle.......................... Riibinstein.
c)	Staccato-Caprice.................... Max Vogrich.
            M“* PERROTTET
5.	Fantaisie sur Faust...................... Wienimvsky.
            M. FLORIZEL VON REUTER
 f’iANO DE CONCERT t^LUTHNEK, AUX SOINS DE	i|)UBACH &
PRIX DES PLACES :
 Rez-de-chaussée. Parquets et Loges numérotés, 3 fr., autres places, I fr. — Première Galerie. Fauteuils de face et Cordon premier rang, 2 fr., autres places, 1 fr, — Seconde galerie, 50 centimes.
 La location est ouverte dès ce jour chez M. HENN, magasin de musique, pianos et instruments, 6, boulevard du Théâtre. — Téléphone 827.
 Les places de seconde galerie ne seront vendues que le soir du concert à l’entrée.
                                           Reprodtiction Interdite.
 (DIRECTION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE

Genève. — Ikp. L.-F. Jarrvs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>