<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="19021122">22/11/1902</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0206.tif"/>
<date when="19021122"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   THÉÂTRE DE	VILLE DE GEIIÈYE
                 COMITÉ DES CONCJRTS d’aBONNEMENT
          Samedi 22 Novembre 19(2, à huit heures précises.
               DEUXIÈME
CONCERT DABONNEMENT
                                  avec le oncours de
     Mme SENGER-BETTA^UE, de l’Opéra de Munich
                                               etde
                           M. Max BEHIENS, pianiste.
                       Cp D C?3
            -e^^PROGEAMl'
                                            PREMl. .-.jt VAt'k,n! '
1.	Symphonie n° 1, en ut majeur................
       a)	Adagio molto et allegro con brio.
      b)	Andante cantabile con moto.
       c)	Menuetto (allegro molto et vivace).
       d)	Finale. Allegro molto et vivace.
2.	Extraits de Tristan et Yseult.................
      a)	Prélude.
      b)	La mort d’Yseult.
           Mme Senger-Bettaque.
 .. Beethoven.
R. Wagner.
                                    SECONSt PARTIE
    3.	Burlesque, morceau caractéristique pour piano et orchestre (ire audition)............................... R. Strauss-.
                M. Behrens.
  4.	Scène finale du Crépuscule des Dieux................ R. Wagner.
                Mme Senger-Bettaq.ue.
Orcbeçtre çou? la direction de JA. Wilfÿ REHBERG.
Piano de concert Erard aux soins de MM. Bron et Berguer
L.e concert commencera à huii heures précises.
Le public est informé que les portes serc> * fermées pendant l'exécution des morceaux.
^
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0207.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ programma officiel
 Mme Sengei-Bettaque.
    Mrae Senger-Bettaque a fait des étrnes musicales à Berlin, dans la classe du professeur Dorn. Elle débuta à l’C'péra royal dans le rôle d’Agathe et y tint pendant quelque temps l’errploi de chanteuse légère. Mais ses moyens exceptionnels lui permirenl vite d’aborder les rôles du grand répertoire, et c’est en qualité de sopnno dramatique qu’elle passa successivement sur les scènes de Mayene, Leipzig, Brème, Hambourg, etc. Depuis 1894, Mme Senger-Bettaque fiit partie de la troupe de l’Opéra de Munich, où elle a pris avec succès a succession de la célèbre cantatrice Vogl. Elle y a chanté les rôles les plis divers, mais son tempérament la désigne pour le répertoire dramatiqte et tout particulièrement pour les grands rôles wagnériens, elle est incimparable dans les rôles d’Yseult et de Brünnhilde. Mme Senger-Bettaqu a eu l’honneur de chanter le rôle d’Eva lorsque les Maîtres Chanteurs ârent donnés pour la première fois à Bayreuth.
Symphonie n° 1, d. L. van Beethoven.
    Bien que la première symphonie r|e soit pas une des œuvres importantes de Beethoven, on aurait cependanrtort de la traiter à la légère et, surtout, de la prendre, comme le font quelque! esprits superficiels, pour une simple copie du style de Mozart. En l'étudiant, on reconnaît l’individualité de Beethoven qui cherche déjà à s’affirmer, sinon dans les idées, du moins dans la manière de les exprimer.
    Les thèmes du premier mouvemen-Sont, il est vrai, tout à fait mozartiens; mais il y a un passage qui est urn^-^contestable révélation du génie de Beethoven et qu’on ne saurait entendre sans en être frappé. Ce passage se trouve après la cadence en sol majeur (à la 64e mesure de Y allegro con brio) au moment où un pianissimo vie-ciJnterrompre subitement l’éclat de l’orchestre; on entend alors les basse» murmurer, comme dans un rêve, un fragment du second thème, pendwt que les autres instruments commentent cette surprise avec inquiétude- C’est la première manifestation de la nature tragique de Beethoven dans ia symphonie.
    L andante a pour motif principal une mélodie dont la métrique de sept mesures est peu usuelle; elle est trak^.d’abord en fugato, puis développée à la manière de Haydn. Le caractère agréablement rêveur de ce mouvement
 d?
H
¥
 f-
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 est interrompu, pour un instant, par un accès d’humeur sombre qui appartient en propre à Beethoven.
   Le troisième mouvement est intitulé Menuetto, bien que ce soit un allegro molto e vivace dont l’impétuosité dépasse de beaucoup le niveau des menuets de Haydn. Dans la seconde partie on rencontre des accents mutins, un piano subit et des modulations capricieuses qu’on peut mettre à l’actif de l’originalité de Beethoven. Le trio, d’une simplicité élémentaire, produit néanmoins beaucoup d’effet. Il n’y a pourtant presque rien, comme idée ou thème, et tout repose sur la belle sonorité de l’instrumentation.
   Le finale est un rondo à la Haydn, gai, amusant et remarquablement court. Des quatre mouvements de cette symphonie, c’est le moins original, inférieur même aux dernières parties des sonates pour piano composées par Beethoven à la même époque (1800). Cependant ce finale peut encore faire plaisir, à condition d’être accueilli à la bonne franquette comme il a été écrit par l’auteur.	(D’après H. Kretzschmar.)
$ * *
Prélude et scène finale de « Tristan et Yseult ».
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, imerrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par l^Ttmbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
   Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
    Yseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
&
%r
1
 4
 t.
 PROGRAMME OFFICIEL
 Mild und leise | wie er lâchelt, wie das Auge | hold er ôffnet, seht ihr, Freunde, | sàh’t ihr’s nicht ? Immer lichter | wie er leuchtet, wie er minnig | immer màcht’ger,
 Stem- umstrahlet | hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, | sâh’t ihr’s nicht ?
 Wie das Herz ihm | muthig schwillt, voll und hehr | im Busen quillt; wie den Lippen | wonnig mild süsser Athem | sanft entweht : — Freunde, seht — | fühlt und seht ihr’s Hôre ich nur | diese Weise [nicht? — die so wunder- | voll und leise,
 Wonne klagend, | Ailes sagend, mild versôhnend | aus ihm tônend, auf sich schwingt, | in mich dringt, hold erhallend | uni mich klingt?
 Heller schallend, | mich umwallend, sind es Wellen | sanfter Lüfte?
 Sind es Wogen | wonniger Düftel Wie sie schwellen, | mich umrauschen, soll ich athmen, | soll ich lauschen ?
 Soll ich schlürfen, | untertauchen, süss in Düften | mich verhauchen ?
 In des Wonnemeeres | wogendem Schwall, in der Duft-Wellen | tônendem Schall, in des Welt-Athems | wehendem Ail — ertrinken — | versinken — unbewusst I —hôchste Lust?
  : pa fac
 Sur sa tace s'est empreinte I Quel sourire fier et doux !
      Comme il brille, comme il rayonne I D’astres d’or son front se couronne 1 Le voyez-vous ?
 Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane !
 Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
 Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
 Vers les sphères infinies,
      De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
 Sur les ailes de l’aurore,
 Dans un tourbillon sonore 1 Chants délicieux,
 Sons mélodieux!
 Êtes-vous le souffle des brises,
       Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
 Dans vos vagues embaumées,
 Je m’élance dans ma joie,
      Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
 Dans ton âme sublime,
 Immense immensité,
 Je me plonge et m’abîme,
     ' Sans conscience,
          O volupté !
Traduction de Victor fVilder.
        Starke Scheite schichtet mir dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und hell lod’re die Gluth, die den edlen Leib des herhsten Helden verzehrt ! — Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Ehre zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. •— Vollbnngt Brünnhilde’s Wunsch !
cST».
  Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Émotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
A A St
Scène finale du « Crépuscule des Dieux ».
  Brünnhilde seule occupe le milieu du théâtfir. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
Qu’on entasse un tas de bois, là I Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume ! Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître ; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0208.tif"/>
<page><![CDATA[﻿5	DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin. Les femmes le parent de tapis, de feuillage et de fleurs. Brünnhilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie.
 Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der mich verrieth ! die Gattin trügend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
     —	einzig ihm theuer — schied er sich durch sein Schwert. — Aechter als er schwur keiner Eide; treuer als er hielt keiner Vertràge : laut’rer als er liebte kein and’rer : und doch aile Eide, die Vertràge, aile treueste Liebe — trog keiner wie er ! —
    Wisst ihr wie dass ward ?
    O ihr, der Eide heilige Hüter! lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid :	.
 erschaut eu’re ewige Scliuld !
 Meine Klage hôr, du hehrster Gott !
 Durch seine tapferste That, dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sie gevvirkt, des Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib ! — Weiss ich nun was dir frommt ! — Ailes ! Ailes 1 Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
   Auch deine Raben hôr’ ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim.
   Ruhe ! Ruhe, du Gott ! —
   Meine Erbe nun nehm ich zu eigen. —
    Verfluchter Reif I furchtbarer Ring ! dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
    Der Wassertiefe weise Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath !
    Was ihr begehrt,
 De l’éclat du soleil il paraît resplendir.
 Si pur, a-t-il pu me trahir? —
 Epoux ingrat, ami fidèle,
 De sa loyale belle,
 De son bien le plus cher,
 Il se sépara par son fer. —
 Nul n’a juré plus loyale promesse;
 Nul n’a conclu de pacte plus loyal;
 Nul n’a montré plus de tendresse ! Pourtant, — ô sort fatal ! —
 Pacte et promesse,
 Doux serments de tendresse,
 Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
 O Dieux, gardiens de serments im-
                                [muables,
 Tournez votre regard vers mon cœur
                                    [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables ! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                   [Dieux ! Pour son plus mâle exploit. — Tant désiré par toi, —
 Tu le vouas, — lui qui le fit, —
 Au sort que t‘a fait 1 anathème !
 Moi ! tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? — Toute, toute chose, oui, toute est claire à
                                [mes yeux.
 —	J’entends tes deux corbeaux bruire de
                                         [l’aile.
 Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
 Calme, repose, ô Dieu !
 D’un geste, elle donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héros, l’anneau qu’elle contemple pensive.
                    A moi,
 Mon héritage unique ! —
 Joyau maudît, or fatidique,
 Je te passe à ma main et me défais de toi! O sages sœurs de l’eau profonde,
      O	filles nageuses de l’onde,
 Votre conseil est bon et clair;
 L’or que vous désirez, je veux le rendre; Dans ma cendre, venez le prendre!
     Le feu, qui consume ma chair,
 Va, l’anathème, l’absoudre !
      Dans les flots faites-le dissoudre
PROGRAMME OFFICIEL
6
     geb’ ich euch : aus meiner Asche nehmt es zu Eigen !
Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold, den strahlenden Stern des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. — Fliegt heim, ihr Raben ! raun’t es eurem Herrn, was hier am Rhein ihr gehôrt ! An Brünnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert, weiset Loge nach Walhall !
Denn der Gôtter Ende dâmmert nun auf : so werf ich den Brand in Walhall’s prangende Burg. Grane, mein Ross, sei mir gegrüsst !
Weist du, Freund, wohin ich dich führe?
Im Feuer leuchtend liegt dort dein Herr,
Siegfried, mein seliger Held.
Dem Freunde zu folgen V.i.ner.t .iu fffudigr Lockt dich zu ihm die lachende Lohe? —
   Fûhl’ meine Brust auch, wie sie entbrennt ; belles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu umschlingen, umschlossen von ihm, in màchtigster Minne vermàhlt ihm zu sein ! — Heiaho ! Grane !
Çrüsse den Freund !
Siegfried I Siegfried !
Selig gilt dir mein Gruss !
 Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
 Que pour notre malheur on vous ravit !
 Elle a passé la bague à son doigt et se dirige vers le bûcher où repose déjà le corps de Siegfried. Elle arrache, à l’un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit.
Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
                                   [et brûle; Dites qu’il parte pour Walhall !
Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule. Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall! — Dans ton manoir royal !
 Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux, posés sur le roc, près du rivage, prennent leur vol et disparaissent derrière l’horizon.
 Brünnhilde aperçoit son cheval, que deux hommes viennent d’amener.
Grane, salut ! — je te désire ! —
 Elle court au devant de son cheval, le saisit et le débride promptement, puis se penche, confiante, sur son encolure.
 Sais-tu bien, camarade, où je veux te con-
[duire ? —
 Dans la flamme claire srît ton seigneur, ^ Siegfried, mon superbe vainqueur ! Heureux de le suivre, - ah I — tu hennis
                                        [de plaisir ! T’attire-t-elle, la rieuse flamme ! —
 Sens battre mon cœur, sous l’aiguillon du
[désir ;
 Un feu divin brûle aussi dans mon âme ! Oh ! 1 etreindre ! étreinte dans ses bras ! Nous unir, dans l’amour, par le même
[trépas !
 Heiaho ! Grane ! vole en la flamme ! Siegfried ! Siegfried ! vois, c’est moi ! c’est [ta femme 1
Traduction de Victor Wilder.
  Elle se jette sur le cheval et l’enlève au galop. D'un bond, Grane saute, avec elle, sur le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut; la scène entière semble envahie par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l’horizon en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de son lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. On aperçoit, dans les nuées, la salle du Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Waltraute, au premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Dieux semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.
Le troisième concert d’abonnement aura Heur le Samedi 6 Décembre prochain avec le concours de M. M. Crickboom, violoniste.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
