<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='19021220'>20/12/1902</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0235.tif'/>
        <date when='19021220'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Martucci, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Martucci, Giuseppe</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿m
THÉATR E IDE IYI.LI.E DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS U ABONNEMENT
     Samedi 20 Décembre 1902, .J^Uuit heures précises.
  QUATRIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
       avec le concrtü'S de
   M. ERNESTO CONSOLO
        pianiste.
   tp epep
               -©-■o» programme
                 —mcÈMiÈ&iS Jrk %&£&
    1.	Symphonie (Oxford) en sol, n° 16 de l’édition Breitkopf et
  Hàrtel......................................... Haydn.
          a) Adagio et allegro spiritoso — V) Adagio — c) Menuetto (allegretto) — d) Presto.
    2.	Concerto en si bémol mineur, op. 66, pour piano et
   orchestre (ire audition)........................... Martucci.
           Allegro giusto — Larghetto — Allegro con spirito.
                 M. E. CONSOLO.
      SECONDE PARTIE
    3.	Scène d’amour extr. de l’opéra « Feuersnot » (ire aud.). R. Strauss.
    4.	a) Ballade en forme de variations surun thème norvégien. Grieg.
     b)	Capriccio en ré majeur.......................... Scarlatti.
                 M. E. CONSOLO.
  5.	Les Préludes, poème symphonique.................. Lis#.
     Opebeçtre çoü? la direetioi) de fA. Willy REHBERG.
      Piano de concert Beehstein, fonrni par la Maison Pœtiseh frères, à lansanne, ani soins de MM. Dnbach et C°. Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
         L.e concert commencera à huit heures précises.
                                                                                     VYvYvyvyvyvY^ys
                                             Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
Ernèsto Consolo.
        Eraesto Consolo est né à Eondres de parents italiens, mais c’est à Rome qu’il fit d’abord son éducation musicale, sous la direction du célèbre Sgambati, puis à Leipzig dans la classe du professeur Reinecke. Rubinstein, qui habitait près d^-Dresde, ayant entendu le jeune artiste lui témoigna aussitôt une bienveillance toute particulière et ses précieux conseils eurent bientôt un résultat remarquable. Aussi est-ce dans les meilleures conditions que Conso^.commença une tournée en Allemagne; il débuta à Berlin sous les auspices de Joachim, joua avec un succès marqué dans plusieurs villes, puis en Angleterre, en Autriche, en Hollande, en Suisse; en Italie j] joue avec Joachim, et à Prague c’est avec le célèbre quatuor tchèque qu’il obtient un succès considérable. M. Consolo s’est fait entendre peur la première fois à Genève dans un des concerts d’abonnement de mars 1900 avec le concerto de Sgambati; la première audition du concerné de Martucci assurera à cet artiste distingué la même faveur de notrej^ublic.
» * *
                 Symphonie <',*~4aL) tr 16, 4e Hnydu . _
        La symphonie dite Oxford qui fut écrite à Paris, offre une certaine analogie avec celle intitulée la Chasse, qui lui est antérieure de quelques années, analogie de pensée, car toutes deux semblent comme une évocation de jeunesse de l’auteur vieillissant, et analogie de facture, car Haydn y atteint le plein développement de son talent. On peut même affirmer que jusqu’à la Oxford-symphonie, Haydn n’est jamais parvenu à une si complète maîtrise du contrepoint et du coloris orchestral. L’allure générale s’élargit et sa manière de développer de courts motifs et la richesse des imitations font pressentir la forme mozartienne. C’est à juste titre qu’on a appelé la Oxford-symphonie YEroica de Haydn.
        Si la symphonie la Chasse et celle Oxford présentent des analogies, le compositeur se montre cependant beaucoup plus agité et inquiet dans la Oxford-symphonie. On le voit déjà dans l’introduction et dans Yallegro, où Haydn a de la peine à se séparer de la première partie du thème principal.
ALLEGRO
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
Ce thème s’étend pendant une périocfe de seize mesures, mais l’auteur revient sans cesse aux cinq premières notes qui se retrouvent toujours, tantôt très en dehors, tantôt cachées.
Le second thème est alors une figure de caractère bouffe comme on en rencontre dans beaucoup d’opéras-comiques et surtout dans le Barbier de Séville de Rossini, ce thème paraît comme une aimable vision et parle avec la naïveté d’un enfant.
A travers les développements de la première partie, ce thème servira comme de point de repère pour retrouver le chemin perdu.
Le thème de l’adagio s’achève dans une période de huit mesures,
        ADAGIO CANTAB1LE
ÉÜfe
se répète pour céder la place à une phrase intermédiaire de six mesures, puis le premier thème reprend et dominera toute cette partie. Au milieu, Haydn place un morceau en mineur rempli de tendresse, coupé par de violents accords d’un caractère démoniaque. Mais cette agitation disparaît devant le premier thème qui s’impose de nouveau dans sa tonalité de ré majeur.
Le caractère mouvementé de la première partie se retrouve dans le menuet et ce n’est que dans le trio que le chant dit par les cors apporte la paix et la sérénité.
Le thème principal du finale,
PRESTO
d’une allure si humoristique, revient d’abord quatre fois de suite, puis il disparaît à plusieurs reprises sans raison, s’arrête brusquement dans des poses embarrassées, saute de ci de là comme un petit gnome, parmi les différentes voix de l’orchestre. Toute cette partie est une véritable merveille de double contrepoint. La symphonie Oxford reste d’un bout à l’autre absolument originale; Haydn la plaçait très haut dans son oeuvre
W]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
     et lorsque, en juillet 1791, il partit pour les fêtes d’Oxford, cette symphonie prit en définitive la place des œuvres qu’il avait composées pour cette circonstance ; c’est pour cela qu’elle a reçu le nom de Oxford-symphonie, et elle est restée une des favorites dans les concerts en Angleterre.
    Après avoir parcouru, de 1839 à 1847, l’Europe entière en triomphateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer en 1849.
    Il	y resta douze ans, déployant comme capellmeister, compositeur et professeur une activité prodigieuse, et exerçant une influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
       C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres importantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont neuf parurent à la fois en 1856.
        Le troisième, intitulé les Préludes, d’après Lamartine, illustre des scènes tantôt sérieuses, tantôt riantes de l’existence humaine. Celles-ci dominent, ce qui explique la faveur marquée dont jouit cette composition, devenue rapidement populaire en Allemagne.
       La forme des Préludes n’offre rien d’étrange et se rapproche plutôt de celle qu’on est habitué à rencontrer dans la symphonie ou la sonate, Liszt ne mettant en œuvre que deux motifs principaux : le premier, empreint de solennité ; le second, léger et gracieux.
       Pour mieux orienter nos abonnés, nous reproduisons ci-dessous les quelques lignes placées en tête de la partition :
        Notre vie est-elle autre chose qu’une série de préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note? — L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par queloue orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque « la trompette a jeté le signal des alarmes », il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces.
 Le cinquième concert d’abonnçment aura lieu le samedi 10 janvier 1903 avec le concours de M. Henri Marteau, violoniste.
(D’après Kretzsçhmar.)
 Les Préludes, poèmi* symphoniques de F. Lis#
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>