<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031209'>09/12/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0507.tif'/>
        <date when='19031209'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Brasserie Handwerck'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION POUR L’ART SOCIAL
Grande Salle de la Brasserie Handwerck
AVENUE DU MAIL
Mercredi 9 Décembre 1903, à 8 h. */a so*r
Portes à 7 h. */*
Concert Jâymf>honique
avec le concours de
  i’0rchestre du théâtre
sous la direction de M. Willy REHBERG
  NL~ H. IBachofcn	2VI. Ex an ber
          Mezzo-soprano	Professeur au Conservatoire
 0 O O
 PROGRAMME
1.'Symphonie	dite militaire.............J. Haydn
      a) Adagio et allegro. - b) Allegretto. - c) Menuetto. - d) Finale (Presto).
2.	Air de Suzanne des Noces de Figaro........Mozart
           Mlle BACHOFEN.
3.	a) Menuet du Bourgeois Gentilhomme........Lully
     Le solo de violon par M. L. REY.
  b) Musette et Tambourin des Fêtes d’Hébé......Rameau 4.	Lieder avec accompagnement de piano.......Mozart
      a) Loin de toi. - b) Berceuse. - La jeune fille et la violette.
          Mlle BACHOFEN.
5.	Ouverture d’Iphigénie en Aulide..........Gluck
M. le professeur LAUBER fera une courte
CONFÉRENCE SUR LES ŒUVRES D’ORCHESTRE du programme.
Piano Kaps aux soins obligeants de M. Ch. BERGUER (succ. de Bron et Berguer).
                                LES BILLETS SONT EN VENTE : Chambre de /pT-t'i	• O £	f Travail, 10, rue du Temple. — Au Grütli, rue de la
* » L X.3£ , A/ w	Cité, 15. — Cercles ouvriers, rue de la Tour Maîtresse, 9
                                         et rue Sismondi. — Brasserie Handwerck, Avenue du Mail et le soir à l’entrée.
PROCHAIN CONCERT : fin Décembre. 3 sonates (Marteau et Rehberg).
SOCIÉTÉ 6ÉNÉRAIE D'IMPRIMERIE 13 PÉLISSERIE, 6ENÈVI
                LE NOMBRE DES PLACES ÉTANT TRÈS LIMITÉ, on est prié de se procurer des BILLETS A L’AVANCE aux dépôts indiqués ci-dessus. .........]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0508.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les noces de Figaro
Air de Suzanne.
       0	nuit enchanteresse Tout sourit à l'ivresse De mon cœur amoureux.
Craintes frivoles Inquiétudes folles Gardez-vous de trouver ce rêve heureux Paisible nuit, assombris sous tes voiles Le pâle éclat des cieux où brillent les
[étoiles
Nuit favorable ! Azur mystérieux.
Viens cher amant, pourquoi te faire (attendre
Du Dieu d'amour la voix magique et
[tendre
En ta faveur s'est fait un jour entendre Et tout mon cœur s'en est laissé charmer. Ne tardes plus, je t’aime, je t’adore Viens, entends-moi, c’est ma voix qui [t’implore
L’heure est k nous, la nuit est sombre
[encore
Tout l’univers nous conseille d’aimer.
» * *
Loin de toi
Quand partent ceux qu'on aime A cet adieu suprême,
Les anges du ciel même Partagent notre émoi !
Loin de toi que j’adore La douleur me dévore !
Hélas ! et toi ! Ton cœur encore Me garde-t-il sa foi f
Pardonne à mon injure !
Ton âme chaste et pure Pour être un jour parjure N’a pas donné sa foi !
Je t’aime, je t’adore !
Pardonne à qui t’implore ! Bientôt naîtra l’aurore Qui doit encore Te réunir k moi !
Berceuse
 Mon bel ange va dormir !
 Dans son nid l'oiseau va se blottir Et la rose et le souci Lk-bas dormirent aussi.
 La lune qui brille aux cieux Voit si tu fermes les yeux La brise chante au dehors !
 Dors, mon petit prince, dors '
 Mon petit prince au réveil Recevra les présents du soleil Qui seront de beaux habits,
 Brodés d’or et de rubis 1 La lune d’un fil d’argent Avec son reflet changeant En aura cousu les bords !
 Dors, mon petit prince, dors !
9	9*
La jeune fille et la violette
 Dans les prés émaillés de fleurs, Croissent parmi les jeunes soeurs La violette Soudain vers la pauvrette Une fillette Au frais minois Au front charmant Par les sentiers, accourt gaiment Ah ! pense la violette Des autres fleurs Que n’ai-je les couleurs Et l’air de fête !
    Pour orner sa ceinture Je mourrai sans murmure !
    Mes sœurs, mes sœurs Que n’ai-je vos couleurs !
 Mais hélas ! toujours chantant La jeune fille, au même instant Ecrase la fleurette,
 Qui meurt brisée, et dit encore :
 Sans accuser mon triste sort Je meurs par elle et je bénis la mort ?
        O	violette !
     C’est fait de toi, pauvrette.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>