<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031204'>04/12/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0495.tif'/>
        <date when='19031204'/>
        <name key='Nanino, Giovanni Maria' type='person' role='cmp'>Nanino, Giovanni Maria</name>
        <name key='Ingegneri, Marc&apos;Antonio' type='person' role='cmp'>Ingegneri, Marc'Antonio</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Cesti, Antonio' type='person' role='cmp'>Cesti, Antonio</name>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Aichinger, Gregor' type='person' role='cmp'>Aichinger, Gregor</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Donato (Donati), Baldissera' type='person' role='cmp'>Donato, Baldissera</name>
        <name key='Porpora, Nicola' type='person' role='cmp'>Porpora, Nicola</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Arcadelt, Jacques' type='person' role='cmp'>Arcadelt, Jacques</name>
        <name key='Waelrant, Hubert' type='person' role='cmp'>Waelrant, Hubert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿r* y‘^XZjr -%^-
GRANDE SAIxL.PI DU CONSERVATOIRE
Vendredi 4 Décembre 1903, à 8 '/* b-
Ï^E^IER
O^CEF^F
 donné par te
(Chœur Üjixte rie $aint^\ntoiue j
     (Audition d’œuvre? chorale? du XVlme siècle)
 SOUS LA DIRECTION DE M. TH. JAUCH
                    avec le bienveillant concours de
?
  'j^aberaoiselle (cjlperarbi
               Cantatrice
            TïC* ü)anâ» «iolouceUiste
                           Prof, au Conservatoire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿~'h,
-=Sÿ_ PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE (musique religieuse)
1.	CHŒUR.
a)	Diffusa est........
b)	In monte Oliveti.....
c)	Hodie Christus natus est . .
2.	Sonate pour violoncelle, M. Lang .
        ADAGIO-ALLEGRO — LARGO-ALLEGRO
3.	CHŒUR (H voix).
    a)	Kyrie )
b)	Gloria' f*<; *a ^esse du PRPe Marcel
4.	Aria d’Erontea, Mademoiselle (ïherardi
5.	CHŒUR.
a)	Tenebræ factse sunt (voir d’hom.J
b)	Pactus est repente.....
Nanino
Ingegneri
Marenzio
Marcello
Palestrina M. A. Cesti
Vittoria
Aic.hinger
 1547-1607
 1545-1592
 1550-1599
 1686-1739
 1526-1594 16201669
 1540-1608
 1565-1628
 iK
K
DEUXIÈME PARTIE (musique profane)
1.	CHŒUR.
a)	La nuit froide et sombre
b)	Villanelle napolitaine.
2.	Sonate pour violoncelle, M. Lang
  LARGO-ALLEGRO — ADAGIO-TEMPO DI MINUETTO
 DEMI-CHŒUR.
 a)	Mori quasi	. )
 b)	Alla Riva del Tebro ' '
 c)	Chanson flamande .... aJ Air de Thésée, Mlle Gherardi.
b) Menuet........
 CHŒUR.
 a)	Il bianco e dolce cigno .
 b)	Musiciens qui chantez
R. de Lassus 1532-1594
B.	Donati 1520-1603 Pohpora 1686-1767
 Palestrina 1526-1594
 X.
 Lulli
 Martini
 J. Arcadelt Waelrant
 1633-1687
 1741-1816
 1514-1575
 1517-1595
Le piano d’accompagnement sera tenu par M. le Prof. WfSSMANN

se
 Sb»«rfb; ÿÿc$«fcî:^»;5
 Diffusa est gracia
    Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea benedixit te Deus in æternum. Myrrha et gutta et casia a vestimentis tuis, a dorni-bus eburneis, ex quibus te de-lectaverunt filiæ regum in honore tuo.
 ■ Mii
   La grâce est répandue sur vos lèvi'es parce que Dieu vous a bénie dans l’Eternité. De vos vêtements, de vos coffrets d’ivoire, s’exhale le parfum de la myrrhe, de l’ambre, de l'aloës, que les filles des rois vous offrirent pour vous rendre hommage.
 It) rnoote oliveti
   In monte oliveti oravit ad Pa-trem : Pater si lieri potest tran-seat a me calix iste. Spiritus quidem promptus est, caro au-tem infirma.
   Vigilateet orate, ut non intre-tis in tentationem.
Hodie Cbristus natus est
 • Hodie Christus natus est ’ Noë! Noë! Noë!
    Hodie Salvator apparuit, Alléluia! Alléluia! Alléluia! Hodie in terra canunt Angeli, lætantur Archangeli
Noë ! Noë ! Noë !
    Hodie exsultarit justi dicentes: Gloria in excelsis Deo. Alléluia! Noë! Noë! Noë! Alléluia! Noë! Noë! Noë!
Aujourd’hui le Christ est né Noël ! Noël ! Noël !
  Aujourd’hui le Sauveur est apparu : Alléluia ! Alléluia !
  Aujourd’hui les anges chantent sur la terre, les archanges se réjouissent. Noël ! Noël !
Aujourd’hui, les Justes sont dans l'allégresse et s’écrient : Gloire à Dieu. Alléluia ! Noël! Noël! Alléluia!
Noël! Noël ! Noël!
 Gloria ip eKcelsi? Deo
    Gloria in excelsis Deo : et in Terra pax hominibus bon» vo-luntatis. Laudamus te. Benedi-cimus te. Adoramus te. Glorifi-camus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuarn : Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Pater omnipotens, Domine Fili unigenite, Jesu Ghriste : Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris. Qui tollis peccata mun-di, miserere nobis. Qui tollis peccata mundi suscipe depreca-tionem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus Sanctus : Tu solus Dominus. Tu solus Altissi-mus, Jesu Christe; Gum sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
 as
    Gloire à Dieu dans le ciel, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté. Nous vous louons. Nous vous bénissons. Nous vous adorons Nous vous glorifions. Nous vous rendons grâces à cause de votre gloire infinie : Seigneur notre Dieu, Roi du ciel, Dieu le Père tout-puissant, Seigneur Jésus-Christ, Kils unique: Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père. Vous qui effacez les péchés du monde, ayez pitié de nous. Vous qui effacez les péchés du monde, recevez notre prière. Vous qui etes assis à la droite du Père, avez pitié de nous, car vous êtes le seul Saint, le seul Seigneur, le seul Très-Haut, 6 Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, dans la gloire de Dieu le Père. Ainsi soit-il.
 ?v
  Sur le Mont des Oliviers, Jésus fit cette prière à son Père : « Mon Père s’il est possible, que ce calice s’éloigne de moi, car l’esprit est prompt, mais la chair est faible. »
   Veillez et priez, pour que vous n’entriez pas en tentation.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0497.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿!fl||--------------; El
«
 Kyrie, eteiÿoi)
«
 50
 Kyrie, eleison. Christe, eleison. Kyrie, eleison.
 Seigneur, ayez pitié de nous. Jésus-Christ, ayez pitié de nous. Seigneur, ayez pitié de nous.
Tenebrae factæ çupt
   Tenebræ factæ surit, dum cru-ciflxissent Jesum Judæi : et circa horam nonam exclamavit Jésus voce magna: «Deus meus, Deus meus, ut quid me dereliquisti ?
   Et inclinât» capite emisit spi-ritum.
   Il y eut des ténèbres lorsque les Juifs eurent crucifié Jésus: et vers la neuvième heure [3 h. après-midi], Jésus s’écria d’une voix forte : « Mon Dieu ! Mon Dieu ! — Pourquoi m'avez-vous abandonné ? »
   Et après avoir incliné la téte, Jésus rendit l’esprit.
   Kactus est repente de cœlo son us, tanquam advenientis spi-ritus vehementis.
   Confirma hoc Deus. quod ope-ratus es in riobis : a templo tuo quod est in Jerusalem.
Factü? e?t repente de cœlo
                      Il se fit tout-à-coup un «rand bruit comme un vent impétueux qui venait du ciel.
                  Confirmez, ô Dieu, ce que vous avez opéré en nous ; dans votre temple qui est â Jérusalem.
 Mori quasi il mio core Quando la bianca marto Mi die de ahime pian piano Kior ch’invece d’odor spirava
[ardore
 Or s’un bel fior rn’ha quasi il cor [distrutto,
 Che faria il dolce frutto ?
Alla Riva del Tebro
Mori qüa?i
1|	J'ai cru un moment défaillir,
■ÿ'	lorsque de sa blanche main elle
%	m’a tendu â la dérobée une fleur,
  1	gage d’amour naissant.
!	Si ce simple témoignage m’a
;	tant ému, que sera-ce alors que
         !	j’obtiendrai sa main ?
 Alla riva del Tebro Giovanetto vid’io va#o pastore Mandai tai voci fuore :
 Saziati, o cruda Dea Délia rnia acerba e rea...
 Ma dir non puote « morte »
 Ch’il duol l’ancise. Ahi, misera-|bil sorte !
 Sur les bords du Tibre, j’ai vu accourir un jeune berger.
 D’une voix entrecoupée de sanglots il s’écria : « Réjouis-toi, 6 cruelle déesse, de ma triste
 et prématurée..... ». Il ne put
 ajouter « mort », mais rendit le dernier soupir.
  O cruelle destinée !
 Il biarçeo e dolce Gigoo
   Il bianco e dolce Cigno can-tando more Ed io piangendo giung’al fin (lel viver mio. Stran’e diversa sorte. Ch’ei more scon-solato. Ed io more beato. Morte che nel morire, M'empie di gioia tutto e di désire. Se nel morir altro dolor non sento. Di mille morti il di sarei contento.
   Le Cigne éclatant de blancheur meurt en chantant, et moi j’arrive pleurant à la fin de rna vie. Etrange diversité du sort. Il meurt inconsolé et moi je meurs ravi, d’une mort qui me remplit de joie.
   Si la mort ne me cause pas d’autre douleur, de mourir mille fois par jour, je serais heureux.

 Irnp. Louis Gilbert & G1*. — Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>