<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert Marteau
            <date when='19040108'>08/01/1904</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert Marteau</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0534.tif'/>
        <date when='19040108'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title>Cinquième concert Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts Marteau' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ CONCERTS fr fr fr ______4Î 4f MARTEAU
_
VICTORIA-HALL
k\* mrns ' <fl^v /ù^vr^r,
/<?“- *.~/__ - ■
■	î	—■ /-"*’ '/‘** 7	Vendredi 8 JapVier 1904
‘ V\'^/'jtfJ[Æ 1	à 8 beüres et quart.
 CINQUIEME r//,'f V^^Bi	CONCERT
\ \ I	p^-|ps9n rGn r-G^rr^ir-9^7r^i r^ir^-'i rxQ^i rP/ir^>/ir\°/i r&nr\QnrxQ^rr-P/'-i
M. Henri MARTEAU
L’Orchestre symphonique de Lausanne
(RENFORCÉ)
                , , +-.? -f- - Sou3 la cïtt ectiorr de M. H. HAMTVitR
___rm - ~—_
•	f PR0GR.A M Me ’|—
   1.	Ouverture d’Eüryaptfye.......................................... Weber.
       2.	Gopcerto et* ni mineur, pour violon et orchestre (irc audition)........... IV. Pahrtke.
                     I. Moderato con moto.
          II.	Allegro con brio.	f
    3.	a) Rorpapce en soJ, op. 40 ) . ,	.	„ . _	,	pour violon et orénestre.................. Beethoven. 0) Rorpapce en ja, op. 50 \
ENTR’ACTE DE 3IX MINUTES
    4.	Ouverture de Léopore, n° 2...............4....................... Beethoven.
5.	Gopeerto en ut mineur, pour violon et orchestre...................... E. Jaques-Dalcro^e.
                      I.	Allegro con ritmo.
TT 1 nrern	f	\ ü—--T T"'^ ~$T
                       III.	Finale quasi fantasia. Allegro appassionato.
          Abonnements aux dix Concerts : Réservées, 30 fr. — Premier galerie, 12 fr. — Parterre, 6 fr. Seconde galerie, 3 fr.
billets pour ce COMCERT :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 5 fr. — Fauteuils de Parquet* 4 fr. — Parterre et Pourtour, 2 fr. Podium, I fr. PREMIÈRE GALERIE : Fauteuils de Balcon, 3 fr.*— SECONDE GALERIE : Amphithéâtre, 1 fr.
Les abonnements et les places sont en vente exclusivement chez i\f Ad. HENN, musique et pianos, 6, boulevard lu Théâtre.
             VAdministration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix detentrées pour un seul concert, de mime que celui de modijier les dates ou
le programme, en cas ite force nhijeure.
Ad. HKKJÎ, Imprésario, A Ueneve.	Reproduction Interdite.
          4»	" "
i
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Le Concerto pour violon, de Woldemar Pahnke, composé en 1902-4903 pour M. Henri Marteau, a été exécuté par lui, pour la première fois, aux Fêtes de musique de Bâle, en 1903.
     Le Concerto pour violon, de E. Jaques-Dalcroze, composé en 4901 pour M. Henri .Marteau, fut joué par lui, pour la.première fois, aux Fêtes de musique suisses ii iieif-'sr, ~ïi IîtOI. Depuis, Àl. Marteau l’aj tait. enU-ndre à Paris (ïitmoatb*.-Ijanapureux),. Berlin, Crefeld, Teplitz, Strasbourg, Amsterdam, La Haye, Arnheim, Wiesbaden, Baden-Baden, Zurich, Neueliàtel. Dans le courant de cet hiver, il le jouera à Londres, Vienne, Buda-Pesth, ainsi qu’aux Concerts philharmoniques de Berlin, sous la direction d’Arthur Nikisch.
-<ir -J/lr -tir
A propos de l’Ouverture de Léonore, n11 2.
      L’opéra fut représenté pour la première fois le 20 novembre 4805, au théâtre « An der YVÏen », à Vienne, avec, comme ouverture, celle de Léonore n° 2 (l’Ouverture n° 4 ne fut jamais jouée avec l’opéra).
     Le public trouva cette ouverture démesurément longue, incompréhensible, et s’indigna au plus haut degré contre la sonnerie de trompettes placée dans le milieu.
      Lu critique viennois écrivait en 1800 : « L’ouverture était donnée au Concert et tous les connaisseurs impartiaux ont été d’accord pour reconnaître qu’on n’avait pas encore écrit en musique quelque chose d'aussi tiécousu, criard, confus et- qfli ' ob<.«u*i aussi désagréablement l’oreille. Le- modulations coupantes (sclmcidensten Modulationen ? ?) se suivent dans une harmonie épouvantable sur quelques très petites idées, qui en é'oignent toute apparence de grandeur, — notamment un sHo de cornet de poste qui doit annoncer la venue du gouverneur, — et complètent une désagréable et stupéfiante impression. »
      Cliérubini disait qu’il ne savait pas dans quel ton l’ouverture était écrite, mais que l'opéra en entier prouvait que l’auteur ne c’était pas assez occupé de l’art du chant.
      Cette ouverture de Léonore n° 2 remaniée est devenue celle n° 3.
AVIS ***
     Le public est instamment prié de ne pm sortir pendant Vexécution des différentes parties d'un morceau. Les personnes désireuses de partir pour une raison quelconque, telle que tram à prh'ïîtirf-.<vr>i // #‘fVK 4e le faire entre les parties <ln (lernier morceau. Les i/orlçs gérant, du reste strictement fermées pendant ïexécution, autant pour l’entrée que pour la sortie.
Le sixième concert aura lieu le Jeudi 21 Janvier 1904, à la Salle de la Réformation
avec le coïfeours de Messieurs
HUGO HERMANN, violoniste, de Francfort
Willy REHBERG, E. REYMGfjD, W. PAHNKE et Ad. REHBERG
Au programme ■ Trio en ré majeur. n° !. de Beethoven. Sonate pour piano et violon par MM. Willy Rehrero et Hugo Ueermann. — Quintette en fa mineur (op. 34), (le Brahms.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>