<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='19030321'>21/03/1903</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0324.tif'/>
        <date when='19030321'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉXS/TTÎ.B DE I,A YILLE DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 21 Mars 1903, à huit heures précises.
 DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
 M. R. SCH1DENHELM, violoncelliste
  M11' H. BACHOFEN, mezzo-soprano. M. P. BRUNET, professeur au Conservatoire, et d’un CHŒUR D'HOMMES
                 ■ë'C» PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
I.
2.
Symphonie n° 2, en ri majeur.................... Beethoven.
      a)	Adagio molto et Allegro con brio. — b) Larghetto. —
           c)	Scherzo (allegro). — d) Finale (allegro molto).
Concerto n° 1, en la min., pour violoncelle et orchestre. Sainl-Saëns.
         M. R. SCHIDENHELM.
SECONDE PARTIE
3.	Nuit de Noël, épisode lyrique (1" audition)......... G. Pierné.
      Une voix : M11' Bachofen. — Le récitant : M. Brunet. — Chœurs.
4.	a) Papillons ) pour violoncelle avec accompagnement ( Vincent d’Indy.
 b)	Lied |	d’orchestre.	( Popper.
           M. R. SCHIDENHELM.
5.	Entrée des Dieux aux Walhalla.................. R. Wagner.
       Extrait de l’Or du Rhin.
 Orchestre 90U9 la direction de M* Willy REHBERG.
  Le concert commencera à huit heures précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
a
Genève. — Imp. L.-F. Jarrts.
vs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
M. René SCHIDENHELM.
   Né à Strasbourg de parents français, René Schidenhelm fit ses premières études musicales sous la direction de son père, premier prix du Conservatoire, élève de Franchomme. Reçu en 1888 au Conservatoire de Paris dans la classe de Delsart, il y remporta deux ans après le premier prix à l’unanimité. Il fit un court passage à la Société des concerts du Conservatoire avant d’aborder la carrière de virtuose ; il donne de nombreuses séances chez Erard et Pleyel, joue aux concerts Colonne et d’Harcourt, puis entreprend des tournées en France et à l’étranger ; dernièrement il donnait à Berlin deux concerts avec l’orchestre Philharmonique.
  Pendant la maladie qui devait emporter Delsart, ce fut René Schidenhelm qui eut l’honneur de remplacer au Conservatoire son éminent professeur.
^ ^ £
Symphonie en ré majeur, de Beethoven.
  La symphonie en ré majeur, dédiée au prince Lobkowitz, fut exécutée pour la première fois à Vienne en 1800. Les principaux critiques se trouvèrent d’accord pour reprocher à Beethoven l’incohérence de ses idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui, de nos jours, nous empêchent d’admirer l’oeuvre au même degré que Y Héroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant Beethoven apparaît déjà dans la deuxième symphonie, avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale, que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
  L’œuvre débute, comme les symphonies de Haydn, par une introduction (adagio molto) majestueuse et digne, dans laquelle figure, à la septième mesure, un groupetto caractéristique qui servira à former le premier thème de l’allegro. La forme classique y est fidèlement respectée : les contrechants de violons y répondent, selon les règles de l’art, à la flûte et au basson accouplés comme dans les symphonies de Haydn, et une cadence à la dominante amène l'allegro con brio, à 4 temps, conçu également dans la forme classique.
   Le premier thème, d’un caractère noble et énergique, est exposé par les altos et violoncelles d’abord, puis par les premiers violons, et aboutit sans développement à un second motif, en la majeur, de même caractère, confié aux clarinettes et bassons, sur une basse de deux cors. Puis, du groupetto du premier thème, Beethoven fait sortir des développements admirables. Les instruments à cordes, les uns après les autres, le prennent, puis le renvoient, vif et sautillant — comme un volant sur la raquette — aux instruments à vent qui s’en amusent, tandis que les cuivres, plus graves, les encouragent au jeu par des exclamations approbatives. C’est ce premier thème qui fournit seul matière au travail symphonique de la seconde partie de l'allegro, coupé, vers la fin, par une reprise du second motif, joué cette fois dans le ton de ré majeur. L’allegro gagne beaucoup à ne pas être exécuté, comme dans certaines villes d’Allemagne, dans un mouvement trop rapide.
  Dans le larghetto, comme dans les deux dernières parties, Beethoven se dégage de la formule classique. Il substitue à la petite phrase gracieuse et mièvre dont le retour périodique fait se pâmer l’auditoire des « andante » de Haydn, une mélodie développée librement et brodée d’arabesques exquises. Cette page, dans l’idée de l’auteur, exprime des sensations d’amour souriant, de passion contentée, et doit être exécutée dans des mouve-
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
ments divers, lento, allegretto... etc____ avec des rallentando, des accelerando, qui en accentuent l’expression amoureusement câline. La même fantaisie se retrouve dans l’adorable scherzo, dont le thème inspirera Schumann et son école, et sera, plus tard encore, laborieusement décalqué par Charles Lefebvre dans sa symphonie en ré majeur. — Berlioz
 appelle le finale : un « scherzo à deux temps..... un badinage vif et piquant.....» Le premier
 thème est en effet d’une coquetterie alerte, analogue à celui du mouvement précédent, mais il est développé avec une ardeur, une passion qui en transforment absolument le caractère, et l’épisode en ré majeur chanté par le quatuor, les clarinettes et les bassons, phrase amoureuse d’une tendresse ineffable, contribue à nous faire voir en ce finale autre chose qu’un simple badinage musical.
 L’orchestration de la deuxième symphonie est d’un effet plus complet et plus puissant que la première ; l’instrumentation cependant est la même que celle des grandes symphonies de Haydn.	E. J.-D.
*	* *
Nuit de Noël (1870). Épisode lyrique, poème d'Eugène Morand, musique de Gabriel Pierné.
 Cette oeuvre fut exécutée pour la première fois à Paris, aux concerts de l’Opéra, le 22 décembre 1895 ; elle obtint un très grand succès.
 La partition porte en tête les lignes suivantes :
Fragment de lettre. — Décembre 1870.
 ..... Cette nuit nos avant-postes étaient près des leurs; on échangeait sans se voir des
 coups de feu quand une cloche au loin ayant sonné la messe de minuit, il revint au souvenir des nôtres un vieux Noël de chez nous. Et voilà que tout à coup, les autres, là-bas chantent aussi Noël I Les voix se répondent Noël 1 Noël ! Et c’est pendant un instant entre nous comme un apaisement fraternel, comme une trêve de Dieu.....
 Voici le poème de M. Eugène Morand :
          Lb Récitant :	Qu’une cloche au loin commence
 Nuit de décembre... il neige... il neige...	A sonner lentement la messe de minuit.
 Que la main de Dieu nous protège,	Et, tintant aux clochers proches,
 Le malheur est sur nous. Hélas I	Noël ! dit la voix des cloches,
 Nuit de Décembre et nuit de guerre;	Noôl! Noôl! Gloire à Dieu dans le ciel!
 De ceux qui sont ici n’en reviendra guère,	« Paix sur la terre aux hommes de bonne volonté »
 De ceux qui sont là n’en reviendra pas.	Voilà dix-huit cents ans, sur la terre où nous
Nuit de mort où notre espoir sombre	[sommes,
 Jours de deuil qui passez sans nombre.	Que ce divin appel à nos cœurs fut jeté:
 Oh! se peut-il qu’il ait été	Et ces dix-huit cents ans qui devaient sur le monde
 Des ciels bleus avant ce ciel sombre,	Dans un avenir enchanté,
 De la lumière avant cette ombre,	Comme un bienfait de Dieu, semer la paix
Oh ! se peut-il qu’il ait été	[féconde
 Des jours clairs et des nuits d’été.	Ont roulé dans le sang le monde épouvanté
 Et, sous la neige et les rafales	Hommes, souvenez-vous; la nuit était si belle
 Les nôtres sont debout, l’arme au pied, toujours	Où vint l’ange porteur de la bonne nouvelle,
 Et les autres là-bas si près, [prêts,	Que les pasteurs couchés aux creux de leurs
Si près que, par intervalles,	[sillons,
 On suit la voix de vipère des balles	Ouvrant les yeux devant l’astre qui se révèle,
 Dont le sifflement passe dans la nuit.	Ont cru voir resplendir l’or d’une aube éternelle,
Tant le ciel ruisselait d’amour et de rayons,
 Ciel d’ombre où pas un rayon ne luit	Et comme un beau vaisseau sous les ailes des
Au-dessus de la plaine immense...	[voiles,
 De la neige et du silence	Guide sa marche sur la marche des étoiles,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
   Tont notre espoir cinglait vers cet astre qui lait, Quand le vent de la haine a déchiré les toiles, Et le ciel irrité fermant sur nous ses voiles, Le vaisseau de l’espoir s’est perdu dans la n»it. Et depuis nous errons dans l’ombre, Passagers d’un vaisseau qui sombre,
   Sur la mer au sinistre accueil !
Depuis qu’au ciel l’étoile est morte,
   C’est la mort qui nous fait escorte,
Et ce vaisseau qui passe a l’air d’un grand cer-
[cueil...
   Une Voix :
   O voix qui, du fond du gouffre,
     Gémis sur tout ce qui souffre Console-toi.
   Toi, dont la voix dolente pleure,
Puisqu’il faut qu’ici-bas tout meure,
   Qu’un espoir au moins te demeure :
          La foi.
   Frères qui vous faites la guerre,
Le salut est dans la prière.
   C’est aujourd’hui Noôl comme c’était naguère, Pour revoir le soir triomphant Où l’astre versait sa lumière,
   Avons la foi de l’humble et du petit enfant.
     Le Chœur (Ancien Noël français) :
     Minuit sonne. Prions.
   Noël nouvelet, Noël chantons ici Dévotes gens crions à Dieu merci !
   Chantons Noël pour le Roi nouvelet.
L’autre Chœur au loin (Noël populaire allemand) :
   Natus est divinus infans Quo cœlum et terra gaudent...
Le Récitant :
Ecoutez!... on nous répond là-bas. Noftl!
   Dans le ciel l’ange arneneur d’étoile a reparu, Noël ! voici que tu succombes,
   O guerre sous tes hécatombes!
   Abolis sont les maux soufferts Blanche neige, neige qui tombes Sur les berceaux et sur les tombes,
   Tu n’es plus aux cieux entr’ouverts,
   Fonte des flocons des hivers Mais du vol, ô blancheur qui tombes Q’ont les rédemptrices colombes, Apporteuses des rameaux verts.
Leb Chœurs :
         Noël! Noël!
         Christus! Christus!
La Voix :
Paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
Une Sentinelle :
          Qui vive?...
La Troupe ennemie dans le lointain : Deutschland
Le Chœur :
        Aux armes !
Entrée des Dieux au Walhalla.
  Au dernier tableau du Rheingold, les Géants, architectes du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail et ont rendu aux Dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le Dieu delà Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l’étincelant palais des maîtres du monde. Le dieu Froh construit un arc-en-ciel aux couleurs éclatantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais à la terre ; Wotan et les autres Dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profondeurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
  M. H. Zumpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orchestration, forment un intéressant et sonore morceau de concert.
  Le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du théâtre aura lieu le samedi 28 mars dans la Salle de la Réformation avec le concours de M. A. Sistermans, baryton.
Au programme : Œuvres de Richard Wagner et de Richard Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>