<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19021206'>06/12/1902</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0225.tif'/>
        <date when='19021206'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lazzari, Sylvio' type='person' role='cmp'>Lazzari, Sylvio</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THKAXR.E DE	-.pi/IvE DE GEHEYE
COMITÉ DES CONCEt TS D’ABONNEMENT
          Samedi 6 Décembre 1902, à huit heures précises.
              TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                avec le concours de
M. SYLVIO LAZZARI, compositeur
et de
M. CRICKBOOiyi, violoniste.
                PROGRAMME -0O®-
                              PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Coriolan......................... Beethoven.
2.	Concerto pour violon et orchestre................ Beethoven.
            M. Crickboom.
                                SECONDE Pf RTIE
3.	Prélude d’Armor.............................. Sylvio Laççari.
4.	Effet de nuit, tableau symphonique (ire audition) ... Sylvio Lœgari.
5.	Havanaise, pour violon et orchestra.............. C. Saint-Saëns.
            M. Crickboom.
6.	Marche pour une fête joyeuse (ire audition)....... Sylvio La^ari.
M. LAZZARI dirigera ses oeuvres. — Pou * les autres numéros du programme i’orchestre sera dirigé par M. professeur Louis REY.
jâÊL
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
           L.e concert commencera à huit heures précises.
                                          wV''Vv'Y^'V*VvV^V~' Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
M. Sylvfo Lazzari
        Sylvio Lazzari, né en 1860 à Bozen (Tyrol) et naturalisé français, étudia le droit à Innsbruck, Munich, Vienne, et passa même ses examens de doctorat ; mais il ne tarda pas à se lancer dans la carrière vers laquelle ses goûts l’attiraient depuis longtemps. Ml entra en 1882 au Conservatoire de Paris et débuta en même temps coname compositeur de mélodies vocales. Élève de César Franck, Lazzari a èm brassé avec ardeur les idées de la jeune école; il a été jusqu’en 1894 représentant du « Wagner-Verein », à Paris, et a défendu ses opinions dans diverses revues musicales. Mais, depuis plusieurs années, Lazzari se voue exclusivement à la composition. Ses œuvres principales sont : Armor, drame musical en trois actes, joué avec un très grand succès en 1898, au Théâtre royal allemand de Prague, puis à Hambourg; Lulu, pantomime, un Concertstück pour piano et orchestre, une Suite d’orchestre en fa, un poème symphonique : Effet de nuit; une sonate pour piano et violon qui fut très remarquée dans les concerts donnés par Pugno et Isaye, un quatuor pour piano et archets et diverses autres œuvres de musique de chambre, puis plusieurs recueils de mélodies, des chœurs et de nombreux morceaux de piano. Une tragédie lyrique en trois actes /’Ensorcelé, a été reçue à l’Opéra-Comique et doit passer prochainement.	-y*- —
        M. Mateo Crickboom a fait ses études musicales au Conservatoire de Bruxelles et c’est dans la classe d’Isaye qu’il remporta le premier prix. Pendant plusieurs années, Crickboom a fait partie du quatuor de son maître et a donné de nombreux concerts, puis il a accepté le poste de directeur de l’Académie royale de musique de Barcelone, où il réside actuellement. Ses fonctions absorbantes ne l’empêchent cependant pas de se produire comme virtuose et ses récents succès en Allemagne le font considérer comme un des plus distingués violonistes de ce temps.
Ouverture de « Coriofon », de Beethoven (op. 62).
          Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un V.ttérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartiens à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonieliéroïqiie, affranchi des influences immédiates de
M. Mateo Crickboom
.*&> f*.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
       Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son Jfciividualité par des oeuvres puissantes et mûries ; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les oeuvres impérissables de sa dernière manière.
          Trois fois les cordes attaquent avec une éntrgie sauvage la tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants ; et, subitement, appâtât un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est Repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d’ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédeni^qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qi#t^»eurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.
 Prélude d’Armor,-de Sylvio La^ari.
         Armor est un drame musical en trois actes, dont le poème a pour auteur M. E. Jau-bert ; les récits légendaires du roi Arthus en ont fourni le sujet.
         Au premier acte, Armor, le chevalier pur, conquiert la couronne sacrée d’Arthus, que depuis sa mort les Korriganes gardaient jalousement dans une lie lointaine. Leur reine, Kfed, s’éprehd pour fui d’un violent amowf™^ il la fepousse, car il porte la couronne sainte et doit vivre dans la chasteté.
         Au deuxième acte, Armor a triomphé sur l’Océan du chef des Wickings ; il rentre en son palais de Bretagne ; le peuple l’acclame et le barde chante sa gloire. Mais, demeuré seul, il s’interroge douloureusement ; le souvenir de Ked l’enchanteresse obsède sa pensée ; il implore le Seigneur pour lui demander la. force de repousser la tentation. Ked a suivi Armor et le revoit tout à coup ; dans une longue scène de séduction, elle use de tous les artifices pour combattre le héros et vaincre sa résistance. Celui-ci, craignant de se laisser fléchir, va s’éloigner, lorsque la malheureuse se frappe d’un coup de poignard et tombe à ses pieds. A cette vue, la pitié fait place-à l’amour ; il rejette couronne et manteau royal pour se précipiter vers Ked, et leurs lèvres s’unissent en un criminel baiser. Alors, des bruits sinistres se font entendre ; les murs craquent et menacent ruine ; l’orage éclate, la mer déchaînée envahit la scène. Pour la première fois résonne le thème de la Rédemption, qui laisse entrevoir un espoir de misériforde ; mais la tempête redouble ; le palais s’écroule et tout s’effondre dans un effroyable tourbillon.
         Au troisième acte, Armor et Ked, sauvés tous deux, sont revenus dans l’île des Korriganes. Armor a reconnu l’étendue de sa faute, et, plein de repentir, il veut ramener au Seigneur une âme rebelle. Mais Ked résiste à la foi, comme Armor résistait jadis à l’amour ; elle ne veut croire qu’à sa passion ; dfêjà le spectre du roi Arthus a paru, levant la main pour la maudire, lorsqu’une voix d’en .haut retentit et proclame le pardon : « La pitié est plus forte que la justice. » Ked est vakcue par la clémence, et vers les sphères éternelles, un nuage emporte les deux amants réunis désormais dans l’amour divin.
         Cet ouvrage, auquel sa conclusion donne «n caractère presque mystique, marque le début au théâtre d’un compositeur qui, dans lel oeuvres symphoniques et la musique de chambre, a prouvé plus d’une fois l’élévation deridées, le souci de la forme, une recherche
ajL—__—---» - ——— -	_—.—]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
 d’art très pur et très noble. Des fragmeiï» SArmor ont été entendus, soit à Paris, soit à Monte-Carlo ; le Prélude, notamment, exécuté au concert de ce jour, se joue maintenant un peu partout, en France et à l’étranger.
 Voici d’ailleurs le commentaire qu’en a fait le distingué musicographe Alfred Ernst :
 « Le prélude exécuté aujourd’hui n’est pas une synthèse de l’œuvre, mais une page symphonique en rapport musical avec le drame, et destinée spécialement à servir d’introduction au premier acte. Il commence par <fs harmonies mystérieuses des Korriganes, au quatuor avec sourdines, très divisé. Puis inux contrebasses s’élève le motif de la mer, motif qui passe aux bois, réunit ensuite tontes les cordes dans un grand unisson et arrive à une vigoureuse explosion de tout l’orchestre. Le mouvement change : le thème, transformé, engendre des développements musicaux assez étendus, de caractère pittoresque, et, de plus en plus modifié en son rythnw-/ de plus en plus diminué en ses valeurs, se combine aux harmonies des Korriganes. Dans un mouvement plus large, le motif d’Armor, le héros, apparaît majestueusement aux quatre cors, puis aux trombones ; il varie en passant par la série complète des intruments à vent pour arriver enfin aux violons : lorsqu’il s’assombrit et se dissou^^m des fragments persiste, associé aux harmonies des Korriganes. En dernier lieu, ces visions évanouies, le motif de la mer demeure seul, dans sa monotone solennité. »
Effet de nuit, tableau symphonique, par Sylvio Lœgari.
(D’après nne ptAtJe de Panl Verlaine.) jé
 Ce morceau a été exécuté pour ia Q'-çjhnére fois aux concerts Lamoureux, le 30 janvier 1898. Vo:d ia poésie év. Veriti-r- -, est inscrite en *êre de 'a partjion :
                   La nuit. La pluie. Un ciel blafard qui déchiquette De flèches et de tours à jour la silhouette D’une ville gothique éteinte au lointain gris.
                  La plaine. Un gibet plein de pendus rabougris Secoués par le bec avide des corneilles Et dansant dans l’air norir -Jes gigues non pareilles,
                   Tandis que leurs pieds sont la pâture des loups.
Quelques buissons d’épines épars, et quelque houx Dressant l’horreur de leur feuillage à droite, à gauche,
                   Sur le fuligineux fouillis d'un fond d’ébauche.
                    Et puis, autour de trois livides prisonniers
                  Qui vont pieds nus, deux cent vingt-cinq pertuisaniers
                  En marche, et leurs fers iroits comme des fers de herse,
                   Luisent à contre-sens des lances de l’averse.
                                                      (Paul Verlaine, Eaux-fortes.)
■a avis fr
 M. Willy Rehberg ayant été appelé à Pfcis pour jouer les dimanches 7 et 14 décembre dans deux des concerts de la Société des concerts du Conservatoire, ne peut diriger notre concert de ce jour.	*
 M. le professeur Louis Rey, premier vblon solo de l’orchestre, le suppléera pour une partie du programme et, d’autre part, le Comité a eu la bonne fortune de pouvoir compter sur le concours de l’éminent compositeur Sylvio Lazzari, de Paris, qui dirigera plusieurs de ses œuvres.
Le quatrième concert d’abonnement aurJ lieu le Samedi 20 Décembre avec le concours de M. ErnestrrConsolo, pianiste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>