<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19030110'>10/01/1903</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0244.tif'/>
        <date when='19030110'/>
        <name key='Berwald, Franz' type='person' role='cmp'>Berwald, Franz</name>
        <name key='Aulin, Tor' type='person' role='cmp'>Aulin, Tor</name>
        <name key='Sjögren, Emil' type='person' role='cmp'>Sjögren, Emil</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Sibelius, Jean' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEJL'TR.E DE I,JL VILLE DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   Samedi 10 Janvier 1903, à huit heures précises.
   CINQUIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
       avec le concours de
   M. Tor AULIN, chef d’orchestre de Stockholm et M. Henri MARTEAU, violoniste.
     C£J c# c£j
              •©-O» PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE Sous la direction d© 3VI. Tor AULIN.
    1.	Symphonie sérieuse, n° 1, en sol mineur (ire aud.)... Fran^ Berwald.
                a)	Allegro con energia — b) Adagio maestoso — c) Stretto
                      d)	Adagio et allegro molto.
    2.	Concerto en ut mineur, pr violon et orchestre (ire aud.) Tor Aulin.
               Molto moderato — Andante — Allegro vivace. '
              M. Henri Marteau.
    3.	Trois morceaux, extraits de la suite Impressions de
   Voyage (ire aud.)........................... Émile Sjôgren.
                a)	Excursion matinale.
               b)	Rêverie du Soir (dans le voisinage du monastère de
                      Saint-Valentin à Méran).
                c)	Au Cabaret du Village.
      seconde partie
     Sou® la direction de M. Willy REHBERG.
  4.	Ouverture de Tannhâuser...................... R. Wagner.
   5.	Le Cygne de Tuonela, légende (ire aud.)........... Sibelius.
                Le solo de cor anglais : M. Deprez.
   6.	Prélude des Maîtres Chanteurs de Nuremberg...... R. Wagner.
     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
    Le concert "cmmcnccia à huii heures précises.
  1
                                                     -fcî>-@-«rî4
 Genève» — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
   Tor Aulin.
  Tor Aulin est né en 1866, à Stockholm, où son père, philologue distingué, était professeur au collège supérieur. A l’âge de sept ans, il commence à jouer du violon ; plus tard, il entre au Conservatoire de Stockholm où il reste six ans, puis va terminer ses études à Berlin, auprès du violoniste Émile Sauret, dont il est l’élève pendant trois ans ; en même temps il travaille la composition avec Ph. Scharwenka.
  De retour dans son pays, à vingt ans, il fonde un quatuor qui a exercé une grande influence en Suède, en y faisant connaître des œuvres de Brahms, Tschaïkowski, César Franck, d’Indy, Sgambati, etc., et les derniers quatuors de Beethoven jusque-là à peu près ignorés.
  Pendant dix ans, Tor Aulin a aussi occupé le poste de premier violon solo de l’Opéra royal de Stockholm, qu’il vient de quitter récemment pour se consacrer exclusivement aux fonctions de chef d’orchestre de la Société des concerts de Stockholm ; depuis deux ans, il dirigeait déjà un orchestre qu’il avait formé et dont la nouvelle Société a pris la suite.
  Tor Aulin, s’est fait aussi avantageusement connaître comme compositeur ; on peut citer de lui trois concertos pour violon et orchestre, une sonate pour piano et violon, des études de violon, des transcriptions d’œuvres d’Émile Sjôgren pour violon et piano et pour orchestre, etc. Le concerto en ut mineur pour violon, est dédié à Henri Marteau, et l’auteur venant à Genève pour le conduire, le comité en a profité pour faire diriger à M. Tor Aulin quelques œuvres de musique suédoise.
???T
Franz Berwald.
  Né à Stockholm en 1796, mort en 1868, il a partagé le sort de bien des compositeurs dont les œuvres n’ont été appréciées comme elles le méritaient qu’après leur mort. Mais à une pleine conscience de son talent, il joignait une foi inébranlable en l’avenir, et il doit avoir eu la conviction intime que ses compositions lui survivraient. Dans ce cas, il ne s’est pas trompé, car son œuvre est de plus en plus estimée, et elle a certainement exercé une grande et féconde influence sur les créations des compositeurs modernes en Suède. Et ce n’est pas là l’effet d’un chauvinisme national, mais bien de ses mérites réels, comme le prouve la manière dont des maîtres étrangers l’ont jugé. Ainsi, du vivant même de Berwald, Franz Liszt rendit hommage à ses grandes qualités et s’étonnait de la force et de la richesse de ses productions ; les critiques allemands faisaient ressortir
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
     ses remarquables mérites et, en Angleterre, Charles Hallé exécutait ses compositions. Hans von Bülow, qui ne le connaissait que par quelques morceaux, sut le caractériser excellemment en écrivant que Berwald était « un profond penseur d’une véritable originalité, dont les trios et les quintettes pour piano et cordes, si pleins de génie, et d’uné facture dénotant une science solide, ont droit à plus d’attention que ce n’a été le cas jusqu’ici en Allemagne ».
        Berwald appartenait à une famille de musiciens : son père était engagé à la chapelle de la cour et fut son premier maître de violon. Du reste, il se forma lui-même. Original, indépendant et humoriste, il fit voir ces mêmes qualités dans sa musique dont l’individualité est un des principaux caractères, ce qui explique aussi pourquoi son talent a mis si longtemps à percer. Ses compositions révèlent une conception nette et logique, et sa science musicale ne laisse pas que d’étonner quand on songe qu’il ne l’acquit qu’en pratiquant les oeuvres classiques et en étudiant sans maître les ouvrages de théorie.
        Des revers de divers genres l’obligèrent de temps à autre à des occupations rémunératrices. Ainsi, il administra pendant plusieurs années un institut orthopédique et géra pendant dix ans une verrerie. Mais il revenait toujours à son art et, pendant la dernière année de sa vie, il enseigna la composition et l’instrumentation au Conservatoire.
        Au nombre de ses principaux ouvrages, il faut mentionner six opéras, dont l’un, Estrella di Soria, a été repris tout dernièrement au répertoire, des ouvertures, des morceaux caractéristiques pour orchestre, un concerto de violon, des quintettes, des quatuors et des trios pour piano et cordes, une composition avec texte tiré du mythe d’Odin pour solo, choeur, orgue, et deux fanfares placées en face l’une de l’autre, comme l’a fait Berlioz, etc.
       Émile Sjôgren, est né à Stockholm en 1853; il suivit les cours du Conservatoire de sa ville natale, puis se rendit à Berlin, où il travailla la composition avec Kiel et l’orgue avec Hauptmann. Actuellement Sjôgren occupe le poste d’organiste de la Johannes-Kyrka. Compositeur d’une rare originalité, Sjôgren a déjà beaucoup écrit. Ses œuvres comprennent trois sonates pour piano et violon, une sonate de piano, huit recueils de pièces de piano, dix recueils de mélodies, auxquels il faut ajouter nombre de pièces détachées, des chœurs avec orchestre, des œuvres religieuses,
?TÏ?
Emile Sjôgren]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
des pièces d’orgue, etc. Les morceaux d’orchestre exécutés au concert de ce jour ont été instrumentés par Tor Aulin pendant une maladie du compositeur.
T???
Le Cygne de Tuonela, de Sibelius.
La légende Le Cygne de Tuonela est un épisode extrait d’un poème populaire finlandais, Kalevala, dont la musique est du compositeur Sibelius. Voici les quelques lignes inscrites en tête de la partition : « Tuonela, empire de la mort, les enfers de la mythologie finlandaise, est entouré d’un large fleuve aux eaux noires et à courant rapide, sur lequel le Cygne de Tuonela s’avance majestueux en chantant. »
ï??y
Ouverture de « Tannhauser », de Richard Wagner.
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La îympho.nie dramatisée y est poussée aux dernières limites <iu pittoresque. Tour se meor, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces appa.irions s’approche Tannhauser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté...... Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient h ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.)
Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 24 janvier 1903, avec le concours de M11' Jane Ediat, cantatrice.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>