<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031104'>04/11/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0455.tif'/>
        <date when='19031104'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Jensen, Adolf' type='person' role='cmp'>Jensen, Adolf</name>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Sibelius, Jean' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Récital Vocal
(Liederabend)
donné* par Mademoiselle
M INNIE TRACEY
__d>2__
 f PROGRA MME
 tcw
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	Air d’Alceste................................................................Gluck.
  2.	a) Willst du dein Herz mir schenken ?....................Bach.
    b) Romance (composée en anglais)..........................Hyden.
   r) Air des Noces de Figaro........................................Mozart.
 3.	a) Auf dem Wasser zu singen ..................................Schubert.
   b) Du bist wie eine Blume..........................................Lis#.
   r) Von Wald bekrânzter Hohe..................................Brahms.
  4.	Ballade de Senta du Vaisseau Fantôme......................Wagner.
 SECONDE PARTIE
 5.	a) Menuet (XVIIe siècle)............................................Martini.
b)	Psyché....................................................................Paladilhe.
  c)	Villanelle................................................................Berlio^.
 6.	a) Murmelndes Lüftchen (Danois)..............Jensen.
    b)	Rosen bluthen im Grunde (Norvégien)................Sinding.
   f)	1m Kahne (Norvégien)..........................................Grieg.
    d)	Schwarze Rosen (Irlandais)..................................Sibélius.
 7.	a) Traum durch die Dâmmerung..............\
/ ) Morgan ................................................................Richard Strauss.
 c)	Câcilie.................................)
Au piano : M]lc E. DE GERZABEK
PRIX DES PLACES :
     Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
 En vente à l’avance chez M. Ad. Henn, magasin de musique,
   6,	boulevard du Théâtre, dans les principaux magasins de musique et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez M. HENN.
 Ad. HENN, Imprésario, à Genève
geséve. - .«F. l. jarrys et nu.	Reproduetlon Interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Opinions de la presse
    On était quelque peu curieux et méfiant à l’égard de MIlfi Tracey, inconnue ici comme en Allemagne. Cette artiste possède une belle et généreuse voix de soprano sonnant très bien dans le piano et qui conserve son éclat dans tous les registres. La voix, admirablement travaillée, est très souple et le mezzo voce est délicieux. L’interprétation d’un air de (rluek et de lieder de Schubert, Brahms et H. Strauss a été parfaite en tous points, aussi l’auditoire n’a-t-il pas ménagé ses ovations à la remarquable artiste qui a dû donner un bis.	(Mannheimer Tageblatt, 5 février 1902.)
    Le concert donné mercredi par Mlle Minnie Tracey a été des plus réussis. Un programme extrêmement intéressant a été admirablement interprété par Mlle Tracey, dont la belle voix a fait le plus grand plaisir dans la musique moderne et classique, rendues avec un art parfait.	(Le Figaro, 24 mars 1902.)
                                                                   •
    Cette excellente interprète de lieder a dit avec charme et intelligence une douzaine de mélodies de Schubert, Berlioz. Fauré, Richard Strauss et Brahms. Vivement applaudie après les trois lieder de Brahms, MIle Tracey a ajouté la fameuse mélodie du même maître : Mon amour est vert... ce qui lui a valu une énorme gerbe de lilas. (Concert donné à la Nouvelle Société philharmonique par MUe Tracey et le pianiste Eugène d’Albert.)	(Le Ménestrel, Paris, 13 avril 1902.)
    Le concert de Mlle Tracey, cantatrice, ét de M. Gregorowitsch, violoniste, qui avait lieu à la Salle du Crédit, avait attiré un nombreux public. Le nom de M. Gregorowitsch est apprécié depuis longtemps chez nous, mais celui de M1Ie Tracey nous était parfaitement inconnu. Tout ce que nous savions de Miss Tracey, c’est qu elle est américaine et qu elle a chanté avec succès sur plusieurs des grandes scènes européennes. Mais nous sommes sceptiques sur certains articles de journaux, non signés quelquefois, et nous avouons ne pas avoir eu grande foi en ce que nous avions lu sur cette artiste.
    Son programme comprenait exclusivement des œuvres de concert, à l’exception de l’air des bijoux, de Faust, et avec lequel elle a, en quelque sorte, démontré qu’elle comprenait parfaitement la différence qu’il y avait entre le chant au concert et celui au théâtre. Disons d’abord qu’elle a une belle voix lyrique — nous ne disons pas dramatique — d’un beau timbre et toujours agréable. Elle est très musicienne, interprète hors ligne et, sans vouloir nous arrêter à tous les numéros de son riche programme, nous dirons qu’elle a chanté avec un style impeccable l’air d'Iphigénie, de Gluck, et des mélodies de Schubert et Brahms. Le public, très emballé à juste titre, ne lui a pas ménagé ses ovations. (Le Journal de Saint-Pétersbourg, Baskin, 3 janvier 1903.)
    Tout ce que peut le beau talent de chanteuse et d’artiste que possède Miss Tracey s’est montré dans l’exécution de son programme. Sa généreuse voix de soprano, au timbre chaud et brillant à la fois, a été très appréciée, de même que son grand talent.
                                       (Xeueste Nachrichten, Berlin. 14 mars 1903.)
    Mlle Minnie Tracey nous a enchanté par son bel organe, d’une émission facile, d’une égalité parfaite et qui. grâce à une émission parfaite, sonne aussi harmonieusement qu’agréablement dans le forte que dans le piano. De son programme, exécuté avec beaucoup de goût et d’intelligence, nous signalerons des lieder de Sibelius.
                                  (Allgemeine Muzikzeitung, Berlin. 20 mars 1903.)
    Miss Minnie Tracey, qui a laissé d’excellents souvenirs de son passage sur la scène de Covent-Garden, a donné un concert avec un très grand succès. Cette artiste possède une merveilleuse voix de soprano — du vrai cristal — qu’elle conduit avec un grand art. Son programme, très intelligemment combiné, lui a valu de chaleureuses ovations du nombreux auditoire qu elle avait attiré. Commençant avec le bel air &' Alceste, de (rluck. Miss Tracey a dramatisé merveilleusement la Jeune religieuse, de Schubert, et a rendu avec passion Von Wald bekrünzter Hohe, de Brahms. Le rendu de la partie française du programme ne le cédait en rien à celui de la partie allemande et tout est à citer : Aimons-nous, de Saint-Saens ; la si poétique Psyché, de Paladilhe; la Vilanelle, de Berlioz, trop rarement entendue et une charmante vieille chanson française, Ni jamais ni toujours. Le concert s’est terminé par une série de compositions Scandinaves de <irieg (Im Kahn, exquisement chanté), Sinding, Sibelius, et un cycle de Lieder de Richard Strauss. En résumé, très beau Liederabend et admirablement réussi.
                                      The Daily Telegraph, Londres, 3 avril 1903.)
 I	>e Londres : Grand, très grand succès, aux concerts d'orchestre de Quesn’s Hall pour Mlle Minnie Tracey, la chanteuse dramatique si aimée en France! Mlle Tracey a également triomphé à Saint-James Hall où sa magnifique voix fit sensation.
                                                      (Le Figaro, 7 octobre 1903.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>