<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030323'>23/03/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0327.tif'/>
        <date when='19030323'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIX : 20 CENTIMES.
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE y y y y y
PUNDI 23 JVtARS 1903, A 8 HEURES DU SOIR
4 % $
 CONCERT
 donné par la
Société de Chant du Conservatoire
 sous la direction de M. le Prof. JAQUES-DALCROZE
PREMIÈRE AUDITION
Hippolyte et ^rîcie
 Tragédie en cinq actes et un prologue, paroles de l’abbé Pellegrin, musique de J.-P. Rameau (1683-1764), revue par Saint-Saëns,
 pour chœurs, soli et instruments à cordes.
 Le piapo d’aecorppagr)errçer)t çera ter>U par M“e Pari?.
GENÈVE. — JMP. L.-F, -URRY*.
Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROLOGUE
Le théâtre représente la forêt d’Ervmanthe.
 Les Nymphes appellent les habitants des bois pour rendre hommage à Diane. Cette déesse leur répond en chantant la paix qu’elle fait régner parmi ses adorateurs; elle détourne d’eux les flèches de VAmour. Mais les charmes de ce dieu sont si puissants que Diane est obligée d’invoquer Jupiter pour mettre les habitants des bois à l’abri des passions qu’il inspire.
 Le Père des Dieux, descendu de l’Olympe, ordonne à la déesse de faire grâce à l’Amour. Diane se retire donc, en abandonnant ses Nymphes. L’Amour leur dépeint le bonheur de ceux qui se vouent à lui.
       Le Chœur : A l’amour rendons les armes,
Donnons-lui tous nos moments!
 L’Amour convie tous les habitants de la forêt au temple de l’Hymen.
ACTE PREMIER
          Le théâtre représente uu temple consacré à Diane. On y voit un autel dressé.
 Aricie, chasseresse, vient se réfugier vers l’autel de Diane pour fuir un amour qu’elle croit malheureux.
 Hippolyte, le héros qui a inspiré cette passion, détourne Aricie de son projet, en l’assurant de son amour. Mais Aricie hésite à suivre son amant, car elle redoute la haine de la reine Phèdre, belle-mère d’Hippolyte, qui fera tout pour éloigner de lui la chasseresse.
 Invocation à Diane. Arrivée des prêtresses, qui chantent la paix dont on jouit auprès de la déesse :
N’offrons à ses autels que des cœurs sans partage.
 Entrée de Fliklre, qui vient assister à la cérémonie qui consacrera pour jamais Aricie à Diane. Mais l’amante d’IIippolyte refuse d’offrir à la déesse un cœur qui n’est plus « sans partage ». Colère de Phèdre, qui voit qu’Hippolyte répond à cet amour. Sur son ordre, les prêtresses invoquent les Dieux vengeurs.
 Tonnerre. Diane descend des cieux, niais au lieu de punir les deux amants, elle réserve toute sa colère pour Phèdre, qui voit Hippolyte emmener Aricie.
 Tandis que la reine éclate en imprécations, Arcas vient lui annoncer que Thésée, son époux, vient de descendre « dans l’affreuse nuit de la mort ».
 Phèdre, rassurée par (Enone, entrevoit alors la possibilité de se faire aimer d’Hippolyte en lui offrant la couronne, puisque le roi Thésée n’est plus.
ACTE II
Lo théâtre représente l’ontrée des Enfers.
 Le roi Thésée est descendu aux Enfers pour y accompagner Pirithoiis qui voulait ravir Proserpine, la femme de Pluton.
Thésée, qui a vu périr son cher Pirithoiis, est tourmenté par la furie Tisiphone.
 Il	voudrait souffrir seul le châtiment qui est infligé à son ami.
 (Le fond du théâtre s’ouvre; on y voit Platon sur son trône; les trois Parques sont à ses pieds.)
 Thésée implore le dieu des Enfers.
      Pluton : D’un trop coupable ami, trop fidèle complice,
                    Tu dois partager son supplice.
 Thésée chante la valeur de Pirithoüs et Pluton rassemble des divinités infernales, qui auront à décider du sort des deux mortels coupables.
 Thésée implore la mort qui seule pourra le réunir à son ami. Mais les divinités infernales sont inflexibles. Alors le roi invoque Neptune, qui lui est lié par un serment, pour être rendu à la lumière.
 Mercure vient au nom de Neptune demander la grâce de Thésée. Pluton consent à le relâcher, mais auparavant les divinités infernales lui annoncent son destin :
                      Tremble, frémis d’effroi !
                     Tu quittes l’infernal empire
                     Pour trouver les enfers chez toi.
 Thésée : Dieux, détournez les maux qu’on vient de m’annoncer.
                Et surtout prenez soin de Phèdre et d’Hippolyte.
ACTE III
       Le théâtre représente une partie du palais de Thésée sur le rivage do la mer.
 Phèdre demande à la « cruelle mère des amours » de rendre Hippolyte sensible à ses vœux.
 (Enone annonce l’arrivée du héros, à qui la reine offre son trône. Mais Hippolyte lui préfère Aricie. Fureur de Phèdre qui, dans ses imprécations, laisse échapper le secret île son coupable amour pour le fils de son époux. Hippolyte, glacé d’horreur, appelle sur eux la foudre. Phèdre tire l’épée d’Hippolyte qui la lui arrache au moment où entre Thésée.
     Thésée : Reine, dévoilez-moi cet odieux mystère
                    Sur qui doit tomber ma colère.
 (Enone, la confidente de Phèdre, voudrait sauver l’honneur de la reine ; Thésée se méprend à ses paroles et croit son fils coupable.
 Ses accents de désespoir sont suspendus par l’arrivée de ses peuples qui viennent rendre grâce à Neptune de l’heureux retour de leur roi.
 Thésée, les Trézéniens et les matelots chantent :
                    Gloire à Neptune qui a rendu Thésée à l’univers !
 Thésée congédie ses peuples. Resté seul, il hésite un instant entre son désir de vengeance et son amour paternel. Puis il appelle la colère de Neptune sur son fils qu’il croit coupable.
 Frémissement des flots.
                     Tremble, tu vas périr, trop coupable Hippolyte !
ACTE IV
Le théâtre représente un bois consacré à Diane, sur le rivage de la mer.
 Désespoir d’Hippolyte, que son père a banni de ses empires.
 Arrivée d’Aricie. Hippolyte la persuade de le suivre, puisqu’il doit fuir pour échapper à la colère de son père et à l’amour criminel de Phèdre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Le» deux amants invoquent Diane pour se jurer devant elle une immortelle foi. Un bruit de chasse annonce l’arrivée des sujets de Diane. Ils chantent les plaisirs de ceux qui vivent en paix sous les lois de la déesse. Une chasseresse conseille aux amants de s’armer et de lutter contre l’Amour. (Bruit de mer et vents. — La mer s’agite ; on en voit sortir un monstre horrible.)
 Terreur des chasseurs. Hippolyte s’avance pour combattre le monstre. Il est environné de flammes et de nuages. Tout se dissipe.....Hippolyte n’est plus !
 Phèdre, attirée par les cris, apprend le trépas du fils de Thésée.
 Elle est prise de remords.
                      Neptune, de Thésée a cru venger le sang.
                        J’ai versé le sang innocent !
                               () remords superflus !
                               Hippolyte n’est plus !
ACTE V
PREMIER TABLEAU
                                 Même décor qu’à l’acte précédent.
 Thésée vient de voir expirer Phèdre qui, en mourant, lui a appris l’innocence de son fils. Il veut échapper aux remords en se précipitant dans la mer, mais il en est retenu par Neptune lui-même qui lui annonce que son fils n’est point mort : Diane en a pris soin, mais Thésée ne pourra plus jamais le revoir. C’est le juste châtiment de son injuste vengeance.
DEUXIÈME TABLEAU
  Le théâtre représente des jardins délicieux qui forment les avenues de la forêt d’Aricie. On y voit Aricie couchée sur un lit de gazon, et qui s’éveille au bruit d’une douce symphonie.
 Elle chante la beauté du lieu où elle a été transportée, mais hélas! sans Hippolyte rien ne saurait lui plaire.
 Arrivée de bergers et de bergères qui chantent Diane pacificatrice.
 Aricie se mêle à leur invocation et la déesse paraît. Elle annonce qu’elle a choisi un héros pour dispenser ses lois dans cet heureux séjour. Elle veut le donner pour époux à Aricie pour remplacer l’amant perdu. Mais Aricie refuse ; elle entend rester fidèle au malheureux Hippolyte.
 Les Zépliirs amènent le nouvel époux promis. C’est Hippolyte lui-même. Scène de reconnaissance entre les deux amants. Diane leur déclare qu’elle les a réunis pour toujours :
                      En faveur de l’hymen, je fais grâce à l’Amour.
 Les habitants de la forêt viennent danser au son de la musette et chanter des. chœurs d’allégresse.
 Hippolyte : Déesse, mon amour passe mon espérance.
                      Qu’avec l’auteur de ma naissance J’aimerais à le partager !
       Diane : Le Destin défend de l’instruire Des lieux où j’ai su te conduire.
                                                                  B.-L. G.
•A -ir 4r
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>