<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19031121'>21/11/1903</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0483.tif'/>
        <date when='19031121'/>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿M
'THÉ^'T'IRE DE XvA. tille de geiieye
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 21 Novembre 1903, à 8 heures précises.
 DEUXIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
  M. GEBELIN, baryton £ M1,e H.-M. LUQUIENS, soprano
   et d’un CHOEUR MIXTE sous la direction de M. Otto BARBLAN. PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
   1.	Suite sur l’opéra Roland (1686).................................... Lully.
            a) Ouverture. — b) Air. — c*) Gavotte.
   2.	a) Romance de Cadmus et Hermione (1672)......................... Lully.
  b)	Air de Caron, de l’opéra Alceste (1674)........................... Lully.
                  M. Gebelin.
    3.	a) Air de la Naïade du prologue d’Alcestc (1674)..................... Lully.
 b)	Air de l’opéra Amadis (1684).................................... Lully.
                  M"- H.-M. Luquiens.
    4.	Chansons françaises des XVIIe et XVIIIe siècles...................... ***
    a) Le Temps passé. — b) Félicité passée. — c) Les Paysans de Chatou à leur Seigneur.
                   Chœur mixte (Direction de M. Otto Barblan).
   5.	a) Menuet du Bourgeois Gentilhomme (1670)........................ Lully.
                    Le solo de violon par M. Louis Rby.
 b)	Passacaille d’Armide (1686)..................................... Lully.
   SECONDE PARTIE
  6.	Airs de ballet des Indes Galantes (1735)............................. Rameau.
           a) Entrée des quatre Nations. — b) Musette. — c) Rigaudon. — d) Tambourin, e) Gavotte.
 7.	Air de Castor et Pollux (1737)..................................... Rameau.
                  M. Gebklin.
  8.	Musette et Tambourin des Fêtes d’Hébé (1739)....................... Rameau.
    9.	Chansons françaises des XVIIe et XVIIIe siècles......................
             a) Ronde villageoise. — 6) L’Abandonnée. — <•) Brunette.
                   Chœur mixte (Direction de M. Otto Barblan).
  10.	Récit et Air d’Armide (1777)...................................... Gluck.
                  M“* H.-M. Luquiens.
   11.	Ouverture d’Iphigénie en Aullde (1774)............................. Gluck.
  Orchestre çou? la direction de JVL Wiliy REHBERG.
  L,e concert commencera à huit heures précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
    Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
te
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0484.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Mlle H.-M. Luquiens.
  Mlle Luquiens est originaire du canton de Vaud. Elle abandonna de bonne heure les lettres pour le chant, vint à Genève où elle travailla pendant trois ans avec Mme Deytard-Lenoir, puis se rendit à Paris et eut la chance de recevoir pendant plusieurs années les leçons de M. Lucien Fugère, le célèbre artiste de l’Opéra-Comique. Mlle Luquiens a chanté à Paris dans plusieurs concerts officiels, entre autres au concert de l’Hôtel-de-Ville, donné lors du centenaire de Victor Hugo ; elle est soliste de l’Association artistique « L’Euterpe ». MIle Luquiens a fait le printemps dernier la saison à Londres et lors du Festival vaudois 011 a pu apprécier ses brillantes qualités vocales et son tempérament artistique.
M, Gebelin.
M. Albert Gebelin est né à Marseille en 1877 ; ce fut M. Charles Bordes qui le remarqua dans un concours et l’attacha à sa célèbre société des Chanteurs de St-Gervais.
  Sa voix de basse, particulièrement expressive, nourrie des belles œuvres des maîtres des XVIIe et XVIIIe siècles, se prête admirablement à l’interprétation des compositions de style de cette époque.
  M. Gebelin accompagna M. Bordes dans toutes ses tournées artistiques en qualité de basse solo ; il a débuté aux concerts officiels de l’Exposition et a chanté avec succès aux concerts Chevillard, à Londres, en Belgique, en Espagne, en Suisse, etc.
Air de Cadmus et Hermione, de Lully.
Belle Hermione, hélas, puis-je être heureux sans
[vous?
Que sert dans ce palais la pompe qu’on prépare?
   Tout espoir est perdu pour nous,
Le bonheur d’un amour si fidèle et si rare Jusques entre les dieux a trouvé des jaloux. Belle Hermione, hélas, puis-je être heureux sans
[vous ?
  Nous nous étions flattés que notre sort barbare Avait épuisé son courroux.
  Quelle rigueur quand on sépare Deux oœurs unis par des liens si doux !
  Belle Hermione, hélas, puis-je être heureux sans
[vous ?
Air de Caron, d’Alceste.
    Alceste est, chronologiquement, la troisième œuvre de Lully. On sent déjà dans cette partition se révéler le génie du maître, et quand il n’y aurait que l’air célèbre de Caron, on pourrait citer Alceste parmi les œuvres remarquables de Lully. Cet air de Caron, en effet, est en tous points magnifique. Seul, il a résisté à l’inexplicable oubli qui, depuis un siècle à peu près, avait couvert l’œuvre du premier compositeur de l’école française.
    Cet air a cela de remarquable qu’il est presque moderne de facture ; il est écrit dans le sens dramatique le mieux accentué. Caron raille bien les ombres, il les tarabuste de la bonne façon, et le contrepoint persistant des basses donne une ténacité féroce au discours narquois du nautonier de Pluton.
   Il faut passer tôt ou tard,	Vous qui roulez passer, venez, mânes errants, Il faut passer dans ma barque ; Avancez, tristes ombres !
   On y vient, jeune ou vieillard,	Payez le tribut que je prends
   Ainsi qu’il platt à la Parque;	Ou retournez errer sur ces rivages sombres.
    On y reçoit sans égard Le berger et le monarque.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
A une ombre qui veut passer :
Il faut auparavant que l’on me satisfasse,
On doit payer les soins d’un si pénible emploi.
Faisant entrer dans sa barque les ombres qui ont de quoi le payer :
   Donne, passe, donne, passe...
A une ombre qui n'a rien :
       Demeure ici, tu n’as rien !
11 faut que l’on te chasse.
Ou paie, ou tourne ailleurs tes pas,
La pitié n’est point ici-bas Et Caron ne fait point de grâce.
Crie, hélas! tant que tu voudras.
Rien pour rien, en tous lieux est une loi suivie, Les mains vides sont sans appas Et ce n’est point assez de payer dans la vie Il faut encore payer au delà du trépas.
Air de la Naïade, extrait du prologue d’Alceste, de Lully.
     L'onde s’empresse	L’art, d’accord avec la nature.
D’aller sans cesse	Sert l’amour dans ces lieux charmants ;
Jusqu’au bout de son cours.	Ces eaux qui font rêver par un si doux murmure,
S’il faut qu’un cœur suive une pente,	Ces tapis où les fleurs forment tant d’ornements,
   En est-il qui soit plus charmante	Ces gazons, ces lits de verdure.
   Que le doux penchant des amours ?	Tout n’est fait que pour les amants.
 Air d’Amadis, de Lully.
Amour, que veux-tu de moi?	Je ne veux inspirer que l'horreur et l’effroi.
   Mon cœur n’est pas fait pour toi.	Mon cœur aurait trop de peine
Non, ne t’oppose point au penchant qui m’en-	A suivre une douce loi :
Je suis accoutumée à ressentir ta haine, [traîne.	C’est mon sort d’être inhumaine.
 Chansons françaises des XVIIe et XVIIIe siècles.
Le Temps passé.
  Rappelons la souvenance	Le cœur était assez rusé.
    Du bon temps passé,	Le Mai nous était annoncé,
   Le goût n’était pas si blasé,	Des arts c’était la renaissance ;
   L’esprit avait moins d’assurance ;	Le sentiment de l’indulgence
   Mais pour guider son ignorance	Dans tous les cœurs était placé.
Les Paysans de Chatou à leur Seigneur.
 Félicité passée.
 A quoi sert un cœur ?
 C’est, not’ bon Seigneur,
 A sentir son bonheur ;
 Et pour nous, d’honneur C’en est un ben doux Qui nous guide tous,
 Et nous fait dans ces lieux Vous offrir nos vœux.
 On vous aime pour vous-même, On le dit en vous fêtant :
 On soupire, on aspire.
 Après ce moment.
               4L A. A.
Félicité passée,
Tourment de ma pensée,
Ne peux-tu revenir?
Quo n’ai-je en te perdant Perdu le souvenir.
En vain pour me distraire Me tentent mille appas.
Quel bien pourrait me plaire Que tu ne donnes pas?
De mon amour fidèle Les vœux sont superflus ;
Ici tout me rappelle Que tu ne viendras plus.
Félicité passéo, etc..,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0485.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Air de Castor	et Pollux, de Rameau.
 Nature, Amour, qui partagez mon cœur,	Ce que l’amour frémit d’entendre;
 Qui de vous sera le vainqueur?	Et quelque arrêt que le ciel puisse rendre,
De Jupiter ici mon destin va dépendre,	Il va parler pour punir
L’amitié brûle d’obtenir	L’ami le plus fidèle, ou l’amant le plus tendre.
 Chansons françaises des XVIIe et XVIIIe siècles.
Ronde villageoise
Aimes-tu, dis-moi Colette? Puis-je encore plaire à tes yeux? Quand on est si gentillette On n’est pas sans amoureux.
Si c’est fait, adieu Colette,
Tu ne peux en aimer deux.
Je ne songe qu’à Colette,
Elle charme mes loisirs.
Qu’elle accepte ma houlette Mais accueille mes soupirs.
Un baiser de ma Colette Vaut lui seul tous les plaisirs.
Des bergers de ce village Ma Colette a tous les vœux.
Si son cœur est le partage Du 'cœur le plus amoureux,
Des bergers de ce village Je serai le plus heureux.
Brunette.
  Ma belle, ma toute belle,
  Je t’aimerai toujours,
  Ma belle, ma toute belle, Réponds à mes amours.
  Quand j’aurais cent voix Toutes ne parleraient que d’elle, Toutes lui diraient à la fois Ma belle, etc.
  Lui plaire, lui plaire sans cesse, Mon cœur n’a pas d’autres vœux. Lui plaire, lui plaire sans cesse, C’est vivre dans les cieux.
  Elle dit de moi Ce que je dis avec ivresse;
  Elle dit de moi Ce que je dis quand je la vois :
  Lui plaire, etc.
L’Abandonnee.
O	grand’mère, viens près de moi Voir couler mes larmes.
Ma jeunesse est morte à sa foi, Morte à tous ses charmes. Pour lui seul était ma tendresse,
Je l’aimais de tout mon amour Sans détour !
Je l’aimais, l’ingrat me délaisse, Et j’avais pour lui du bonheur Plein le cœur.
Air d’Armide, de Gluck.
    Enfin il est en ma puissance Ce fatal ennemi, ce superbe vainqueur.
Le charme du sommeil le livre à ma vengeance, Je veux percer son invincible cœur.
Par lui tous mes captifs sont sortis d’esclavage, Qu’il éprouve toute ma rage.
Quel trouble me saisit qui me fait hésiter, Qu’est-ce qu’en sa faveur la pitié veut dire?
    Frappons! Ciel, qui peut m’arrêter? Achevons ! Je frémis. Vengeons-nous ! Je soupire. Est-ce ainsi que je dois me venger aujourd’hui ? Ma colère s’éteint quand j’approche de lui ; Plus je le vois, plus ma fureur est vaine;
Mon bras tremblant se refuse à ma haine.
Ah! quelle cruauté de lui ravir le jour,
 A ce jeune héros tout cède sur la terre.
 Qui croirait qu'il fût né seulement pour la
    Il	semble être fait pour l’amour! [guerre, Ne puis-je me venger à moins qu’il ne périsse Et ne suffit-il pas que l’amour le punisse? Puisqu’il n’a pu trouver mes yeux assez char-
[mants,
 Qu’il m’aime au moins par mes enchantements.
    Venez, secondez mes désirs,
 Démons, transformez-vous en d’aimables zéphirs, Je cède à ce vainqueur, la pitié me surmonte. Cachez ma faiblesse et ma honte,
    Dans les plus reculés déserts.
 Volez, conduisez-nous au bout de l’univers.
 Le troisième concert d’abonnement aura lieu le Samedi f Décembre avec le concours de M. A. de Greef, pianiste. — Ce concert sera consacré aux oeuvres de Mozart.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>