<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030314'>14/03/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0314.tif'/>
        <date when='19030314'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Goens, Daniel van' type='person' role='cmp'>Goens, Daniel van</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <name key='Erlanger, Camille' type='person' role='cmp'>Erlanger, Camille</name>
        <name key='Leroux, Xavier' type='person' role='cmp'>Leroux, Xavier</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿•a VICTORIA — HALL {f
pAMEDI 14 fA.ARS 1903, À 8 HEURES ET ÇHJART PRÉCISES
AU BÉNÉFICE D’ŒUVRES GENEVOISES DE BIENFAISANCE
(Sanatorium - Protection de l’Enfance - Cuisines scolaires)
ORGANISÉE PA'R
L’ASSOCIATION DE LA PRESSE GENEVOISE
AVEC LE CONCOURS DE
 Mme de Nuovina M. Victor Maurel
              de l’Opéra-Comique	,J. de l’Opéra de Paris et de la Scala de Milan
M. Adolphe Rehberg, violoncelliste
ET DE
        i’Orcfyestre des Concerts d’Abopperpept
sous la direction de M. Vv'illy Rehberg.
Le piano d’accompagnement sera tenu par M. Willy Rehberg.
Violon solo : M. le prof. Louis Rey.
Piano de Çoncert J^leyel, aux soi rts de la JVIaison ^ron et ^erguer
La musique rf’Otello est la propriété de la Maison Ricordi, de. Milan.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*1 PROGRAMME i*
première partie
1.	Ouverture de Geneviève........................... Schumann.
2.	Ah! Perfide, pr soprano avec accompagnement d’orchestre Beethoven.
                 M'"' DE NUOVINA
3.	Elégie et Scherzo, pour violoncelle avec accompagnement d’orchestre.........................•.......... Van Gœns.
                 M. Adolphe REHBEriG
4.	Le Credo d’Iago, extrait de l’opéra Otello, pour baryton
   avec accompagnement d’orche.s;re.............. Verdi.
                M. Victor MAUREl
SECONDE PARTIE
5.	Impressions d’Italie, suite symphonique.............. Charpentier.
         a)	Sérénade. c) Sur les Cimes.
        b)	A Mules.	d) Napoli.
6.	a) Offrande..................................... R. Hahn.
 b)	Fedia.....................'............... C. Erlanger.
 c)	Dans la Forêt................................ Schumann.
           M. Victor MAUREL
7.	a) Le Nil, avec violon obligé....................... X. Leroux.
  b) Plaisir d’Amour............................... Martini.
          M- de NUOVINA
  Ouverture ue iamiîi« -'?r. ^..................... U agncr.
Victor MAUREL.
      Victor Maurel est né à Marseille et c'est au Conservatoire de cette ville qu’il commença ses études musicales ; il les termina en. nte à Paris au Conservatoire, où il obtint les premiers prix de chant et d’opéra. Maurel débute d’abord à l’Opéra de Paris; puis il prend la carrière italienne et obtient ses premiers .succès en Italie, à la Scala de Milan. Il chante successivement à New-York, au Caire, à Saint-Pétersbourg, à Moscou, à Londres, etc. Il rentre à Paris à l’Opéra, où i' chante Hamlet, crée Aida, puis il fait de nouvelles tournées et vient ensuite à l’Opéra-Comique chanter ÏEloite du Nord et le Songe d’une Nuit d’Èté; plus tard, il crée Falstaff et le Juif Polonais et, entre temps, crée Otello à l’Opéra. Si Verdi confia à Maurel les créations de Falstaff' et d'Otello, c’est qu’il avait pour le célèbre artiste une véritable prédilection et ne craignait pas de le citer comme un des plus rares et des plus exquis chanteurs de l’époque.
Chacun l’a suivi et admiré dans ses transformations infinies ; Iago astucieux et cruel, Don Juan à la superbe prestance, au charme irrésistible et pervers, Falstaff au rire gras et sonore de joyeux drille..... et tant d’autre? d’un impérissable souvenir.
En résumé, Victor Maurel est l’artiste idéal dans toute l’acception du terme.
4	A A

M"’e de NUOVINA.
  Mme je Nuovina est originaire de Moldavie, où elle est née près de Jassy; elle appartenait à une des premières familles de son pays et Mlle Marguerite-Zinah Diamandy reçut une brillante éducation. Des malheurs de famille l’obligèrent à mettre à profit ses dons musicaux et après avoir pris, à Paris, des leçons de M. et Mme Maurel, elle débuta au Théâtre de la Monnaie de Bruxelles sous le nom de Mrae de Nuovina. La jeune artiste obtint d’emblée le succès le plus flatteur et pendant les trois saisons qu’elle passa à ce théâtre, elle triompha dans Faust, Don Juan, Obéron, Lobengrin, Cavalleria Ruslicana, etc.
  Delibes avait manifesté le désir de lui voir créer sa Kassia à l’Opéra-Comique et, en mars 1893, après la mort de l’auteur, M"’e de Nuovina fut appelée à Paris pour incarner cette héroïne. Elle retourna ensuite passer une nouvelle saison à Bruxelles et, à côté de son répertoire, elle fit remarquer son tempérament et sa rare originalité dans Carmen et TAttaque du Moulin.
  A dater de ce moment, Mmc de Nuovina se mit à courir le monde, allant du nord au sud et se faisant partout acclamer. L’hiver dernier, elle passait trois mois en Italie, où elle chantait Y André Chenier de Giordano, puis elle retourna dans son pays où pendant quelques semaines elle donna une série de triomphales représentations.
A A A
Credo d'Iago.
Calme ta peine.
Si	tu m’en crois, avant deux jours Tu reviendras à tes folles amours,
A Monna Bianca, superbe capitaine,
La plume au casque,
Le baudrier doré.
Non, écoute bien ceci :
Tu dois savoir que Desdémone Est le chef de notre chef,
Car il ne vit que pour elle !
Va lui parler ;
Pour obtenir ta grâce, qu’elle intercède Et tu reprends ton grade.
Elle a coutume, à l’heure brûlante,
De promener sous cet épais ombrage. Va droit au but. Allons ! courage,
Je t’offre le salut, va-t-en.
Va-t’en. Je vois où vont tes pas,
Car un démon te pousse,
Et ce démon c’est moi.
Le mien m’entraîne aussi,
Le mien en qui j’ai foi,
L’Inexorable Maître.
Je crois en un Dieu cruel Qui m’a créé semblable à Lui,
Qu’en blasphémant je nomme,
D’un germe vil ou d’un atome,
Vil naqi’iS.
Je suis un scélérat, car je suis homme,
Je sens la fange originaire en moi.
Oui ! Telle est ma foi !
Je crois du fond de l’âme,
Ainsi qu’une humble femme priant devant
[l’autel,
Que tout le mal, qui trouve en moi sa cause. Un iOrt fatal l’ordonne.
Je crois que le juste est un histrion, Menteur de visage et de cœur,
Qu’en lui tout n’est qu’imposture,
Larmes, baisers, droiture,
Sacrifice, Sonneur !
Je crois que l’homme Est le jouet fragile du sort .Dès le berctau.
Jusqu’aux vers du tombeau,
Vient après tant d’irrision, la Mort.....
Et puis? Et puis?.....
La Mort c’est le Néant.
Le Ciel n’est ctu’un conte d’enfant!.....
A A É.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Impressions d’Italie, de G. Charpentier.
    I.	— Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des osterie, les gars du pays dament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.
    II.	— A Mules. —• Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la can^one entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
    III.	— Sur les Cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sor-rente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur, la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....
    IV.	— Napoli. — En cette dernière partie des Impressions, le compositeur s’est proposé
 de peindre musicalement Naples, sa population, sa vie tout extérieure et sa joie.....
 Ce sont d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie; des danseuses frappant du pied le sol, pro-.nènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de X'afÂts au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des Chanteurs
 nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en gerbes
 de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.	(Alfred Ernst. )
A 4 4
Ouverture de «. Tannhâuser », de Richard Wagner.
    Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s'épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté..... Mais voici l’aube ; l’hymne
 religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.')]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>