<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19031108">08/11/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0467.tif"/>
<date when="19031108"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name><title/>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Wemple de la Madeleine
   DIMANCHE 8 NOVEMBRE 1903
                           à 2 h. et demie précises
GRAND CONCERT SACRÉ
                        DONNÉ PAR MONSIEUR
  OTTO WENO
                   AVEC LE CONCOURS DE MADEMOISELLE
 CAMILLA LANDI
                                             i
         P^O^AMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Prélude et fugue en mi mineur, pour orgue...........J. S. Bach.
2.	«) Air de la «Cantate funèbre» . \ CamiUa Landi).....\ J-S-Bach.
b)	« Pie Jesu ».......)	( Beethoven.
3.	Deux chorals figurés :
    a)	« Durch Adams Fall ist ganz verderbt... » (La chute d’Adam a /
tout perdu...)..............^ Orgue. J. S. Bach.
    b)	« Frühmorgens, da die Sonn aufgeht.. » (Le matin, quand le ^
      soleil se lève...) . . . ..........J
4.	Air de la Passion selon Saint-Matthieu : « Epargne-moi, mon Dieu », pour
             contralto et solo de violon (M!U Camilla Landi et M. Saut ‘Brant) . . J. S. Bach.
5.	Fugue en do majeur, pour orgue..............J. S. Bach.
DEUXIÈME PARTIE
1.	Marche funèbre extraite de l’oratorio Samson, pour orgue......Hændel.
2.	Air du « Messie » : « Comblé d’outrage » {M,u Camilla Landi)......Hændel.
3.	Prélude et fugue en la mineur, pour orgue...........Hændel.
4.	Air tiré de l’oratorio « Semele » {M,le Camilla Landi) . ....... Hændel.
5.	Halleluia, chœur extrait du « Messie »............Hændel.
Réservées numérotées, au prix de 5 fr., chez M. Henn, magasin de musique, boulevard du Théâtre, 6. Parterre non numéroté, à 1 fr., et Galeries à S i’r., chez M1"™ Chouet et Gaden, magasin de musique, Corraterie. — On pourra aussi se procurer des billets numérotés ou non, à l'entrée du Concert. -«fa-gQg-
PROGRAMME : 20 CENTIMES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0468.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean-Sébastien BACH (1685-1750)
f 3U ean-Sébastien BACH ( 1685-1750) est par excellence le jfl compositeur pour orgue. Il résume en son œuvre tous les compositeurs, ses précurseurs, Buxtehude, Pachel-bel, Frescobaldi, etc., de même que tous les compositeurs d’orgue jusqu’à nos jours. On n’a pas encore été plus loin que lui (si ce n’est pour les nouvelles ressources de timbres) et pour tout bon organiste, Bach sera toujours le Grand Maître. Nous n’irons pas jusqu’à dire que toutes les œuvres d’orgue de Bach soient parfaites. Loin de là : c’est d’ailleurs un sujet d’étude palpitant que d’étudier l’évolution de son génie, les parallèles avec ses contemporains, et finalement le dégagement de sa toute puissante personnalité.
3C3£
   Le Prélude en mi mineur qui débute au programme n’est pas encore du Bach tout pur. L’influence, excellente d’ailleurs, de Buxtehude (1637-1707) se fait particulièrement sentir dans la seconde partie du Prélude; les accords détachés, joués au clavier, syncopent avec une suite de notes d’une grande tristesse, confiées au pédalier: elles s’accentuent dans
une douleur toujours plus grande, les dernières périodes répétant la première fragmentée en deux plaintes plus amères. Cela est encore de 1’ « écriture » de Buxtehude.
   Le thème de la Fugue commencé sur la dominante, en deux fragments séparés, semble une interrogation tremblante, peureuse, qui craint une réponse. Le Prélude était une douleur solitaire, désespérée, intime. La Fugue est une douleur qui dialogue avec elle-même.
   « On dirait des voix qui s’entretiennent d'un malheur public » comme dit un commentateur de Bach. Au point de vue technique, cependant, cette œuvre n’a pas encore toute la valeur des compositions subséquentes. Au point de vue psychologique, nous y voyons déjà en germe la grande Pensée du Maître.
3*3*
   Le Choral est l’âme de la musique religieuse réformée. Son importance considérable non seulement dans l’œuvre de Bach mais dans toute l’histoire de la musique, nous a fait un devoir d’en inscrire au moins deux à notre programme. Il est incontestable que le plus grand maître dans l’art du Choral et du Choral figuré est Jean-Sébastien Bach. Il ne sera jamais égalé. Le choral simple nous est connu. Nos psaumes traduits par Clément Marot, pourvus de mélodies par Guillaume
Frank et harmonisés à 4 parties par Goudimel en sont un bon exemple.
  Nous avons choisi deux chorals figurés de Bach. Ce genre se développa dès le 17e siècle et atteignit des raffinements contrapontiques extrêmes. Dans le choral figuré, au lieu d’être harmonisé note par note à 4 parties, la mélodie du choral, ou « cantus firmus » sert de sujet à un travail contrapontique. Durch Adams F ail ist gans verderbt (La chute d’Adam a tout perdu) est un choral figuré proprement dit.
  La mélodie est soutenue par un dessin contrapontique assez serré. Mais nous allons voir le
-d—g-
§*=
musicien descriptif et pittoresque car Bach, quoiqu’en pensent beaucoup de ses détracteurs, n’est pas un musicien sec et pédant. C’est un poète, un rêveur, un mystique.
   Dans notre choral figuré, la chute d’Adam est représentée par une septième diminuée descendante, au rythme lourd, ■confiée au pédalier. Ces septièmes obsédantes font sentir
d’une façon magistrale, douloureuse, l’irréparable de la chute : elles s’attirent comme dans un vertige. Il est h remarquer que pour ce même choral, Buxtehude avait employé des quintes. On voit le progrès réalisé par Bach.
   Voici le dessin de ces septièmes.
   Frühmorgens, da die Somï aufgeht. (Le matin, quand le soleil se lève) est un exemple tout différent, du choral-canon. Ce n’est plus une douleur immense, c’est une sereine et enthousiaste explosion de joie. L’intérêt est doublé par le traitement du thème en « imitation » au soprano et à la basse. Le dessin musical confié aux voix intérieures se déroule régulièrement en un rythme caractéristique et sert d’accompagnement discret, la mélodie du choral étant suffisamment expressive pour se passer de paraphrase.
3£3C
   Fugue en do majeur. Le Prélude en do majeur est inspiré à Bach, comme écriture, par Frohberger (1610 ou 1620-1667), •élève de Frescobaldi. Le talent de Frohberger était plutôt extérieur et il s’attacha surtout aux « agréments », à la virtuosité. On lui doit d’avoir importé dans le sud de l’Allemagne
quelque chose de la musique française : c’est un musicien de cour qui cherche surtout à captiver immédiatement l’auditeur. Chose curieuse, le Prélude en do majeur se rapporte comme style et comme mouvement au genre de Frohberger, représentant l’héritage des siècles passés tandis que la Fugue qui seule sera jouée au concert est beaucoup plus avancée et annonce l’art nouveau, même dans son thème qui se prête si bien au travail fugué, et qui a bien pu inspirer Wagner dans un de ses principaux motifs des « Maîtres chanteurs ».
   Il	faut remarquer vers la fin de la fugue, la reprise, au pédalier, du thème pris par « augmentation » (note avec valeur double), comme une mélodie de choral.
  Nous n’avons pas la prétention d’avoir représenté un exemple de chaque genre dans l’œuvre de Bach. Il faudrait pour cela des concerts tous les jours de l’année. Mais si nous avons réussi à éveiller l’intérêt pour les œuvres d’orgue de Bach, chez les personnes qui ne l’apprécient pas encore, notre but est pleinement atteint.
-ji r» . m P f » I       •1>. m ^ *       
 _ zjslzi u......p-g-  U 3-J---Pl- » _zd  
HÂNDEL (1685-1759)
MÆNDEL est surtout le compositeur d"Oratorios. Sa science contrapontique était grande et dans le domaine de l’orgue il eût peut-être égalé Bach comme profondeur, comme mysticisme, si l’influence de l’école anglaise ne l’eût fait tourner vers un genre plus brillant, plus facile, moins intime.
   On peut dire que comme virtuose, comme improvisateur et même comme compositeur à l’orgue, Handel vient tout de suite après Bach. Handel a composé plusieurs Concertos pour orgue.
3C3£
   Le Prélude et Fugue en fa mineur, qui est au programme, est empreint d’une grande majesté. Le simple thème de la fu-
gue est traité d’une façon très judicieuse et l’effet en est magistral.
3C3C
   La Marche funèbre est extraite (et adaptée à l’orgue) de l’oratorio Samson, duquel Handel lui-même disait: « Je ne sais lequel je préfère, du Messie ou de Samson » — Cette page musicale a cela de curieux que c’est peut-être la seule marche funèbre qui soit écrite dans un ton majeur. Quant à FHalleluia, c’est le fameux et enthousiaste chœur qui se trouve dans la dernière partie du « Messie ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0469.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CHANT
Si l’œuvre d’orgue de J.-S. Bach a des secrets que quelques commentaires aident à révéler à l’auditeur, les œuvres vocales de cet auteur sont plus faciles à comprendre et il suffira que nous en indiquions les paroles.
3C3£
   La Cantate funèbre fut composée pour célébrer la mémoire de la reine de Saxe-Pologne, Christiane Eberhardine, morte en 1727. C’est une des meilleures œuvres du Maître. Le fragment qui sera chanté débute ainsi : « Dieu secourable, et favorable aux pécheurs pénitents, je te rends ma vie triste et flétrie, toi qu’à tous les instants le monde supplie ! Pour ma misère, ô Dieu plein de bonté, Tu me dis : espère le jonr tutélaire de la félicité, etc...» Dans ce morceau comme dans les suivants, on se rendra compte que la sincérité de l’inspiration religieuse est absolue et que le mysticisme protestant n’a pas trouvé d’interprète plus éloquent.
l£3C
   Air delà Passion selon St Matthieu. « Il se souvint alors de la parole que Jésus avait dite : Avant que le coq ait chanté trois fois, tu m’auras renié. Il sortit donc pour pleurer amèrement ».
   C’est à ce moment qu’est placé la magnifique cantilène lyrique que l’on connaît. L’âme chrétienne, s'associant au repentir du chef des Apôtres (Pierre), pleure ses péchés et en demande pardon à Dieu.
   Le rythme du solo deviolon qui accompagne cet émou « Lamento » est d’une extrême difficulté d’exécution.
                       3£3£
   Air du Messie : Composé sur les textes prophétiques o rapportent au Messie souffrant, ce chant réunit le patl le plus intense à toute l’austérité du sentiment rel
 *	Chargé d’opprobres, il souffre mille outrages ; hon douleur, il est maudit des hommes, etc...»
   Air de Semele. Cet air rempli d'énergie et de vigu tiré d’un oratorio profane, Semele, assez peu connu.
3£3£
   Pie Jesu. Nous avons rajouté au programme consac cialement à Bach et Handel, ce Pie Jesu de Beethovf auditeurs ne s’en plaindront pas car le thème de cet simplement la mélodie de la belle Sonate dite « Clair de
   On verra combien elle se prête bien à cette prière vante.
    Il	est inutile que nous parlions de la voix merveilk du génie d’interprétation de Mlle Camilla Landi. Cela es '■u, samment connu à Genève et ailleurs.
                               Otto Weni
laeneve. — impr. P. Richter, rue de» Vo]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
