<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030415'>15/04/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0364.tif'/>
        <date when='19030415'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
  Mercredi 15 avril 1903, à 8 heures et quart.
   --
Récital de Piano
  donné par Mademoiselle
ONIA FARGA
  —-f PROG R, A NI NI E, j|—egp
   Ujj
i Prélude et Fugue en ré............................ Bach. Sonate appassionata ............................ Beethoven.
               Allegro assai.
            Andante con moto.
             Allegro ma non troppo.
2.	Rondo en ri..................................... Weber.
 Romance en mi, op. 19..........................j
Romance en ré, op. 3(5..........................> Mendelssohn.
  Scherzo du Songe d’une Nuit d’Été..............
3.	Ballade en sol mineur...........................!
.... Chopin. Nocturne en sol.................................) 1
 Caprice........................................ Scarlatti.
 Rhapsodie Hongroise n° 12........................ Liszt.
 Cé>
 PRIX DES PLACES :
  Réservée?, 3 fr. — première?, 2 fr. — Galerie, 1 fr.
Les places sont en vente dans les principaux magasins de musique et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez M. Henn, magasin de musique, pianos et instruments,
    6,	boulevard du Théâtre.
  DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Opir)ior?s de (a presse sur
JA"'	FMGA
   M,le Onia Farga s’est révélée pianiste d'ordre supérieur dans le beau récital qu’elle vient de donner à la salle de la Société de Géographie. Parmi beaucoup de qualités très personnelles on a apprécié, dans son jeu. le velouté des traits, la façon expressive de chanter la phrase musicale et un goût très raffiné. ( "est surtout par la grâce et le charme que Onia Farga a conquis son public, et la soirée parut courte à ceux qui lui prodiguèrent leurs chaleureux applaudissements au cours de cette intéressante soirée.
                                                                                           ( Le /*’Ufu.ro.)
*
   A la salle de la Société de Géographie, nous avons entendu, jeudi soir, une jeune pianiste espagnole, dont le talent est di s plus sympathiques : M1*1' Onia Farga. Cette artiste, qui affrontait pour la première fois le public parisien, n'eut qu’à se louer du bel accueil qu’on lui ht. Il est vrai que, par son jeu élégant, charmeur, sans maniérisme. pourtant. Mlle Farga, dont le mécanisme est très accompli, avait toutes chances de réussir devant un auditoire «le connaisseurs. MMl0nia Farga fut supérieure, surtout dans la Sonate appasuionuta de Beethoven, et la liatlade en sol mineur de Chopin.	(Le Journal.)
*
   C’est avec une grande satisfaction que nous constatons que les éloges qu’on nous avait fait du talent de Mlle Onia Farga sont entièrement mérités. Parmi tant de pianistes qui cherchent l’effet sans y atteindre, M,le Farga, par la simplicité et le naturel de son jeu, se place dans la catégorie des artistes de marque. 8a douceur est exquise et elle phrase d une manière délicieuse. J1 est certain que cette jeune artiste n’hésitera pas à se représenter devant, nous, certaine d’y retrouver le meilleur accueil.
                                                                       (L ’Echo <le Paris.)
*
   A la salle de la Société de Géographie, jeudi dernier, un récital de piano a été donné par MI|H Onia Farga. Cette jeune Espagnole est un premier prix de piano et aussi de violon du Conservatoire de Barcelono. Après avoir remporté un brillant succès dans les concerts, en son pays, elle a voulu obtenir à Paris la consécration de son talent, avant de gagner la Susse, Nous no pouvons à notre tour que lui décerner les pins sincères éloges. C’est une virtuose et un talent des plus rares, avec une grande intelligence musicale et un goût très classique, comme le montrait son programme, tout consacré à Bach. Beethoven, Mendelssohn, Weber... Chez elle, l’habileté et la netteté du mécanisme sont heureusement achevés par une couleur charmante et un style sûr.
                                                               {La. Gazette tfe France.)
*
   Le concert de M11' Onia Farga. dont c’était la première apparition devant le public parisien, a merveilleusement réussi. La remarquable pianiste a enthousiasmé ses auditeurs par laismce et le charme de ses interprétations de Bach, Beethoven, Weber. Mendelssohn. Chopin, Scarlatti et Liszt.	(Le Matin.)
:k
A la salle de la Société de Géographie, le 20 mars, récital de piano donné par Mlll‘
( >nia Farga. Cette jeune Espagnole est un premier prix de piano. Après avoir remporté un brillant succès dans des concerts en son pays, elle a voulu obtenir à Paris la consécration de son talent avant de gagner la Suisse, où elle est appelée. Nous ne pouvons à notre tour que lui décerner les plus sincères éloges. C’est une virtuose de premier ordre et un talent des plus rares, l’n très heureux choix de morceaux (Prélude rt Fugue de Bach, Sonate appassUmnta de Beethoven, romances de Mendelssohn, pièces de Weber, Chopin. Scarlatti. avant l'inévitable morceau de virtuosité de Liszt, pour finir) a montré que, chez elle, l'habileté et le mécanisme sont heureusement achevés par un goût charmant et un style sûr.	H. i>e C.
                                                                    (Le Giiùle Munirai, t
■k
   Ce que nous avons apprécié dans son jeu. c’est, avant tout, beaucoup de charme et de grâce, peut-être désirerions-nous un peu plus d’ampleur dans la force, mais la douceur est assurément exquise, les traits veloutés, et la phrase toujours dite avec expression. Notons un bon style dans Bach, une interprétation très intéressante de la Sonate appasxionata de Beethoven, du brio dans le ! ton do de Weber, les Jtomnnces et le Scherzo de Mendelssohn, de la délicatesse et du coloris dans Chopin, enfin une agréable fantaisie dans la Douzième Iihapxodie de Liszt; M,le Onia Farga obtint d’un nombreux public un succès enthousiaste qui la déterminera, nous l’espérons, à se faire réentendre à Paris.	(Le Momie Munirai.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>