<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19021205'>05/12/1902</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0220.tif'/>
        <date when='19021205'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Giordani, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Giordani, Giuseppe</name>
        <name key='Stradella, Alessandro' type='person' role='cmp'>Stradella, Alessandro</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='De Lara, Isidore' type='person' role='cmp'>De Lara, Isidore</name>
        <name key='Erlanger, Camille' type='person' role='cmp'>Erlanger, Camille</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿TOURNÉE VICTOR MAUREL
 Imprésario : M. Ad. Henn, a Genève
VICTORIA-HALL
GENÈVE
Vendredi 5 Décembre 1902
à 8 heures et demie.
☆ ☆ ☆
  Up seul Gopcert
 La location est ouverte chez M. HEM, rue de la Corraterie, 14. — Téléphone 827.
         DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN — GENÈVE
Récital Vocal
donné par le baryton
Victor MAUREL
DE L’OPÉRA ET DE L’OPÉRA-COMIQUE
 ☆
ACCOMPAGNATEUR s
M. Walther STRARAM \
            PRIX DES PLACES
 Rez-de-chaussée. Loges, 6 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre, 4 fr. — Pourtour et Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr.
 Première galerie. Fauteuils de face et de balcon, 1er rang, 4 fr. — Balcon, 2me et 3m>= rangs, 3 fr. — Id. 4me rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
 Seconde galerie. Balcon, Ier rang et Amphithéâtre, 2 fr. — Balcon, 2me et 3nle rangs, 1 fr.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTOR MAUREL
  Qui ne connaît Victor Maurel ?
  L’artiste superbe, à la taille souple et mince, aux gestes amples et beaux, toujours harmonieux, aux attitudes jamais cherchées, toujours trouvées, d’une souplesse de chat, d’une noblesse de prince; qui n’a subi le charme exquis qui se dégage de sa voix de velours prenante comme une caresse et puissante aussi et profonde; qui ne garde en sa mémoire sa diction claire, mordante, qui martelle chaque mot et le fait sonner comme un grelot; son prestigieux timbre vocal qui peint chaque phrase et met en complète lumière le sentiment et la forme.....
           Chacun l’a suivi et admiré dans ses transformations infinies : Iago astucieux et cruel, Don Juan à la superbe prestance, au charme irrésistible
         et pervers, Falslaff au rire gras et sonore de paillard joyeux drille..... et
         tant d’autres d’un impérissable souvenir.
           Jamais le même et toujours lui, Maurel s’incarne dans les personnages qu’il représente, il force sa nature à s’incliner et à se soumettre, interprète respectueux de la pensée créatrice, mettant sa gloire et son art dans une perpétuelle amabilité, et toutefois imprimant à chacun de ses rôles un cachet vivant de personnalité, les paraphant pour ainsi dire de sa signature.
           Mais, ce que l’on connaît moins chez Maurel — car il se manifeste trop rarement — c’est l’apôtre d’une religion artistique, prédicant plein de puissance et de foi qui, dans l’exposé de sa doctrine, apporte l’enthousiasme et l’emballement de sa Provence natale — qu’on peut quitter, mais non pas oublier, comme dit la chanson — et qui lui a inspiré ses trouvailles les plus heureuses, comme elle lui dicta ses livres les mieux pensés '. Car je me trompe en disant que Maurel ne propage que rarement
              1	Dix ans de carrière, iSSy-iSÿj (avec une préface de Léon Kerst). Paris, Villerelle, éditeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            ses idées. Tout lui est bon au contraire; conférences esthétiques, publications d’art sont pour lui un repos dans l’admirable propagande par le fait qu’il accomplit sur toutes les scènes les plus éclatantes du monde. Il promène à travers les villes, depuis des années déjà, sans que le temps semble avoir aucune prise sur sa verte et robuste jeunesse, les chefs-d’œuvre de toutes les écoles, éclectiquejavant tout et ne connaissant pour l’art d’autre patrie que l’Humanité; alerte voyageur toujours en marche, soldat infatigable toujours en bataille, cessant un combat pour en commencer un autre, ne se plaisant jamais nulle part autant que dans la lutte, aimant la poudre des bravos qui éclatent et la mitraille des applaudissements qui grésillent, non pour lui qui s’isole et s’oublie, mais pour
            l’œuvre dont il est le protagoniste.....
               Il faut le voir dans le travail sourd et opiniâtre des premières études. C’est une véritable guerre, où le rôle est l’ennemi dont il faut surprendre les secrets, et qu’il faut vaincre à tout prix. D’abord ce sont les escar-

mouches et les feintes de la lecture primordiale, les reconnaissances pacifiques autour du personnage, tout un service d’informations et de recherches sur le caractère, l’allure, l’attitude, la psychologie du rôle; c’est une sorte d’évocation des siècles écoulés, la reconstitution d’une atmosphère ambiante. En adversaire prudent, en stratège avisé, qui ne saurait rien laisser au hasard, il mesure l’ennemi, le pèse et le jauge, se modèle sur lui et se décide enfin à engager la lutte.
  Viennent ensuite les premières rencontres avec le texte, la prise corps à corps avec la partition, l’enlacement intime, les « en avant » et les reculades, les doutes et les enthousiasmes.
  Enfin, c’est la bataille rangée de la mise en scène, le déploiement complet des armes, les coups de vaillance des répétitions, le suprême effort de la première, et la victoire, toujours docile à sa voix.
  Mais pendant ces longs jours, où la pensée fermente au contact d’idées nouvelles, où le cœur se dilate sous la pression des sentiments entassés, que de heurts et de brisures au fond de ces âmes d’artistes qui se consument par l’intensité même du foyer !
  A la surface, Maurel semble toujours calme et froid, méthodique et pondéré; c’est au fond de son cœur que grondent les rafales, et ceux qui le verraient souriant et impassible ne se douteraient guère que soüs une apparence aussi correcte bouillonne un sang fougueux, un sang de Provence fouetté par le mistral, un sang qui crie le redoutable %ou ! des effervescences populaires. A peine, pour les initiés, pour les intimes, pour ceux qui connaissent la nature seconde de l’homme, un frémissement imperceptible des paupières, une dilatation exagérée de la pupille et une intermittente pâleur des lèvres laissent-ils soupçonner des tempêtes cachées.
  Ah ! ceux-là sont des élus, que la sainte folie de l’art névrose et torture. Ils ont leurs souffrances, certes, et d’autant plus poignantes qu’elles se cachent et veulent demeurer ignorées; mais quelle suprême intensité de joie, lorsque, arrachant les morts à leurs tombes, il les font revivre de cette vie de l’art qui ne s’éteint plus ou que, prenant au poète sa voix et sa lyre, ils créent comme Dieu lui-même, animent et vivifient l’être de rêve, idéal et puissant, en qui se résume le génie de l’homme, la sublime et radieuse pensée.	M. L.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿, ■ -------
SOCIÉTÉ NOUVELLE D’ÉDITIONS MUSICALES
ANCIENNE MAISON PAUL DUPONT 24, RUE DES CAPUCINES, PARIS
Œuvres de Canaille Erlanger
            Partitions (piano et chant).	Piano et Chant (suite).
Fr.	Fr.
Le Juif Polonais......     net 20.--- Mon Clocher..........      net 1.70   
Kermarja............       '   20.--- Le Noël du Loup.....       »   2, --- 
St-Julien l’Hospitalier. . »   25.-   Paysage..............      »   2.50   
               Piano seul.            La Belle et le Chevalier . »   2.50   
                                      Sérénade.............      »   2.50   
Au Rosenberg, valse. . .   net 2.---              Poèmes russes.     
Sérénade carnavalesque.    »   2.---                                 
           1. Aubade............      net 2.---  
              Piano et Chant.             2. Les Larmes humaines »   I      
Allée des Marronniers. .   net 2.50   3. Le Printemps.......     S)  2.---  
Chaîne de Roses ......     »   1.70   4. Les seuls Pleurs.....   »   I. S S 
Colette .............      »   1.---     5. L’Ange et l’Ame .... »   2.---  
Essaim de Rêves......      »   2.50   6. Fédia.............      »   2.---  
J’ai dit à mon Cœur. . .   »   1.70     Recueil des six numéros,            
Légende des Vers luisants  »   r.70        illustré par Pal .. . »   8.---  
                                      iâïiâLà~j£u£ 1 --*---                 
Er>Voi frarçeo ?ür derpapde du Catalogue général.
•iiiilW-U""1.1......III'1"!!-"!!'11...................................................................il.......I, .,,1,1. ............................................................................................................................................u...................................
XXX X><XZZZ>OOCZII^	XXXXXXXXX xxx xx>czz>oo<
           CONCERTS
qui auronl lieu prochainement à Geneve et senonl organisés par la Direction de Concerts Ad. Henn.
         9 décembre. - Conservatoire. Concert donné par MIIe Klosé, pianiste, avec le concours de M. G. Humbert.
        13 décembre. — Conservatoire. — 4me séance de musique de chambre.
            Janvier. — Conservatoire. — Récital de M. Willy Rehberg, pianiste.
13	janvier. — Conservatoire. 5me séance de musique de
                   chambre.
               Février. ■— Victoria-Hall. — Un seul concert du violoniste Florizel von Reuter.
14	février. — Conservatoire. — 6me séance de musique de
                   chambre.

4 PROGRAMME*
 S.
                         PREMIÈRE PARTIE
1.	Prélude et Choral............................. César Franck.
      M. WALTHER STB ARA M
2.	a) Caro mio ben.............................. Giordani.
 b)	Pieta Signore.............................. Stradclla.
 c)	Pur dicesti ................................ Lotti.
      M. VICTOR MAUREL
3.	Idylle...................................... Chabrier.
     M. WALTHER STRARAM
4.	à) De ma Barque légère (Ariette, Anacréon)...... Grèlry.
  b)	Air de Thoas (Iphigénie en Tauride)........... Gluck.
      M. VICTOR MAUREL
                         SECONDE PARTIE 'j.
5.	Scènes d’Enfant............................... R. Schumann.
     M. WALTHER STRARAM
6.	a) En Songe dans l’Ombre.....................\
 b)	Premier Aveu..............................[ R. Schumann.
 c)	Dans la Forêt.............................)
  d)	Marquise, menuet pour chant................. J. Masscnct.
 e)	Rondel de l’Adieu.......................... I. de Lara.
 f)	Fédia..................................... C. Erlanger.
 g)	L’heure exquise............................ R. Hahn.
      M. VICTOR MAUREL
-*g)oeo^«--------
jf’lANO DE |yGNCERT jf’l.EYBL, AUX SOINS OB LA ^lAISON <|SRGN & $ÎERGUER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ •C«tatata|*t*C*l*C*Cat*tat*tat*C*t4t4C*&<£ < < «t *Ç
 Pour cause d’agrandissement
Le Magasin (le Musique et d'instruments J\d.	^ ^ ^
           * & * /l La Lyre
 sera transféré à partir du 20 Janvier 1903
6, Boulevard du Théâtre, 6.
 Au rez-de-chaussée
MAGASIN DE VENTE
 Au 1er étag-e
SALLE D’ABONNEMENT À LA LECTURE MUSICALE
               (Des journaux musicaux français, allemands, anglais, * * * * ************ sont à la disposition des abonnés.)
A A A A A
SALOK FOXJE. COURS, lÆÇOMS
(Conditions très avantageuses.)
St £ A A £
 Dès cette date,
Un magasin de pianos (vente et location) sera ouvert par la Maison HENN.
ACCORDEUR DE PREMIER ORDRE
•j?8?sr#f#rir§rif8firiiÿ&&¥¥¥9m&¥¥¥*]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>