<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031221'>21/12/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0524.tif'/>
        <date when='19031221'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿<Ü SALLE DE LA RÉFORMATION «*
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Lundi 21 Décembre 1903, à 8 heures précises.
 Grand CONCERT
avec le concours de
jyjme Troyon-Blæsi, soprano 1 i MIle Melno, mezzo-soprano M. Troyon, ténor £ M. P. Bœpplé, baryton et de la SOCIÉTÉ' DE CHANT SACRÉ (M. O. Barblan, directeur).
--
                    PROGRAMME -«O»
                                       PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture Fiàlio . ............................ Beethoven.
2.	Deux LieÜer avec accompagnemenrd’oivnestrt......?.... Beetim’en.
                i.	Dieu glorifié par ses œuvres. — 2. Le Chant de la Caille.
                        Troyon-Blæsi.
3- Kyrie, extr. de la Messe solennelle, pour quatuor, chœurs
     et orchestre..................................... Beethoven.
        Mmes Troyon-Blæsi, Melno; MM. Troyon, Bœpplé, et la Société de Chant sacré. — Direction de M. O. Barblan.
                                      seconde partie
       4.	Neuvième Symphonie en ré mineur, pour orchestre, quatuor
    et chœurs...................................... Beethoven.
                a) Allegro non troppo un poco n .iestoso. — b) Scherzo (molto vivace). — c) Adagio — Andante. — d) Finale (Ode à la Joie), avec quatuor et chœurs.
                   Mme» Troyon-Blæsi, Melno; MM. Troyon, Bœpplé, et la Société de Chant sacré.
ORCHESTRE DES CONCERTS D’ABONNEMENT sous la direction de M. Willy REHBERG.
Ixc concert commencera à huit heures précises.
.	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
M
vs
                                                      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0525.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
 Symphonie n° IX en ré mineur, avec chœurs,
 de Beethoven.
 Cette œuvre gigantesque, composée en 1823, marque dans l’histoire de la musique le point culminant de la musique pure et elle apparaît à tous comme entourée d’une auréole de gloire et de beauté. Nous ne pouvons donner ici qu’un exposé tris incomplet de cette symphonie et de ses principaux thèmes.
 I.	Allegro non troppo un poco maestoso. — Cette partie présente une succession de tableaux sombres entrecoupés de quelques éclaircies plus sereines ; les deux motifs les plus importants qu’elle contient sont :
  (1)
Allegro non troppo un poco maestoso.
 La maîtrise à laquelle Beethoven était parvenu lui a fait entremêler avec un art presque surhumain les différentes idées musicales qu’il a introduites dans ce morceau, ce qui ne permet pas de suivre facilement le développement thématique. On remarque le point d’orgue des basses avant la reprise du thème (1) et la place fameuse où les timbales font entendre un roulement de trente-huit mesures.
 II.	— Le scherzo débute par un fugalo sur le thème suivant :
                     Molto vivace.
        * pp
 Le développement de ce motif, dans lequel la première mesure joue le rôle principal, provoque une scène de bruyante gaieté au milieu de laquelle apparaît le dessin :
DES CONCERTS D ABONNEMENT
  Dans la partie qui remplace le trio, Beethoven a utilisé un thème russe
qui rappelle celui du final du Quatuor en fa, op. 59.
  III.	— C’est avec une des plus puresjmélodies beethoveniennes que s’ouvre l’adagio
  Adaoio.
                                     fi:
          mezza voce
m
±t=
puis, à cette'phrase expressive, s’enchaîne le motif
que chantent les seconds violons et les altos. Les variations qui viennent se greffer sur ces deux thèmes cotwtituent une des plus belles pages de la musique.
IV.	— t’orchestré attaque le final av«jc une allure impétueuse que les récitatifs des basses semblent vouloir modérer ; bientôt apparaît le thème de l'Hymne à la jmt,	^
exposé d’abord par les violoncelles et les basses, puis développé par tous les instruments. Un retour du motif du début est interrompu par le baryton solo qui demande la gaieté et entonne lui-même l’hymne ; il semble entraîner le quatuor, puis les chœurs et l’orchestre dans la grandiose progression qui couronne cette œuvre admirable.
Ode de Schiller.
Traduite pour la musique de Beethoven par Amédôe Boutarel.
A LA JOIE
Joie 1 Joie!	Ton magique attrait resserre
    Fille du vieil Empyrée,	Quand la mode en vain détruit;
    Flamme prise au front des dieux,	L’homme est pour tout homme un
    Nous entrons, l’âme enivrée,	Où ton aile nous conduit. [frère, Dans ton temple glorieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Si le sort, comblant ton âme, D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme, Suis nos pas au seuil béni.
Viens si tu n’aimas qu’une heure, Qu’un seul être sous les deux ; Vous que nul amour n’effleure, En pleurant fuyez ces lieux.
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants; Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants. Elle a tout : raisins qu’on presse, Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant l’ivresse, Et le chérubin voit Dieu.
      Fiers, tels les soleils d’or volent Sur le plan vermeil des cieux,
      Faites, frères, votre voie.
Gais, tels vont combattre les héros épris de
[gloire.
      Qu’ils s’enlacent, tous les êtres I Un baiser au monde entier !
      Frères, frères, au plus haut des cieux Doit régner un tendre père.
      Tous les êtres se prosternent; Pressens-tu ce père, Monde ? Cherche alors le Créateur Au dessus des cieux d’étoiles.
Dieu glorifié par ses œuvres.
                    Les cieux en chœur nous racontent la gloire Du Saint des saints, du Roi des rois ;
                     La terre et l’onde annoncent sa victoire Et le mortel tremble à sa voix.
                    De sa grandeur, tout dit, tout redit la mémoire, . Et tout fléchit devant scs lois.	^
Le Chant de la Caille.
                    Une voix tendre a chanté le printemps :
                    Aime Dieu ! ce sont les mots que j’entends.
                      Oui, c’est la caille qui, dans la verdure,
                     A répété ce cri de la nature.
 Aime Dieu autant qu’il t’aime, dit-elle à tous instants, Car voici le printemps.
Oui, son doux chant, son trille veut te dire :
 Aime Dieu ! Aime Dieu vers qui ton être aspire, Vois son soleil mûrir la gerbe d’or ;
                      C’est lui qui veille lorsque tout s’endort.
                     Aime Dieu, par qui tout vit et respire.
                     Et quand l’orage au loin se déchaîne,
                      Priez Dieu ; ah ! qu’il épargne la plaine !
                     Et si la crainte vient au cœur du soldat,
                     Crois en Dieu, dit-elle, il te garde au combat.
                      Oui, soldat, crois en Dieu pour qu’il te garde au combat.
 Le cinquième concert d’abonnement aura lieu le <? Janvier 1904, avec le concours de M. F. Ondricek, violoniste de Prague, Mlle Elisabeth Bastard, cantatrice, et d’un Chœur mixte (Directeur : M. Otto Barblan). — Œuvres de Mendelssohn et Schumann.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>