<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030424'>24/04/1903</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Paris</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0345.tif'/>
        <date when='19030424'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <title/>
        <placeName key='Paris'/>
        <page><![CDATA[﻿jSOCIÉTÉ DE CHANT J^AC^É (SENEVE
io	et 11 Avril igo3
eux auditions de la^passioq selon^'-fif^atlhieu
de J.-S. BACH
-- VICT0R I A - H ALL -
BON- IDE OOISrOEIRyT
donnant droit à M	, membre passif
de la Société, de recevoir en échange un billet numérote de première galerie, fauteuil de face ou premier rang, pour une audition au choix.
Ce bon doit être présenté au magasin de musique de M. Rot-schy, Corraterie 2 ■>, du 18 au 25 mars 1903. Passé ce délai il sera sans valeur. Le porteur pourra acheter au moyen de ce bon d'autres billets de la même catégorie.
Genève, le i5 mars ipo3.	l'E fonoim».
                                                J.-F. Boikt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ITOUIlLYIiESTOlV OU
DU 24 AVRIL 1900
<Hxmp£
LA MUSIQUE
La Passion selon saint Matthieu, de Jean-Sébastien Bach,'
à S'aint-Eustnche et à Bruxelles. — Débuts de Mllo
Jlatto dans Salammbô. — Do quelques jeunes gens.
   Ün phénomène singulier s’est accompli cette année : les concerts dits spirituels ont offert au public un peu de musique religieuse. Sans: doute, le concert Lamoureux, fidèle à la tradition, a composé son programme d’œuvres wagné-riennes, dont le caractère sacré n’apparaît pas très clairement. On cherche en vain quelle méditation particulièrement convenable à la semaine sainte il est possible de tirer du troisième acte du Crépuscule des dieux \ et l’idée dé faire entendre, en guise de divertissement édifiant pour les âmes piouses, le duo d’amour de Tristan et Jseult, est d’une bouffonnerie qui touche ci l’indécence. Si du moins de telles exiiibitions, à défaut de bon goût et d’oppor-iunité, servaient en quelque mesure que ce soit les intérêts de l’art, il serait encore possible de les excuser. Mais c’est le contraire qui est vrai. 11 n’est rien déplus nuisible à l’art musical que cette monotone orgie wagnérienne à laquelle on convie à tout propos et hors de propos la candide badauderie des Parisiens; on ne joue plus au concert que des œuvres de théâtre; on ne connaît plus que celles-là, et l’on ignore tout le Teste Cette façon d’agir ne sert qu’une seule sorte d’intérêts : les intérêts de la recette. .Je veux bien que ces intérêts-Ià ne soient pas négligeables. Mais tout de même, ils n’ont rien non plus de sublime; et c’est duperie que de nous représenter aujourd'hui comme particulièrement noble, et courageuse, etdigne de louange Inoccupation lucrative qui consiste à exécuter au Cirque d’Eté ou bien au Château-d'Eau les oeuvres complètes du maître de Bayreuth. 11 n’yi a pas aujourd’hui d’héroïsme à jouer Wagner, Soin de là : il y aurait beaucoup plus de courage et de bon esprit musical à jouer autre chose. 11 est on vérité presque* monstrueux qu’on y songe si rarement, et qu’en ces jours saints qui pourraient être une occasion naturelle de nous donner du nouveau ou de l’ancien, ce qui est à peu près la même chose, co soit toujours à Wagner que l’on s’adresse. Quoi
donc ? dans ce répertoire immense d’œuvres sacrées : messes, oratorios ou cantates, que nous ont légué trois siècles de musique, ne saurait-on trouver rien qui puisse1 composer un concert spirituel et vraiment digne de ce nom ? Les chanteurs de Saint-Gervais n’ont pourtant pas épuisé toute la musique du passé ; et ce qu’ils en ont fait connaître n’est pas devenu tellement familier à la foule qu’elle ne puisse l’é-couter sans ennui. N’est-il vraiment, plus rien dans Roland do.Lassus qui soit digne d’être chanté ? ou dans Palestrina? ou dans Oarissimi? ou dans Schutz? ou dans l’œuvre colossale de Bach ? Beethoven n’a-t-il pas écrit une certaine Messe en ré mineur qui mérite au moins autant, et à mon gré infiniment plus, que n’importe quel Parsifal la sollicitude de nos chefs d'orchestre-? II est vrai que, pour interpréter dés œuvres aussi inconnues, il faudrait quelque peu travailler. Et c’est demander l’impossible. Wagner seul, n’est-ce pas? vaut qu’on prenne de là peine pour lui... 11 va sans dire que rien de tout cela ne s’adresse à M. Colonne, qui, tout justement,' rompant avec une coutume déplorable, a composé son programme du vendredi saint sans faire le moindre appel à Wagner. C’est précisément dei cette innovation audacieuse que je félicitais tout à l’heure les concerts spirituels de cette année. Et j’entendais aussi les féliciter de nous: avoir fourni l’occasion d’écouter, à Saint-Bus-tache, la Passion selon saint Matthieu, de Sébastien Bach. Mais ici la félicitation n’est point tout à fai t sans mélange.
  La plupart des personnes auxquelles la Passion fut révélée à Saint-Eustache sont sorties de là avec quelque déception. Elles ont trouvé l’œuvre démesurément longue, et froide, et confuse : elles se sont ennuyées. Je ne puis leur donner tort. Ce n’est pas leur faute; et c’est bien moins encore assurément la faute de l’œuvre. C’est avant tout la faute du lieu où elle fut interprétée; et c’est un peu aussi la. faute de l’interprétation. Songez en effet d’abord que voici une musique dont la principale, la plus admirable beauté est dans l’expression, non point l’expression dramatique et grandiloquente, mais l’expression intime, profonde, recueillie, concentrée- Et c’est cette musique qu’il faut entendre de près, dont il faut partager toutes les émotions, cette musique qu’il faudrait, semble-t-il, écouter en soi-même pour la pouvoir comprendre et sentir pleinement ; c’est cette musique-là que l’on va exécuter à Saint-Eustache, dans cette nef énorme et glaciale où tout devient faible et lointain. La Passion s’y perd tout entière : il'nicn reste rien. L’aecent si péné-
 tré, si ému dés récits et des chants s’efface, se confond; on ne distingue plus une page d’une autre, un sentiment d’un autre sentiment, la mélancolie du désespoir, ou la joie de la colère : tout semble parler le même langage, et ce langage n’a plus sa force ni son sens. Imaginez que l’on expose les Pèlerins d'Emmaüs dans quelque gare de chemin de fer : vous aurez à peu près l’effet de la Passion selon saint Matthieu dans Saint-Eustache. La beauté expressive de l’ouvrage n’est d’ailleurs pas la seule qui disparaisse en cotte aventure; la beauté de la forme, la beauté architecturale y périt aussi. Les vastes chœurs fugués perdent toute solidité et toute précision sous ces voûtes pleines d’échos ; on ne perçoit qu’un bourdonnement indistinct, un murmure lâche et confus:
 : voilà ce qui demeure des pages les plus sublimes par la puissance de la logique et la magnificence de la structure que l’on rencontre dans l’histoire de l’art musical... De toutes les œuvres que l’on nous a cette année fait entendre à Saint-Eustache, la Passion est assurément celle dont le caractère s’accordait le plus mal avec la grandeur et les ressources du lieu. Le roman-‘ tisme éclatant du Requiem de Berlioz convenait ;à merveille à ces espaces démesurés; Wagner ou Gounod s’y trouvaient assez à l’aise; le Messie de Ilændel lui-même, par sa pompe-décorative, par ce qu’il a d’extérieur et de superficiel, n’y paraissait pas entièrement déplacé. La Passion y semble en exil et sa vie intérieure s’y éteint.
 Et ce n’est pas tout. Il faut certes toujours un grand courage — le mot ici n’est pas excessif
—	à un chef d’orchestre pour entreprendre d’exécuter la Passioti. Mais il est des occasions où le courage devient témérité. Cette partition géante oppose aux kapellmeister des difficultés infinies. 11 n’y a dans la Passion, comme dans Jes autres ouvrages de Bach, aucune indication de mouvements ni de nuances, aucune indication non plus du nombre des instruments nécessaires à l’interprétation de tel ou tel passage. Comment doit être composé l’orchestre, qui comprend seulement, avec le quatuor et l’orgue, des hautbois et des flûtes? Il paraît évident, pour la clarté de l’exposition musicale, que tantôt il faut réduire cet orchestre à quelques pupitres pour accompagner les airs, et tantôt en réunir toutes les forces pour ■ répondre aux forces des chœurs, qu’il faut en un mot subordonner la sonorité à l’expression. Il paraît évident, en outre, qu’il faut augmenter le nombre des hautbois et des flûtes, si l’on veut rétablir dans la masse orchestrale la même proportion qui fut voulue par Bach. Car)
 le vieux cantor de la Romaskirclie ne disposait que d’un quatuor fort restreint ; deux flûtes et dèux hautbois lui faisaient équilibre. Dans un orchestre moderne, où lés violons, altos et basses sont infiniment plus nombreux, ces deux flûtes et ces doux hautbois, dont la valeur sonore doit manifestement, suivant la pensée de Bach, être égale à celle des cordes, deviennent beaucoup tr op faibles. On est conduit aies doubler, à les tripler peut-être, selon le sentiment que l’on a de l’équilibre des sonorités... Ces considérations sommaires suffisent à vous donner quelque idée des difïieullés que comporte l’exécution de la Passion-, le chef d’orchestre qui en assume la responsabilité doit devenir véritablement le collaborateur de Jean-Sébastien : collaboration redoutable entre toutes. Il y faut à la fois une vaste érudition, le tact le plus sûr, et un sens poétique et musical digne de l’œuvre. Deviner les nuances, deviner les mouvements ; retrouver l’expression exacte de chaque air, de chaque choeur, de chaque récit; compléter les passages incomplets, rendre à la partition entière sa logique, son unité, sa grandeur, son émotion; puis obtenir d’exécutants modernes, accoutumés à de tout autres musiques, une largeur et une simplicité de sentiment conforme à l’esprit de l’ouvrage : voilà de quoi défier les efforts et décourager l’ardeur des kapellmeister les plus éprouvés. 11 serait malaisé de soutenir que M. d’IIarcourt ait suffi à la tâche et que son exécution quel-quépeu improvisée ait toujours trouvé le mouvement, la nuance et l’expression juste ; ou que M. Warmbrodt possède l'émotion et le style nécessaires ;V l’artiste chargé de la partie formidable du récitant; ou que Mlle Soyer paraisse' aussi familière avec Bach qu’avec Verdi; ou que... Mais à quoi bon prolonger ces constatations? Je vous en ai dit assez pour que vous 'aperceviez comment ces défauts de l’interprétation, s’ajoutant au défaut premier, au défaut irréparable du cadre et du lieu, ont rendu la Passion morne et inanimée.
  C’est pourtant une belle, une admirable, une sublime chose qu'une bonne exécution de la' Passion. Si vous désirez la connaître, allez assister à l’une de ces auditions annuelles, ou peu s’en faut, qu’en donne en Belgique M. Gevaert, et qui valent qu’on fasse le pèlerinage de Bruxelles pour Bach, comme on fait celui de Bayreuth pour Wg^ner. M. Gevaert vit dans l’intimité do la Passion depuis un demi-siècle; c’est uno telle préparation qu’il faut pour acquérir l’entière intelligence du chef-d’œuvre, peur entrer dans ses secrets et pénétrer son ame; Après avoir lui-même communié avec
Bâch, il s’est efforcé de donner une communion pareille à tous les interprètes, et, pendant de longs mois, ou mieux des années d’études, les a familiarisés avec le style et l’esprit du vieux maître : c’est alors seulement qu’il a cru pouvoir tenter la grande entreprise; et la beauté du résultat a récompensé ses "efforts, son savoir, sa patience et sa foi. Entendez la Passion ainsi exécutée, et vous ne trouverez plus, je vous l’assure, qu’elle soit longue, ou monotone, ou froide; vous reconnaîtrez cette vérité, qui n’est certes point neuve, mais qui vous paraîtra une éclatante, une foudroyante vérité : c’est qu’il n’est pas de musicien plus émouvant que Bach. La foule, qui n’a avec son œuvre qu’une familiarité superficielle, voit volontiers on lui un admirable constructeur de fugues, un prodigieux architecte déformés sonores. Assurément, il l’est; qui n’a pas entendu le premier chœur de la Passion ne peut se faire une idée exacte de la puissance stupéfiante.de ce génie architectural. Mais il est tout autre chose aussi; l’émotion est chez lui plus belle encore que la raison. Cotte émotion, si elle garde toujours de la noblesse, est plus forte, plus profonde, plus tendre et plus pathétique que pas une-sensibilité de romance et pas une douleur de théâtre ; elle a une expression de piété recueillie, de douceur à la fois humaine et divine qui n’appartient qu’à elle et qui laisse au cœur un apaisement. 11 ne fut jamais de musique plus touchante, plus sincère, plus pénétrée do sentiment que celle de la Passion; tandis que se déroulent les scènes i du réeit sacré, on se sent peu à peu envahi par l’angoisse et le deuil, et comme animé de la vie de l’Evangile. La force tragique, l’onction émouvante qui inspirent les Prodiges, le Chant autour du sépulcre, la Mort de Jésus sont vraiment égales à la mort d’un Dieu; on oublie les i choses extérieures* et la musique elle-même, pour assister en son esprit à l’heure suprême du Fils de l’IIomme.Et le vieux maître brisé, dès qu’il lui semble bon, dès qu’un sentiment intérieur le lui commande, l’appareil scolastique où l’on prétend qu’il enferme et raidit ses pensées; son œuvre immense, riche et diverse comme un monde, offre les plus beaux exemples des formes les plus libres que la musique ait revêtues, hormis en les dernières œuvres de Beethoven... Mais vous pensez bien que je n’ai pas l’audace ni l’ingénuité de tenter ici une étude en détail de la Passion; je n’ai voulu que protester à ma guise contre l’impression ressentie à Saint-Eustache par de fort honnêtes gens.
  Mlle Hatto, dont on n’a pas oublié le brillant
début à l’Opéra dans Sigurd, a paru samedi dans un nouveau rôle, celui de Salammbô. Elle nous a montré une Salammbô juvénile et line, aux attitudes gracieuses, à la voix délicate, une fillette d’Oricnt, mystique et sauvage; elle a composé son personnage avec l’intelligence et le charme qu’on lui connaît depuis qu’elle interprétasses^ au dernier concours du Conservatoire. Près d’elle, M. Renaud fut, ainsi qu’il en a coutume, excellent sous les traits d’JIamilear, et M. Lucas, ainsi qu’il en a coutume aussi, moins bon sous les traits de Mâtho.
  L’alto, auquel sa belle sonorité aurait dû mériter une meilleure fortune, est parmi les in» struments à cordes un de ceux que les compositeurs ont le plus négligé. Le violon et le vie-loncelle ont un vaste répertoire oit les belles œuvres abondent; l’alto n’a qu’un répertoire restreint, presque uniquement composé de morceaux insignifiants, et bons à servir d’exercices. Un jeune altiste, M. Henri Casadesus, a eu l’excellente idée, pour réparer tant soit peu l’iniquité du sort, de choisir dans le nombre des moreeaux écrits pour d’autres instruments ceux qui conviendraient le mieux au caractère- et aux ressources de l’alto. La première partition à laquelle il ait songé est la concerto pour violoncelle d'Edouard Lalo; quelques modifications très légères ont suffi, qui ne dénaturent et n’altèrent nullement l'œuvre. M. Casadesus, qui possède une ampleur et une qualité do son peu communes et une remarquable fermeté de style, l’a exécutée récemment à la salle Pleyel avec un très vif succès : un répertoire pour l’alto commence peut-être à se constituer. A ce même concert se faisait entendre un contrebassiste, M. Nanny, qui a révélé sur son lourd instrument une virtuosité et une grâce jusqu’ici peu connues. D’ailleurs, il se lève en ce moment plusieurs jeunes gens qui promettent de devenir, ou sont déjà des artistes dignes de remarque Voici M. Casadesus et M. Nanny; voici avec, eux M. Jacques Thibaut, dont le son a uno pureté, le coup d’archet une élégance, l’interprétation un charme merveilleux, et que l'on ne peut comparer qu’aux maîtres du violon, comme M. Sarasate ou M. Ysaye; voici M. Gérard y, un violoncelliste chez qui la largeur et la force du jeu sont extraordinaires. Et je vous ai dit. ce qu’il faut penser de M. Edouard Risler. Tous ces jeunes hommes sont âgés de vingt ans, do vingt-deux ans, de vingt-cinq ans lout, au plus. Je vous assure que c est' une assez joli© génération.
                          Pibrre Lalo.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>