<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='190312--'>--/12/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0530.tif'/>
        <date when='190312--'/>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Sacchini, Antonio' type='person' role='cmp'>Sacchini, Antonio</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿pari? 5
        oÇ___y from'i^nv
‘îandus
ïafnt1
                                            r'AVf/^
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1RE PARTIE
1" La Déploration de Jehan Ockeghem Chœur mixte à 5 voix (à capella)
Josquin des Prés 1543
        Josquin des Préa, r.é au XV* siècle vers 4445, fut un des maîtres dam l’art du contrepoint vocal et considéré reinme un des meilleur? musicien* de l'époque. Après un passade en Italio il revint en France où il fut la musicien du roi Louis XII. A la mort, de J. Ockeghem, en t&i'i, josquin des IVéS composa en son honneur sa fameuse déploration: page superbe et œuvre merveilleuse d’une puissance expressive extraordinaire. Écrite à 5 voix dont 4 ; les sopvahï, ait), ténors et basses pleurent le vieux maître sur des paroles françaises, tandis que tes barytons ou im,t ténors entonnent le « Requiem » en plain-chant solennel. Le» 5 vaix s'unissent ensuite au final sur le texte latin et le chosur «‘achève avec le . . Requiescat in pace, Amen.
TEXTE
 Nymphes dés bois déntt* des fontaine» Changa vo.* vaix fort- claires et hautaine* Eu cris tranchants ci lamentations C.ar d’Atlropos Iss molestations Votre Ockeghem par sa rigueur attrape.
 Le vrai irttor de musique et chef d’œuvre.
 Qui dAttvopos déformait plus n’eschappe.
 Dont grand dromnagr est jut Ki terre le couvre. Acoasltre\~vous d’abtlz de deuil Josquin, Brume!, Pierchon, Compère Rplorez grosses larmes d'œil Perdu avex votre bon père.
Rrquiescat in pace
 Amen !
 Fugue et Prélude en si bémol
 pour piano, Mr Emile Froy
 Bach
4685-1750
   Bacb - Compositeur ailernand né à Eisenoch on 1685, mort à Leipzig en 1750. Fils d'une race de musiciens, à lft ms déjà il était organiste à Amstadt et composait sa première Cantate. Nommé ensuite organiste de l'église et de l’école de Saint-Thoroas à Leipzig, il y fit ses plus grands chefs-d'œuvres et mourut à l*àge de 65 ans. Dans les dernières années de sa vie il devint aveugle et recouvra la vue quelque* heures avant sa mon. L'oftuvro de llach est immense ! il a composé, outre quelques cantates dramatiques, plus de 450 cantate» d'église avec orchestre, chœurs et soli; on*c profanes, cinq messes dont celle en si mineur est un ohef-d’œuvre, 2 passions, des oratorios et une quantité énorme de concerti et de pièces détachées. 8a musique est difficile a exécuter et l«s am»teurs craignent m peu le sévère Bach, l'homme des fugues. Négligé tuut d'abord, il fut vraiment mis en lumière par Mozart et aujourd’hui encore sert de modèle à plus d'un de nos musiciens contemporains.
3° Richard Cœur-de-Lion . .......
  Duu pour ténor et baryton M,s H. Jmnoyer et A. jDemierre
 Grétry
 1741-1813
   Grétry - Natif de Liège en 4741 mourut à Paris en 181 S. 1! lit ses premières études dans sa ville natale el partit ensuite pour l’Italie où se compléta toute son éducation musicale. De retour à Paris en 4767 il composa beaucoup d’opéras, »urt<;ut pour les salon.? çt termina sa vogue par son chef-d’œuvre : Richard Cœur-de-Lion le 24 Octobre 4784. Dès ce moment, une nouvelle génération de musiciens étant née, Grétry voulut les égater, mais il ne put y parvenir et termina *a vie en écrivant un livre qui est l'explication de sa musique, celui-ci est intitulé: Essais sur la musique. Grétry est considéré encore aujourd’hui comme un des véritables créateur» de l’opéru-tomique.
4° Trois chansons françaises ..........Orlando de Lassus
      Quadruples quatuors mixtes	1520-4594 A)	Si vous n’êtes en bon point, bien à point.
                  B)	Mon cœur se recommande à vous
                    C)	Fuyons tous d’amour le jeu.
   Orlando <16 Lassus - Né à Mous en 4520 et mort en Allemagne en 4594 fut un des maîtres do l’école polyphonique du XVI* siècle. Sa renemuiée fût très grande de sou vivant, et les notes que l’on conserve sur lui nous le montrent connu»- étant en très grande faveur auprès des cours. Du nombre très grand de couplets «pie Lassus a composé, dans lesquels il se révélait surtout comme un des plus charmants écrivains de chansons amoureuses. " Fuyons tou* d’ameur lejcft,, et " Mon cœur ?c recommande fyveux M sont a:rUm©iu«**t les
plus connues et les plus estimée».
Si vous n'êtes en bon point Bien à point, bien à point
TEXTE
Quelque jour tngraissere* Et alors vous le serés Serés point.
Mon cw.ur se recommande à vous Ma bouche qui savait sourire.
Tout plein d'ennui et de martyre Et conter propos gracieux Au moins en dépit des jaloux	Ne fuit maintenant que maudire
Faites qu'adieu vous puisse, dire. Ceux qui m ont banni de vos yeux Mon cœur se recommande à vous Tout plein d'ennui et de martyre Au moins en dépit des jaloux Faites qu'adieu vous puisse dire.
 Fuyons tous d’amour le jeu Comme le ftu Aymé qui voudra les femmes Serve qui voudra les daines Quant à mol je n’en ay curt Ni les endure Jamais on n‘y gagne rien Je le voy bien.
La Guirlande ...........
Air pour soprano Mllc A. Verdan et chœur mixte
Rameau
4751
                                Rameau J- P. - Le plus célèbre musicien du XVIII* siècle naquit à Dijon le 26 Octobre 1G83. 11 avait des dispositions précoces pour la musique el ses parents qui le destinaient à une autre carrière, voyant son aptitude spéciale durent y renoncer.
                                La Guirlande comme Hippolyte A Aricie, sont deux œuvres pleines de grâce, de fraîcheur et de poésie. Exécutées très souvent dans les concerts, ellos ont toujours obtenu un très grand succès et l’année dernière encore, ^ Paris, la Guirlande a assuré la réussite du nouveau Théâtre de Verdure.

f»° Sonate pour 2 violons, violoncelle e* piano..... Purcell
M» H. Chu vanne, G. Laurier, A. Kunz et E, Frey.	16584095
      Pnreell - Mwkien nugUi», membre do lu Cà*jk’lln Royale de l'.lwries U rt artiste de grand mente fut le premier qui imroduisU les butromcnto dans 1a musique d'église pom aider l'orfu* à ï'acramp»»»era*nl de» voix. G’cst un de» «Ms componileitf* anglais ayant un taJeut original: «a sucasseui* n'ont teB qu’inijlei lej maîtres IWicns.
7“ La Bataille de Marignan...........Clément Jannequin
Chœur mixte à 4 voix (à capella)	1516
      {►apnée en 1515 par Franco!» I** su.* les Suisses et le duc do Milnu, elle fui mise en musique on ÎHè sous la titre de » LA Guerre » par Qéïuent Jannnpdn et. demeure ecmm* l’oauvro la phw célèbre du >ieux maître. I n peu altérée dans sou texte primitif, il est dommage q je cette Guerre, fresqueuniverstfllament admirée, ne puisse plus se rfwuier dans sa forme première. Beaucoup de ver.* ont dû Aire supprimés, car les Curateurs d'aujourd’hui doivent esquiver les grossièretés tics vieux soudards d’autan et le. public n*„ ^aeco uoder.iit que difficilement de cette, grosse gaieté gauloise. Cependant telle qu'elle est présentée aous son nouveau titre, la Bataiïie. de Marignan est une caiivr« intimaient curieuse, pleine de vio et d’entrain, rendant à merveille, soit par ses paroles .«pédales, soit par va musique si imitative, le bruit de la lutte et du canon, le choc et le cliquetis de* armes. G’^t un des types les plus intéressants de la musique du XVI* siècle.
8°
TEXTE
  Ecoute* tou* gentils (>allais La wctmre du noble rr,i FronçaiI Et ores si bien écoulé Dey coups n és lie tous COtéS-Fifre*: souffle*,
  Frappe.% tambours S Faite* vos tours.
Aventuriers Ions compagnons Ensemble droite* vos tremblant Marché* fendit Gallois NobUs saute* dam les aryens Hardis et prompte,, comme lions La lance au poing, frappe.* dedans Alarme.
Chacun ïawmmn**
Suivez François la fleur de lys Sauve* la couronne.
Sontxez trompette.* et clairons Pour réjouir les compagnon*'
Fan - Fere 1ère tau fan feinc fiartra, farira,
Boute selk. $ens d arme* a cheval Tôt à i étendard f erôkrt; Umfan*
DEUXIÈME PARTIE
Hippolyte. et Aricie.........
        Air pour soprano M!1* A. Vidonne et chœur mixte
 I	P.ru];(%, tonne* grns courtmux, f&ucems ; Pour réjoui* les compagnons \ ton*, vont, tom, pair, pat a Farirarira, pan, pan, pan, pan.
 La lira teint, la lira France Dorme* du horions, pon, pon, pon. Chipe., chape, trique truque.
 Pati patü, à mort, %in, «in, sin CM cho cJio pati valu, it vont perdus Heuampir tout est fcrlore Victoire au noble roi Français,
Rameau
1732
9*’ a) Allemanda (danse du XVIIinc siècle)
  Lully
 1635-1687
   Corelli
 1653-1713
b) Gavotte ...............
             pour violon et piano Mre G. Laurier et H. Chavanne
       Lully J. B *- Né à Florence en 1635 mort a Paris en 1^87, fut d’abord iMs-cvUbicÿ che? Mlle de Montpensicr et mourut intendant général de la musique de Louis XIV. Il s composé U musique de plusieurs mniéd.:e.«, ballets de Molière et 19 tragédies lyriques dont lu demiàr»> Arrnide, est regardé* connue lo chef-d'œuvre de la musique dramatique de l’époque.
       Corelli, un des plus aneicus maîtres italiens du violon et créateur du «Concerto» forme la J plus brillante de solo instrumental. Sou style est mélodieux et d’une"naïve simplicité.
10 Oedipe à Colone -	\ . ^.5 . . ■ Sacchini
Air pour basse Mr Ch. Montfort	1734-1786
       Oedipe À Colone, chef-d’ceuvre de SaccMni compositeur italien qui naquit « Pouxzoles en 4*734 et mourut \ Paris en 1786. Sa musique en général est claire, limpide et d’une pureté de forme remarquable.
11° Andante en ré mineur ...........
            pour piano Mr Emile Frey 12" a) Menuet ...............
X VII™ Siècle
bj Gavotte
  ..............................Gluck
  ..............................Glück
pour 2 violons et piano M« Laurier, Chavanne et Frey	1714-1787
        G look - Né à Wddmmtnf en 1714 fut le promoteur d’un nouveau genre pour le théâtre» Très co-nnopoHte écrivant ses premier* opéras à l'italienne, il abandonne sensiblement la partie cbanlaniu pour se vouer & l'expression et, en 1769, il se montre définitivement réformateur 0n présentant un de ses eheWowiTW; Àlceslc. Le succès ayant été douteux, il se rendît à Paris où il fut très goûté. Il composa Iphygénie en Anlide do Racine et retour»'/ ensuite à Vienne o*> il mourut eu 1787.
   Chansons populaires des provinces françaises . . . Divers
A)	Mon père m’y a mariée, chanson M‘*« M. Itogset avec quadruple quatuor mixte.
             B)	Margoton va-t-à l’ian, chanson M>‘ R. Du noyer
             C)	C’est la bergère Navette chanson Mi!; V. Chevron
          D)	Tm reion tm ton	chanson Mr E. Duinont
14° Pavane mixte à 4 voix (à capella) ....... Inconnu
Tirée de l’Orchësographie de Thoinot-I>'Arheau	1588
        Pavane - Pièce d’un autem* inconnu. Elle a etc tirw* de 1 Orchesogrc^hie rte TbotaH-IVArtrou en 1588 et chanté, tovijoors avec uu grand succès, aux concerts de 1a Grande Société Pliilannoulque de Puris.
ï> »  1» 
}> »   » 
»  ■»  » 
TEXTE
 Relie dont le sourire Captive, un puuvr*. ctevr Oui souffre et n’ose, dire L’enWs de sa douleur Ah! iaiste toi fléchir Ûu me faudra mourir.
 SaK9 même le connMtre •Tapais braW l’amour, Mai* cc terrible maître Pou $i venger un jour.
  Il u,-’ tient sous sa loi Qtu m tstsi donce à mai,
 L’onde à son cours fidèle
 Houle ses flots joyeux Pure ci l'jvjours rouvelle fhille clarU des cieux Et tu dois me charmer El moi, toujours t'aimer
Le piano d'accompagnement sera tequ par Hrs fi. Chavanne & E. Frey (Piano à queue Bluthner aux soins de M* A. G. Dubach & C°)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ :
ff. . t . «• »>'■>.* ' > >’ •
o ' ...	^	'	■...... •
           eîft fm tè i . \ |;i
' '■■iimïî\ &
                itiai
.r«tWf’iîwf.*'#»*. 'S'il -T
         - . (• « < ■« »
V; X>< . •	- ~ p.>‘	■ .. ’ ,f
 ièieïijir. r, ,U; .*	• -
  , „S, fet	. '■ : <-	*' ^ ■■ - *'*■-*<(
V r	■	•	......„ . .-O-» « i . }-.
 W«.•.jV; «to <#»-t A1 .
■ - ’ =y-I	• *Jf jf V; —
,	w
 aÿtiu ♦•:<*&*> te -nm0ri:
I dii	À»pii3f
t; ...	Uiïéi.' il *	« -k w;- • ;
       ..	..............* ■*.. v,f.	...	. .« •! Jj
itM
                         M	w¥4 -^Âf"
! v'-v.,rt. *.<«.»	.. - r- .'>?■ »*»-.•.	^ -î	..	‘j-' a'--- - ”
>-1 ' • • • -•
'• i? '«•fî .
                                 ' tvÂ	* ÏMW
\ ';...- . -o.	•'
mt 4it?
 f, .'t . « *■*.(>'.sv>vp>
 -r'4'iï Ml w. f ■' Uîi J f.‘fé - Mü.k| Ks ^..rïi m r r
                                            .
■ r	..- p-^iô -v	^
" îr . ■ ' • • •■■ • <i. .■’••■ ■ .• . - •	! ' ' ' f" '
 Kj-:. * ' imno-vïü
ki) ■-.ifîv* -V	v4
■I;.
M
. V ,
<&^mrn 1	I.	■■ ■'........
3 ,4	4	vi;s^l ^	'-f^v 8j
  . v%:, ^ .vwite»’. > i ■ .*'W,hv-^
 \ " :.- ■ .
... . . . _________________ . ,„, ,, „ , , **■<£ \ ^
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>