<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19030512'>12/05/1903</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0392.tif'/>
        <date when='19030512'/>
        <name key='Oberthür, Charles' type='person' role='cmp'>Oberthür, Charles</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Parish Alvars, Elias' type='person' role='cmp'>Parish Alvars, Elias</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Zamara, Alfred' type='person' role='cmp'>Zamara, Alfred</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hubay, Jenő' type='person' role='cmp'>Hubay, Jenő</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU ******
*	* CONSERVATOIRE ^ ^ ^ ^ À À ^
JVlardi 12 //lai 1903,
à 8 heures 1/2.
A * £
Un seul
Grand » » *t Concert
C«i>
Miss Edith MARTIN
Harpiste, premier prix du Conservatoire de Vienne
M. TREBINI
Violoniste
 M. Max BEHRENS
Pianiste, Professeur au Conservatoire de Genève.
HJLRFE DE X,JL MAISOH ERAHD
PRIX DES PLACES RÉSERVÉES, 5 FR. — PREMIÈRES, 3 FR. - GALERIE, 2 FR.
Billets en vente à l’avance chez M. Henn, magasin de musique, 6, boulevard du Théâtre, et chez le concierge du Conservatoire.
                                                             Tournez, h, v. p.
DIRECTION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Miss Edith Martin.
  Née à Boston, Miss Martin fit, dès son plus jeune âge, preuve de son goût pour la musique. A l’âge de quatre ans, elle était une enfant prodige sur le piano et, à neuf ans, elle était aussi parfaite violoniste que pianiste accomplie (elle obtint les premiers prix de piano et violon au Conservatoire de Boston). Mais la harpe l’attirait et c’est à ce dernier instrument qu’elle devait rester fidèle. Après avoir pris des leçons avec Scliuecker à Boston, elle vint à Vienne où pendant quatre ans elle travailla sous la direction du célèbre harpiste Zamara, tout en suivant les cours de composition et d’harmonie de Robert Euchs. Elle obtint le premier prix au Conservatoire de Vienne et commença sa carrière de virtuose qui n’a été, jusqu’à présent, qu’une longue suite de triomphes pour cette remarquable artiste.
  Elle s’est fait entendre aux concerts de Queen’s Hall de Londres, à Paris, Berlin, Leipzig, Munich, Dresde, Stuttgart, Mannheim, Vienne, Pest, Prague, etc., avec un tel succès qu’elle a dû retourner à maintes reprises dans ces différentes villes. Ses concerts à Paris, Londres, Vienne, notamment, sont très suivis et sont impatiemment attendus chaque année par les nombreux admirateurs du beau talent de Miss Edith Martin.
  Pour sa tournée en Suisse, elle s’est adjointe un jeune violoniste de grand talent, M. Trebini, âgé de dix-neuf ans, qui revient d’une brillante tournée en Orient, et du pianiste Max Behrens que nous n’avons pas besoin de présenter au public musical de notre ville.
Extraits de la Presse.
  Miss Edith Martin a donné à la salle du « Musikverein » un concert qui a valu un vif succès à cette brillante harpiste. Son programme comprenait un Concerto de Wilm, une Fantaisie de Parish-Alvars et une Elér/ie de Zamara. Miss Edith Martin a donné une interprétation très artistique et fait preuve d’une technique impeccable dans ces œuvres de caractère si différent.
Noue Freie Presse, Vienne.
»
  Une jeune harpiste américaine, Mlla Edith Martin, interpréta des compositions de Parish-Alvars, Oberthür, Hasselmans et Zamara; son jeu est plein d’une grande intensité du sentiment, qui se fit surtout remarquer dans son interprétation de trois compositions de Mendelssohn.	Leipsiger Tagblatt.
*
  La jeune et sympathique harpiste, MUe Edith Martin, fit preuve d’une excellente technique dans les passages réclamant de la force, ainsi que dans ceux qui demandent une grande délicatesse, dans son interprétation d’œuvres de Godefroid, Mendelssohn et Hasselmans.	Figaro, 27 février.
  Par devant un nombreux auditoire d’élite, ù la Salle des Agriculteurs, la jeune artiste, Mlle Edith Martin, interpréta vendredi dernier, avec un charme infini, des œuvres de Mendelssohn et de Godefroid, pour lesquelles elle fut vivement applaudie.	G il lilas, 27 février.
*
  Le concert donné vendredi dernier, à la Salle des Agriculteurs, par la jeune harpiste, M11' Edith Martin, fut un légitime triomphe. Son jeu est d’une distinction tout à fait particulière pour la pureté du style et la technique, révélées dans un morceau pour harpe et piano.	Le Gaulois, ‘26 février.
»
  MUe Edith Martin, la jeune harpiste qui donna vendredi dernier un concert à la Salle des Agriculteurs, obtint un succès aussi grand qu’il fut bien mérité pour son interprétation, entre autres de la Nuit d’Été de Godefroid, qu’elle joua avec un charme indicible.	Le Journal, 29 février.
*
  M11" Edith Martin, une jeune harpiste américaine, fit son début à la Salle des Agriculteurs, 8, rue d’Athènes, hier soir et obtint un succès tout à fait considérable.	Dailly Mcssenç/cr, 25 février.
*
  Une jeune harpiste, Mlle Edith Martin, qui a obtenu de brillants succès en Angleterre et en Allemagne, donna le 24 février un fort beau concert à la Salle des Agriculteurs.	Le Monde Artiste, 26 février.
*
  Mlu Edith Martin joue de son bel et poétique instrument avec une perfection et un charme exceptionnels; elle interpréta des œuvres de Godefroid, Zamora et Mendelssohn.	Dresdner Deutsche Wacht.
*
Mlu Edith Martin donna son concert hier au soir dans la « Concert Halle ».
  Elle joue de la harpe avec une vélocité remarquable ; son style est élégant, et elle fait preuve d’une grande finesse de goût dans l’exécution des passages crescendo et diminuendo ; son ton se distingue par une grande richesse de coloris et de nuances. Elle interpréta des compositions par Parish Alvars, Godefroid, Mendelssohn et Zamara fut obligé de jouer plusieurs bis.
Frayer Tagblatt, 24 mars.
*
  Le concert d’œuvres pour la harpe donné par M"" Edith Martin à « Queen’s Hall » fut un succès complet sous tous les rapports et ne fit que confirmer l’impression tout à fait favorable que cette jeune harpiste américaine, remarquablement douée, avait produite lors de son début, il y a peu de temps, au « Queen’s Hall ». Elle rehausse la beauté de son interprétation par beaucoup de verve, et de sentiment, joints à une grande intelligence artistique qui caractérise son jeu. Tout ce qu’elle fait est plein de noblesse et de goût exquis.
Topical Times, 29 octobre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ sp 'H u Vt rJî & sr ss 12
1.	Loreley, légende pour harpe et piano.............. Oberthiir.
        Miss Edith MARTIN et M. Max BEHRENS
2.	Concerto en mi mineur......................... Mendelssohn.
        M. TRÉBINI
3.	Fantaisie Anglaise pour harpe................... Parish-Alvars.
        Miss Edith MARTIN
4.	a) Prélude.................................... Chopin.
b)	Tarentelle ................................. Moszkowski.
 c)	Romance .................................. Schumann.
       M. Max BEHRENS
5.	a) Sur les Ailes du Rêve........................ Mendelssohn.
 b)	Santa Lucia................................ Zamara.
                F’otir Harpe.
        Miss Edith MARTIN
6.	a) Romance en fa.............................. Beethoven.
 b)	Hejre Kati................................. Hubay.
        M. TREBINI
7.	Sonate pour violon et harpe..................... Spohr.
              (Adagio et allegro.)
        Miss Edith MARTIN et M. TREBINI
GENÈVK. — 1HP. L. JARRYS ET HLS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>