<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19031213'>13/12/1903</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0509.tif'/>
        <date when='19031213'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿1803 CENTENAIRE BERLIOZ
A A &
A,® PROFIT 06 L'ASSOCIATION: OES -ARTISTES MUSICIENS li OENJÈVE i? 06 L’EMFANGE FRANÇAISE ABANDONNÉE AS!.*
VICTORIA-HALL
      -i- •
Diroapcfye 13 Décembre, â 2 fjeüres.
FESTIVAL BERLIOZ
ORGANISÉ PAR MONSIEUR
Henri MARTEAU
AVEC LE CONCOURS DE
M"c Jeane HATTO, de ropéra
Mlle SCHATT, professeur de diction LA SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
dirigée par M. J. Lauber
L’ORCHESTRE SYMPHONIQUE DE LAUSANNE
(renforcé) dirigé par M. Hammer.
Le piano d’accompagnement sera obligeamment tenu par M. leprof. L. KE TTEN
PRIX DES PLACES
 Re^-ile-chaussée : Loges, 6 fr. — Fauteuils de parquet,* 5 fr. — Parterre, 4 fr. — Pourtour et Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr.
Première galerie : Loges, 6 fr. — Fauteuils de balcon, Ier rang, et Fauteuils de face, Ier, 2me et 3me rangs, 4 fr. — Fauteuils de face, autres rangs, et Amphithéâtre, 3 fr.
 —	Fauteuils de balcon, 2”e et 3me rangs, 2 fr. 50. — 4™ rang, 1 fr. 50. — Fauteuils d’orgue, 3 fr.
Seconde galerh : Amphithéâtre et Balcon, Ier rang, 2 fr. — Balcon, 2me et 3me rangs, 1 fr.
 La location est ouverte dès ce jour de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. Henn, magasin de musique et instruments, 6, boulevard du Théâtre.
Reproduction interdite.	TOITRNKZ S. V. 1*.
ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0510.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mlk Jeane Hatto.
  Elle est actuellement à l’Opéra l’incarnation la plus parfaite du soprano dramatique. Grande, d’allure superbe, avec une physionomie d’une mobilité extraordinaire, des yeux pétillants d’intelligence, elle est bien la femme pour personnifier, dans leur éclat, les héroïnes du répertoire lyrique.
  Née à Lyon le 31 janvier 1879, elle suivit les classes de Warot, Giraudet et Achard au Conservatoire de Paris et remporta les premiers prix de chant et d’opéra.
  Engagée à l’Opéra, elle y fit un brillant début dans Sigurd, y fut très reinarquéé dans Eva dos Maîtres Chanteurs. En 1901, elle créa Astarté, de Leroux, et (es Barbares, de Saint-Saëns, oit elle remporta un vrai triomphe.
  Son style élevé, sa voix exceptionnellement charmeuse en font une artiste remarquable en tous points.
La Symphonie « Harold en Italie », de Berlioz.
  Le 11 décembre 1903 est revenu pour la centième fois le jour de naissance de l’un des compositeurs les plus personnels dans la richesse du coloris et des plus novateurs pour les compositions orchestrales : Hector Berlioz.
  Nous devons saluer avec reconnaissance l’occasion qui nous sera donnée, dans le concert d’aujourd’hui, d’entendre une des symphonies les plus importantes du génial Français : la Symphonie en quatre parties, ou plutôt le poème symphonique Harold en Italie.
  Pour pouvoir comprendre l'œuvre,£t se pénétrer de ses grandes beautés il faut, plus que pour n'importe quelle autre œuvre de musique à programme, se mettre (jt intimjJ.C, avec le poème; Berlioz le chercha et le trouva dans le chapitre En Italie, de Child Harold, de Lord Byron. Avant de toucher à l'œuvre elle-même, racontons brièvement l’anecdote, intéressante sous bien des rapports, qui fut le motif premier de sa création.
  Paganini, le violoniste endiablé — on raconte les choses les plus fantastiques sur l’impression qu’il produisait sur le public — vint à Paris en 1833 ; il venait d’entrer en possession d’un magnifique alto de Stradivarius et demanda à Berlioz d’écrire un concerto d’alto qu’il jouerait. Berlioz se mit aussitôt à l’œuvre mais ne put cependant suffire à la vanité du virtuose qui, jetant un coup d’œil sur quelques plans de l’esquisse de la partition, s’écria : « 11 y a trop de mesures à compter pour moi, je dois jouer tout le temps! ». Berlioz s’en tint cependant à, son plan qui suit, comme on l’a déjà dit, le poème de Byron, jusqu’à un changement à la tin; et l’alto, atteignant à merveille le caractère élégiaque, personnifie le héros. Une année s’était passée lorsque, le 16 décembre 1834, Paganini se trouvait avec son jeune fils Achille, qu’il chérissait avec idolâtrie, dans la grande salle du Conservatoire à Paris, pour entendre la Symphonie fantastique de Berlioz, ainsi que la symphonie Harold alors achevée; dès que les dernières mesures de celle-ci furent terminées. Paganini était tellement saisi par les beautés de l’œuvre qu’il s’élança sur le podium et baisa les mains du maître devant le public. Deux jours après, Berlioz, malade et alité, reçut une lettre de Paganini
exprimant son enthousiasme dans les termes les plus chaleureux et une remise de.....
vingt mille francs! Le maître, jusque-là si durement traité par le sort et méconnu de ses compatriotes, fut plus qu'heureux de ce cadeau qui le mettait en état de poursuivre son idéal sans souci.
  Telle est l’histoire de cette symphonie,
  Elle se divise en quatre parties. Dans la première : Harold aux montagnes, scène de mélancolie, de bonheur et de joie, se dresse déjà nettement le profil du héros;
c’est une nature mélancolique et triste se fermant aux influences de la joyeuse contrée environnante ; elle est rendue à la perfection par le solo d'alto. I ne page de maître d’une force (l’expression tout i\ fait irrésistible est la Marche des Pèlerins (2“® partie. allegretto) ; c’est le crépuscule dans une magnitr?Ttie vallée, les pèlerins passent devant Harold en train de songer, puis s’éloignent. Harold s’abîme dans ses souvenirs; une dernière fois, la théorie des pèlerins l’environne et les ombres de la nuit s’étendent sur le liéros plongé dans ses rêves.
  Cette page est l une des plus achevées de Berlioz et l une des plus admirables pour l’intensité de l’idée poétique et musicale.
  La troisième partie nous montre Harold spectateur d’une scène d’amour dans les Abruzzes ; après avoir opposé son thème mélancolique à la romance de l’amoureux (cette dernière exprimée d’une façon très originale par les bois et altos), tous les souffleurs s’en emparent, les altos reprennent la ritournelle de la romance et Harold lui-même — toujours personnifié par le solo d’alto — commente le motif pastoral d une façon méditative. Berlioz s'était imposé une grande réserve dans l’emploi de l’orcbestre pour les trois premières parties, dans le finale il donne libre cours à sa verve géniale et spontanée. Il conduit Harold devant une caverne de brigands; de celle-ci retentit un appel ironique et déréglé au héros brouillé avec lui-même ; il écoute d’abord avec terreur, puis s’oubliant de plus en plus il finit par s’en repaître avidement, les souvenirs des beautés de l’Italie repassent encore devant lui, mais Harold se ressaisit et se trouve bient&t au milieu des brigands, un silence de mort régnant subitement sur leur orgie démoniaque, Harold tremblant entend encore tinter à son oreille le chant des pèlerins. Le héros décrète alors sa mort dans ce milieu et l’œuvre s’achève dans un désordre infernal. — Dans cette partie, Berlioz a déployé toute sa richesse inouïe de sonorité orchestrale et de contraste. Il faut remarquer comment Berlioz (ainsi que Beethoven dans le finale de la neuvième symphonie) fait revenir successivement tous les thèmes principaux des autres parties, affirmant aintf le caiwcîèro « poème symphonique » <1%e^te cpnvre.	,	y
  Devant cêtte symphonie nous sommes en présence d une grande et profonde œuvré d’art, ses points culminants consistent moins en une grandeur et un calme olympiens, comme chez Beethoven, qu’en une fantaisie étourdissante développée jusqu au paroxysme de la passion.
  Remarquons en passant (pie dans cette œuvre le « Leitmotiv » fait sa première apparition. C’est Berlioz qui l’a trouvé.
Rêverie et Caprice.
  Nous ne croyons pouvoir faire mieux que de reproduire le commentaire qui accompagne cette composition.
  « Une lumière douce enveloppe la terre de transparences. Des brumes frissonnent avec les senteurs du soir parmi les bouffées de brise. Un homme regarde ces pâles clartés, écoute ces bruissements vagues. Mais il ne voit pas ; il n’entend pas... 11 rêve ! Son cœur, tordu sous l’étreinte de la souffrance, gémit sourdement. L’intensité de son mal lui révèle les délices incomprises du bonheur perdu. 11 fouille le passé. Quelques sourires y apparaissent, épars au sein des amertumes... O nécessité implacable de croire et d’aimer! Son âme s’éveille sous leur rayonnement. Tout son être s’emplit d’avidités soudaines. L’avenir le fascine. 11 vft s’élancer dans ces sentiers lumineux où la vie se dépense insoucieuse, tout éperdu de tressaillements... Le doute le retient courbé sous son embrassement farouche, il souffre encore, il désespère... Pourtant, la vision le poursuit dans ces ténèbres. Des désirs insensés vibrent en lui. 11 se débat contre la douleur qui l’enserre... Les regrets cèdent à l’espérance. La soif triomphe du dégoût... Il revit ! A lui les voluptés fougueuses, les plaisirs et les fièvres... »
                                              lir]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0511.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jïi Jÿt Jüi	jÿt. j*<t jÿ*, v’ÿt jÿt.
 V- vp %& *S	V& v&
          -# £> -JJ D ir 31 & m “M m #-
  PREMIERE PARTIE
1.	Fragments du Te Deürn,pour chœurs et orchestre (op. 22).
          La Société de chant du Conservatoire.
2.	Ode à Berlioz, écrite ipëcialement pour la circonstance par M. Jules Cougnard.
           Récitée par M'ie Schatt.
3.	Air de (a prise de Troie.
                Jeane Hatto.
4.	F^êVerie et Gapriee, p )ur violon et orchestre (op. 8).
          M. Henri Marteau.
). (/) Récitatif et air de la Carooatior) de J^aUst.
   b)	L’Absepce.
          Mlle Jeane Hattc
  SECONDE PARTIE
HAROLD E IX I TA I- I E
            Symphonie avec alto principal (op. 16).
  1 Harold aux montagnes (scènes de mélancolie, le bonheur et la joie).
      2.	Marche des Pèlerins chantan la prière du soir.
      3.	Sérénade du montagnard de? Abruzzes à sa maîtresse.
      4.	Orgie de brigands (souvenir des scènes précédentes).
           La partie d’alto jouée par f'.. Henri Marteau.
PIANO A QUEUE ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER
GENÈVE. — 1MP. L. JARRYS ET I ILS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>