<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19030207'>07/02/1903</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0280.tif'/>
        <date when='19030207'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Marty, Georges' type='person' role='cmp'>Marty, Georges</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE ES LA YILLE DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 7 Février 1903, à huit heures précises.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M*
Marie PANTHES, pianiste.
C£3 C£3 C£
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en mi bémol.............................. Mozart.
a)	Adagio et allegro — t) Andante — c) Menuetto (allegretto) —
                         d)	Finale (allegro).
2.	Concerto en ré mineur, pour piano et orchestre.......... Brahms.
                   Mme M. PaNTHÈS.
SECONDE PARTIE
3.	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique..................................Dukas.
4.	a) Pastorale............................................................................Mozart.
b)	Étude.......................... ................................Chopin.
c)	Rhapsodie............................................................................Lis#.
                   Mme M. Panthès.
5.	Ouverture de Balthazar (ire audition).................J. Marty.
Orchestre la direction de JA. Willÿ REHBERG.
Piano de Concert ERARD aux soins de MM. Bron et Berguer L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
+>>*-©-*«4
a
.^^yvy'Y'Yvww
Genève. — lmp. L.-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0281.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿w--
2
                     PROGRAMME OFFICIEL
               Mme Marie Panthès.
   Mmc Marie Panthès est née à Odessa, mais c’est à Paris qu’elle fit au Conservatoire ses études musicales ; à quatorze ans elle remportait le premier prix dans la classe du professeur Fissot. La jeune artiste entreprit avec succès une tournée jusque dans sa patrie, puis revint à Paris, où elle eut l’honneur de jouer dans les concerts Lamoureux. En 1896, Mme Panthès débuta brillamment à Berlin où son jeu très personnel, son tempérament et son toucher çxquis d’une rare variété de coloris lui valurent les éloges unanimes de la presse. Pendant une saison Mme Panthès donna dans toute l’Allemagne, avec le violoniste Petschnikof, des séances de sonates qui obtinrent un succès sans précédent et mirent le sceau à la réputation de cette éminente pianiste.
P. & &
Symphonie en mi bémol, de Mozart.
   La symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestral de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1791 à 1793 par l’auteur de la Création.
   La symphonie en mi bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles et les contrebasses y exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
  Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie. En outre, par l’effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
   La symphonie en mi bémol débute par une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies; le développement, resté suspendu sur l’accord de dominante, amène l’exposition du thème de l'allegro,
                                                      -t—>i- e
3-T-
                           ---P--- r---#---I--F- --0- 
                                   ---*---f-1-        
t “ :-=! J         _ l -i- -1 --=£ ---1-------1- L--  
-«---i---l-cH---f*                                    
partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes, et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro, rempli d’éclat et d’animation, oppose à la phrase initiale un charmant motif épisodique
§È
••
Ja
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur verveux et piquant
fr
fi
BE
tzt=e
f	^335 ÿ
L'andante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules Andante.
-F
S
il poursuit sa marche sous les tenues des instruments à vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dialoguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d’un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
Le menuet est construit sur un spirituel motif rythmique
                             Allegretto.
i|^PÊ
mm
Se=
contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
  Le final est la mise en oeuvre d’un thème alerte Allegro.
 fi -H+ F=f  *=1 j=M Tf M-U:  ---1 
 =~ -Œ  ---L J-  H?                
présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.
Concerto en ré mineur, de /. Brahms.
  Le concerto en ré mineur fut publié en 1861 ; deux ans auparavant, sa première audition en public avait été un fiasco complet et pendant de longues années des artistes tels que l’auteur lui-même, Clara Schumann, Kirchner, Leschetizky et d’autres eurent de la peine à en faire comprendre la grandeur. Il était réservé à Bulow et à d’Albert de le faire triompher définitivement.
  La forme de cette œuvre rompt complètement avec tout ce qui caractérise le style traditionnel de l’ancien concerto ; elle exige de l’artiste exécutant une grande abnégation et un mépris complet de toute recherche de l’effet. L’interprète ne doit pas penser à des passages qui le feront particulièrement valoir, à des parties de bravoure qui transporteront la foule, mais au lieu de se croire à la première place, il doit se considérer comme une partie de l’orchestre et donner au concerto une allure toute symphonique sans en laisser deviner la technique fatigante et particulièrement compliquée. Si l’on ajoute que l’interprétation exige une grande force de conception musicale, un profond sentiment et de l’humour, on comprendra qu’un petit nombre d’élus se trouveront à même de remplir cette tâche difficile.
  On a comparé le concerto en ré mineur à la neuvième symphonie de Beethoven mais on eût été plus dans le vrai en disant qu’elle était une manifestation écrite, toute subjec-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 tive, résultant de l’impression que produisit sur Brahms l’œuvre de Beethoven ; c’est certainement le puissant écho de la plus puissante composition. C’est la première partie du concerto qui prouve de la manière la plus vivante la vérité de cette assertion. Le grandiose thème principal qui éclate comme un ouragan semble être un assaut du ciel, il est accompagné d’un contre-thème austère et sévèrement traité. Pour la seconde partie, Brahms avait écrit sur la partition originale le texte suivant : Benedictus qui venit in nomine Domini et c’est en effet un suave chant religieux d’une merveilleuse sonorité dans tous ses développements. La troisième partie est en forme de rondo, mais son caractère de bravoure paraît être le défi du héros sûr de la victoire en face de son adversaire; elle termine de la façon la plus brillante cette géniale composition.
(D’après Heinrich Reimann.)
*	M
L’Apprenti Sorcier, de Paul Dukas.
 M. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la jeune école française. L’Apprenti Sorcier, donné souvent à Paris, a été l’objet des critiques les plus élogieuses ; ce scherzo fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Gœthe dont voici la traduction :
 Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
 Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
 Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songea remplir ma volonté! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépèche de m’aller puiser de l’eau !
Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
 Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
 Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot !
 Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
 Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! Quelle mine ! quel regard !
 Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
 Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
 Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t’attrape 1 Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
 Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
 Comme ils courent! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
 « Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. » (Gœthe, ‘Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
Le huitième concert d’abonnement aura lieu le samedi 20 février, avec le concours de M. Jacques Thibaud, violoniste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>