<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19051202'>02/12/1905</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1109.tif'/>
        <date when='19051202'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Järnefelt, Armas' type='person' role='cmp'>Järnefelt, Armas</name>
        <name key='Hüe, Georges Adolphe' type='person' role='cmp'>Hüe, Georges Adolphe</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Schumann, Georg' type='person' role='cmp'>Schumann, Georg</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VIDDE DE GEI1EYE COMITÉ DES CONCERTS D* ABONNEMENT
«■- _—. ............—........ ■ - ■ *
Samedi 2 décembre 1905, à 8 heures précises
TROISIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Monsieur
PIERRE SECHIARI
Violoniste.
•	>—g PTOSiMJiE g—< "
UJJ
PREMIÈRE PARTIE
   1.	Symphonie en si bémol, n° 12 de l’édition Breitkopf et Hârtel................................. Haydn.
            a)	Largo et Allegro vivace.	c) Menuetto (Allegro).
        b)	Adagio.	d) Finale (Presto).
   2.	Concerto en la majeur, pour violon et orchestre...... Mozart.
              a)	Allegro aperto.
              V) Adagio.
             c)	Tempo di menuetto.
                M. Pierre SECHIARI
SECONDE PARTIE
3.	Korsholm, poème symphonique finlandais (irc aud.). . A. Jàrnefelt.
 4.	a) Romance.................................. G. Hüe. b) Rapsodie Norvégienne........................ E. Lalo.
                M. Pierre SECHIARI
5.	Liebesfrtihling, ouverture (ire audition)............ G. Schumann.
          Orchestre çoü? la direction de fA. Wiliÿ REHBERG.
piano de concert ERARD aux soins de M. Ch. Berguer.
L.e concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
^-©-*«4
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Pierre Sechiari.
  En 1896, M. Pierre Sechiari obtenait, en même temps que Jacques Thibaud, le premier prix de violon au Conservatoire de Paris et il eut les honneurs de la critique tout entière. « Sechiari », disait Francisque Sarcey, « a charmé, ravi, transporté tout l’auditoire. Impossible de rêver un sentiment plus délicat, une pureté de son plus idéale, une virtuosité d’exécution plus magistrale. » — Et, d’autre part, M. Gauthier-Villars écrivait : « M. Sechiari est un violoniste tout à fait rare. Je ne connais guère que Sarasate qui lui soit comparable pour la virtuosité, le sentiment des nuances, la sûreté d’exécution.»
  Depuis cette époque, les brillantes tournées de M. Sechiari en Allemagne et en Russie ont confirmé ces flatteuses appréciations.
  M. Sechiari occupe le pupitre de premier violon solo de l’orchestre Lamoureux.
-5»	«S*
Symphonie en si bémol, d’Haydn.
   La symphonie en si bémol accuse les caractères qui résument l’art du xvnime siècle : l’esprit, l’élégance et la finesse. Ce n’est pas que cet art — en musique, du moins — ne sut atteindre à la grandeur et à la puissance. Les œuvres de Bach, d’Hændel, de Rameau et de Gluck, et bien des pages d’Haydn ou de Mozart s’imposent par une énergie tragique ou une élévation religieuse qui paraissent d’autant plus saisissantes chez des contemporains de Marivaux et de Beaumarchais ; mais Haydn et Mozart reproduisent plus fidèlement qu’aucun autre musicien — Grétry excepté — le caractère du xvnime siècle et chez eux domine l’esprit, traversé parfois d’une émotion attendrie, de ce sentiment tempéré et discret qui exclut les larmoyances et les emphases de mélodrame.
   Haydn surtout a répandu dans son œuvre cet esprit d’élégance heureuse et satisfaite bien différent de l’esprit souvent ironique ou inquiet de Mozart. La symphonie en si bémol est imprégnée de la bonhomie souriante et du calme familial propres à cette Allemagne du xvmme siècle, qui nous apparaît maintenant comme une fiction des romans de Gœthe, et si parfois l’auteur veut aborder dans sa musique religieuse les problèmes de l’au-delà et de l’inconnu, c’est avec une dévotion simple que n’assombrissent pas le doute ni l’angoisse des incertitudes.
   La symphonie en si bémol est écrite pour le grand orchestre symphonique employé en 1793. Les clarinettes en sont absentes : il est rare d’ailleurs qu’elles figurent dans la musique instrumentale et dramatique de cette époque concurremment avec les hautbois. Quant aux trombones, leur voix puissante est réservée aux solennités de l’oratorio et aux scènes tragiques de l’opéra, dans lequel elles personnifient les esprits infernaux à'Orphée ou à'Iphigénie en Tauride, ou la sépulcrale invitation du commandeur de Don Juan.
   Haydn développait ses mouvements sur des thèmes courts et simples. Après lui, les maîtres de l’art moderne ont professé aussi ce principe qu’un thème présente exceptionnellement une valeur intrinsèque et ne saurait intéresser que par les développements qu’il
r#
suggère et par les combinaisons harmoniques dont il est le principe initial. Sur ces thèmes laconiques, dont le rôle est parfois exclusivement rythmique, Haydn construit des édifices harmoniques d’une ordonnance impeccable et dont la simplicité tranquille et élégante dissimule un art consommé.
   L'i symphonie en si bémol est précédée d’une introduction majestueuse et grave ; la donnée mélodique en est exposée sur des harmonies tranquilles et reste en quelque sorte suspendue pour laisser éclater l’allegro. Ici le thème fondamental offre l’apparence d’une véritable phrase mélodique
Allegro.
et c’est le contre-sujet qui contraste avec lui par sa structure éminemment rythmique.
                                                                                              _l2_
S
            ïï
Le développement aboutit à un épisode fugué d’une exquise finesse précédant le retour du thème principal. La reprise de ce thème est le point de départ d’une conclusion pleine de verve et d’éclat.
   L'andante offre le modèle d’une forme fréquente dans l’œuvre d’Haydn : une mélodie large et contemplative
ramenée par des retours périodiques que séparent de courtes digressions. Un de ces développements est subitement attaqué à la tierce supérieure et d’ingénieuses transitions le font revenir à la tonalité primitive. Il convient de signaler aussi l’élégante écriture des violoncelles, dont la partie est presque continuellement distincte de celle des contrebasses. Les exemples de ce genre sont rares dans la musique instrumentale du XVIIIme siècle et il faut arriver à la Symphonie héroïque pour voir la séparation définitive des violoncelles et des contrebasses.
   Les menuets symphoniques de Mozart et d’Haydn ne sont point des morceaux à danser. Le menuet dansé était d’un caractère grave et d’un mouvement lent. Tout au contraire, les menuets symphoniques sont de véritables fantaisies de verve et d’ingéniosité rythmique ; leur carrure et la symétrie de leurs développements rappellent néanmoins ces airs de danse qui furent le point de départ de la « suite » allemande et française et l’origine de la symphonie pure. On ne saurait, sans entrer dans des détails de facture harmonique ou orchestrale, analyser toutes les finesses de ces menuets dont la grâce spirituelle est la
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿véritable expression musicale de l’art du xvmme siècle. Le menuet de la symphonie en si bémol est plutôt énergique ou du moins fortement accentué dans sa structure rythmique
 ramenée à son état primitif par d'ingénieux artifices et qui alterne avec un thème épisodique exposé simplement et peu développé.	H. M.
â A à
Allegro
et égayé de modulations originales et piquantes : le trio contraste avec le corps du menuet par son charme voilé et délicat,
                           rj»
 ou les instruments dialoguent à demi-voix, soutenus par de délicieuses harmonies.
     Le final affecte la forme enjouée et rapide des rondeaux à rythme binaire qui servent de conclusion aux symphonies d’Haydn et de Mozart. Il est construit tout entier sur une courte phrase
    Korsholm, poème symphonique finlandais, d’AImas Jârnefelt.
 Voici la note explicative que Jârnefelt a placée en téte de sa partition et qu’il recommande de lire avant l’audition de son poème.
 « Korsholm est une localité située sur le golfe de Bothnie ; c’est là que la première croix fut dressée en Finlande par des croisés suédois. Les Finlandais sacrifiaient en paix à leurs dieux païens, lorsque les Suédois entreprirent d’introduire chez eux la religion chrétienne et ce ne fut qu’après de rudes combats que, la Finlande conquise, les Finlandais furent baptisés de force. Cependant ils s’accoutumèrent bien vite aux enseignements de la religion chrétienne et, frères des Suédois, ils prirent une part active aux événements qui ont illustré l'époque glorieuse de la Suède.
 « La culture occidentale a poussé en Finlande de profondes racines ; elle semble un de ces arbres géants des temps païens, dont les branches répandaient au loin la force et la prospérité.
 « Le devoir actuel du peuple finlandais est de conserver précieusement ce patrimoine national qui a germé au plus profond de son être et de le conduire à son plus grand développement. »>
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 16 Décembre prochain, avec le concours de M. Emesto Consolo, pianiste.
Programme : Symphonie n° 4 en sol, de Dvorak. — Deux Danses piémontaises, de Sinigaglia. — Ouverture de la Ga\\a Ladra, de Rossini. — Concerto pour piano et orchestre, de Schumann. — Fantaisie italienne pour piano et orchestre de Da Venezia.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>