<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dernière soirée
            <date when='19050430'>30/04/1905</date>
          </title>
          <series>Dernière soirée</series>
          <placeName>Genève, Salle de réunion des Pâquis</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0955.tif'/>
        <date when='19050430'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Dernière soirée</title>
        <placeName key='Genève, Salle de réunion des Pâquis'/>
        <page><![CDATA[﻿DN POUR RT SOCIAL
   Salle de réunion des PAQUIS Entrée r. du Môle, 21
          Dimanche 30 Avril 1905, à 8 h.
                               Portes à 7 h. ’/s
Dernière Soirée
                    AVEC LE CONCOURS DE MM.
     Henri 2VLarteau
VIOLONISTE
    Willy îRehberg
                           PIANISTE et d'un
         CHŒUR MIXTE
                                    sous Ja direction de M.
    0tto IBarblan
  ÆT-~.4-.~As> .	LES BILLETS SONT EN VENTE :
  mnirCK «	Chambre de Travail, Temple, 10. —
  -—	Au Grütli, Cité, 1$.— Cercle ouvrier,
  OS	_	Tour Maîtresse, 9. —Cuisines popu-
CCni<	laires des Eaux-Vives. — Pharmacie
  --Wachsmuth, Pâquis, 12. — M. Kliebfcs,
    Berne, 39. — Ecole des Pâquis, et le soir à l’entrée.
LES PORTES SERONT FERMÉES
                                   pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0956.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
r. Sonate en fa majeur, op. 24, pour
piano et violon......Beethoven.
       Allegro — Adagio molto -r- Scherzo
     —	Rondo.
2.	Valses (Extraits de la 2e série). —
Chœur mixte.......J- Brahms.
3.	Rondo brillante pour piano et vio-
lon .......... Schubert.
4.	a) Les paysans de Chatou à leur
      seigneur (vieille chanson française) .........X.
     b)	Chœur des vignerons. (Extrait
     duFestspiel de T'alven). • • • O. Barblan.
5.	Sonate en ré mineur. n° 3. . • J. Brahms.
       Allegro — Adagio — Un poco presto e con sentiniento — Presto agitato.
6.	Bohémiens, pour chœur mixte et
piano.........R- Schumann.
 If If
 L’exécution de chaque sonate sera précédée d'une causerie de !M. Henri Marteau.
 Piano Bluthner aux soins obligeants de la maison Dubach et C1*.

Valses, de Brahms i
 O toi qui crains l'orage, N'affronte pas 1rs flots d'amour ;
 Ton cœur ferait naufrage,
 Ta nef serait brisée un jour.
 Oh ! fuis ces ondes vives ; Redoute les autans cruels.
 Le sable d'or des rives Recèle (les périls mortels î
 II
 Vents déchaînés sur la mer.
 Flots flagellés par l'éclair,
 Nul ne peut concevoir votre fureur S'il n’a quitté le rivage, [sauvage
 Seul, celui-là que le flot A balancé sur sa crête,
 Seul le hardi matelot (tempête. Peut mesurer l’effroi qui sort de la
 [II
   Fraîche fleur, charmante rose. Vase aux doux parfums de miel. Ta corolle à peine éclose Se flétrit aux feux du ciel.
 Comme toi, ma sœur aimée,
 Je n’aurai vécu qu’un jour,
 Et je meurs, hélas ! fanée Pour un seul baiser d’amour.
 IV
 Du penchant abrupt des monts Où mugit l’orage,
 L’onde des torrents profonds Roule un flot sauvage.
  C’est ainsi qu’hélas ! parfois. Dans les jours d’alarmes,
 O mon cœur, ta chère voix Fait couler mes larmes.
 V
 O sentier du bois épais Tout frangé de mousse, Plein de calme et plein de paix, Que ton ombre est douce.
 Dans ce pur et frais réduit Que fit l'amour lui-même, Comme l'heure vole et fuit Auprès de ceux qu'on aime !
m
 Les Paysans de Chatou à leur Seigneur
 A quoi sert un cœur V C'est, not' bon Seigneur,
   A sentir son bonheur ;
  Et pour nous, d'honneur C’es est un ben doux Qui nous guide tous,
 Et nous fait dans ces lieux Vous offrir nos vœux.
 On vous aime pour vous-même. On le dit en vous fêtant :
   On soupire, on aspire Après ce moment.
TTV]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0957.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chant des vignerons
Extrait du « Calvenfestspiel », de M. Otto Barblan.
8ur le Mittenberg au sol généreux,
Où pousse la grappe dorée,
Un chant tous les jours retentit joyeux. Montant dans la brume cendrée.
En chaque saison, résonne alento»r Ce chant plein de folle allégresse. Et notre prieur revient chaque jour Bénir notre troupe en liesse.
Sur notre vignoble et notre pays 11 lève sa main bienveillante.
Du haut des rochers où prêchait jadis 8aint-Lu<*e à la voix éclatante.
Un charme puissant, un charme païen Enchante les vignes du cloître
A nous aujourd'hui, mais que le Romain, Ce peuple païen a fait croître.
[fruit,
Mais son exorcisme est souvent sans Et, vienne le temps des vendanges,
La vigne frissonne et là, dans la nuit. Scintillent des flammes étranges.
Du sol desséché, des pampres flétris, Bientôt la voix monte plus forte ;
C’est comme l’appel d’infernaux esprits Que l’air ébranlé nous apporte.
Partout des lutins, les cheveux épars, Surgissent... La ronde commence... 8aisis de vertige, et filles et gars Accourent se joindre à la danse.
Les Bohémiens (Geibel)
Là-bas, «ou» l’ombrage des arbres touffus. S'élève an bruit sourd, un murmure confus ; La flamme illumine de rouges reflets De sombres figures, d’étranges apprêts.
C’est tout un essaim d© bohèmes errants. Aux yeux pleins d’éclairs, aux cheveux on-Isaus de l’Egypte, rivage lointain, (doyants, Bronzé* par l’ardeur du soleil africain.
Autour du foyer, dans le sombre taillis.
Les hommes réchauffent leurs membres tran-Ijea femmes préparent la table du soir [sis ; Et versent le vin dans des pots de grès noir.
Chansons et ballades circulent en rond ; On chante l’Espagne et son sol si fécond. L'aïeule se dresse et dévoile en secret Les philtres magiques au groupe muet.
Les filles entraînent leurs lestes danseurs, Les torches projettent leurs rouges lueurs. Au bruit des guitares et du tambourin Chacun bondit plein de joie et d'entrain.
Pourtant la fatigue les vient arrêter ;
Les feuilles les bercent par leur bruit léger Un songe leur fait retrouver le pays,
Us rêvent heureux, de leur beau paradis.
Mais l'aube parait : son éclat lumineux Dissipe et fait fuir tous ces rêves joyeux i La mule, du pied, bat la terre & grand brait; Us partent, se rendent où Dieu les conduit.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>