<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='19060113'>13/01/1906</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1150.tif'/>
        <date when='19060113'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿7^
'THÉÂTRE IDE EA "VIEEE EE GEHÈYS
  COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   Samedi 13 janvier 1906, à 8 heures précises
 CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
           Félicie KASCHOWSKA
   Cantatrice de la Cour de Hesse.
 <s>
PROGRAMME.
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 5 en ut mineur ..................... Beethoven.
          à) Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
           c)	Allegro.
          d)	Finale. Allegro.
2.	Air d’Obéron.................................... Weber.
         M" KASCHOWSKA.
SECONDE PARTIE
3.	Air de Tannhâuser............................... Wagner.
         M- KASCHOWSKA.
4.	Bacchanale de Tannhâuser......................... Wagner.
5.	Extraits de Tristan et Yseult...-.................... Wagner.
         a)	Prélude. — b) Mort d’Yseult.
         M- KASCHOWSKA.
Oret)e?tre sou? ta direction de JA. Willy REHBERG.
Le concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
-YvVVVwV%AV'vys.'V~Vvyvyv,VvVvV%'\/wV^VwV
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
L
te
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mn,e Kaschowska.
   Nous n’avons pas de renseignements biographiques sur Mme Kaschowska; nous savons seulement que cette artiste possède une voix admirable servie par un tempérament exceptionnel.
   Mme Kaschowska remplit les rôles de soprano dramatique à l’Opéra de Darmstadt et sa réputation est si bien établie que la plupart des théâtres d’Allemagne la demandent en représentations.
   Mmc Kaschowska ne brille pas moins au concert et à Paris, en particulier, elle a obtenu aux Concerts Lamoureux des succès considérables soit dans le répertoire classique soit en interprétant avec le ténor Van Dyck d’importants fragments wagnériens.
Symphonie en ut mineur, de Beethoven.
   La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1^05, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne, au théâtre «An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les Symphonies en ut mineur et Pastorale, deux Trios instrumentaux, la Fantaisie chorale, un Concerto de piano, joué par l’auteur, et deux fragments de la Messe d’Eisenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
   La Symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, Yadagio offre une nouvelle formule et, dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’afors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
   « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l’allégro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite -graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, cù l’antique fatum se dresse
 Allegro con brio.
4
H
%
 menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de-la phrase fatale,
za
HH
sf sf~&~ p
 que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
 L'andante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson,
iliH■             9- 01  ---1   P-   rfr-- 
                                -    -p~   
      tanton ---                -  - p     
                                   r       
est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient troiÿ fois simplement répétée, et produit par cette répétitioti même- une Impression profonde, tandis ftue le m^tif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
   Dans le scherzo,
 a)
 Basse
m
 Viol.
 b) Cor
i
m
 ■0—•-
s
 se retrouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses,
m
m
 que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les rêves agités du
 4
 1
 «
 4
 J
 compositeur, le ton humoristique asm tour, le motif principal reparaissant pizzicato, puis tout s’apaise crt Rendort tandis que les timbales pianissimo ponctuent seules la mesirr*- sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ce sont >.»^Tnêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la soluüon du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo+ *ccélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies_j jystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette’ljpgistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale,
         Allegro
dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
 «y»
?
 O^éron ».
 î1 <
  - ;,K.ich flalst
  Air de Rézia ff’«
  HjceanT du tJn^-neiKr ! ScV^^tn Du uxnschlungen nmd die ganze Welt !
  Dein Auge bist ein Anblick voll Grosse du,
  Wenn friedlich, in des Morgeus Licht du schlàfst : Doch wenn in Wuth du dich erhebst, o Meer !
  Und schlingst die Knoten uni dein Opfer her Zermalmend das machtige Schiff, als wâr’s ein Rohr Dann, Océan, stellst du ein Schreckbild vor.
 Noch seh’ ich die Wellen toben,
 Durch die Nacht ihrSchaumen schleuderu . An der Brandung, wild gehoben Jede Lebenshoffnung scheitern.
 Doch still ! Seh’ ich nicht Licht doch
[schimmern
 Ruhend auf der fernen Nacht Wie des Morgens blasses Flimmern,
 Wenn vom Schlaf er erwacht ?
 Heller nun empor es glühet In den Sturm, des Nebelzug Wie zerriss’ne Wimpel fliehet,
 Wie wilde Rosse Màhneniîug !
Und nun, die Sonn’ geht auf! Die Winde
[lispeln leis’,
Gestillter Zorn wogt nur im Wellenkreis.
 Wolkenlos strahlt dann die Sonne Auf die Purpurwellen nieder,
 Wie ein Held nach Schlachtenwonne
  Im Triumpf sein Zelt sucht wieder.
  ' Ach, vielleicht erblicket nimmer Wieder dieses Aug’ ihr Licht !
  Lebe wohl, du Glanz, für immer,
  Denn für nicht erstehst du nicht !
  Doch was glânzt dort schôn und weiss Hebt sich mit der Wellen Heben ?
  S’ist die Môve, schweift im Kreis,
  Wo die Fluth raubt ein Leben !
  Jein ! Kein Vogel ist’s ! Es naht !
  Heil, es ist ein Boot, ein Schiff!
  Und ruhig segelt’s seinen Pfad Ungestôrt durch das Riff.
  O Wonne ! Mein Hüon zum Ufer herbei Schnell, schnell, diesen Schleier, er weht ! O Gott, sende Rath !
  Sie seh’n mich ! Schon Antwort Sie rudern mit Macht Hüon ! Hüon ! Hüon !
  Mein Hüon ! mein Gatte,
  Oie Rettung sie naht.
tff]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
TRADUCTION
   Vaste mer ! O mer terrible	^ ~
     Qui d’un flux puissant Etreins le monde frémissant !
J’admire ta beauté, lorsque tu dors paisible Tandis qu’au ciel sourit le jour naissâfît Mais lorsque ta fureur sauvage,
O mer, bondit, enserre comme en un étau, Brise l’énorme vaisseau
Comme un roseau	^
        Mer sauvage, mon coeur Faiblit d’horreur.
     Ah ! j’entends encor l’orage !
     Au reflet d’un fauve éclair Je revois s’ouvrir la mer,
     Et la barque, sa victime,
     Disparaître dans l’abîme.
     Mais quoi ! là-bas dans l’ombre immsaîil'r Pâle encor, le jour renaît,
La lueur grandit, s’avance,
          Sur la mer, qui se tait.
Tout le ciel déjà s’éclaire,
Les nuages vont épars,
    Empourprés dans la lumière Comme les plis des étendards.
   ,	j* te r*Jk>is I
     Le vent soudain faiblit.
Le flot bruyant s’apaise et s’assoupit.
     Dans l’éclat de sa puissance
Le soleil plus haut s’élance,
Comme un roi couvert de gloire S’enivrant de sa victoire.
Ah ! qui sait ? lueur naissante,
Aube éclose, beau matin,
Toi, clarté resplendissante,
Vous verrai-je encor demain ?
Vous verrai-je encor demain?
Mais là-bas, parmi les flots Un objet brillant surnage...
Quelque épave que les eaux Vont pousser au rivage.
Non, c’est un canot. Eh quoi !
Oui, la barque vient vers moi !
Je vois glisser l’adroit esquif A travers le récif.
Mon âme!
Mon âme renaît à l’espoir,
Peut-être, peut-être je vais le revoir,
Ah ! Ah ! joie extrême !
C’est lui, sauvé ! c’est lui-même !
Ce voile t’appelle !
Ami, hâte-toi ! viens, viens, hâte-toi ! Viens, viens, viens, viens, hâte-toi ! Chère âme, viens ! hâte, hâte-toi ! j Ah il Ah | c’est bii* toi ! ÿf ’ ^ Toi-meme, toi-même ! sauvé comme moi !
      J’aspire à toi !
Viens à moi, viens à moi ! ah ! viens à moi !
ards.	_ Chère âme, v
 ^ f	/ Ah IL Ah | c’est 1
Toi-meme, toi-mê
Air du 3me acte, de « Tannhâuser ».
     Salut à toi, noble demeure,
      Ah ! quel bonheur de te revoir !
      Tu vas revivre tout à l’heure,
      Et dans mon cœur renaît l’espoir !
      Ta gloire si vantée Semblait languir sans lui !
      La paix m’avait quittée ;
      Tout charme t’avait fui !
 Comme à présent mon cceur joyeux s’élance! De même ici tout paraît resplendir !
     Nous ranimant par sa présence,
      Enfin il va venir !
     Mon cœur joyeux, mon cœur s’élance ; Tout en ces lieux semble grandeur Et nous charmant par sa présence,
     Ah ! enfin il va venir !
Salut à toi, salut à toi, noble demeure ! Salut à toi, salut à toi, noble demeure !
          Il vient à moi !
Prélude et scène finale de « Tristan et Yseult ».
C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et
passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. TVabord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion sup jmc au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d‘Yseult.
   Yseult, sans entendre ni voir ce qui passe «fflour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wie er lâchelt, wie das Auge / hold er ôffnet, seht ihr, Freunde / sàh’t ihr’s nicht ?
Immer lichter / wie er leuchtet, wie er minnig / immer màcht’ger,
Stern- umstrahlet / hoch sich hebt : seht ihr Freunde / sàh’t ihr’s nicht ?
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, voll und hehr / im Busen quillt ; wie den Lippen / wonnig mild süsser Athem / sanft entweht : —
Freunde, seht — / fühlt und seht ihr’s Hôre ich nur / diese Weise [nicht ? — die so wunder- / voll und leise,
Wonne klagend, / AUes sagend, mild versôhmpd / a»s ihm tôsend aut sich schwi'igt, / }n mich dringt, hold erhallend / um mich klingt ?
Heller schallend, / mich umwallend, sind es Wellen / sanfter Lüfte ?
Sind es Wogen / wonniger Diifte !
Wie sie schwellen, / mich umrauschen, soll ich athmen, / soll ich lauschen,
Soll ich schlürfen, / untertauchen, süss in Düften / mich verhauchen ?
In des Wonnenmeeres / wogendem Schwall, in der Duft-Wellen / tônendem Schall, in des Welt-Athems / wehendem Ail — ertrinken / versinken — unbewusst / hôchste Lust ?
  Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Émotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
       Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
       Quel sourire fier et doux !
       Comme il brille, comme il rayonne ! D’astres d’or son front se couronne ! Le voyez-vous ?
       Dans l’espace il monte et plane . ..-Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
  Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
  Vers les sphères infinies,
       De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
  Sur les ailes de l’aurore,
       Dans un tourbillon sonore !
 f, Chants dél’^ieux,	4
 Sons mélodieux !
        Etes-vous le souffle des brises,
       Ou des flots de vapeur exquises ? Dans vos ondes parfumées,
      Dans vos vagues embaumées,
       Je m’élance dans ma joie,
       Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni Dans l’éther infini. —
 Dans ton âme sublime,
 Immense immensité,
       Je me plonge et m’abîme,
 Sans conscience,
           O volupté !
Trad. de Victor Wilcler.
  Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 27 janvier prochain avec le concours de M. Ten Have, violoniste, de Bruxelles; Mme Marie Panthès et M. Willy Rehberg, pianistes.
  Au programme : Bach, Concerto eu mi pour violon et orchestre. — Mozart, Concerto pour deux pianos. — Brahms, Ouverture tragique. — Bloch, Deux pointes pour orchestre (première audition sous la direction de l’auteur).
6]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>