<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19060312'>12/03/1906</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1207.tif'/>
        <date when='19060312'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿   SALLE du CONSERVATOIRE
Lundi 1 2 Mars 1 906	/'V
        à 8 heures et quart
       TjÉClTAL
Beethoven
DONNE PAR
En T\ÎSLTzJ\
PIANISTE
  *	W	' " ' “*
             PJ{OGTiAMÆE 1.	Sonate en ré, op. 10 n° 3.
Presto. Largo e rnesto. Jftenuetto (allegretto). Hpndo (allegro).
1.	Sonate en mi bémol, op. 3t n° 3.
           Jlllegro. Scherzo (allegretto vivace). Menuetto (moderatore grazioso). Presto con fuoco.
3.	Sonate en fa, op. 54.
           7/j tempo d’un menuetto. Allegretto.
4.	Sonate en fa mineur, op. 57 (Appassionata).
           Jlllegro assai, piu allegro. Andante con moto (variations). Jlllegro ma non troppo, presto.
                  piaqo de Concert £tüthner, ~^>r'^)r aux soins de JYÎJYÎ. T)ubach 4 Cw
Prix des places : Réservées, s fr. ; Parterre, i fr. ; Galerie et estrade, 2 fr., chez m. j.-b. rotschy, musique
et pianos, Corraterie, iî (téléphoné 3477), et chez le concierge du Conservatoire. Les Réservées exclusivement au Conservatoire
Administration de Concerts A. DANDELOT, Paris, 83, rue d'Amsterdam]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Un des événements les plus importants Je la saison musicale parisienne fut sans contredit les neuf séances triomphales dans lesquelles le grand et le sincère artiste qu’est J^isler, fit entendre la série complète des 32 Sonates écrites par Beethoven pour le piano. Voici quelques critiques des principaux journaux qui permettront de se rendre compte quelles beautés et quelles jouissances artistiques sont réservées aux auditeurs qui assisteront au concert du 12 mars prochain.
Le Courrier Musical (15 janvier 1906)
    Un seul mot caractérisera ces séances : elles furent une révélation. Tout ce que notre délection avait découvert ou deviné était peu de chose auprès de ce que M. Risler nous apporta, auprès de ce qu’il sut faire sourdre et jaillir non seulement des sonates favorites, pour ainsi dire, mais encore avec celles qu’on feuillette avec moins d’assiduité, et si la reconnaissance d’une foule, qui lui doit la meilleure et la plus salutaire de ses émotions, quelques heures d’oubli, de rêves chimériques et de surnaturelle confiance, est, comme je le crois, toute son ambition, il sera certes justement et exactement payé de son labeur, labeur colossal, labeur titanique, ainsi qu’on se plaît à le répéter s’il est vrai qu’il fau! posséder la force d’un atlas pour soutenir l’œuvre accablante de celui dont Wagner a dit qu’il fut « un monde marchant dans un monde ».
Paul Locard.
Le Guide Musical (81 décembre 1905)
    L’audition intégrale des 32 Sonates de Beethoven s’est achevée triomphalement le samedi 23 décembre. Cette belle et noble tâche, M. Risler l’a remplie avec un talent et une conscience admirables.
    Dans les neuf séances <|u’il a données à la Salle Playel, il n’a pas eu une seule défaillance, une seule faiblesse, et jamais il n’a sacrifié la musique à la virtuosité : rare exemple qui montre en lui un grand et sincère artiste.
    A peine s’était achevées les dernières mesures de l’ultime sonate en ut mineur, qu’une formidable acclamation l’a salué et récompensé de ses efforts. Le public a envahi le foyer et tenu à lui renouveler ses ovations; on lui serrait les mains et, chose touchante, l’émotion était telle qu’on ne trouvait à lui dire que ce mot : Merci, merci !
Julien Torchet.
Le Temps (7 novembre 1905)
    Dans les deux séances qu’il a données jusqu’ici, il a eu cette sensibilité, cette conviction, cette ingénuité fervente, cette intelligence pénétrante, respectueuse, cette passion, cette adoration et cette crainte qui sont le sentiment avec lequel ont doit approcher du maître formidable, sentiment qui fait partie de l’interprétation de M. Risler. Il le rend éloquent plus qu’aucun autre, éloquence qui n’est pas celle du piano, mais celle de la musique, même plus encore, celle île la pensée et de l'âme de Heethoven.
Pierre Lalo.
Le Matin (24 décembre 1905)
    M. Risler vient de nous donner une incomparable joie. En neuf séances triomphales, il a exécuté les 32 Sonates pour piano de Beethoven. Je n’ai pas voulu vous parler avant son achèvement de cette fête d’art, pensant qu’il fallait la considérer d’ensemble, et je tiens à dire aujourd’hui ce qu’elle fut..............
    ( le chant magnifique et souverain a trouvé un interprète digne de lui. M. Risler possède l’àme pure et simple, seule capable d’en affronter les périls, d’en comprendre les significations, r.’est avec une ingénuité d’enfant et aussi avec une force d’athlète qu’il traduit les tendresses, les enthousiasmes, les angoisses, les indignations, les colères de Beethoven. Il a la douceur charmante qui amuse ou console, il a la violence qui secoue et rudoie, son mécanisme extraordinairement sûr et précis, que n’affaiblit jamais la moindre virtuosité, s’efface toujours devant le sentiment. Le pianiste, si admirable qu’il soit, disparaît pour céder la place à l’artiste de vérité, de fidélité, de noblesse supérieure.
    En écoutant M. Risler, nous avons éprouvé une impression de beauté définitive et unique. Le drame d’une existence se déroulait devant nous, un homme — et quel homme ! — aimait, souffrait, riait, pleurait, nous embrasait du feu de ses passions. De telles minutes sont inoubliables, et je ne saurais trop remercier celui à qui je les dois.
_____Alfred Brunkau.
La Liberté (5 décembre 1905)
    Quant à la sonate, communément et stupidement dénommée v Appassionata » qui s’égale ‘à ce que Beethoven a écrit de plus grand, M. Risler l’interprète d’une façon si inespérée que l’on souhaiterait après voir le public, au lieu d’éclater en cris et en applaudissements, se retirer en un silence pieux.
Gaston Carraud.
La Presse (19 décembre 1905)
    Comment louer ce respect pieux de la pensée du maître, cet effacement de sois-même, pour projeter plus radieusement l’âme Beethovénienne, cette âme aux sanglots de lumière, devant l’extase maladive du public ?
    Oui. ce grand douloureux, ce martyr de l’infirmité, de l'isolement, de l’incapacité d’être aimé, cet humain généreux que fut Beethoven a fait de la beauté avec ses tortures, de la splendeur de joie artistique pour nous, avec le sang ruisselant de son cœur troué, et c’est ce torrent de génie, ou chaque larme s’est fait diamant, que Risler montre au soleil d’art de son interprétation.
Georges Yànor.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>