<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19051022'>22/10/1905</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1026.tif'/>
        <date when='19051022'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Overeem, Mario van' type='person' role='cmp'>Overeem, Mario van</name>
        <name key='Ciarlone, Virginia' type='person' role='cmp'>Ciarlone, Virginia</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Sibelius, Jean' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Thomas, John' type='person' role='cmp'>Thomas, John</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Jensen, Adolf' type='person' role='cmp'>Jensen, Adolf</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE * GENÈVE
Samedi 22 Octobre, à 8 Retires et quart.
 Grapd Coqcert
Miss
Minnie TRACEY
Cantatrice
Avec le concours de Mademoiselle
Hélène ZIELINSKA
Harpiste
J^xx piano : Ivllle E. IDE GERZABEK â(arpe chromatique pieyel, système Ç. Syon.
PRIX DES PLACES :
Réservées rçunrçérotées, 5 fr. — parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
En vente chez M. Ad. HENN, 6, boulevard du Théâtre, et au Conservatoire.
               Direction de Concerts Ad. HENN, a Genève Reproduction Interdite.	T. •'t. V. I*.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1027.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mlle Minnie Tracey.
  Une des plus intéressantes artistes et une des plus appréciées partout où elle se fait entendre.
  Mlle Minnie Tracey débuta au Théâtre de Genève et s’y lit remarquer par une création hors pair (l'Iphigénie en Tauride, du Cid, ainsi que dans l’interprétation d'Eisa dans Lohengrin, et des principaux rôles du répertoire. Puis elle donna des représentations sur les principales scènes d’Europe et d’Amérique (Govent-Garden de Londres, le Lirieo de Milan, Carlo Félice de Gênes, Théâtre Khédivial du (’aire, Opéra royal de Stockholm, Opéra de Nice, Opéras de Philadelphie, New-York, Washington, etc.).
  Partout où elle a donné des représentations, Miss Tracey s’est fait aussi entendre dans des concerts, car elle ne se contente pas d’être une remarquable interprète du répertoire lyrique, elle est surtout une admirable Uedersângerin. La critique de Berlin, comme celle de Londres, Paris, Saint-Pétersbourg, ne lui a pas ménagé ses éloges les plus flatteurs et tout dernièrement, encore elle triomphait aux concerts symphoniques de Queen’s Hall, Saint-James Hall à Londres. En Suisse, où elle ne compte que des admirateurs, elle est l’enfant gâtée du public et ses Récitals sont les plus suivis.
  Ses récents succès lui ont valu d’être demandée par le célèbre chef d’orchestre Hans If ich ter. pour les grands festivals qu’il dirigera au mois de novembre prochain en Angleterre.
*
*	*
  Cette excellente interprète de lieder a dit avec charme et intelligence une douzaine de mélodies de Schubert, Berlioz, Fauré, Richard Strauss et Brahms. Vivement applaudie après les trois lieder de Brahms, Mlle Tracey a ajouté la célèbre mélodie du même maître : Mon amour est vert...' ce qui lui a valu une énorme gerbe de lilas. (Concert donné à la Nouvelle Société philharmonique par MUe Tracey et le pianiste Eugène d’Albert.)	(Le Ménestrel, Paris, 13 avril 1902.)
  Le concert de Mlle Tracey, cantatrice, et de M. Gregorowitsch, violoniste qui, avait lieu à la Salle du Crédit, avait attiré un nombreux public. Le nom de M. Gregorowitsch est apprécié depuis longtemps chez nous, mais celui de MUe Tracey nous était parfaitement inconnu. Tout ce que nous savions de Miss Tracey, c’est qu’elle est américaine et qu’elle a chanté avec succès sur plusieurs des grandes scènes européennes. Mais nous sommes sceptiques sur certains articles de journaux, non signés quelquefois, et nous avouons ne pas avoir eu grande foi en ce que nous avions lu sur cette artiste.
  Son programme comprenait exclusivement des œuvres de concert, à l’exception de l’air des bijoux, de Faust, et avec lequel elle a, en quelque sorte, démontré qu’elle comprenait parfaitement la différence qu’il y avait entre le chant au concert et celui au théâtre. Disons d’abord qu’elle a une belle voix lyrique — nous ne disons pas dramatique — d’un beau timbre et toujours agréable. Elle est très musicienne, interprète hors ligne et, sans vouloir nous arrêter à tous les numéros de son riche programme, nous dirons qu’elle a chanté avec un style impeccable l’air d'Iphigénie, de Gluck, et des mélodies de Schubert et Brahms. Le public, très emballé à juste titre, ne lui a pas ménagé ses ovations. (IjB Journal de Saint-Pétersbourg, Baskin, 3 janvier 1903.)
  MUe Minnie Tracey nous a enchanté par son bel organe, d’une émission facile, d’une égalité parfaite et qui, grâce à une émission parfaite, sonne aussi harmonieusement qu’agréablement dans le forte que dans le piano. De son programme, exécuté avec beaucoup de goût et d’intelligence, nous signalerons des lieder de Sibelius.
(Allgemeine Muzikzeitung, Berlin, 20 mars 1903.)
  Miss Minnie Tracey, qui a laissé d’excellents souvenirs de son passage sur la scène de Covent-Garden, a donné un concert avec un très grand succès. Cette artiste possède une merveilleuse voix de soprano — du vrai cristal — qu’elle conduit avec un grand art. Son programme, très intelligemment combiné, lui a valu de chaleureuses ovations du nombreux auditoire qu’elle avait attiré. Commençant avec le bel air A'Alceste, de Gluck, Miss Tracey a dramatisé merveilleusement la Jeune religieuse, de Schubert, et a rendu avec passion Von Wald bekrünzter Hiilie, de Brahms. Le rendu de la partie française du programme ne le cédait en rien à celui de la partie allemande et tout est à citer : Aimons-nous, de Saint-Saêns ; la si poétique Psyché, de Paladilhe; la Vilanelle, de Berlioz, trop rarement entendue et une charmante vieille chanson française, Si jamais ni toujours. Le concert s’est terminé par une série de compositions scandidaves de Grieg fini Kalitie, exquisement chanté), Sinding, Sibelius, et un cycle de IÂeder de Richard Strauss. En résumé, très beau IAederabend et admirablement réussi.
(The Daily Telegraph, Londres, 3 avril 1903.)
Mlle Hélène Zielinska.
 Polonaise par son père, la jeune et remarquable artiste est née en France ; après avoir fait son éducation musicale avec Godefroid, elle reçut les conseils de Delaborde.
 Elle s’est passionnée pour la nouvelle harpe Pleyel, sur laquelle elle a rapidement acquis une virtuosité remarquable qui, jointe à ses exceptionnelles qualités de musicienne, lui a rapidement valu de nombreux et éclatants succès. On l'a applaudie comme soliste aux concerts de l’Orcliestre privé de S. M. l’Empereur de Russie, aux concerts du Conservatoire de Bruxelles sous la direction de Gevaërt, aux concerts de la Schola Cantorum dirigés par Vincent d’Indy, enfin sous la direction de P. Mottl et Hans Bicliter. Le public aura donc l’occasion de faire à la fois connaissance avec une artiste remarquable et un nouvel instrument dont on a déjà beaucoup causé.
 Aujourd’hui 3 mars, à la Chapelle impériale des chantres, une jeune harpiste française, MUe Zielinska, a été invitée à montrer aux musiciens de la Cour impériale la harpe chromatique sans pédales. Mlle Zielinska, que nous avons déjà entendue à Péters-bourg il y a deux ans, sur la harpe à pédales, nous a joué plusieurs morceaux sur sa nouvelle harpe, nous démontrant avec un plein succès les commodités et les facilités d’exécution de tous les genres de traits du nouveau système.
(Petersbourg-Novoie Vremia, 4/16 mars 1899.)
 Disons quel gros succès accueillit Mlle Zielinska dans l’exécution de la Gavotte, de Hændel, Toccata, de Paradisi, Romance sans paroles, de Bubinstein, Harmonies du Soir, de J. Bousseau, Fileuse, de Godard et, en première audition, les Abeilles et Triomphe, de J. de Montbron. Mais il nous faut insister sur la virtuosité extraordinaire que la délicieuse artiste a acquise sur l’instrument. Dans la Fileuse, de Godard, et dans les deux morceaux de J. de Montbron, dans lesquels l’auteur a accumulé toutes les difficultés de la harpe à pédales, MUe Zielinska a absolument triomphé, tant au point de vue de la sonorité qu’au point de vue du mécanisme et de l’expression musicale.	{Monde musical, Paris, 30 mai 1900.)
 Il me faudrait le pinceau d’un Watteau pour présenter dignement Mlle Zielinska. Avec l’adorable artiste qui nous a fait apprécier les multiples avantages de la harpe chromatique, les yeux et les oreilles furent également charmés. On ne savait ce qu’il fallait le plus admirer, des beaux effets tirés de cette nouvelle harpe par le réel talent de MUe Zielinska ou du charme troublant de sa gracieuse personne. Aussi chacun des morceaux exécutés par la mignonne harpiste fut-il couvert d’applaudissements.
(Conseiller de VOuest, Angers, 28 avril 1901.)
  JE* a nouvelle Harf>e îPleyel.
Ü	w
Jl Cette harpe, inventée par M. Lyon en août 1894, réalisée d’une façon pratique ,§>
 |>	en 1897, complètement terminée et mise au point en 1903, est caractérisée par
 ||	ce fait que les cordes sont sur deux plans ; l’un des plans correspond aux notes
 g	blanches du clavier du piano et l’autre, qui croise le premier, comporte des jg
 |>	cordes noires groupées par deux et trois, correspondant aux notes noires du
 |l	clavier du piano. Cette harpe est donc chromatique comme le piano et cela sans le concours de pédales, de là son nom de
Harpe chromatique sans pédales.	|§
      Elle est d’une puissance et d’une qualité de son sans égales.
Tandis que sur la harpe à pédales on ne peut exécuter que des œuvres écrites	y|
 spécialement pour cet instrument, on peut, sur la HARPE PLEYEL, jouer	,?
 indifféremment tous les morceaux écrits soit pour la harpe, soit pour le piano.	’■!
Les chanteurs, n’ayant plus la préoccupation des pédales, peuvent avec une	||
 grande facilité s’accompagner eux-mêmes. Pour les élèves, les débuts sont	,5
 faciles et rapides, le temps économisé à ne pas travailler les pédales étant	;î'
 entièrement employé au développement du mécanisme des mains et au perfec-	•>> jg tionnement des études purement musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4 PROGRAMME »
& % &
1.	a) Air d’Armide..........................................................Gluck.
b)	La Violette (1650)................................................Scarlatti.
  c)	Bois épais (1684)..................................................Lulli.
 d)	Absence..................................................................Berlio%.
 e)	Menuet tendre (XVIIIe siècle)..............................Martini.
                Miss Minnie TRACEY
2.	a) Toccata......................... P.-D. Paradisi (1710-1$
/;) Romance.........................................................M. van Oven<
c) Impromptu............................................................Ciarlone.
                 N\‘" Hélène ZIELINSKA
3.	a) Ailmacht................................................................Schubert.
  b)	Wir wandelten zusammen....................................Brahms.
 c)	Schlaflied ..............................................................Wagner.
 d)	Herbstabend..........................................................Sibelius.
                Miss Minnie TRACEY
4.	a) Fantaisie................................................................Saint-Saëns.
 b)	Prélude..................................................................Chopin.
c)	Automne (étude de concert)................John Thomas.
                M1" Hélène ZIELINSKA
5.	a) Sérénade des Pêcheurs de Perles........................Bi^et.
 b)	Stândchen..............................................................Richard StraiL
  c)	Murmelndes Lüftchen.....................Jensen.
             (Avec accompagnement de harpe seule.)
                Miss Minnie TRACEY
6.	a) Disaient-elles..........................................................Lis#.
  b) Air de Jeanne d’Arc..............................................Tschaïkowsky.
                Miss Minnie TRACEY
GENÈVE. — IMP. L. JARRYS ET FILS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>