<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19060224'>24/02/1906</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1191.tif'/>
        <date when='19060224'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE X^A. VILLE DE GEHÈYÏÏ COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            Samedi 24 février 1906, à 8 heures précises
               HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                            avec le concours de Madame
          Lula MYSZ-GMEINER
                                         Cantatrice.
                              PRQGR&MRE !
         --BE--
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ré mineur..........""........1.
          à) Introduction (lento) et Allegro non troppo.
           b)	Allegretto.
          c)	Finale (Allegro non troppo).
2.	Trâume pour chant et orchestre...............
           Mme Mysz-Gmeiner.
                                SECONDE PARTIE
Quatre Lieder...............................
       a)	Alte Liebe.	c) Das Mâdchen sprlcht.
V) Auf dem See.	d) Vergebliches Stândchen.
           Mme Mysz-Gmeiner.
4.	Pastorale de l’Oratorio de Noël................
5.	Trois Lieder................................
          a)	Waldseligkeit.
          b)	Wlegenlied.
          c)	Stândchen.
           Mme Mysz-Gmeiner.
6.	Ouverture de Geneviève......................
 C. Franck.
 R. Wagner. J. Brahms.
 J.-S. Bach. R. Strauss.
  Piano de ocncort ÉRARD aux soins de M. Ch.
 . R. Schumann.
 BEROUER.
Orcheçtrc ?ou? la direction de ]A. Willy REHBERG.
IàC concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
wYvYVYv\/v\/VYVyvYvyvyv^/v^'W^^/>^>A1
 'VvV*/VvVvVv/Vv
Genève.— Imp. L.-F. Jarhys»,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mrae Mysz-Gmeiner.
          Mme Mysz-Gmeiner, qui est née à Kronstadt en 1876, ne se destina pas tout d’abord à la carrière de cantatrice. Dès l’âge de six ans elle commença à travailler le violon dont elle poussa assez loin les études pour pouvoir se présenter avec succès en public — mais la jeune artiste ne persista pas dans cette voie ; douée d’un splendide contralto, elle entreprit à seize ans l’étude du chant et ses progrès furent si rapides qu’elle se fit bientôt remarquer comme une cantatrice d’avenir.
          Mlle Gmeiner alla ensuite à Vienne travailler avec le célèbre chanteur Gustave Walter, dont les leçons développèrent d’une façon admirable sa technique vocale ; elle reçut encore de précieux conseils de Brahms, puis termina ses études à Berlin avec Mrae Welti-Herzog. Dès lors, la carrière de Mme Mysz-Gmeiner n’a été qu’une suite de brillants succès, non seulement en Allemagne et en Autriche, mais, chose rare pour une cantatrice de langue allemande, Mme Mysz-Gmeiner est devenue une des artistes préférées du public parisien.
        —	Voici quelques lignes extraites d’un article du compositeur Jean Huré, au lendemain d’un concert Lamonreux.
           Jo viens d’entendre une divine artiste, émue, simple, énergique, oui. divine, surhumaine et humaine, possédait, pour exprimor son âme exquise, une science infinie du chant, une scionce profonde, qui n’apjaraît pas, une technique parfaite, incomparable, qui n’est qu’un moyon, insaisissable et mystérieux, de faire resplendir la pensée pure, qui aide à la clarté de l’idée... une voix chaude, puissante, douce, souple, aux nuances infinies...
         M" Mysz-Gmeiner a chanté la Vie et l’Amour d'une femme, de Schumann, d’une façon inoubliable, ce fut une impression d’art comme j’en ressentis bien rarement, aussi une douce impression d’humanité aimante et douloureuse, puis, à la fin, quelque chose d’au-delà.
           Avec une splendeur radieuse, M"1 Gmeiner interpréta l’air de la Clémence de Titus...
                                                                      (Monde musical.)
Symphonie en ré mineur, de César Franck.
          La symphonie en ré mineur se compose de trois morceaux, niais l'allegretto qui remplace ici l’adagio habituel peut être considéré comme tenant lieu de deux parties, car on y retrouve toute la matière d’un scherzo complet.
          César Franck emploie dans cette symphonie les ressources de l’orchestre moderne avec deux pistons supplémentaires, tuba, cor anglais, clarinette basse et harpe.
          Tout en conservant le plan général de la symphonie classique, l’oeuvre débute par une phrase d’introduction interrogative, austère, exposée par les violoncelles et les contrebasses,
Lento.
<*):,- rr'-rrfV-f P'-i-f-fF _ -m- Æ  :grr' ==s^     
                                           ---2---H 
p	cresc.	dim.	P
        qui sert de thème à un allegro fougueux dans lequel interviennent deux nouvelles phrases mélodiques, l’une gracieuse et tendre, l’autre chaleureuse et passionnée, qui se prêtent à un développement très remarquable auquel succède un rappel de l’introduction repris à plein orchestre et en canon, formant une large péroraison.
          Le second morceau débute par une mélodie mélancolique en si bémol mineur, confiée au timbre du cor anglais et dite sur des pi^icati de cordes et de harpes, dont l'accent plaintif et tendre évoque le souvenir d’une romance de Schumann ; une seconde phrase plus expressive encore lui succède, qui se termine en majeur ; puis, après un retour de la première période, intervient un motif de scherzo susurré par des trémolos de cordes en sourdine. Au retour de ce motif, le musicien a combiné les deux thèmes, celui de la mélodie du cor anglais superposé au scher^ando des violons, tous deux se développant concurremment jusqu’à la nn du morceau.
          Le finale comprend deux phrases d’allure brillante, d’une ardeur toute juvénile, qui se mêlent avec une souplesse d’invention extraordinaire au retour de thèmes déjà entendus, soit dans la seconde partie, soit dans le premier morceau, parmi lesquels reparaît le motif initial, générateur de presque toutes les idées mélodiques exposées dans la symphonie.
                                             (Extrait de la Musique Française, de G. Serrières.)
2
Trâume.
 (Stadie zu « Tristan uod Isnlde »).
 Sag’, welch’ wunderbare Trâume Halten meinen Sinn umfangen, Dass sie nicht wie leere Schàume Sind in odes Nichts vergangen ?
 Trâume, die in jeder Stunde, Jedem 'I'age schôner blüh’n,
 Und mit inrer Himmelskunde Selig durch’s Gemüthe zieh'n ?
 Trâume, die wie hehre Strahlen In die Seele sich versenken,
 Dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken !
 Trâume, wie wenn Frûhlingssonne Aus dem Schnee die Blüthen küsst, Dass zu nie geahnter Wonne Sie der neue Tag begrüsst.
 Dass sie wachsen, dass sie blühen, Trâumend spenden ihren Duft, Sanft an deiner Brust verglühen, Und dann sinken in die Gruft.
 (Richard Waqnkr.)
 Alte Liebe.
 Es kehrt die dunkle Schwalbe Aus fernem Land zurück,
 Die frommen Stôrche kehren Und bringen neues Glück.
 An diesem Frühlingsmorgen, So trüb verhàngt und warm, Ist mir, als fànd’ ich wieder Den alten Liebesharm.
 Es ist als ob mich leise Wer auf die Schulter schlug, Als ob ich’s sâuseln hôrte Wie einer Taube Flug.
 Es klopft an meine Türe Und ist doch niemand drauss, Ich atme Jaspiindüfte Und habe keinen Strauss.
 Es ruft mir aus der Feme, Ein Auge sieht mich an,
 Ein alter Traum erfasst mich Und führt mich seine Bahn.
 (Karl Candidui.)
Auf dem See.
 Blauer Himmel, blaue Wogen, Rebenhügel um den See,
 Drüber blauer Berge Bogen Schimmernd weiss im reinen Schnee!
 Wie der Kahn uns hebt und wieget, Leichter Nebel steigt und fàllt,
 Süsser Himmels-Friede lieget Ueber der beglânzten Welt !
 Stürmend Herz, tu auf die Augen, Schau umher und werde mild : Glück und Frieden magst du saugen Aus des Doppelhimmels Bild.
 Spiegelnd sieh’ die Flut erwidern Turm und Hügel, Busch und Stadt : Also spiegle du in Liedern,
 Was die Erde Schônstes hat.
                     (SlMHOCK.)
Das Mâdchen spricht.
 Schwalbe, sag’ mir an,
 Ist’s dein alter Mann,
 Mit dem du ’s Nest gebaut ? Oder hast du jüngst Erst dich ihm vertraut ?
 Sag’, was zwitschert ihr,
 Sag’, was flüstert ihr Des Morgens so vertraut ? Gelt, du bist wohl auch Noch nicht lange Braut ?
(O.-Fr. Gruppk.)
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vergebliches Stândchen.
Guten Abend, mein Schatz, Guten Abend, mein Kind I Ich komm’ aus Lieb’ zu dir, Ach, mach’ mir auf die Thür’, Mach’ mir auf die Tür\
Mein’ Tür ist verschlossen,
Ich lass dich nicht ein ;
Mutter, die rat mir klug,
Warst du herein mit Fug, Wàr’s mit mir vorbei !
So kalt ist die Nacht,
So	eisig der Wind,
Dass mir das Herz erfriert,
Mein’ Lieb’ erlôschen wird,
Oeffne mir, mein Kind I
Lôschet dein’ Lieb',
Lass’ sie lôschen nur !
Lôschet sie immerzu,
Geh’ heim zu Bett, zur Ruh’,
Gute Nacht, mein Knab' !
(Niederrheinisches Volkslied.)
Waldseligkeit.
    Der Wald beginnt zu rauschen,	Und unter ihren Zweigen
    Den Bàumen naht die Nacht ;	Da bin ich ganz allein,
  Als ob sie selig lauschen,	Da bin ich ganz mein eigen :
   Berühren sie sich sacht.	Ganz nur, ganz nur dein.
                                                                     (Rich. Dbhmbl.)
4»
Wiegenlied.
Trâume, du mein susses Leben,	Tràume, Knospe, meiner Sorgen,
Von dem Himmel, der die Blumen bringt ; Von dem Tage, da die Blume spross ; Blüten schimmem dort, die beben	Von dem hellen Blütenmorgen,
Von dem Lied, das meine Mutter singt. Da dein Seelchen sich der Welt erschloss.
            Trâume, Bluté meiner Liebe, ‘	'
                       Von der stillen, von der heil’gen Nacht,
                      Da die Blume seiner Liebe
                    Diese Welt zum Himmel mir gemacht.
                                                                     (Rich. Dhhmel.)
•1»
Stândchen.
   Mach’ auf, mach’ auf, doch leise mein Kind,
  Um keinen vom Schlummer zu wecken,
                 Kaum murmelt der Bach, kaum zittert in Wind Ein Blatt an Büschen und Hecken.
                  Drum leise mein Mâdchen, dass nichts sich regt,
   Nur leise die Hand auf die Klinke gelegt.
   Mit Tritten, wie Tritte der Elfen, so sacht,
                 Um über die Blumen zu hüpfen,
                   Flieg’ leicht hinaus in die Mondscheinnacht Zu mir in den Garten zu schlüpfen.
                  Rings schlummem die Blüten am rieselnden Bach Und duften im Schlaf, nur die Liebe ist vvach.
                   Sitz’ nieder, hier dàmmert’s geheimnisvoll Unter den Lindenbàumen,
                   Die Nachtigall uns zu Hàupten soll Von uns’ren Küssen trâumen,
                 Und die Rose, wenn sie am Morgen erwacht.
                 Hoch glüh’n von den Wonneschauern die Nacht.
                                                                   (A.-F. von Schack,)
Le neuvième concert aura lieu Samedi 10 mars, avec le concours de M. Jules BoucHEnn, violoniste de Paris. — Au programme : Walle/istein, trilogie de V. d'indy — Concerto pour violon et orchestre, de Saint-Saêns. — Don Juan, poème symphonique de R. Strauss. — Soli fie violon. — Ouverture de Léonore, n° 3, de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*î AYI s i*
   ]/[""• Jtfysz-Çmeiner vient d’informer le Comité qu’une fâcheuse grippe l’obligeait à renoncer momentanément à tous ses concerts.
   Se Comité a eu la bonne fortune de pouvoir s'adresser à ]Yl"'r Jda €kman qui se trouvait justement en tournée en Suisse. — Cette exquise cantatrice finlandaise, qui, il y a deux ans, obtenait à Çenève un si vif succès, a bien voulu promettre son concours pour le concert de samedi prochain, avec le programme suivant:
1.	Fra Monte Pincio, avec orchestre........... Grieg.
2.	a) Mit Myrthen und Rosen.............. Scbumann.
 U) Ode saphique....................... Brahms.
 r) Sérénade........................... R. Strauss.
3.	a) Oh! quand je dors................... Lis#.
 b) Io dei saluti........................ tVolf-Ferrari.
  r) Berceuse Finlandaise................. Merikanto.
  d) La Bergère aux Champs, vieille chanson
française.......................... Tiersot.
GENÈVE. — 1MP. L. JARRYS ET HI.S.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>