<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19051112'>12/11/1905</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Nouvelle Eglise de Saint-François</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1055.tif'/>
        <date when='19051112'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Nouvelle Eglise de Saint-François'/>
        <page><![CDATA[﻿L'GNPANCe *» CHRIST
t>1 1^1 U^n^TT^I' 1^1 L^l M
 r<r/-vi
              >(-i3cl\LlOZ
tfeeiyr
          l)onné pÀR. Les
X" *-■ ■*■■ —
      m— . ■	—i
35p
HaNTCVRS * SîPRÂNCOiS
Z
 50NGC KO OC
la fviîe	L'A^ivce
cn Chypre
 L/r<v. A ex corr/ra 0*srvc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ DIMANCHE 12 NOVEMBRE 1905
 A 4 HEURES APRÈS-MIDI
NOUVELLE ÉGUSE de S'-FRAflÇOIS
 DU
Grand Concert de Bienfaisance
 ORGANISÉ PAU LES
  P FANTAISIE SUR DES ANCIENS NOÉLS, pour orgue, Clément littacher
                               Mr l'Abbè ÜOVKT
 2° L’ENFANCE DU CHRIST . H Berlioz
                 Trilogie sacrée pour Chœurs et soli
 3° TOCCATA ET FUGUE, pour orgue	Wilhelm Bach
              Mr l'Abbé BOVET
         - — — -
  P. S. * Par respect pour le lieu saint, prière de ne pas applaudir.
    IMI*. A. EXCOFFIt.lt. GENÈVE.
PROGRAMME
cuAHftSM il sT-FMafiit
QtJüsO-iiie ourd- c\u	Q^'t^roe, ^SjjxuijcyaJcu a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     TRILOGIE BIBLIQUE
         l'AROLES ET MUSIQUE de
        H.	B E H £ 1 Q Z
  l'-e Partie . 2me Partie . 3me Partie .
Ste-MARIE LE RÉCITANT St-JOSEPH HÉRODE . . . POLYDORUS Le Père de famille
...... LE SONGE D’HÉRODE ...... LA FUITE EN EGYPTE ...... L’ARRIVÉE A SAÏD.
us a iFi j-zi u nra -D fi
Soprano ............M||e A. Verdan
Ténor............A. Secret
Baryton......................I1’. Dumont
Basse............M. Rosnoblet
basse	..........Ch. Montfort
    Au piano Mli(' FIT ,EI ‘PI
  NOTICE SUR H. BERLIOZ
       II.	Berlioz est né à la Côte-Saint-André le 1 1 Décembre 1803. P’ils de médecin, il devait se vouer lui-même à la carrière médicale, mais son goût prononcé pour la musique lui fît abandonner de bonne heure l’Université pour le Conservatoire. Ses parents, ne partageant pas ses idées, lui refusèrent alors toute subvention et cessèrent même de lui servir la pension qu'ils lui adressaient. Obligé de gagner sa vie, Berlioz dût alors s’engager comme choriste au Théâtre du Gymnase-Dramatique. Il n'en continua pas moins à poursuivre ses études, mais celles-ci alors furent très longues et très décousues. Elève de Lesueur, au Conservatoire de Paris, il obtint le premier Grand-prix de Rome en I8;«) avec sa cantate: Sardanapale.
       Très inconnu de son temps, ses œuvres n’eurent vraiment de gloire que depuis quelques années. Parmi celles qui ont été léguées à notre admiration, à côté de l’Enfance du Christ, on peut citer: La damnation de Faust, un liequiem célèbre, Harold en Italie, symphonie, un Te Deum à triple chœur, orgue et orchestre, Les Troyens, Le cinq Mai, Les Francs-Juges, des scènes de Faust, etc......
       Il	mourut à Paris le 8 Mars I8(>9.
LfiFâlCE il CHRIST]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE LE SONGE D'HÉRODE
n) LE PALAIS D'HÉRODE
Le Récitant : £)ans ja crèche en ce temps, Jésus venait de naître, Mais nul prodige encore, ne l’avait fait connaître; Et déjà les puissants tremblaient,
Déjà les laibles espéraient,
                     Tous attendaient.
               Or, apprenez Chrétiens, quel crime épouvantable Au roi des juifs alors suggéra la terreur,
               Et le céleste avis que, dans leur humble étable. Aux parents de Jésus, envoya le Seigneur.
Toujours ce rêve ! Encore cet enfant
Qui doit me détrôner ! Et ne savoir que croire,
              De ce présage menaçant
               Pour ma vie et ma gloire.
                    O misère des Rois !
                    Régner et ne pas vivre !
                    A tous donner des lois,
Et désirer de suivre,
                     Le chevrier au fond des bois.
                    O	nuit profonde Qui tiens le monde Dans le repos plongé !
                   A mon sein ravagé Donne la paix une heure Et que ton voile effleure Mon front d’ennuis chargé.
                    O	misère des Rois !
                    Régner et ne pas vivre !
                    A tous donner des lois,
                     Et désirer de suivre Le chevrier au fond des bois.
                        Effort stérile Le sommeil fuit Et ma plainte inutile Ne hâte point ton cours,
                   Interminable nuit !.....
Polydorus : Seigneur, les devins juifs viennent de s’assembler
[par vos ordres.
Hérode : Enfin !
Polydorus : us sont là.
Hérode : Qu’ils paraissent.

CHŒUR DES DEVINS
     Les sages des Judée,
0	roi, te reconnaissent pour un prince savant et généreux
     Ils te sont dévoués ;
     Parle, qu’attends-tu d’eux ?
Hérode : Qu’ils veuillent m’éclairer. Est-il quelque remède Au souci dévorant qui dès longtemps m’obsède ?
Les Devins: Quel est-il ?
Hérode : Chaque nuit, le même songe m’épouvante ; Toujours une voix grave et lente Me répète ces mots :
            Ton heureux temps s’enfuit.
             Un enfant vient de naître Qui fera disparaître l'on trône et ton pouvoir.
             Puis-je de vous savoir,
             .Si cette terreur (pii m'accable est fondée.
            Et comment ce danger redoutable Peut être détourné ?
Les Devins: Les esprits le sauront,
             Et par nous consultés,
             Bientôt ils répondront.
             La voix dit vrai Seigneur,
             Un enlant vient de naître Qui fera disparaître Ton trône et ton pouvoir,
            Mais nul ne peut savoir Ni son nom, ni sa race.
Hérode : Que faut-il que je fasse ?
Les Devins. Tu tomberas à moins que l’on ne satisfasse Les noirs esprits,
             Et si pour conjurer le sort,
            Des enfants nouveaux-nés,
            Tu n’ordonnes la mort !
Hérode : Eli bien ! ..... Eh bien ! Par le fer qu’ils périssent
             Je ne puis hésiter.
           Que dans Jérusalem A Nazareth, à Bethléem,
            Sur tous les nouveaux-nés Mes coups s’appesantissent,
             Malgré les cris, malgré les pleurs, de tant de mères
[éperdues,
            Des rivières de sang vont être répandues
Je serai sourd à ces douleurs.
La beauté, la grâce, ni l'âge.
Ne feront laiblir mon courage ;
Il	faut un terme à mes terreurs !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Devins-
S'-Marie :
S'<-Marie i S'-Joseph (
Les Anges S*'-Marie < S'-Joseph ( Les Anges Ste-Marie : Les Anges
Su-Marie , S'-Joseph 1
Les Anges
S'«-Marie | S'-Joseph/ Les Anges
 Oui, oui, par le 1er qu’ils périssent N’hésite pas, n’hésite pas,
 Que dans Jérusalem A Nazareth, à Bethléem,
 Sur tous les nouveaux nés tes coups s’appesantissent Oui, malgré les cris, malgré les pleurs De tant de mères éperdues,
 Les rivières de sang vont être répandues.
 Demeure sourd à ces douleurs ;
 Que rien nebranle ton courage !
 Et vous, Esprits, pour attiser sa rage Redoublez ses terreurs (bis)
 Demeure sourd à ces douleurs.
   hJ L’Étable de Bethléem
        Ste-MA RIE et St-JOSEPH (duo)
 O mon cher tils, donne cette herbe tendre A ces agneaux qui vers toi vont bêlant:
 Ils sont si doux ! laisse, laisse les prendre,
 Ne les fais pas languir, ô mon enfant.
 Répands encore ces fleurs sur leur litière Ils sont heureux de tes dons, cher enfant,
 Vois leur gaîté, vois leur père, vois leur mère Tourner vers toi son regard caressant.
    Oh ! sois béni mon cher enfant.
    Oh ! sois béni divin et tendre enfant.
   r) Les Anges invisibles
 : Joseph ! Marie ! Ecoutez-nous !
 Esprits de vie, Est-ce bien vous ?
 : Il faut sauver ton fils qu'un grand péril menace, Marie! O ciel mon fils !
 Oui, vous devez partir,
 Et de vos pas bien dérober la trace ;
 Dès ce soir au désert Vers l’Egypte il faut fuir.
 A vos ordres soumis,
 Purs esprits de lumière,
 Avec Jésus au désert nous fuirons,
 Mais accordez à notre humble prière,
 La prudence, la force et nous le sauverons.
 1	La puissance céleste,
 Saura de vos pas écarter Toute rencontre funeste
 En hâte allons tout préparer (bis)
 Uosanna ! Hosanna ! Hosanna !
   Entr’acte de 10 minutes
       DEUXIÈME PARTIE
  LA FUITE EN ÉGYPTE
L’adieu des bergers à la Sainte Famille
               CHŒUR
     Ils s’en va loin de la terre Où dans l’étable il vit le jour,
    De son père et de sa mère,
     Qu'il reste le constant amour !
    Qu’il grandisse, qu'il prospère (bis)
     Et qu'il soit bon père à son tour, (bis)
     Oncques si, chez l’idolâtre,
     Il	vient à sentir ce malheur.
     Fuyant la terre marâtre,
    Chez nous qu’il revienne au bonheur !
   Que la pauvreté du pâtre,	(bis)
    Reste toujours chère à son cœur, (bis)
     Cher enfant, Dieu te bénisse !
    Dieu vous bénisse heureux époux !
     Que jamais de l’injustice
     Vous ne puissiez sentir les coups !
    Qu’un bon ange vous avertisse (bis)
    Des dangers planant sur vous. (bis)
   i» Le repos de la Sainte-Famille
                LE RÉCITANT:
     Les Pèlerins étant venus En un lieu de belle apparence Où se trouvaient des arbres toull'us Et de l’eau pure en abondance,
     S'-Joseph dit : Arrêtez-vous,
     Près de cette claire fontaine,
     Après si longue peine,
     Ici reposons-nous.
          L’enfant Jésus dormait........
           Pour lors, Sante-Marie Arrêtant l’âne répondit :
           Voyez ce beau tapis D’herbe douce et lleurie Le Seigneur pour mon fils Au désert rétendit, (bis)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                      Puis s’etant assis sous l’ombrage,
                                     De trois palmiers au vert feuillage,
                                     L'âne paissant, l’enfant dormant,
                                   Les pieux voyageurs quelque temps sommeillèrent, Bercés par fies songes heureux,
                                   Et les anges du ciel, à genoux autour d’eux,
                                    Le divin enfant adorèrent.
                    Les Anges Alléluia ! Alléluia ! Alléluia !
                         TROISIÈME PARTIE
               L ARRIVÉE A SAIS
                                               IJ-: RÉCITANT
                            Depuis trois jours, malgré l’ardeur du vent,
                           Ils cheminaient dans le sable mouvant,
                            Le pauvre serviteur de la famille sainte,
                            L’âne dans le désert était déjà tombé ;
                            Et bien avant de voir d’une cité l’enceinte,
                           De fatigue et de soif son maître eut succombé.
                           Sans le secours de Dieu. Seule Sainte-Marie.
                           Marchait calme et sereine, et de son doux enfant La blonde chevelure et la tête bénie Semblaient la ranimer, sur son cœur reposant.
                            Mais bientôt ses pas chancelèrent.
                            Combien de fois les époux s’arrêtèrent !
                             Enfin pourtant ils arrivèrent A Sais, haletants, presque mourants.
                            C’était une cité dès longtemps réunie à l’Empire Romain, Pleine de gens cruels, au visage hautain.
                          Oyez combien dura la navrante agonie des Pèlerins Cherchant un asile et du pain.
                       a) Intérieur de la Ville de Sais
                                            Sle-MARIÉ el St-JOSEPH (duoI
                   S^'-Marie Dans cette ville immense,
                                   Où le peuple en foule s’élance Quelle rumeur !
                                       Joseph ! j’ai peur !
                                     Je n’en puis plus! las! je suis morte.... Allez frapper à cette porte.

S'-Joseph :
Chœur :
S'«-Marie . S'-Joseph : Ste-Marie :
S'-Joseph :
Chœur S'-Joseph :
Sl,;-Marie :
S'-Joseph : S'-Joseph Ste- Marie 1
Le père de famille
Ouvrez, ouvrez, secourez-nous,
Laissez-nous reposer chez vous !
Que l’hospitalité sainte soit accordée A la mère, à l’enfant. Hélas de la Judée Nous arrivons à pied.
Arrière ! vils Hébreux
Les gens de Rome n’ont que faire,
De vagabonds et de lépreux.
Mes pieds de sang teignent la terre !
Seigneur ! ma femme est presque morte !
Jésus va mourir, c’en est fait :
Mon sein tari n’a plus de lait !
Frappons encore à cette porte.
Oh ! par pitié, secourez-nous !
Laissez-nous reposer chez vous !
Que l’hospitalité sainte soit accordée A la mère, à l’enfant. Hélas de la Judée Nous arrivons à pied.
Arrière, vils hébreux,
Les gens d'Egypte n’ont que faire,
De vagabonds et. de lépreux.
Seigneur ! sauvez la mère Marie expire c'en est fait Et son enfant n’a plus de lait.
Votre maison, cruels, reste fermée,
Vos cœurs sont durs! sous la ramée de ces sycomores L’on voit, tout à l’écart, un humble toit... frappons
[encore.
Mais qu’à ma voix unie Votre voix si douce, Marie,
Tente aussi de les attendrir,
Hélas nous aurons à souffrir Partout l’insulte et l’avarice Je vais tomber.
    Oh ! par pitié !
Oh ! par pitié, secourez-nous,
Laissez-nous reposer chez vous.
Que l’hospitalité sainte soit accordée	(bis)
Aux parents, à l’enfant ! Hélas de la Judée (his) Nous arrivons à pied. (bis)
Entrez ! Entrez ! Pauvres Hébreux La porte n’est jamais fermée Chez nous aux malheureux Entrez ! Entrez !
Grands Dieux ! quelle détresse Qu’autour d’eux l'on s’empresse Filles et fils et serviteurs,
Montrez la bonté de vos cœurs.
Que de leurs pieds meurtris, 011 lave les blessures, Donnez de l’eau, du lait, des grappes mûres. Préparez à l’instant,
   Une couchette pour l’enfant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Chœur d’lsmaëlites
Chœur: Que de leurs pieds meurtris, on lave les blessures Donnez de l’eau, du lait, des grappes mûres. Préparez à l'instant.
                    Une couchette pour l’enfant.
Le père de famille Sur vos traits fatigués la tristesse est empreinte: Ayez courage, nous ferons ce que nous pourrons
[pour vous aider,
               Bannissez toute crainte.
              Les Enfants d’Ismaël Sont frères de ceux d’Israël,
              Nous avons vu le jour au Liban, en Syrie. Comment vous nomme-t-on ?
St-Joseph : ............Elle a pour nom Marie
               Je m’appelle Joseph et nous nommons l'enfant, Jésus. Le père de famille Jésus, quel nom charmant!
              Dites, que faites-vous pour gagner votre vie ?
               Oui, quel est votre état ?
S‘-Joseph : • ...........Moi je suis charpentier.
Le Père de famille^1 ■ bien, c’est mon métier, vous êtes mon compère. Ensemble nous travaillerons Bien des deniers nous gagnerons Laissez, faire.
              Près de nous Jésus grandira,
               Puis bientôt il vous aidera Et la sagesse il apprendra,
                      Laissez, laissez faire
Chœur : Laissez, laissez faire,
             Près de nous Jésus grandira Puis bientôt il vous aidera Et la sagesse il apprendra.
Le père de famille Pour bien finir cette soirée Et réjouir nos hôtes,
              Employons la science sacrée,
             Le pouvoir des doux sons.
              Prenez vos instruments, mes enfants: toute peine. Cède à la flûte unie à ia harpe Thébaine.
              Vous pleurez jeune mère... Douces larmes, tant
| mieux
                   Allez dormir bon père,
                    Bien reposez,
                    Mal rie songez.
                    Plus d’alarmes Que les charmes De l’espoir du bonheur Rentrent en votre cœur.

Adieu ! merci ! bon père :
Déjà ma peine amère,
Semble s’enfuir, s’évanouir,
Plus d’alarmes Allez dormir bon père,
      Doux enfant, tendre mère Adieu, merci, bon père.
Ce fut ainsi que par un infidèle,
      Fut sauvé le sauveur
      Pendant dix ans Marie et Joseph avec elle Virent fleurir en lui la sublime douceur,
      La tendresse infinie A la sagesse unie.
      Puis enfin de retour Au lieu qui lui donna le joui'.
       Il voulut accomplir le divin sacrifice Qui racheta le genre humain de l’éternel supplice. Et du salut lui fraya le chemin.
O	mon âme que reste-t-il à faire,
Qu’à briser ton orgueil devant un tel mystère.
Chœur à capella
 Ténor solo et Quatuor de dames
     O	mon âme, pour toi que reste-t-il à faire Qu’à briser ton orgueil devant un tel mystère
    O	mon cœur remplis-toi du grave et pur amour Qui seul peut nous ouvrir le céleste séjour.
 Amen ! Amen ! Amen ! Amen !
TOCCATA A FUGUE POUR ORGUE
de WILHELM BACH par Mr *1' A B B É BOVET
St'Marie , S‘-Joseph 1 Chœur d'ensemble
Le récitant :
 (Prière de ne pas sortir pendant Vexécution des morceaux)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ „
■
 I
I
.s ' «
11
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>