<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19051130'>30/11/1905</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1102.tif'/>
        <date when='19051130'/>
        <name key='Supriano, Francesco' type='person' role='cmp'>Supriano, Francesco</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Sinigaglia, Leone' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Leone</name>
        <name key='Delafosse, Léon' type='person' role='cmp'>Delafosse, Léon</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ TEXTE
DES MORCEAUX CHANTÉS par Mademoiselle
CAMILLA LANDI
le 3û Jfovembre 1905
A LA GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
crsr
Prîx : 20 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Air de Supriàni
  Potrà lasciare il rio di dar tributo al mare Ma no che non poss’io lasciar di serba fè, lasciar di serbar fè. (bis). E pria che nuovo amore mi faccia sospirare, saprà contento il core fido morir per te, (bis) fido morir per te.
           O genti tutte (O sainte fête). Extrait des Psaumes de Marcello
O genti tutte,
festose e liete le mani ergete, e date plausi col grato strepito di palma al palma ; le mani ergete festose e liete, e date plausi col grato strepito di palma al palma !
Voi l’alte glorie di Dio cantate, e le spiegate colle piu forti voci del giubilo che v’empie l’aima ; e le spiegate... etc.
O sainte fête !
Que tout s’apprête ; lève la tête,
O peuple pieux, fais retentir les cieux d’accents d’ivresse.
Enfants, battez des mains,
A l’allégresse, que tout renaisse ; Dans sa tendresse,
Dieu se montre aux humains. Unissons-nous en chœur,
Chantons sa gloire !
Car le Seigneur nous donne la victoire Hymnes de gloire Eclatez en cœur.
Oui le Seigneur a la victoire !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dans le soir de Haydn
 Ici, nulle joie ne fleurit son sourire, mais tout chagrin se berce à la douceur des pleurs.
 Déjà, le soir grandit son gouffre; la terre s’y plonge... en tout il est nuit, et jusque dans mon âme où souffre l’espoir, l’espoir des jeunes amours.
 Je vais, las et sombre, à travers les bois mornes et seule, me guide, la voix des ruisseaux.
 Vers moi, dans l’ombre, des êtres rampent ; le vent geint sa plainte... l’effroi naît en tout, et jusque dans mon âme où meurt l’espoir, l’espoir des jeunes amours.
Récit et air de Cleopâtre
Extrait de Alexander Balus de Haendel
 Enseigne moi Isis ! l’invincible mépris des plaisirs vains, des chagrins vains aussi.
 Hélas ! c’est là toute la vie.
Air
 Ah ! dis un lieu tranquille et sûr, bien loin du monde ingrat et vain, où puisse enfin rêver mon cœur ; dis-moi l’asile de calme pur.
 Là, faste et gloire, j’oublierai; oubliée, oublieuse, mon destin j’attendrai, oubliée à jamais.
Le front hautain, et reine, reine encore, je veux oublier !
— 5 —
On s’étonnerait moins
Extrait de XArmide de Gluck
          On s’étonnerait moins que la saison nouvelle Revint sans amener les fleurs et les zéphyrs (bis) Que de voir de nos ans la saison la plus belle Sans l’amour et sans les plaisirs (bis).
Laissons au tendre amour la jeunesse en partage,
La sagesse a son temps : il ne vient que trop tôt. (bis). Ce n’est pas être sage d’être plus sage qu’il ne faut. (bis). Laissons au tendre amour... etc.
%
Air de Momus
de la cantate : Débat entre Phèbus et Pan. J. S. Bach
Récit
Oh ! Du berühmter Pan, An deiner Kunst ist nicht viel dran ! Patron, Patron, Patron, das inacht der Wind, Wind, Wind, das macht der Wind !
Dass man prahlt und hat kein Geld, das macht der Wind ! Dass man das für Wahrheit hait, was nur in die Augen fàllt, das macht der Wind, dass man prahlt und hat kein Geld, das macht der Wind ! Dass man das für Warheit hait, was nur in die Augen springt, Patron, das macht der Wind !
Dass die Thoren weise sind, das macht der Wind, dass das Glücke selber blind, das macht der Wind 1 Patron, das macht der Wind.
%]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Ballade du désespéré
Poésie de Murger.	Musique de Bemberg.
Récitant. Qui frappe à ma porte à cette heure ?
Chant. « Ouvre, c’est moi ».
R. Quel est ton nom ? On n’entre pas dans ma demeure, à minuit, ainsi sans façon.
Ch. Ouvre.
R. Ton nom ?
Ch. La neig'e tombe ; ouvre.
R. Ton nom ?
Ch. Vite, ouvre-moi.
R. Quel est ton nom ?
Ch. Ah ! dans sa tombe, un cadavre n’a pas plus froid. J’ai marché toute la journée, de l’ouest à l’est, du sud au nord. A l'angle de ta cheminée, laisse-moi m’asseoir.
R. Pas encor. Quel est ton nom ?
 Ch. Je suis la gloire, je mène à l’immortalité !
R. Passe, fantôme dérisoire !
Ch. Donne-moi, l’hospitalité.
       Je suis l’amour et la jeunesse, ces deux belles moitiés de Dieu !
R. Passe ton chemin ! Ma maîtresse depuis long-temps m’a dit adieu !
 Ch. Je suis l’art et la poésie, on me proscrit ; vite, ouvre !
R. Non, je ne sais plus chanter ma mie, je ne sais même plus son nom !
 Ch. Ouvre moi, je suis la richesse, et j’ai de l’or, de l’or toujours ; je puis te rendre ta maîtresse !
R. Peux-tu me rendre nos amours 1
Ch. Ouvre-moi, je suis la puissance. J’ai la pourpre.
R. Vœux superflus ! Peux-tu me rendre l’existence de ceux qui ne reviendront plus ?
Ch. Si tu ne veux ouvrir ta porte qu’au voyageur qui dit son nom, je suis la mort ! Ouvre ; j’apporte pour tous les maux la guérison. Tu peux entendre à ma ceinture
       sonner les clefs des noirs caveaux. J’abriterai ta sépulture de l’insulte des animaux.
R. Entre chez moi, maigre étrangère, et pardonne à ma pauvreté ! C’est le foyer de la misère qui t’offre l’hospitalité. Entre, je suis las de la vie, qui pour moi n’a plus d’avenir.
       J’avais depuis long-temps l’envie, non le courage de mourir ! Entre sous mon toit, bois et mange, dors et quand tu t’éveilleras, pour payer ton écot, cher ange, dans tes bras tu m’emporteras. Je t’attendais, je veux te suivre, où tu m’emmèneras, j’irai ; Mais laisse mon pauvre chien vivre pour que je puisse être pleuré !
Mein Traum de Max Reger
  Liegt nùn so still die weite Welt, die Nacht geht schwebend durch das Feld, der Mond lugt durch die Baüme. Da steigt's herauf aus tiefem Grund, da flüstert’s rings mit süssen Mund, die Traüme sind’s, die Traüme.
  Sie tragen Mohn im gold’nen Haar und singend dreht sich Paar um Paar in wundersamen Reigen.
  Nur einer steht so ernst bei Seit ; in seinen Augen wohnt das Leid, auf seiner Stirn das Schweigen.
  Traum, der meine Nâchte füllt der meinen Tag in Thrânen hüllt, willkommen doch, willkommen ! Du bist’s allein, der Treue hait, da ailes, ailes and’re mir die Welt genommen hat : Willkommen, willkommen, mein schôner Traum !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
  Das verlassene Mâgdlein de Hugo Wolf
   Früh, wann die Hâhne krâhn, eh’ die Sternlein schwinden, muss ich am Herde stehn, muss Feuer zünden. Schôn ist der Flammen Schein, es spring-en die Funken ; ich schaue so darein, in Leid versunken.
   Plôtzlich, da kommt es mir, treuloser Knabe, dass ich die Nacht von dir getrâumet habe. Thrane auf Thriine dann stür-zet her nieder ; so kommt der Tag heran, so ging’ er wieder !
V
Anakreon’s Grab de Hugo Wolf
Wo die Rose hier blüht, wo Reben um Lorbeer sich schlin-gen, wo das Turtelchen lockt, wo sich das Grillchen ergôtzt, welch ein Grab ist hier, dass aile Gôtter mit Leben schôn be-pflanzt und geziert ? Es ist Anakreon’s Ruh’. Frühling, Sommer und Herbst genoss der glückliche Dichter ; vor dem Win-ter hat ihn endlich der Hügel geschützt.
V
Er ist’s
Frühling’ lâsst sein blaues Band wieder Hattern durch die Lüfte ; siisse, wohl bekannte Düfte streifen ahnungsvoll das Land.
Veilchen triiumen schon, wollen balde kommen.
Horch, von fern ein leiser Harfenton !
 Frühling', ja du bist’s ! (bis).
Dich hab’ ich vernommen ! ja du bist’s !
v

— 9 —
Les Chauves-Souris
Poésie de R. de Montesquiou Fezensac Musique de Léon Delafosse
Chauves-Souris
 Tout autour l’âme est grise ; il pleut des habellardes De spleen ; et dans l’esprit s’effilochent des hardes De toile d’araignée où s’empêtre l’espoir.
       Le cœur n’a même plus l’audace d’être noir ; Et de son terne essaim les tournoyantes guêpes Sont les chauves-souris Aux frôlements de crêpes.
I
II
L’A ris fée
Je suis l’Aristée Des chauves-souris, Abeille attristée Aux miels fins et gris, Aux miels gris de perle Que de ses pâleurs La lune déperle Dans les froides Heurs, Dont toi seul adores, Essaim fabuleux,
Le suc d’inodores Hortensias bleus.
Qui sont les rayons De la pâle lune.
Qui rentre à la brune Dans tes blancs rayons
Exprimant de terre Essorant des cieux, Pour ta ruche triste, Entre terre et ciel, Tout le miel artiste, Artificiel,
Essaim de mystère Et silencieux,
¥]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Silenciaires
O chauves-souris !
Guêpes des nuits,
Crêpes d’ennuis,
O chauves-souris !
Malsains essaims Valseurs
Pris dans les brises Filez, Frôlez, Volez O mes sœurs grises !
Guêpes des nuits Tournoiements, Frôlements Sans nuls bruits,
Nuls bourdonnements, Guêpes des nuits.
 O chauves-souris.
 Malsains essains valseurs. Pris dans les brises,
 Filez, Frôlez, Volez O mes sœurs grises !
 Crêpes d’ennuis ! Déroulés, Envolés des esprits Sans couleurs, sans cris Crêpes d’ennuis !
 O	chauves-souris,
 Malsains essaims valseurs Pris dans les brises Filez, Frôlez, Volez,
 O	mes sœurs grises !
%
Mauve
Dirai-je tout oe que j’entends Dans la sonorité du mauve,
Et que j’j vois en même temps ? Rose qui vient, bleu qui se sauve, Livrent des assauts hésitants Dans le ton incertain du mauve. Puis ce sont des rêves flottants, Par le mystère de l’alcôve,
Aux crépuscules invitants.
Et, sous les clairs de lune mauves, Voici les vols inquiétants Et tournoyants des souris-chauves Qui palpitent sur les étangs.
V

— II —
              Quand la nuit n’est pas étoilée
                       Reynaldo Hahn
                     Quant la nuit n’est pas étoilée,
                    Viens te bercer au flot des mers ;
                   Comme la mort elle est voilée,
                   Comme la vie ils sont amers.
                   L’ombre et l’abîme ont un mystère Que nul mortel ne pénétra.
                    C’est Dieu qui leur dit de se taire Jusqu’à l’heure où tout parlera,
                   D’autres yeux de ces flots sans nombre Ont vraiment cherché le fond ;
V«D’autres yeux se sont emplis d’ombre A contempler le ciel profond.
                 Toi, demande au monde nocturne,
                   De la paix pour ton cœur désert I Demande une goutte à cette urne ! Demande un chant à ce concert !
                   Plane au-dessus des autres femmes,
                    Et laisse errer tes yeux si beaux Entre le ciel où sont les âmes Et la terre où sont les tombeaux !
                  La chère blessure
Comme d’un sein ouvert la main arrache une arme,
Le remords déchirait mon cœur pour le guérir.
J’en avais arraché ton nom sans une larme,
            Sans me douter qu’un jour il m’en faudrait mourir ! Mais le remords est vain lorsque l’âme est profonde...
        Le souvenir survit au courage envolé.
              Bientôt s'éteint l’espoir que l’illusion fonde,
On s écoute souffrir,
                           Plus seul, plus désolé...
        Ah ! puisque je n’ai pu déraciner ma peine,
        Et puisque ton regard sanglote encore en moi,
        Je souris à ce mal qui vers toi me ramène,
            Je chéris ma douleur qui me parle de toi.
                                 FIN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Générale d’Imprimerie Pélisserie, 18]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>