<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19051114'>14/11/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1071.tif'/>
        <date when='19051114'/>
        <date when='19051116'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <page><![CDATA[﻿AUDITION INTÉGRALE
IDES DOUZE GRANDES PIÈCES ZD’OZE^O-TTE
DE
CÉSAR FRANCK
PAR
M. Albert MAHAUT
Dernier élève de César Franck Professeur à l’École Nationale des Jeunes Aveugles de Paris (aveugle lui-même)
en deux Auditions qui auront lieu
le Mardi 14 et le Jeudi 16 Novembre 1905, à 8 heures et quart du soir,
avec le concours vocal de Mademoiselle Germaine CHEVALET
des Concerts de la Société Nationale à Paris
qui fera entendre plusieurs fragments des grands Oratorios du Jtfaître.
<=§<=>
       Ce fut une gloire tardive que celle de César Franck. Durant toute sa vie il avait été ignoré. Il mourut et son nom, qui n’a cessé de grandir, illustre aujourd’hui l’Ecole de musique française.
       Franck excella dans tous les genres : musique de chambre, œuvres symphoniques, œuvres vocales; mais dans l’art sacré surtout il s’impose en maître : Ruth, Rebecca, Rédemption, les Béatitudes.
       Professeur d’orgue au Conservatoire de Paris, organiste à Sainte-Clotilde, il adorait l’orgue et confia à cet instrument les plus intimes secrets de son génie.
       Unissant à la technique de Bach l’inspiration moderne la plus haute, il laissa une œuvre d’orgue magistrale, peu considérable en étendue, mais splendide en toutes
TEMPLE DE S A I NT-GERVA I S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Douze pièces de large envergure forment cette œuvre d’orgue. Les six premières datent des années 1863, 1864 et 1865 ; trois autres furent publiées pour l’Exposition universelle de Paris, en 1878, et l’année même de sa mort, en 1890, Franck donnait la dernière et la plus sublime expression de sa pensée dans les trois Chorals.
       Un des plus distingués élèves de sa classe d’orgue au Conservatoire, un aveugle, qui fut organiste de Saint-Vincent-de-Paul, à Paris, Monsieur Albert Mahaut, a pris à cœur de révéler au grand public cette incomparable œuvre d’orgue.
       Il entra en campagne en donnant deux concerts au Trocadéro, à Paris (1898 et 1899). Ces concerts eurent un retentissement considérable et la presse parisienne fut unanime à déclarer le jeune virtuose un grand artiste, en même temps qu’un \fidèle héritier du maître.
       M. Mahaut parcourut ensuite la France avec un succès croissant et, continuant sa vaillante entreprise, il vient maintenant en Suisse pour interpréter intégralement ces douze grandes pièces dans les principales villes.
       En une première audition il fera entendre les six premières pièces et dans une deuxième, quelques jours après, il donnera les trois pièces de 1878 et les trois Chorals.
       D’ailleurs, M. Mahaut n’est plus un étranger à Genève : le 9 septembre dernier, devant un auditoire de choix, il fit entendre quelques-unes de ces pièces remarquables excitant une vive admiration, dont on trouve le témoignage dans le Journal de Genève, qui rendit compte quelques jours après.
       La partie vocale des auditions sera confiée à Mademoiselle Germaine Chevalet, soprano chaud et vibrant très remarqué dans les concerts parisiens.
PROGRAMME DE LA PREMIÈRE AUDITION
Le Mardi 14 Novembre 1905, à 8 heures et quart du soir.
                   Les six pièces du premier Recueil.
                1.	Fantaisie en ut, op. 16.
2.	Grande pièce symphonique en fa dièze, op. 17.
               3.	Procession.
                          M11' Germaine CHEVALET.
                4.	Prélude, fugue et variations, op. 18.
               3. Prière en ut dièze mineur, op. 20.
               6.	Mater Dolorosa, air des „ Béatitudes “.
                         M1" Germaine CHEVALET.
                7.	Pastorale, op. 19.
               8.	Final en si bémol, op. 21.
■=9t> «=5°
PROGRAMME DE LA DEUXIÈME AUDITION
Le Jeudi 16 Novembre 1905, à 8 heures et quart du soir.
Première Partie. — Les trois pièces du second Recueil.
               1.	Fantaisie en la majeur.
               2.	Canlabile en si.
               3.	Pièce héroïque.
               4.	Air de l’Archange de ,, Rédemption “.
                         M“* Germaine CHEVALET.
Deuxième Partie. — Les trois Chorals.
              1.	Choral en mi.
              2.	Choral en si mineur.
3.	Honneur au Dieu qui nous aime, air de ,,Ruih“.
                         M“" Germaine CHEVALET.
              4.	Choral en la mineur.
-5- -î- -î-
FRIX DES PLACES :
POUR UNE SEULE AUDITION	ABONNEMENT POUR LES DEUX AUDITIONS
Réservées numérotées, 2 fr. — Non numérotées, 1 fr.50. Réservées numérotées, 3 fr. — Non numérotées, 2 fr.
       Ün pourra se procurer des cartes à l’avance chez M. C. Berguf.r, rue du Commerce, 6-8, ainsi que dans les principaux magasins de musique et le soir à l’entrée du temple. — Réservées exclusivement chez M. C. Berguer.
       On trouvera également le programme avec une analyse développée des douze grandes pièces d’orgue aux mêmes adresses ét à l’entrée des deux concerts.
Une partie de la recette sera affectée à l’Association suisse pour le bien des aveugles.
LE .TEMPLE SERA CHAUFFÉ
                                                                                                                  ".enèvb. — imp. l. Jarrys ht fils.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
m
I
■
■]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>