<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='19060324'>24/03/1906</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1234.tif'/>
        <date when='19060324'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LÀ VILLE DE GEHÈYB
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
          Samedi 24 Mars 1906, à 8 heures précises
         DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
                                   avec le concours de
        M. ALFRED CORTOT
                                             Pianiste.
                             -f PR3G8AHNIE J-
                                PREMIERE PARTIE
 . Wallenstein, trilogie pour grand orchestre.......... Vincent d’Indy.
      a)	Le Camp de Wallenstein.
      b)	Max et Thécla.
      c)	La Mort de Wallenstein.
 . Variations symphoniques pour piano et orchestre ... C. Franck.
              M. A. Cortot.
                               seconde partie
 . Scène d’amour, extraite de l’opéra Feuersnot....... R. Strauss. . a) Rhapsodie hongroise, n° XI.................. Lis^t. b)	Berceuse.................................. Chopin. c)	Polonaise en la............................. Chopin.
              M. A. Cortot.
. Ouverture des Maîtres Chanteurs................ R. Wagner. Orchestre ?ou? la direction de JVL Willy REHBERG.
 IPitino de concert PLEYEL aux soins de îvl. Ch. BERGUER.
 Le concert commencera à huit heures précises.
 Le public est informé que tes portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
-©^<4	>>>.-©-<^4
Genève. — li
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alfred Cortot.
  Alfred Cortot est né à Nyon, sur les bords du lac Léman, le 26 septembre 1877. Ayant manifesté de très précoces dispositions musicales, ce fut sa sœur, professeur estimé, qui lui donna ses premières leçons de piano. Le jeune élève profita si bien de cet enseignement qu’il entra d’emblée au Conservatoire de Paris, dans la classe de Diémer, d’où il sortait quelques années après avec le premier prix.
  Alfred Cortot se faisait immédiatement remarquer dans les concerts Lamoureux et Colonne comme un virtuose merveilleusement doué et ses premières tournées en Belgique, en Hollande et en Allemagne le placèrent de suite au premier rang des jeunes pianistes contemporains.
  Depuis 1897, Ü partageait avec son collègue Edouard Risler l’emploi de répétiteur au théâtre de Bayreuth, fonctions dans lesquelles il apportait une autorité et une intelligence très remarquées. On sait que ce fut Cortot qui eut l’honneur d’être choisi par la Société des grandes auditions de France pour monter, pour la première fois à Paris, le Crépuscule des Dieux, de Wagner, et le succès de cette entreprise et son tempérament de chef d’orchestre lui valurent les éloges unanimes de la critique; il a en outre dirigé à Paris de nombreux concerts symphoniques, mais malgré ses nombreuses occupations Cortot n’a pas négligé son instrument et cet hiver encore il se faisait acclamer dans deux des concerts du Conservatoire et dans un des concerts Colonne.
Wallenstein, trilogie de V. d’Indy.
(D’après le poème dramatique de Schiller.)
  Cette trilogie a été composée pour servir de préface et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques de Schiller sur Wallenstein, le Camp, les Piccolomini, la Mort de Wallenstein.
  Le premier de ces trois poèmes est un tableau pittoresque de l’armée impériale pendant la guerre de Trente ans, une peinture hardie de ces soldats cuirassés de buffle, se croyant maîtres de tout, parce qu’ils ont tout pillé, de ces « bandes sauvages que. peut seule diriger et discipliner la main de leur général, de leur idole ».
  A côté des soldats insouciants et cruels, dépeints dans le premier poème, à côté du grand et mystérieux caractère de Wallenstein qui atteint tout son développement dans la troisième partie de la trilogie (la Mort), se placent deux figures séduisantes qui apportent une impression de pure lumière sur ce fond brouillé et confus d’intrigues et de trahisons ; ces deux figures sont celles de Thécla, fille de Wallenstein et de Max
f
«o*»
*
?
Piccolomini, « jeune héros ignorant le mal » et courant à la mort lorsqu’il est convaincu de ce qu’il nomme « la trahison de son général bien-aimé ». L’amour de ces deux enfants, planant, tranquille jusqu’à la mort, sur les scènes sombres et tourmentées du drame, est une des plus poétiques inspirations de Schiller.
Pour le musicien, ces divers caractères devraient se personnifier en différents thèmes qui, en se modifiant selon la marche du poème, devraient former le fond même de l’œuvre musicale.
Première Partie. — Le Camp de Wallenstein.
Le plan de cette première partie est dans la forme d’un scherzo.
                                           Allegro giusto. J = 160
Un premier thème guerrier :
gai et simple, nous introduit au milieu du bruit joyeux des hordes de soldats ; l’auteur veut nous dépeindre le va-et-vient de la vie du camp. Après quelques modulations, le quatuor expose un thème plus tranquille :
J = 144 b * '      é , wv   ---- --- =Fl --T-D-l 
        -• tr'siS:  Lr      W            .....   
sorte de valse lente qui aboutit bientôt à un rythme de danse sauvage, d’une tonalité assez indécise.
Allegro moderato. J. = 76
2*3                  ---.....                
    *73   =4 5*  . *  8*- "J" î . «. • 1 * 1 
 Suivent divers épisodes tirés de ces trois motifs.
 Puis un arrêt se produit et trois bassons exposent à tour de rôle un sujet fugué :
Allegro moderato e giocos o. J = 90 ~*                 fft#  
a                         i • . a----P •- «’• T*.m »-        
J ----                    LL"                                
-r*                                                          
d’une allure grotesque
 qui correspond, dans la pièce de Schiller, au malencontreux sermon du capucin. En récompense de ses belles paroles celui-ci ne reçoit que railleries ; les violons commencent, puis les clarinettes se joignent à eux avec des triples croches chromatiques,
*
les autres instruments en bois sont pris d’une folle gaîté, le piston s’en mêle et parodie le thème de la fugue que la clarinette défigure, tandis que le violon et la flûte se tordent de rire dans un trille que suit un brusque éclat de gaîté bruyante. C’est en vain que le tuba cherche à opposer le thème de la fugue, le bruit s’accroît, mais soudain les cors, les trompettes et les trombones font entendre un thème nouveau :
Largo e maestoso. ^ = «.     =*"* m 
J 7T |----^         : 0 Z* *        
§-L-z&- S*                          
C’est le général Wallenstein qui apparaît ; le malheureux capucin est libéré.
  Les danses reprennent et conduisent, en s’animant graduellement, à un tumulte final qui n’est autre que la condensation du premier motif guerrier avec un rythme élargi, comme s’il voulait se développer en un hymne au héros Wallenstein, dont le thème apparaît comme la dernière pensée de la composition.
Deuxième Partie. — Max et Thécla (Andante et allegro).
  Cette deuxième partie, dont les phrases lentes et sentimentales se mêlent à des thèmes agités, dépeint ainsi la situation dramatique du couple amoureux de Schiller. Comme jadis à Vérone, deux cœurs se trouvent dans une heure critique et leur sort est également lié aux querelles de partis. Il ne faut pas s’attendre à des scènes d’amour sans nuages ni entraves et, dès le début, la musique ne laisse aucun doute à cet égard. Le rythme de la timbale dépeint le milieu guerrier et une brève introduction, où les cors exposent le dessin adopté par le musicien pour représenter l’idée de fatalité,
'-''■■■rm j conduit à une phrase en mi bémol, le thème
de Max :
Andante. J = 56
qui est présenté d’abord par les quatre cors et les clarinettes à l’uniss ensuite par tout l’orchestre.
        —o, -»-
1	et les clarinettes à l’unisson et repris
Cette phrase s’enchaîne à un allegro risoluto :
-ft-b--- J ~ w «-y .. J - *-/ 1 . ..   R- ---^        
jt’V h n                                  P y......   
         i *• * r- np---X---1-2---g    S5             
53^1 II        
     i.        
     A-        
     1         
1    --- 5^--- 
t î            
r              
troubles qui forment le sujet des Piccolomini de Schiller.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Après plusieurs épisodes, le mouvement s’alanguit peu à peu et le thème de Théda
se déroule dans la
 tonalité de si majeur, exposé par une clarinette seule qui chante au dessus des frémissements du quatuor ; elle se continue aux altos et violoncelles et aboutit à une sorte de duo en sol majeur où les deux thèmes de Max et Thécla se continuent et, pour ainsi dire, s’enlacent.
 Mais bientôt les cuivres font retentir le thème de Wallenstein, non plus triomphant comme dans le morceau précédent, mais sous un aspect anxieux et tourmenté, et le motif initial de l'allegro reprend en mineur, fiévreux, haletant et incessamment poursuivi par le rythme fatal ; les altos le répètent encore, comme en mourant ; enfin apparaît une dernière fois la phrase de Thécla, douloureusement exposée en mi bémol mineur par le hautbois ; elle se fond bientôt dans un rappel de celle de Max et s’exhale en lent soupir.
Troisième Partie. — La Mort de Wallenstein.
 Cette troisième partie commence par un mouvement lent où sont exposés les accords qui, selon le musicien, doivent caractériser l’influence des astres sur les destinées humaines. Ces accords sont deux fois entrecoupés par le rythme de Wallenstein à la clarinette basse et au cor, puis commence un mouvement plus vif :
Allegro. ,sJ — 400
                                    
 -^rd" : : : r . r  J_l---|---j.--- 
 dont l’idée principale est basée sur le motif de fatalité.
 Bientôt vient s’y mêler le rythme guerrier déjà entendu dans le camp et qui, dans cette troisième partie, prend une grande place.
 Après quelques épisodes tirés de ces divers motifs, le mouvement ralentit, un appel de cor se fait entendre, suivi de l’exposition complète, en ré majeur, de la phrase de Wallenstein :
Maestoso. = 60
          | ' - | , r.
Après ce maestoso, qui est une des plus belles pages de l’œuvre, vient une reprise de
 l'allegro, puis le rythme s’efface peu à peu pour faire place au thème de Thécla de la deuxième partie, exposé en mi majeur par une flûte, repris un demi-ton plus bas par les violons, pendant qu’un cor esquisse au dessus des rappels du motif de Max.
 Une progression ascendante amène une dernière exposition complète de la phrase de Wallenstein, augmentant toujours en intensité et qui aboutit à un mouvement très large
      où se trouvent reproduits les accords sidéraux du commencement de la deuxième partie, plaqués par les instruments à vent, tandis que le quatuor les traverse de rapides fusées et que les tambours entonnent avec force le chant fatal, signe de la catastrophe.
         Bientôt tout se calme en des teintes dégradées peu à peu et la phrase s’éteint gravement en un long pianissimo des instruments à cordes.
        Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhduser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
          Cette ouverture est construite sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont elle expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
         Toi ; 4’abord, des occsnls lourJ.s . t r.» « J’uAt ailuic a ibis rioblc ei j&dai.ic, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité : d’ailleurs gais et dispos.
         Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’édosion de l’amour inconscient.
         Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par ir,. majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après, un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’ouverture se développe par dt alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, lu bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieur., viennent nous faife pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même: l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, p!us spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.	(D’après Schuré et Albert Lamganc.)
         La Société de Chant Sacré donnera, , Victoria-Hall, les Vendredi-Saint 1 ; avril, à
      2	h. */»> et Samedi 14 avril, à 8 heures d i soir, deux auditions de la Passion selon
      S.	Mathieu, de J.-S. Bach, pour soli, double chœur, double orchestre et orgue.
        I.es soli seront chantés par M™' Auglk/ de Montalant, soprano; M'l« Camilla Landi, contralto; MM. CazeneüVe, téno., et L. Frôi.ich, baryton; et il va sans dire que c’est M. Otto Barblan qui dirigera ces deux grandes manifestations musicales.
Ouverture des « Maîtres Chanteurs. »
è
6]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>