<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19060318'>18/03/1906</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple des Eaux-Vives</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1217.tif'/>
        <date when='19060318'/>
        <name key='Méhul, Etienne-Nicolas' type='person' role='cmp'>Méhul, Etienne-Nicolas</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple des Eaux-Vives'/>
        <page><![CDATA[﻿ JOSEPH
OPÉRA BIBLIQUE EN 3 PARTIES de F. MÉHUL
CHANTÉ PAR LES
CHCEURS PAROISSIAUX
DES
Eaux=Vives et de la Fusterie=Madeleine
SOUS LA DIRECTION DE
M. Paul BRATSCHI, Professeur au Conservatoire
AVEC LE TRÈS BIENVEILLANT CONCOURS DE
Mademoiselle Marie MERCIER, soprano M. Otto WEND, organiste MM. H. SNELL, ténor * A. DURET, basse $ H. PASCHE, baryton
Elèves de M. le professeur L. Ketten.
NOTICE et TEXTES PRIX : 20 centimes.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DISTRIBUTION :
Joseph : Jacob : Benjamin Siméon : Une voix Utobal Ruben Nephtali
M. Honoré Snell, ténor.
M. Albert Duret, basse.
Mile Marie Mercier, soprano. M. Henri Pasche, baryton. M"" Eypper, soprano.
JOSEPH
de F. MÉHUL (1763-1817)
ET opéra biblique, en trois parties, qu’aujourd’hui nous appellerions tout nettement un oratorio, fut composé en 1806. C’est donc le centenaire de cette œuvre si remarquable, dont K.-H. von Weber disait en 1811 : « Pour faire ressortir les qualités de cette magistrale partition, il faudrait remplir des volumes. » Joseph nous paraît avoir sa place marquée à l’Eglise, au même titre que le Samson ou le Judas Macchabée de Hændei, VElie de Mendelssohn ou le Manassé du maître zurichois F. Hegar.
  La tentative de deux modestes 0 Chorales religieuses » intéressera-t-elle dillettantes ou fidèles ? Nous osons l’espérer. Ce n’est pas sans avoir fait de longs et sérieux efforts que nous offrons à un public ami, avec l’assistance de solistes distingués, cette œuvre à la fois naïve et puissante, d’une richesse mélodique indiscutable, touchant parfois à une éloquence artistique réelle, obtenue par des moyens très simples, en apparence du moins. Ni les soli, ni les chœurs n’ont rien de tourmenté ; ce n’est point un casse-tête polyphonique. Y voyez-vous un mal? Musique simplette, diront quelques-uns. Mais la simplicité, avec la grâce du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿contour mélodique, n’est-ce point un grand charme? Et cependant, malgré la flatteuse opinion, citée ci-dessus, de l’auteur d’Obéron, malgré l’appui moral et financier de Napoléon Ier lui-même, l’œuvre de Méhul n’obtint en France qu’un succès d’estime.
Il	lui fallut passer le Rhin pour conquérir la véritable popularité. Elle revint d’Allemagne avec l’estampille d’œuvre classique et demeura depuis au répertoire.
   Quant au livret, bâti en quinze jours par Al. Duval, qui, avec Méhul, était l’un des familiers du salon de Mm“ Sophie Gay, il n’est point à la hauteur de l’œuvre musicale. Le « Récit biblique » est quelque peu déformé pour les besoins de la cause. Comme il fallait non douze traîtres mais un seul, c’est Siméon dont le librettiste a fait un bouc émissaire, c'est lui « l’accablé », le « maudit ». Comme il fallait au vice-Roi d’Egypte un confident, c’est l’officier Utobal, dans le sein duquel Joseph verse ses pleurs, ses souvenances, ses espoirs. Comme il fallait que l’affaire se passât toute entière à Memphis, c’est là que Jacob est conduit. Et au lieu que ce soit de ses frères qu’il se fasse reconnaître, en prononçant cette parole si connue et si émouvante : « Je suis Joseph, votre frère. Jacob, mon vieux père, vit-il encore ? » c’est le patriarche en personne qui voit son fils bien-aimé s’agenouiller devant lui. Ou plutôt, il le sent plutôt qu’il ne le voit, car il est aveugle. Encore une liberté prise à l’égard du texte biblique. Il y en a bien d’autres. Passons. D’ailleurs, ce sont là des erreurs produites par la conception dramatique du sujet. L’œuvre n’en demeure pas moins émouvante et belle dans sa simplicité. L’analyse qui suit, avec le texte des paroles chantées, doit être considérée comme un simple fil conducteur.
- 4 —

PREMIÈRE PARTIE
N° 1.
          (Dans l’intérieur du palais de Joseph.)
AIR POUR TÉNOR
 Vainement Pharaon dans sa reconnaissance,
             S’empresse à flatter mes désirs,
 Au milieu des honneurs, de la magnificence,
            Mon cœur est tourmenté par d’affreux souvenirs.
                Champs paternels ! Hébron, douce vallée Loin de vous a langui ma jeunesse exilée,
 Comme au vent du désert se flétrit une fleur.
            O mon père I ô Jacob ! dans une douce ivresse Tu m’appelais l’espoir, l’appui de la vieillesse Et sans moi tu vieillis en pleurant mon malheur.
Frères jaloux ! troupe cruelle,	Ingrats, je devrais vous haïr
C’est vous dont la main criminelle	...Et pourtant, malgré ces alarmes,
A son amour m'osa ravir !	Malgré cet affreux souvenir,
Vous avez pu voir sans frémir	Si vous pouviez vous repentir.
Ses pleurs, sa douleur paternelle !	Je serais touché de vos larmes.
Beaucoup ne connaissent de Joseph que cette pag-e si touchante. La romance qui suit, dans laquelle Joseph raconte à Utobal, son confident, la traîtrise de ses frères, est pleine d’un charme naïf.
N° 2.
(Andante)
A peine au sortir de l’enfance Quatorze ans au plus je comptais Je suivis avec confiance De méchants frères que j’aimais.
Dans Sichem, aux gras pâturages Nous paissions de nombreux trou-[peaux
J’étais simple comme au jeune âge Timide comme mes agneaux.
— 5 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Près de trois palmiers solitaires, J’adressais mes vœux au Seigneur, Quand, saisi parcesméchantsfrères, (J’en frissonne encor de terreur), Dans un humide et froid abîme,
Ils me plongent dans leur fureur, Quand je n’opposais à leur crime Que mon innocence et mes pleurs.
Hélas ! près de quitter la vie,
Au jour, je fus enfin rendu ;
A des marchands de l’Arabie Comme un esclave ils m’ont vendu. Tandis que du prix de leur frère, Ilscomptaient l’or qu'i Isparlageaient Hélas I moi, je pleurais mon père Et les ingrats qui me vendaient.
  A peine Joseph a-t-il terminé ses confidences et repris Utobal, qui, en bon Egyptien, conseille la vengeance, plaisir des dieux, qu’un officier se présente et demande à introduire des pâtres. Ruben, Nephtali, Gad, etc. entrent, et avec eux Siméon, égaré par la souffrance et torturé par le remords, qui donne aux sentiments qui l’agitent un essor tumultueux dans l’allégro qui suit:
N° 3.
Siméon :
Non, non, l’Eternel que j’offense, M’accable du poids de mes maux Et sur mon front, dans sa vengeance Son doigt divin traça ces mots :
« Mortels, fuyez un misérable Il n’a plus de parents, d’amis Des bras d’un père inconsolable Il ravit le plus tendre fils. >
  Ruben, Nephtali :
O Siméon, malheureux frère,
Calme cette affreuse douleur.
  Siméon :
Comment rendre un fils à son père ?
Les frères :
Quand tu parles de notre père Ah ! tu nous déchires le cœur.
Siméon :
Quand, pour apaiser ma souffrance, Je cours embrasser mes enfants,
De Dieu la terrible puissance Me suit dans leurs bras caressants. Malgré leur naïve innocence,
Je sens redoubler mon effroi ;
Je lis aux traits de leur enfance Qu’ils seront ingrats comme moi.
Les frkres : Console-toi, malheureux frère I
Siméon :
                    Je suis maudit par le Seigneur Sur moi pèse son bras vengeur.
Puis vient un dialogue entre Joseph et ses frères. Ceux-ci répondent à ses questions au sujet du vieux père, de Benjamin, des vallons de Sichem et de Dothaïm. Permission leur est accordée de dresser leurs tentes dans la plaine. Génuflexions, prosterne-
ments, etc. Interrogés au sujet du fils aîné de Rachel, ils se troublent, et l’égarement de Siméon donne lieu à un « Final » très mouvementé :
N° 4.
Final (Allegro)
Joseph :
Ah ! son aspect me fait horreur ! Utobal:
Quel trouble vous saisit, Seigneur?
Joseph :
Tout me rappelle sa fureur.
Rübisn (à Siméon) :
Calme le trouble de ton cœur !
Utobal:
Montrez-moi ce frère barbare,
Qui voulut vous percer le cieur.
Joseph :
Tes yeux doivent le reconnaître ; Vois’! Sur son front est la pâleur Son aspect est celui d’un traître,
Le désespoir est dans son cœur.
Les frères (à Siméon) : Calme le trouble de ton cœur !
(Allegretto) Joseph:
    Reprenons mon empire Sur ce cœur agité Et d’un frère en délire Plaignons la cruauté.
Les frères (à Siméon) :
Ah ! reprends ton empire, etc...
Joseph :
Allez tous au devant d’un père,
Et dites lui que Cléophas Offre à son peuple, qu’il révère Un asile dans nos climats.
Les frères :
Ah I Seigneur, quelle est notre joie, Pour Israël, quel heureux sort ! Sans vous, nous serions tous la proie De la famine et de la mort.
Choeur du peuple (ch. mixte) : Honneur au sauveur des humains !
Utobal :
Tout un peuple dans l’abondance, Seigneur! vous adresse ses vœux.
Choeur mixte :
Honneur au bienfaiteur du monde, Honneur au Sauveur des humains !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEUXIÈME PARTIE
 Le n° 5 est un court intermède musical, à la suite duquel Joseph se prépare à recevoir son vieux père. Aura-t-il assez de self-possession pour ne pas se trahir ? « Les chants du matin se font entendre ; ils me rappellent les premières émotions de mon cœur. » C’est en effet la Prière célèbre qui, encore aujourd’hui, fait les délices des pensionnats de jeunes filles :
N° 6.
                     Dieu d’Israël, père de la nature,
                   Rends les moissons à nos champs,
                    Rends à nos prés leur verdure,
                    Et sauve encor tes enfants.
 Cette page classique, qui n’a sa vraie valeur que si elle est exécutée avec un respect absolu du rythme et de la mesure, avec beaucoup de précision et de franchise dans les attaques, est chantée a capella par le chœur mixte. Elle est suivie d’un touchant dialogue dont nous détachons les dernières phrases :
 Joseph. — Tu regrettes la vallée d’Hébron ?
 Benjamin. — C’est là que je suis né.
 Joseph. — Près de moi, tu l’aurais bientôt oubliée.
 Benjamin. — Jamais. Nous y avons laissé l’autel du Seigneur. (Joseph l’embrasse.)
 Benjamin. — Tu nie presses dans tes bras ; d’où te vient donc ce tendre intérêt ?
 Joseph. — Combien Jacob doit te chérir !
 Benjamin. — Dans son cœur, j’ai remplacé Joseph, un frère chéri que nous avons perdu.
  •	N° 7.
  (Poco andante)
Ah ! lorsque la mort trop cruelle	Dans les beauxjours de mon enfance,
Enleva ce fils bien-aimé,	Ce bon père m’accompagnait
Jacob dans sa douleur mortelle	Et de sa tendre bienveillance
Vit son triste cœur consumé ;	Comme Joseph je fus l’objet.
Afin de consoler mon père	Si sa tendresse me fut chère,
On m’offrit un jour à ses yeux,	A mon tour je suis son appui;
Et Jacob dans mes traits heureux	Et je puis lui rendre aujourd’hui Crut revoir les traits de mon frère. Le cœur et l’amour de mon frère.
   J’ai su de ma famille entière,
   Ce que de Joseph on disait ;
                    Il était pieux et sincère,
   Aussi tout le monde l’aimait.
                  Moi, pour consoler mon vieux père,
                  Pour qu’il me chérisse encor plus,
                   Je veux acquérir les vertus Qu’il regrette encor dans mon frère.
Vient ensuite la perle de la partition. Interprété, comme il le sera, par des artistes qui sont à la hauteur des professionnels, ce terzett causera, nous en avons l’assurance, le plus vif plaisir.
  N° 8.
   (A llegro)
   Benjamin :
   Des chants lointains ont frappé mon oreille,
           De mon père, par eux, le sommeil est troublé I
   Joseph :
   O doux instant ! mon père enfin s’éveille,
   Déjà d’un fils vers lui l’âme entière a volé !
   Benjamin :
           Ses yeux sont pour jamais privés de la lumière Noble étranger ! ils ne te verront pas.
   Joseph :
           O vertueux Jacob ! ô respectable père !
            Que ton fils ne peut-il te presser dans ses bras !
   Benjamin :
   C'est Benjamin, qui de son père,
   Guide toujours les faibles pas.
— 9 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Benjamin, Joseph, Jacob :
                  {Dieu d’Abraham, exauce sa (ma) prière, Que ta bonté prolonge sa carrière,
                  Et ses (mes) enfants seront heureux.
Jacob :
           Dieu d’Abraham 1 exauce ma prière,
           Près de mon dernier jour, par ton ordre sévère,
           Me voici loin des champs qu’habitaient mes aïeux ! Grand Dieu t si tu défends que ma froide poussière, Se mêle dans la tombe à celle de mes pères, J’adore, dans mes maux, tes décrets rigoureux ;
            Je mourrai, s’il le faut, sur la terre étrangère Mais, qu’après moi, mes enfants soient heureux.
                     N° 9.
Le n° 9 termine la deuxième partie. Il est précédé d’un récit fait par le patriarche, qui a vu Joseph dans un songe heureux, et l’a pressé sur son cœur. Ce « finale » donne essor aux sentiments du vice-Roi, qui va trahir son incognito en se prosternant devant le vieillard lorsque survient l’officieux Utobal annonçant l’arrivée du peuple égyptien, qui bénira Joseph dans un chœur de belle envergure.
Jacob :
0 mon Joseph ! cher enfant de mon [cœur !
Le temps n’a pu sécher mes larmes. Joseph :
Pour moi, quel moment plein de [charmes, Joseph est présent à son cœur.
Benjamin :
Eh quoi ! toujours verser des larmes ! Mon père, calme ta douleur.
Jacob :
Quand je repose, ou quand je veille Il me semble que je le vois,
Qu’une voix frappe mon oreille,
Je crois reconnaître sa voix.
               Jacob :
   Rien ne console un père Du fils qu’il a perdu.
               Joseph :
   De l’amour de mon père, Que mon cœur est ému !
              Benjamin :
    Rien ne peut le distraire Du fils qu’il a perdu.
               Jacob :
Ah ! lorsqu’une mère chérie Vante l’amour de son enfant Jacob en sa douleur s’écrie Joseph me chérissait autant.
   Jacob, Joseph, Benjamin :
         Même ensemble.
Jacob :
            Sans toi, Joseph, je suis seul sur la terre.
   Joseph :
Je n’y puis résister; un trouble involontaire, m’entraîne à ses genoux.
   Jacob :
Qui prend ma main? Qui la mouille de pleurs ?
   Utobal :
Le peuple, que transporte une commune ivresse,
           Sur le char de triomphe, à l’instant, veut, Seigneur,
           Voir monter son libérateur.
           Cédez à son amour. Mille cris d’allégresse Appellent déjà Cléophas.
   Jacob :
Mon fils 1 Où donc ce Cléophas ?
   Benjamin :
C’est lui qui de ses pleurs mouillait ta main tremblante.
   Jacob :
           Qu’ai-je entendu ? Bonté touchante Quoi? C’était vous, généreux Cléophas?
           Seigneur, c’est à vos pieds que ma reconnaissance...
   Joseph :
Vous, Jacob ! à mes pieds? Ah ! plutôt dans mes bras.
   Utobal:
           Seigneur, des citoyens le cortège s’avance.
   Joseph :
Venez, venez tous deux. Je conduirai vos pas.
           Partagez les honneurs de la brillante fête,
           Qu’en sa reconnaissance, un grand peuple m’apprête.
Choeur mixte (allegro vivace) :
Conquérants de la terre,
            Enviez ses destins :
                     Le démon de la guerre N’arma jamais ses mains,
Mais comme un tendre père,
Il nourrit les humains.
— ii —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TROISIÈME PARTIE
Ce dernier acte s’ouvre (n° 10) par quatre pages où le hautbois et le basson remplacent le kinnor, le nebel et autres instruments hébreux. Puis, après que Joseph a donné aux musiciens l’ordre d'accorder leurs harpes d’or (quelle consonnation de harpes d’or font les librettistes !), un choeur de jeunes filles se fait entendre. C’est le n° 11, frais et charmant. De môme que le n° 6, il figure volontiers dans les anthologies musicales ad usum paellarum. Les trois courts solis de soprano intercalés sont d’une délicieuse naïveté, tant et si bien que les fils d’Israël, entraînés par le charme de ces voix féminines, finissent par y joindre leurs mâles accents.
                    Aux accents de notre harmonie Unissez-vous, fils d’Israël Et de sa puissance infinie,
Louez avec nous l’Eternel !
Soprano solo :	Soprano solo :
C’est lui qui féconde la terre,	La fleur qui croît sur nos montagnes,
Lui seul peuple l’onde et les airs,	Lesnombreuxtroupeauxdupasteur,
Sa voix est la voix du tonnerre	Les eaux et les fruits des campagnes,
Et son empire est l’Univers.	Sont les dons heureux du Seigneur.
Chœur	Chœur
Soprano solo:
               L’épouse aux yeux bleus comme l’onde,
                La vierge ignorant sa beauté,
               Doivent au Créateur du monde,
                       L’amour et la félicité.
Chœur
Le n° 12, duo entre Benjamin et son vieux père, en l’absence de Joseph, appelé au dehors pour affaires « administratives », est l’une des pages les moins connues. Elle renferme cependant d’in-
téressants détails. Ainsi que la Cordélia de Shakespeare ou l’Anti-gone de Sophocle, Benjamin y apparaît en qualité de « bâton de vieillesse. »
Jacob ;
                      0 toi, le digne appui d’un père,
                      Jamais tu me quitteras.
Benjamin :
Oui, je vous le promets, mon père,
                      Toujours je guiderai vos pas.
 A cette effusion de piété filiale succède l’arrivée de Siméon, qui vient confesser son péché. Quoique le récit biblique soit tout autre, transcrivons ; le dialogue a de l’allure.
 Siméon. — Je ne puis plus étouffer mon cœur. Le Dieu d’Abraham me poursuit.
 Jacob. — « Joseph 1 »
 Benjamin. — Lui aurais-tu donné la mort ?
 Jacob (d’une voix terrible). — Qu’as-tu fait de ton frère ?
 Siméon. — Je l’ai vendu.
 Benjamin. — Le sang d’Israël parmi les esclaves ?
 Siméon. — Mon père !
 Jacob. — Ton père ?
 Siméon. — Je ne dois plus, en effet, vous appeler de ce nom. Je suis un réprouvé.
 Jacob. — Et tes frères? coupables aussi?
 Siméon. — Je le suis plus qu’eux tous.
 Jacob. — Perfides !
N° 13.
                        (Allegro agitato)
Jacob :	Jacob :
 Quitte pour toujours ces méchants Vous déchirez le cœur d’un père ! Les traîtres, ils t’ont privé d’un Vous assassinez votre frère !
                         [frère. Et vous implorez mon pardon I
    Les fbèbes :	„
_ , .	Simeon :
 Pardonnez-nous, mon père,	.
 Avospiedsnoussommestremblants.	i'e punissez que Siméon.
Benjamin :	Jacob :
 Ah ! pardonnez à vos enfants I	Non, non, point de pardon 1
—	i3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Ruben (à Joseph) : Seigneur, soyez-nous secourable, D’un père calmez le courroux !
Jacob ;
Fuyez tous, fuyez tous ; votre aspect [coupable Redouble mon juste courroux. Fuyez, ou je vous maudis tous.
 Joseph :
Jacob I je vous supplie,
Ne maudissez pas vos enfants !
 Jacob :
Quand vous saurez leur perfidie ! Quand vous connaîtrez ces mé-[chants...
Joseph (andante) :
Si	l'Eternel dans sa clémence. Pardonne aux pécheurs repentants, Jacob, en proie à la vengeance, Peut-il maudire ses enfants ?
  Jacob :
A les punir mon cœur balance, Hélas! je sens couler mes pleurs. Dois-je céder à la clémence Et rendre la paix à leurs cœurs ?
  Joseph :
Je dois céder à la clémence,
Et terminer tous leurs malheurs.
  Les frères :
Oui, nous devrons à sa clémence, Peut-être la fin de nos pleurs.
  Ce chœur mouvementé est suivi d’un dialogue que nous transcrivons; il sera plus bref qu’une analyse :
  Joseph. — Fils de Jacob, cœurs repentants, vous retrouverez votre frère.
  Siméon. — Quel espoir !
  Jacob. — Ah! Seigneur, rendez-moi mon fils !
  Joseph. — Mon père, il est à vos pieds. Je suis Joseph. Joseph, qui vous demande la grâce de ses frères.
  Le chœur final écrit par Méhul ne comportait que les voix de la famille d’Israël. Cela manquait de sonorité. Ainsi du moins en jugea Ferd. Frânzl qui, dans le style de Méhul, composa un « Schlusschor » assez malaisé à traduire. Comme Siméon vis-à-vis de ses frères, le soussigné « plaide coupable » et, désireux qu’on ne mette pas au compte de ses amis des Chœurs paroissiaux des vers d’une pauvreté notoire, il les revendique pour siens. La postérité n’en tiendra pas compte heureusement.
— i4 —

 __—^
    N° 14\
      (Andante)
        Joseph :
                                Dieu de bonté, Dieu de clémence.
        Par toi nos malheurs sont finis,
                                   Jacob a retrouvé son fils;
                                         Par l’espérance,
        Nos cœurs sont enfin réunis.
       Choeur mixte (tempo di marcia) :
                                        Oui, la clémence Efface l’offense;
                                     Chantons d’un seul cœur Le bienfaiteur.
                                     Dans sa bonté Dieu nous pardonne.
                                        Qu’en toute éternité Tu sois béni, Seigneur Eternel !
        Dieu de bonté,
        O Dieu de charité,
                                         Sois exalté Jusqu’en l’Eternité !
            Telle est l’œuvre qui, peu comprise des contemporains de Méhul, dut franchir le Rhin pour recevoir le baptême de la popularité. Puissiez-vous, cher auditeur, trouver à l’entendre, un plaisir aussi grand que celui que j’ai éprouvé en l’analysant !
                                                        Chai\les Goth.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Générale d’Impri.mkrie Pélisserie, 18]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>