<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1905----'>--/--/1905</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1146.tif'/>
        <date when='19050000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ POUR LE DÉVELOPPEMENT DE L’ART DRAMATIQUE ET MUSICAL
 A GENÈVE
NOTICE
    Le Théâtre de Genève est loin de répondre au niveau artistique de notre population.
       Celle question préoccupe depuis longtemps déjà tous ceux qui estiment que notre scène municipale pourrait et devrait ligurer en meilleur rang dans le monde, soutenir plus dignement le grand renom intellectuel de Genève, et justifier ainsi les très gros sacrifices d’argent que la Ville s’impose chaque année.
       Une Société d’étude pour l’exploitation du Théâtre s’est formée il y a deux ans.
       Après de nombreuses réunions et une étude très approfondie de la question, elle s’est prononcée pour la création d’une Société pour le développement de l .t/7 Dramatique et Musical à Genève, et a chargé un Comité composé des membres soussignés de préparer des statuts el de grouper tous les concours utiles pour arriver au but désiré.
       En effet, le système actuel d’adjudication publique de la direction du théâtre ne peut aboutir qu’à des résultats médiocres car le Conseil Administratif n’a aucune action sur le directeur en dehors du cahier des charges. Celui-ci n’est en réalité qu'un entrepreneur dont le but, du reste parfaitement légitime, est de gagner de l’argent; il compose donc ses spectacles en choisissant ceux qui font le maximun de recettes avec le minimum de frais.
       Nous croyons au contraire que le directeur pour pouvoir se consacrer entièrement à l’idéal d’art, qui seul peut donner des résultats satisfaisants, doit être déchargé de tous risques financiers ; les risques doivent être assumés par une Société composée de tous ceux qui s’intéressent au théâtre; cette Société acquiert ainsi le droit de tracer un programme au directeur, à appointements fixes, quelle nomme, et à surveiller sa gestion dans tous ses détails.
        Il	es! à peine nécessaire de faire ressortir tout l’intérêt que peut présenter la création d’une telle Société, et nous osons espérer que vous ne nous refuserez pas votre précieuse collaboration pour mener à bien une œuvre qui, nous l’espérons, serait utile et bienfaisante pour notre ville.
       La Société aurait donc pour but l’étude de toutes les questions se rattachant à YArt Dramatique et Musical à Genève, l’exploitation éventuelle du Théâtre municipal, l’organisation de concours artistiques, d’auditions, en un mot, de tout ce qui peut contribuer au développement de cet art.
       Une telle Société serait, semble-t-il, d'un grand secours pour le Conseil Administratif qui pourrait ainsi se décharger sur elle du choix, toujours si délicat, du directeur ou gérant, et de toutes les questions concernant le programme des spectacles et leur exécution convenable. De plus, elle formerait un trait-d’union entre le théâtre et le public, et serait placée mieux que personne pour l’intéresser à l’idéal vraiment artistique qu’elle
entend poursuivre ; elle resterait en contact permanent avec la population, ce qui ne peut pas être le cas pour un directeur, le plus souvent étranger, nommé parle Conseil Administratif, et elle prêterait toujours une attention bienveillante à tous les vœux qui lui seront soumis.
    Son but étant complètement désintéressé, tous les bénéfices qu’elle pourrait réaliser seraient affectés à ses entreprises, améliorations de notre scène, etc., etc.; ceux-ci resteraient ainsi dans le pays au lieu d’émigrer à l’étranger.
    Le Conseil Administratif pressenti, a déclaré qu'en principe il n’était nullement opposé à confier l’exploitation du Théâtre à une Société comme celle (pie nous proposons de créer.
   Nous nous sommes donc préoccupés du meilleur moyen de réunir 1111 capital nécessaire à 1111 essai de ce genre, capital (pie nous estimons 11e pas devoir être inférieur à fr. 25,000.
    Pour autant qu’il nous a été possible d’en juger par des conversations, il nous a paru que le public en général était sympathique à notre projet.
    Cependant, avant de poursuivre nos démarches, il convient de connaître d’une façon positive sur quels concours nous pouvons nous appuyer et si le capital nécessaire à notre projet peut être réuni.
    Dans ce but, nous avons décidé de le subdiviser en actions de fr. 25.
    Le projet de statuts (qui est à la disposition des intéressés) prévoit qu’il pourra être servi un dividende jusqu’à 4 % à prélever sur les bénéfices.
    E11 outre, le Comité proposera que chaque action donne droit annuellement à une entrée de fr. 2 ; deux actions donneraient droit à une place de fr. 4 011 à deux places de fr. 2 et ainsi de suite.
    Les souscripteurs seraient ainsi certains de recevoir un large intérêt de leur argent tout en participant à un essai intéressant du relèvement artistique de notre théâtre.
    Nous prenons, en conséquence, la liberté de vous adresser ci-joint un formulaire de souscription d’actions et espérons que vous voudrez bien répondre favorablement à notre appel.
    Les membres du Comité soussignés demeurent à votre entière disposition pour répondre à tous les renseignements complémentaires que vous pourriez désirer.
                               LE COMITÉ :
                             Jean Diodati.	Louis Roux.
                                Maurice Rambert. Georges Wagnière.
N.-B. — Prière d’adresser les réponses à la Société pour le développement de l’Art Dramatique
et Musical à Genève, 11, Gorraterie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>