<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19060210'>10/02/1906</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1179.tif'/>
        <date when='19060210'/>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VII/LK E>® CKSHirsrK COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNF.MENT
 Samedi 10 février 1906, à 8 heures précises
SEPTIÈME
 ONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Messieurs
 L. FRÔLICH (Louis de la Cruz-Frôlich), baryton Ch. TROYON, ténor
 et de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
 Directeur : M. O. Barblan.
                 •	PK0©iAill»lE
  tUJ
 PREMIÈRE PARTIE
Marche funèbre.............................
Prélude pour orchestre.......................
Trois Chœurs a capella.......................
 a)	Premier Printemps. — b) En Mai.
 c)	Sensations d’Automne.
 La Société de Chant sacré sous la direction de M. O.
Adagio reiigioso pour orchestre...............
 Invocation à Cérès, extr. de la Fête des Vignerons.
 M. L. Frôlich et la Société de Chant sacré.
Hugo de	Senger.
Hugo de	Senger.
Hugo de	Senger.
Barblan.
Hugo de	Senger.
Hugo de	Senger.
 SECONDE PARTIE
Fragments du Vaisseau Fantôme.............. R. Wagner.
     a)	Ouverture. — b) Air du premier acte.
         M. L. Frôlich.
 Fragments des Maîtres Chanteurs.............. R. Wagner.
     à) Introduction du troisième acte. — b) Scène finale.
        MM. Frôlich, Troyon et la Société de Chant sacré.
 Orchestre ?ous ta direction de M* Willy REHBERG.
 Le concert commencera à huit heures précises.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
                                  ‘^••Y'’YvV'"V'/VvV^/'',V^r*VvVv,VvY’‘/V>A'v>^/vVvV%'Y'’'VvVvYwVv'yvVv Genève. — Iimp. L.-F. Jakfiys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hugo de Senger et la Fête des Vignerons.
Septembre 1888!.....
 La Confrérie des vignerons se trouvait fort embarrassée. Elle ne savait à quel compositeur confier la partition de la fête de 1889. Les projets les plus hétéroclites se faisaient jour. Des énergumènes allaient jusqu’à proposer la reprise intégrale de l’œuvre de Grast, d’aucuns invoquaient Massenet, Godard, que sais-je encore !
 Enfin, le nom de Hugo de Senger s’imposa et j’eus la joie, en compagnie d’un membre de la Confrérie, aujourd’hui M. l’abbé Gaudard, d’être délégué auprès de lui pour le prier d’accepter la lourde tâche. La mission, pour diverses raisons, était délicate. Allions-nous réussir ? Allions-nous échouer ?
Et nous voilà anxieux, non sans une émotion contenue, montant l’escalier de la maison de la rue Petitot. Acceptera-t-il? Refusera-t-il?.....
Nous sommes introduits. Cinq longues minutes passent. Le maître entre en coup de
vent..... J’ai sans doute un air fatalement officiel qui le surprend..... Ses mains se
 tendent, son bon sourire rompt la glace et j’oublie toutes les phrases diplomatiques préparées !
 « — Hugo, voulez-vous composer la musique de la Fête des Vignerons f »
 Soudain son masque devient grave, et tout ému, en nous étreignant :
« — Messieurs dit-il, voici le plus grand honneur que pouvait me faire mon pays
« d’adoption!..... Oui, mais.....suis-je capable?..... Suis-je encore capable?..... Laissez-
« moi, donnez-moi une heure de réflexion..... et revenez, ma décision sera prise.....»
Les deux délégués, pleins d’espoir, s’en vont déambulant sous les ombrages des Bastions. Un public dominical s’installe aux tables du café ; des affiches annoncent un de ces concerts dits populaires (parce que le programme contient toutes les turpitudes à la
mode I)..... sous la direction de Hugo de Senger. Tout à l’heure le noble artiste va
 accomplir sa fonction modeste et indigne. Ainsi le veulent les républiques.
 L’heure est lente et mélancolique... ; nous remontons l’escalier de la rue Petitot non sans impatience.
 De Senger nous attend, la figure illuminée.
 « Oui, nous clame-t-il joyeux, oui, je suis capable! Merci! Vous pouvez compter sur moi ! »
 Ce fut la plus belle leçon de modestie que je reçus en ma vie.
 L’épreuve commençait. Gêné par un livret, produit d’une œuvre collective, sans unité et de forme indécise, Hugo de Senger, pressé par le temps, avec une énergie et un courage surhumains, avec un optimisme inébranlable se met à l’ouvrage.
 Les mois se passent. Déjà l’on réclame les manuscrits ; jusqu’au dernier moment de Senger modifie, améliore ; il voudrait un peu de calme et de tranquillité pour se recueillir ; inutile désir. Les mois ont passé, les semaines s’écoulent, il compte les jours ; les répétitions sont imminentes. Il faut avoir vécu près de lui ces moments terribles et angoissants pour comprendre la lutte quotidienne qui se livrait entre l’homme de devoir, conscient de sa responsabilité, respectueux de ses engagements, et l’artiste désireux de n’abandonner ses manuscrits que parachevés, traduisant l’expression exacte de sa conception.
 Les répétitions commencent. On trouve la musique difficile, trop savante, qualification imbécile et stupide qui ne signifie rien. Le mot inchantable court la ville. La Bacchanale est indansable ! Il ne faut rien moins qu’une décision officielle pour affirmer l’excellence du rythme orgiastique.
*
 A toutes ces petites misères, Hugo de Senger opposait un calme imperturbable. Moi je me désolais.
 « Mais non, mais non, disait-il, tu verras qu’ils finiront bien par comprendre. Ils ne « savent pas mais distingueront en fin de compte entre la banalité et la popularité. Ah ! « il ne faut jamais descendre aux ignorants, ni flatter leur mauvais goût sous prétexte « de popularité. Il faut les élever jusqu’à soi. N’oublie jamais cela quoi qu’il puisse t’en « coûter de satisfaction passagère, immédiate et matérielle ! »
 La répétition générale arrive. Jusqu’à la dernière minute, de Senger travaille à l’orchestration de sa partition; les copistes sont sur les dents; on passe des nuits sans sommeil. Toujours calme, Hugo ne se laisse pas troubler par l’inquiétude et la nervosité de ceux qui l’entourent... Sans relâche, il instrumente; on guette les feuillets prêts pour la copie. C’est fini ! Déjà six mains vont lui arracher la dernière feuille.
 « Halte-là, crie-t-il avec indignation et révolte, pensez-vous qu’on va jouer les trois « couplets avec une orchestration semblable ? » Et avec ce respect du détail et de la perfection des vrais artistes, il se penche de nouveau sur sa table... et il instrumente encore différemment deux couplets.
 Pendant ce temps, on répétait sur la place de fête.
 Minuit ! — Le ciel resplendit étoilé. C’est la veillée des armes. Le beau temps est certain...
 A six heures du matin, la pluie tombe fine et serrée. Tous les visages s’allongent ; 011 se désespère. Mais le ciel lui-même ne peut vaincre l’optimisme de de Senger.
 « Idéal, idéal, s’exclame-t-il, en coiffant sa perruque blanche ; idéal ! Dans deux heures « le soleil luira et l’atmosphère humide rendra plus brillantes les colorations. »
 Sa prédiction fut juste.
* * *
 Le succès fut considérable. Rarement du reste, certains critiques qui s’arrogent un droit de jugement sans restrictions, écrivirent sur le sujet plus joyeuses sottises. Il serait trop cruel de recueillir aujourd’hui ces perles pour les offrir au public. Et cela ne serait nullement dans l’esprit de Hugo de Senger, qui ignorait le sentiment de vengeance.
 L’œuvre s’est défendue et se défend elle-même. Elle fut le premier monument d’art lyrique à bases solides et profondes élevé en notre pays. Le premier, Hugo de Senger a su chanter, avec quels accents justes et sincères, notre nature et notre peuple, parce que le premier parmi les musiciens il en a compris les beautés, le charme et la vie ; et il a voulu en ignorer les sentimentalités fades, communes à tous les pays qui ne diffèrent dans ce domaine que par quelques traits extérieurs superficiellement pittoresques.
*
* *
 Hugo de Senger ne survécut pas longtemps à ce qu’il appelait : la plus grande joie de sa carrière.
 Il mourut en janvier 1892, méconnu malgré tout. Ne l'est-il point encore aujourd’hui? A Genève même, combien se rendent compte du sillon profond qu’il a tracé avec quel désintéressement et quelle abnégation 1
 Il me favorisa de son amitié : ce fut la fierté et le bonheur de ma jeunesse. Un jour que je me révoltais en le voyant aux prises avec les injustices de l’existence, il me dévisagea sévèrement : « Sache bien, me dit-il, que l’art n’est pas un moyen. Il est un but. »
 Telle fut la formule de sa vie.
Gustave Doret.
       Paris, février 1906.
%
%
&
M
Premier Printemps.
 Sous la glace un doux murmure,
 Un léger frisson dans les bocages,
 Le retour d’oiseaux fidèles,
 Chant joyeux des alouettes,
 Gai ramage des pinsons,
                   Longs soupirs, langueur de l’âme !... Du printemps pressentiment Et doux présage,
                  Espérance, confiance De nouveau je vous sens naître et revivre !
En Mai.
Pour un voyage, quel temps choisir? En mai, saison la plus charmante, Lorsque les bourgeons s’entr’ouvrent Et sous nos yeux partout s’épanouissent, Qu’au ciel l’alouette, au bois la brise,
   Au cœur l’amour et le cœur lui-même Célèbrent les voyages.
Allons ! camarade, c’est le moment ! Oublie et l’hiver et tous ses tourments,
Et pars pour ton gai voyage.
 Pour l’hyménée, quel temps choisir ? En mai, saison la plus charmante, Quand terre et ciel sourient,
 Quand tout exhale un doux parfum de fleurs, Et que les jeunes filles, près des rosiers,
 Se bercent de beaux rêves.
 Allons ! camarade, c’est le moment !
 Tu cherches l’amour ? Il est près de toi. L’amour est ta demeure.
 En mai, saison la plus charmante !
Sensation d’Automne.
 Sans force et sans verdure Les brumeuses plaines dorment...
 Je sens naître dans mon âme Une paix profonde...
 En rêvant, je suis le jeu Des vagues sous les saules.
 Je les vois baigner la rive Qu’elles rendent plus fraîche...
 Pour le sud ouvrant leurs ailes,
                   Alouettes, hirondelles,
 Chantent leur adieu suprême...
 Un cor au loin résonne Et doucement caresse mon oreille...
 O douce joie qui m’est restée !
 O joie plus douce encore que j’ai perdue !...
Paroles françaises de Paul Privât, d’apres G. Scheucrlin.
Der Fliegende Hollânder (Le Vaisseau-Fantôme).
 Air du Hollandais (2e acte).
 Die Frist ist uni und abermals verstrichen sind sieben Jahr’ :
 Voll Ueberdruss wirft mich das Meer an’s Land.
 Ha ! Stolzer Océan !
 In kurzer Frist sollst du mich wieder tragen !
 Dein Trotz ist beugsam, doch ewig meine Quai !
 Das Heil, das auf dem Land’ ich suche, nie werd’ ich es finden ! Euch, des Weltmeer’s Fluthen, bleib ich getreu,
 Bis eure letzte Welle sich bricht, und euer letztes Nass versiegt !
 «Ck.
%]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Wie oft in Meeres tiefsten Schlund	Dich frage ich gepries’ner Engel Gottes,
Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab :	Der meines HeiTs Bedingung mir gewann !
Doch ach ! den Tod ich fand ihn nicht !	War ich Unsel’ger Spielwerk deines Spottes,
Da, wo der Schiffe furchtbar Grab,	Als die Erlôsung du mir zeigtest an ? Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund, Vergeb’ne Hoffnung! Furchtbar eitlerWahnl Doch ach ! mein Grab, es schloss sich nicht ! Um ew’ge Treu auf Erden ist’s gethan !
Verhôhnend droht’ ich den Piraten,	Nur eine Hoffnung soll mir bleiben,
In wildem Kampfe hofft’ ich Tod	Nur eine unerschüttert stehn ;
« Hier, rief ich, zeige deine Thaten,	So lang der Erde Iieim auch treiben,
Von Schàtzen voll ist Schiff und Boot 1 »	So muss sie doch zu Grunde gehn.
Doch ach ! des Meer’s barbar’scher Sohn	Tag des Gerichtes ! Jüngster Tag !
Schlâgt bang das Kreuz und flieht davon.	Wann brichst du an in meine Nacht !
Wie oft in Meeres tiefsten Grund	Wann drôhnt er, der Vernichtung Schlag,
Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab !	Mit dem die Welt zusammenkracht ?
Da wo der Schiffe furchtbar Grab,	Wann aile Todten auferstehn,
Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund.	Dann werde ich in Nichts vergehn !
Nirgends ein Grab ! Niemals der Tod !	Ihr Wellen, endet euren Lauf!
Dies der Verdammniss Schreckgebot !	Ew’ge Vernichtung, nimm mich auf I
Finale des Maîtres-Chanteurs de Nuremberg.
(Version française en prose rythmée d’Alfred Ernst.)
Le cortège des Maîtres-Chanteurs arrive sur l’emplacement où doit avoir lieu le concours dont IValter sortira vainqueur.
CHŒUR DES APPRENTIS ET DU PEUPLE ET DES MAITRES-CHANTEURS Silentium ! | Qu’on n’entende ni mot ni bruit ! (Entrée de Sachs) Ah ! C’est maître Sachs ! Chantez !
Debout, le jour vient à grand pas : | j’entends naître au bosquet là-bas | l’appel d’un rossignol joyeux ; | son chant clair jaillit jusqu’aux cieux ! | la nuit s’abaisse à l’Occident, | le jour s’élève à l’Orient, | l’aurore aux rouges feux d’espoir | surgit du lourd nuage noir I
Chœur du Peuple
Gloire à notre cher poète Sachs ! Gloire à Sachs, oui ! Gloire à notre brave Sachs ! Au cher poète Sachs ! Gloire I Gloire !
Sachs
Vous, vous chantez; moi, je rougis : vraiment pour moi c’est trop d’honneur I...
Tout mon orgueil en ceci c'est... de me voir aimé de tous, u un grand nonneur i on m’a chargé, puisqu’on me choisit pour vous parler ! Et ce qu’ici je vous apprends, certes, est un acte olein d’honneur ! Vous êtes tous fervents de 1 état, et pourtant ce jour
démontre que ceux qui l’aiment pleinement plus haut que tous l’exaltent. Un maître riche, grand de cœur, s’apprête à vous l’apprendre : sa fille aimée, son vrai trésor, et tous les biens qu’il possède, à qui, dans le concours de chant, devant vous tous sera vainqueur, ils les accorde, prix suprême offert à l’Art !
Or donc, que tous écoutent bien ! La joûte s’ouvre à tout chanteur ! Vous, Maîtres, qui donnez le prix, vous êtes devant le peuple ici : voyez l’enjeu d’un tel concours, afin que celui qui triomphe, soit franc de cœur et d’art loyal, qu’il chante ou bien qu’il aime, s’il veut ce prix si noble, car nul, jadis ou naguère, n’en vit jamais de plus sublime que cette vierge pure, qui doit rester sans larmes si Nuremberg rend tels honneurs à rArt ainsi qu’aux Maîtres d’art I Maîtres et peuple, d’accord, se disposent à juger du cas : Walther de Stolzing, votre chant ! Vous tous voyez comme il s’en tire !
Les Apprentis
Tous se sont tus ! Rien, pas un bruit ! Nous ne crierons guère « Silentium ».
CHANT DE CONCOURS DE WALTHER
« L’aube vermeille brillait dans les cieux, | et des senteurs | montaient des fleurs, | dans « une ivresse | de jeunesse, | un frais jardin ravit mes yeux : | là, sous un arbre mer-« veilleux, | où l’or des fruits étincelle, | je vis mon Rêve bienheureux, | l’Amour que « l’âme appelle, | trésor promis jadis : | dans sa beauté, l’Eve du Paradis ! »
Le Peuple
C’est autre chose, qui l’eût pensé ? Langage, style, changent tout.
                                      Sachs
       Jeune témoin, poursuivez I
                                 Walther
       « L’ombre du soir annonçait la nuit ; | par le sentier du roc altier, | montait ma « course | vers la source, | de qui la voix m’a séduit : | sous le feuillage d’un laurier, | « criblé d’étoiles jusqu’au faite, | je vis mon Rêve tout entier, | l’Amante chère au poète, | « du flot lustral baignant ma face, | dans sa fierté la Muse du Parnasse ! »
                                       Le Peuple
        Quel doux charme plane au loin ! Soi-même on croit revivre tout ce que son chant décrit.
                                 Walther
       « Jour bienheureux, | éclos du Rêve du chanteur, | ce que j’ai vu, ce Paradis, | dans « une aurore de splendeur, | brille à mes yeux ; | vers lui l’onde m’a guidé, je l’ai « conquis, | la vierge même, | que seule j’aime, | la Femme aux tresses d’or, | la Muse à « l’œil divin, | sublime et saint trésor, | mon chant l’obtient enfin, | au clair soleil de « gloire, | au jour de ma victoire, | Parnasse et Paradis 1 »
                                      Le Peuple
       Bercé d’un rêve doux au cœur, j’en suis ému, sans tout saisir... (s’adressant à Eva) Ceins-lui le front : à lui le prix du concours ! Nul comme lui ne parle d’amour !
        (Walther est mené à l’estrade du concours de chant jusqu’au haut des degrés ; il plie un genou devant Eva qui pose sur sa tète une couronne de laurier et de myrthe.)
                       Sachs (s’adressant au peuple et désignant Eva et IValther)
        Mes preuves, dites, parlent clair ! en voulez-vous à Sachs encor ?
                        Le Peuple (laissant éclater aussitôt un grand transport de joie)
       Non ! Sachs 1 Non ! Tout fut bien réglé ! Seul vous l’avez au mieux de tous réglé ! C’est très bien inventé ! Vous, maître Pogner ! Par honneur faites savoir sa maîtrise à tous !
                                 Walther
       Moi, Maître? Non! Sans être Maître je suis heureux!
                                      Sachs
       N’ayez mépris des Maîtres d’art; louez leur saint labeur! Tout ce qui fait leur juste honneur vous fait vainqueur ici. Ce n’est ni la race ni le rang, ni l’armoirie, lance ou glaive, c’est le poète seul qu’on fête en vous ainsi, seul il conquiert ce prix divin ! Donc, dites-vous, d’un cœur ému, comment cet art peut-il être vil, si tel trésor en est le prix ? Du moins nos Maîtres l’ont aimé tout franc selon leur cœur ; fidèlement ils l’ont gardé, sans en risquer l’honneur : s’il n’est plus noble comme au temps où rois et princes l’exerçaient, malgré les jours cruels, il reste noble et vrai. Et n’aurait-il que cet éclat, ici gardé dans nos revers, voyez qu’il est fêté de tous : des maîtres que veut-on de plus ? Veillez ! l’heure a plus d’un péril ! un jour, si le malheur nous tient, si fier d’un faste mensonger, le prince oublie son peuple en bas, si faux éclat, hochets menteurs, par lui corrompent nos pays, de nous les vrais, plus rien ne vit, qu’en cet honneur des Maîtres d’art ! Donc, Sachs vous dit : Peuple, rends gloire aux Maîtres ! Qu’ils soient vos bons génies ! Si d’eux seuls vous suivez l’esprit qui tombe au vent le Saint-Empire romain pour nous survit un saint Royaume d’Art.
                                 Chœur final
        (Pendant le chant final qui suit, Eva prend sur le front de Walther la couronne qui y est posée et la met sur le front de Sachs ; Sachs passe la chaîne d’or de Maître au cou de IValther. Apres que Sachs a tendrement étreint le jeune couple, Walther et Eva demeurent de chaque côté de Sachs. Les Maitres-Chanteurs, mains élevées, désignent tous Sachs du geste, le reconnaissant pour leur chef. Tous les assistants mêlent leur voix au chant qu’entonne le peuple.)
       Peuple, rends gloire aux Maîtres ! Qu’il soient vos bons génies ! Si d’eux seuls vous suivez l’esprit, que tombe au vent le Saint-Empire romain ! Pour nous survit un Saint-Royaume d’Art ! Los ! Sachs ! Gloire à notre Sachs !
        Le huitième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 24 février 1906, avec le concours de M"" Misz-Gmeiner, cantatrice.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>