<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19051206">06/12/1905</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1115.tif"/>
<date when="19051206"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Giran, M. E." type="person" role="cmp">M. E. Giran</name><title/>
<placeName key="Salle des Amis de l'Instruction"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                     AMIS DE L’INSTRUCTION Mercredi 6 Décembre, 8 h. 'U ’
                              OU*
SOIRÉE DONNÉE AU BÉNÉFICE DES
COLONIES DE VACANCES DE L’ESPOIR
 par MM. les étudiants de V Ecole, de théologie jtvtu* U* jjrraeifux <“oucoiirn d'un quatuor v»h*»I
 <M*MP08K l»K
M”1* Bernard, M"* F. Uhlmann. MM. Hindp.n et Dumur pHOGHAMMi:
1" n) Le bel ange du ciel. Noël belge du temps d’Albert et d’Isubell (1598*1621).
    b)	Le sommeil de l’enfant Jésus. Les voisins.
           Xoëls du XIIIm« siècle.
                               vocal.
■J" Sosarme i.duo)........................ Hændel.
                 M“' Bernard, >1. X)uim»r.
3" a) Tristesse............................J.-S. Bach.
    b)	Le temps passé. — Le mai. Vieilles chansons françaises du XVII1"' siècle.
               Quatuor voeal.
rirr
Abraham 3acrîfiant
 Drame biblique de Théodore de Bi-/.e.
 Psaume et chanson des Bergers.
 Musique de M. K Giran, stud. théol.
DISTRIBUTION :
 Abraham. M. I) Uerthwul. — ls;uic, M. S. Unslitie — Satan. M. Ed. Mii.iHt-j/. Le chef «les Bergers, M. K Giran Premier et deuxième Bergers. .MM. La»niée et Doest.
     Un Kscliolier. M. l)artiguepe//ron.
 Sarah, M11* .1. M l’n ange, M11" /. /J.
 Mise en .scène réj/lée par M (r.-L. Arlaud.
   rcrc> • WX 1	Hl	""
  . (RESERVEES numérotées 2 fr. 50)
BILLETS à la Librairie EGGIMANN, 1, rue Centrale.
                                  !<«*?« l>mnw «ont iiriffs il'fiilevfr leur flia|>«*ttii
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1116.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Abraham sacrifiant
NOTICE
  « Je confesse, a dit Th. de Bèze, que de mon naturel j’ai toujours pris plaisir à la poésie ». Ses premiers succès furent, en effet, littéraires ; ils lui valurent même un moment de gloire, mais, plus tard, de nombreuses insomnies..... Toutefois, fidèle à sa mnse, il chercha toujours auprès d’elle le réconfort aux heures les plus troublées de sa longue carrière. Et l’Eglise sut aussi en tirer parti : la traduction versifiée des Psaumes, commencée par Marot et achevée par lui, en fait foi.
  Le drame Abraham sacrifiant est, dans le genre, son oeuvre principale. Il a pris rang dans les lettres françaises. C’est à Lausanne — où Bèze résida, surtout en qualité de professeur de langue grecque — qu’il le composa Ses élèves le jouèrent, suivant la tradition, sur la place de la Palud (ne serait-ce pas plutôt dans la cathédrale ?), et le fait exerça peut-être une influence sur le caractère ultérieur de nos sociétés d’étudiants. Les Lausannois s’y portèrent en foule, eux si rares au sermon ! Bèze le déclare dans son prologue sur un ton badin, qu’il dut quitter plus tard, quand il s’en plaignit à Messieurs de Berne.
  Ce drame fait songer aux mystères, mais les proportions et certains détails le rapprochent aussi du drame antique : un prologue et, avant Racine, l’intervention des chœurs. Le sujet est emprunté au chapitre XXIIme de la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1117.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Genèse. Le personnage de Satan y est ajouté, cela était naturel ; mais on l'introduisait sous l’habit d’un moine, ce qui ne s’imposait pas ! Aussi, par courtoisie interconfessionnelle, on lui met aujourd’hui un habit laïque.
  I	)rame poignant, atteignant par endroits au pathétique, Abraham sacrifiant nous montre la foi religieuse et l’amour paternel en lutte. La foi triomphe. « La Réforme, dit Ph. Godet, avait besoin de cet héroïsme-là ; le peindre, c’était faire de l’actualité ». Telle était bien l’intention de l'auteur, de donner un exemple « suffisant, non seulement pour enhardir, mais pour rendre invincibles les plus faibles et découragés ». L’illustre Pasquier, un contemporain, avoue que la lecture du drame « lui fit tomber les larmes des yeux ». Pasquier, comme ort sait, «■tait un homme de loi.....
  Abraham sacripant fut traduit, à l’époque, en latin, en allemand, en anglais et en italien. La première édition parut, en 1550, à Genève, chez l’imprimeur Conrad Badius, l'un des sténographes de Calvin. Les imprimeurs lausannois, jalousement surveillés par Borne, ne pouvaient guère publier que des livres de classe. — H est très difficile, aujourd'hui, d’en trouver un exemplaire, même au prix de 100 francs: c'est encore une manière de l'apprécier offerte à ceux chez qui ne vibre ni la fibre littéraire, ni la fibre huguenote.
  Le Comité des Colonies de vacances de l’Espoir
a procuré l’été passé six semaines de montagne à 109 enfants.	1
                                                                   *
  Le produit des soirées qu’il organise constitue sa principale ressource.
&
Cartes 2 ïo et 1 fr.) en vente à la librairie Eggiuiaun
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
