<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1905----'>--/--/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1137.tif'/>
        <date when='19050000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Union pour •
L’ART SOCIAL
». ~h»i_w.i	~H'i-i~ii_i i_n_»_iuw~» ~i -> |-|_ ~i in_i-|-( --h ->i—i
V" Rapport
  1904-1905]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Union pour l’ART SOCIAL
  En rendant compte de notre activité pendant le dernier exercice, 1904-1905, il ne nous parait pas inutile de rappeler en quelques mots le but que nous visons et les principes qui nous dirigent :
est d’initier à l’Art le public très NOTRE BUT nombreux qui reste en dehors du mouvement artistique, de lui faire comprendre et apprécier le Beau sous ses multiples formes.
  Nous cherchons à lui donner une éducation esthétique et non pas simplement à le distraire et à l’amuser; nous nous distinguons donc nettement de beaucoup d’œuvres et de sociétés qui, en organisant des concerts et des représentations dramatiques, poursuivent un but récréatif, moral et philanthropique, et dont l’art n’est généralement pas la préoccupation dominante.
  Si nous avons adopté le terme d'^Lrt social c’est pour bien marquer cette idée que le Beau ne doit pas être le privilège d’une élite d’intellectuels, mais que les jouissances qu’il procure doivent être le patrimoine de tous. Cette dénomination d’Art social est souvent appliquée, dans un sens plus restreint, aux œuvres littéraires abordant des problèmes d’Economie sociale; nous l’avons prise dans son sens le plus large, indiquant ainsi le rôle que l’art, sous ses diverses formes, est appelé à jouer dans toutes les classes de la société.
  Pour remplir notre tâche, nous devons nous conformer aux règles suivantes :
     Ne faire connaître que des œuvres de valeur incontestable.
  20 Les faire interpréter, autant que possible, par des professionnels.
  30 Les expliquer préalablement par des conférences courtes et familières.
  Nous croyons avoir réussi dans la plupart des cas à réunir les conditions énoncées ci-dessus. Pour les concerts et conférences, nous arrivons sans trop de difficultés à composer des programmes répondant à ces idées, mais, pour les représentations dramatiques, nous ne som-
N» 2. — 1904-05.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mes pas encore en mesure de monter les pièces que nous souhaiterions faire connaître à notre public; nous dépendons des artistes et des sociétés qui veulent bien répéter pour nous, les soirées organisées pour d’autres auditeurs. Bien que les œuvres représentées ne soient pas toujours celles que nous aurions choisies nous-mêmes, elles présentent une valeur littéraire suffisante, et sont bien montées, sous la direction d’excellents professeurs; aussi sommes-nous très heureux de pouvoir les offrir à notre public qui les apprécie beaucoup.
             Pendant les cinq mois de notre dernier SAISON exercice, du 21 novembre 1904 au 30 avril 1904-1905 I9°5t nous avons organisé 19 soirées, soit cinq de plus que l’an passé, ce qui représente une moyenne mensuelle de 4 soirées. Le mois le plus chargé a été celui de mars, avec 5 soirées.
   Dix-huit soirées ont eu lieu en ville, une seule à la campagne, au ^etit-Xancy, sur la demande de la Société des Intérêts de Lancy, qui s’est chargée des frais. Cette tentative a pleinement réussi.
   Une demande nous avait été également adressée par la Société des Intérêts de 'Vernicr. La difficulté de trouver des collaborateurs à une époque particulièrement abondante en concerts nous a empêché de nous rendre à cette invitation ; ce sera fait prochainement.
   Nous espérons pouvoir développer notre activité dans cette nouvelle direction et nous nous efforcerons de répondre aux demandes qui nous seraient adressées de la campagne, dans les mêmes conditions, les frais étant supportés par les intéressés.
   En ville, nous avons également cherché à décentraliser notre action et à répartir nos soirées dans différents quartiers. Nous avons utilisé, outre la salle Handvverk et les salles du Casino et des Amis de l’instruction qui nous ont été aimablement louées à des conditions avantageuses, la nouvelle salle aménagée par la Ville dans l’école des Pâquis récemment construite. Cette salle de grandes dimensions, puisqu’elle comporte plus de 800 places, est située au milieu d’un quartier très populeux et ayant fort peu de ressources artistiques. Le Conseil Administratif a bien voulu y introduire à notre intention, plusieurs améliorations qui en font une excellente salle de concert et nous avons l’intention de l’utiliser largement l’hiver prochain.
  Voici la répartition de nos soirées dans	les différents locaux :
Salle de la Brasserie Handwerk	7
» des Amis de l’instruction	4
» de l’Ecole des Pâquis	5
» du Casino de Saint-Pierre	2
» du Petit-Lancy	x
  La nécessité de la construction d’une grande salle pour des représentations et des concerts populaires, nous paraît de plus en plus évidente; nous sentons que cette création est intimément liée à notre œuvre et que tôt ou tard elle s’imposera à l’attention des pouvoirs publics. Il serait prudent pour ceux-ci de ne pas trop tarder et de réserver un emplacement convenable, pendant qu’il en existe de disponibles.
  Le prix d’entrée de nos soirées a été maintenu uniformément à 0.2g. Il est extrêmement bas et beaucoup de nos auditeurs pourraient payer plus, mais, comme ces soirées sont fréquentes et que nous désirons exercer une action continue sur un même public d’habitués, nous estimons que ce prix ne doit pas être modifié.
  Les soirées ont consisté en :
           4 concerts.
6	concerts-conférences ou lectures.
          9 représentations dramatiques,
  Concerts. — Grâce à la collaboration d’un grand nombre d’artistes et de deux sociétés chorales (le chœur de M. Otto Barblan et le chœur de Saint Antoine sous la direction de M.Jauch), il nous a été facile de composer d’excellents programmes où une large place a été réservée à la musique classique.
  Nous avons débuté à la salle Handwerk le 21 novem-bie par le quatuor 5^ey, avec le concours de M. Willy Rehberg et de M"e Allard, cantatrice. Le concert, dont le succès artistique a été complet a été répété le dimanche 4 décembre, au Petit-Lancy, dans une excellente salle et devant un public nombreux et attentif. Nous avons inauguré le nouveau local des Pâquis le 13 février, par un concert de musique de chambre (quatuors, quintette, etc.), avec le concours de MM. Pollak, Van Laar, Jaques-Dalcroze. Salle comble, plus de 800 personnes, tout le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿quartier très populaire s’était mobilisé. C’est dans ce même local que nous avons donné notre 3)erni'ere soirée, le 30 avril, avec le concours de MM. Marteau, Willy Rehberg et du chœur mixte de M. Otto Barblan. Deux sonates de Beethoven et de Brahms, précédées d’une causerie de M. Marteau, de même que l’exécution parfaite des chœurs, ont fait une profonde impression sur le public très nombreux. Nous avons du renoncer à un concert d'orchestre vu ses difficultés d’organisation et son coût élevé.
  Concerts-conférences. lectures. — Nous avons donné trois concerts comportant une partie littéraire importante : Lecture des œuvres de Philippe pionnier, par l’auteur, avec le concours de Mme Andina, cantatrice ; MIle Purucker, violoniste; MMlles H. Terroux et M. Bruel, pianistes.
   La seconde soirée, le 9 avril, comprenait la projection d’un album de caricatures de Tœpffer, 1 '(Histoire de 'Vieux-c13oLS, accompagnée d’une causerie de M. Ch. Bonifas. Comme première partie : un concert avec le concours de Mme Rœsgen-Liodet, cantatrice et de MM. Koeckert, violoniste et Willy Rehberg, pianiste.
   Enfin, nous avons pu, le 31 janvier, redonner, grâce à la complaisance de MM. les professeurs Brunet et Willy Rehberg, une audition d'^Enoch-^Lrden, le poème de Tennyson avec musique de Richard Strauss.
  Les représentations dramatiques ont eu un très grand succès. On peut faire rentrer dans cette catégorie la remarquable lecture de M. le professeur Bernard Bouvier du bourgeois gentilhomme, de Molière. MM. Darier, violoniste et Max Behrens, pianiste, avaient bien voulu se charger d’exécuter quelques morceaux de l’époque, entre autres, le fameux menuet de Lulli.
   Les représentations proprement dites ont été les suivantes :
   ‘Çrmgoire et 1 'l£n<juete, avec le concours de Mlle Sestié, de MM. les professeurs E. Fournier et Thudicum, et causerie de M. Emile Delphin, les 22 et 28 Décembre.
   Les petits oiseaux, par la société des étudiants français, avec causerie d’un membre de la Société, précédés de l’exécution de plusieurs lieder allemands, par Mme Clara Schulz-Lilie, et d’une causerie sur les lieder, par M. le professeur Schulz, les 3 et 7 février.
   'Bataille de {Dames, par la Société de Zofingue ; avec causerie de M. Chapuisat, les 22 et 27 février.
  Xa 'pupille, Vdntèrieur et le 'Beau Xéandre par la Société de Belles-Lettres avec causerie de M. Rheinvald, étudiant, les 7 et 9 mars.
   Enfin une dernière représentation a été organisée le 28 mars par M. et Mm' Fournier, avec le concours de MM. van Laar, violoniste, professeur au Conservatoire, et Gollner, pianiste. Programme : Sonate de Beethoven, Chansons anciennes et modernes, Fables de Lafontaine, morceaux de Rostandet Daudet et pour la fin, un acte de Courteline: Xa^aix chef soi.
  Arts Plastiques. — Nous avons abordé pour la première fois un nouveau domaine esthétique : les arts plastiques, auxquels nous avons consacré deux soirées. A la brasserie Handwerk, le 21 mars, une conférence de M. A. Geer, sur les 'peintres anciens, avec d’excellentes projections et une partie musicale adaptée au sujet : chœur de dames et improvisations au piano de M. le professeur J. Lauber. M. A. de Geer nous a promis pour l’hiver prochain de venir parler chez nous des peintres modernes.
   La seconde soirée, aux Pâquis, le 16 avril, fut une causerie de M. H. Coutau, artiste-peintre sur ^Uchcl-^lnqe et les fresques de la '-Chapelle sixtine, avec exécution de musique palestrinienne par le chœur mixte de Saint-Antoine, sous la direction de M. Jauch.
  Ces productions artistiques d’un genre nouveau ont isiblement intéressé notre public et nous espérons pou-oir lui en offrir encore d’analogues.
                    De plusieurs côtés, on s’est plaint de CRITIQUES ce que les soirées consacrées aux œuvres dramatiques étaient en partie frquentées par un public auquel elles n’étaient pas destirées; le fait s’est produit surtout dans d’autres locaux que la salle Handwerk. Il a suffi d’un avis dans les journaux por faire cesser presque complètement l’abus signalé.
   *n a critiqué aussi le choix du répertoire de comédie, pas toujours assez littéraire et souvent trop vieux jeu, mai comme nous l’avons dit plus haut, nous dépendons entirement des sociétés et des artistes qui nous prêtent obligamment leur concours. De plus les pièces jouées, étaiet d’une réelle valeur littéraire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le seul moyen de répondre aux critiques formulées serait d’organiser au Théâtre même des représentations populaires. La ville qui subventionne largement cet établissement, pourrait imposer au directeur deux ou trois représentations populaires que notre comité se chargerait d’organiser. Elles remplaceraient avantageusement les représentations dites enfantines, dont la valeur éducative est discutable. Nous adresserons une demande conforme au Conseil Administratif. La bonne volonté que ses membres et particulièrement son délégué au Théâtre nous ont toujours témoignée, nous font espérer une réponse favorable.
                 L’appel que nous avons adressé l’an FINANCES passé au public nous a permis de clore
                 nos comptes avec un déficit insignifiant. L’intérêt que portent à notre œuvre un grand nombre d’amateurs d’art nous est un précieux appui. Nous avons fait figurer les dons reçus (fr. 543.24) ainsi qu’une subvention de 50 fr. de la Société d’Utilité publique dans le compte de notre exercice 1903-1904, arrêté au 31 décembre avec un encaisse de fr. 121.79 et quelques factures arriérées à solder. Cette année nous établissons notre situation à la fin de mai, époque de la dernière séance du comité de la saison.
  Nous comptons rappeler notre œuvre au public en automne au moment de recommencer une nouvelle campagne artistique.
  Nos ressources ont consisté en subventions et dons 1994 francs et produit des soirées, fr. 1712,30.
  Le Conseil Municipal de la ville de Genève a aug menté sa subvention de fr. 500 et l’a portée à 1500 fr, ce qui est un précieux encouragement. L’Etat a mair tenu son allocation de fr. 100 ; il est possible que, -i nous développons notre activité dans la campagne, ceie somme soit augmentée. La commune de Plainpalais, sir le territoire de laquelle nous donnons plusieurs de 10s soirées, nous a alloué fr. 250 ; la loge les « Amis fidèle;» : fr. 50. Enfin deux syndicats importants, celui des *lé-graphistes et celui des employés fédéraux des poste et douanes se sont inscrits pour des cotisations annules de fr. 10. Plusieurs autres syndicats nous ont témcgné leur sympathie et nous subventionneront dès que^ur situation financière le permettra. Les dons divers seront
  élevés à fr. 74, avant que nous ayons fait un second appel au public.
     Avec le solde en caisse au 31 décembre le produit des entrées fr. 1712.30 et les recettes diverses, fr. 38.05, nos recettes totales ont atteint fr. 3866.14.
     Grâce au concours absolument désintéressé de nos collaborateurs et aux réductions accordées par la plupart de nos fournisseurs nous avons pu faire face à nos dépenses et arrêter notre bilan avec un actif de fr. 580.94.
     Notre situation est donc normale. Elle eut été moins bonne si nous avions pu donner, comme nous' en avions l’intention, un concert d’orchestre. Ce concert aurait absorbé presque entièrement la somme aujourd’hui disponible. Il n’a pu avoir lieu pour des motifs indépendants de notre volonté.
      Genève, mai 1905.
     Le Secrétaire-Trésorier,	Le Président,
   William VIOLLIER.	Aug. de MORSIER
Résumé des Comptes
Frais de bureau :
Local et indemnité à Bernard et O (fr. 80).
     Timbres, fournitures diverses (100,90)...	Fr.	18090 Matériel :
Estrades, supports, clichés........................»	228 80
Impressions et affichages:
Impressions (842,72), affichages (227,40)..	»	1070 1$
Location de salles....................................................»	891 —
  Représentations dramatiques (frais spéciaux) :
  Costumes, coiffeurs, location de meubles,
  décors et divers............................................»	613 20
 Transport des pianos de concerts..............................» 272 _
Divers......................................................................»	29 15
Total...	Fr.	3285 20
  Recettes...................... Fr. 3866 14
  Dépenses..................... » 3285 20
     Solde en caisse au 31 mai 1905.. Fr. 580 94]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Première liste des Souscripteurs
Ville de Genève.
Etal de Genève.
Commune de Plainpalais. Société Genevoise d’utilité publique. Loge des Amis fidèles.
Société des Télégraphistes. Société des Employés fédéraux.
M. Audeoud, H., Dr. Mlle Audeoud, A.
» Audeoud, S.
Mme Audeoud, Ad.
M. Barde, Ed.
M1,e Beaumont (de) B.
» Bréting.
M. Brocher de la Flé-gère.
M. Delphin, Emile.
Mme Diodati-Plantamour M. Dufour, A.
» Duperrut, F.
» Dunant, Ph.
M. et Mme Dunant-Bro-
       CHER. Duval-Hartmann. M1,e Favre, Alice.
M. Favre, Léopold.
» Favre, E.
M. Ferrier, C.
n Flournoy, Th.
» Fulpius, Franz.
M. G.
Mme Gauthier, Victor. M. Guve, Eugène.
» Hirsch .
» Lenoir, H.
» Micheli, H.
» Morsier (de), A.
» Morsier (de), H. M|ne Paris-Freundler. M. Rock. Alexandre. t) Rojoux, Ch.
)> Rutty, J.
» Vernet, Th.
Mme Viollier-Rev.
Mlle VlOLLIER, A.
)) VlOLLIER, V.
Oeuvres exécutées par « l’Art Social »
1904-1905
MUSIQUE.
Barblan, O.     Chœur des Vignerons du Festspiel    
                de Calven.                          
Beethoven.      Quatuor n° 4 en ut mineur.          
»               Variations de la sonate à Kreuzer,  
                piano et violon.                    
»               Sonate en mi bémol majeur,          
                piano et violon.                    
»               Sonate en fa majeur, op. 24. id.    
Berlioz.        VAbsence, chant.                    
Brahms.         Sonate en la majeur, piano et viol. 
»               Valses 2e série, chœur mixte.       
Brahms-Joachim. Danses hongroises, violon.          
Corelli, A.     La Folia, violon.                   
Fauré, G.       Elégie, violoncelle.                
Franz, P.       Lieder, chant.                      
Gluck.          
Hændel.         Air du Messie, chant.               
»               Sonate n° 4, 2 violons et piano.    
Hahn Reynold.   D’une prison, chant.                
Jaques-Dalcroze. Chansons.                          
Lauber.         Improvisations.                     
Lulli, J.-B.    Menuet du Bourgeois gentilhom¬      
                me, piano et violon.                
»               Marche de Turenne.                  
Massenet.       Amoureuse, chant.                   
Mozart.         Quintette en sol mineur.            
Paganini.       Adagio, violon.                     
Palestrina      Musique chorale.                    
Raff, J.        Lieder, chant.                      
Schubert F.     Lieder, chant,                      
»               Rondo brillante, piano et violon.   
Schutt, Ed.     Suite, op. 44, piano et violon.     
Schumann, R.    Quintette en mi bémol majeur.       
))              Lieder, chant.                      
))              Les Bohémiens, chœur mixte, pian.   
Strauss, R.     Enoch A rden, piano.                
))              Sérénade, chant.                    
• -             Vieilles chansons françaises.       
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LITTÉRATURE.
Banville, Th.
        »
COURTELINE.
Daudet, A. Fagan.
Henriot, G.
La Fontaine.
MiETERLINK.
Molière. Monnier, Ph. Rostand.
Scribe et Legouvé, Tennyson. Tœpffer, R.
Gringoire, comédie.
Le Beau Léandre, comédie.
La paix chez soi, comédie.
Le Sous-préfet aux champs.
La Pupille, comédie.
Enquête, comédie.
Fables.
L’Intérieur, drame.
Le Bourgeois Gentilhomme, (lect.) Fragments de ses œuvres.
La Brouette, poème.
Bataille de dames, comédie. Enoch-Arden, poème.
Histoire de M. Vieux-Bois.
 ARTS PLASTIQUES.
 Les peintres d’autrefois, conférence avec projections, par M. K.-A. de Geer.
 Michel-Ange et la chapelle Sixtine, causerie avec projections par M. H. Coutau, artiste-peintre.
 Histoire de M. Vieux-Bois de Tœpffer, projections. Causerie de M. Ch. Bonifas.
Collaborateurs de « PArt Social »
ALLARD, M»e.
Andina, M1»'. Bachofen, M11'. Barblan, Otto. Behrens, Max. Bernard, Ch., Mme Bodmann, M11'. Bruel, M"=. Darier, J.-S.-M. Decrey, E.
Dumur, Maurice. Gôllner, E.
Gos, A.
Jauch.
Jaques-Dalcroze Kling, A. Kœckert, G.
Laar (van).
Lang. A.
Lauber, J. Lecoultre, M». Lecoultre, M'K Lecoultre, M. Marteau, H. Pollak.
Purucker, Mlle. Rehberg, Willy. Rey, Louis. Rœsgen, M11'. Rœsgen-Liodet, M' Runnquist.
Schulz.
Schulz-Lilie, Mme Terroux. H., Mlle Wartmann, E.,M»<=
Cantatrice.
Cantatrice.
Cantatrice.
Compositeur.
Pianiste, professeur au Conservatoire. Cantatrice.
Violoniste.
Violoniste.
Violoniste.
Pianiste.
Basse.
Pianiste.
Violoniste.
Direct, du chœur de Saint-Antoine. Compositeur.
Violoniste, prof, au Conservatoire. Violoniste.
Violoniste.
Violoncelliste, prof, au Conservatoire. Prof, supérieur au Conservatoire. Pianiste.
Violoniste.
Alto.
Violoniste, prof, supérieur au Cons. Violoniste.
Violoniste.
Pianiste, prof, supérieur au Cons. ier violon solo à l’orchestre, prof. Pianiste.
. Cantatrice.
Violoniste, prof, au Conservatoire. Professeur au Conservatoire. Cantatrice.
Pianiste, prof, au Conservatoire. Pianiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Arlaud, A.-G. Bonifas, Charles. Bouvier, Bernard. Brunet.
Chapuisat, H. Delphin, Emile. Fournier, Ernest.
F ournier-B artens, Gardy.
Geer (de). Ginolhac, G. Harvey, Robert. Monnier, Ph. Morsier (de), A. Sestié, Cécile, MIle. Rheinwald. Thévoz. Thudichum, C. Zbinden, L.
Présid. des Amis de l’instruction. Homme de lettres.
Professeur à l’Université. Professeur au Conservatoire. Avocat.
Professeur au Collège.
Prof, à l’Académie de musique. Mmc. Artiste lyrique.
Conservateur de la Bibliothèque. Homme de lettres.
Etudiant.
Professeur.
Homme de lettres.
Publiciste.
Professeur de diction.
Etudiant.
Directeur de SADAG.
Professeur.
Professeur au Collège.
Société d’étudiants : Belles Lettres.
                      Etudiants français. Zofingue.
Société littéraire d’Etude.
Quatuor Rey.
Chœur Barblan.
Chœur mixte de St-Antoine (Dir. Jauch). Classe d’Ensemble de M. H. Marteau.
Maison Boissonnas & Cie (projections).
— 13 —
  Ce Comité de l’Union pour l’Art Social est
composé de MM.
Anthonioz, Edouard. Arlaud, A.-G. Bonifas, Charles. CHATELAIN, F. CHAUFFAT, W. Choisy, L.-F. COUGNARD, Jules. Delphin, Emile. Flegenheimer, Em. Fournier, Ernest. Guillermin, D.
Held.
Jaques-Dalcroze . Lecoultre, F. Marteau, Henri. Morsier (de), Aug. Rehberg, Willy. Renaud, J. Reverchon.
Richard, Albert. Rutty, Jacques. Schæffer, H.
Sigg, Jean.
Stephani, Emile. VlOLLIER, W.
Commis.
Présid1 des Amis de l’instruction. Homme de lettres.
Télégraphiste. (Député).
Etudiant B. L.
Etudiant.
Homme de lettres.
Prof., bibliothécaire du Théâtre. Négociant.
Professeur.
Conseiller municipal.
Directeur du Conservatoire. Compositeur, prof. sup. au Cons. Secrét. des concerts d’abonnem. Prof, supér. au Conservatoire. Publiciste. (Député).
Chef d’orchestre.
Bijoutier, (Conseiller administr.). Professeur.
Etudiant.
Avocat. (Député).
Secrét. (Député) Chambre detrav. Secrét. ouvrier romand, Député. Négociant.
Publiciste.
Bureau île l’Uaion pour l’Art Social, rue du Commerce, 4, 2rae (A partir du i” Janvier, rue des Allemands, n" 3.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>