<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19060320'>20/03/1906</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Amphithéâtre de l'Athénée</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1226.tif'/>
        <date when='19060320'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Amphithéâtre de l&apos;Athénée'/>
        <page><![CDATA[﻿donné par M“*
Jeanne SOUTTER
  CANTATRICE
     avec le concours de
  M. GEORGES HUMBERT
    PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE QENftVF f 17 -MIGNON - CLAIRE - MARGUERITE PORTRAITS ET MUSIQUES d’après W. von Goethe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II*' PARTIE
CLAIRE
1. Freudvoll und leidvoll...
L. van Beethoven.
!!“• PARTIE^ n*' I et 2 Être joyeuse, et souffrante..
Être joyeuse,
Et souffrante,
Et rêveuse,
Désirer Et trembler,
Dans la peine inquiète; Jusqu’au ciel ravie,
Jusqu’à la mort navrée...
Oh ! seule fortunée L’âme qui sait iiroer !
Mignon, Claire, Marguerite
 --x,-
    Mignon rêve, et son âme en exil retourne aux contrées qu’elle ne reverra plus. Elle aime, et son secret se fane comme une fleur du silence. La mort se penche vers elle, et bercc ta méconnue dans ses bras maternels. Elle remonte dans sa patrie céleste, emportant le désir de son cœur et le mystère de ses yeux profonds.
    Elle est l'humaine nostalgie.
    Claire attend Egmont, en chantant à la lueur du foyer. Des bruits inquiétants montent de la rue. Le libérateur des Flandres est prisonnier et condamné à mort. Claire se jette dans la foule. Son âme ardente essaie vainement de réveiller les courages, les ailes de son rêve se brisent à la lâcheté de tous. La liberté est morte, Egmont va mourir. Claire se tue dans l’ombre de sa chambre, pour ouvrir au héros les portes éblouissantes de la gloire.
    Elle est l’héroïsme obscur des âmes passionnées.
Le tambour bat...
Le tambour bat,
Le fifre résonne,
Mon amant armé Commande la troupe ;
11 porte la lance,
Il conduit la bande.
Oh 1 le cœur me bat,
Et mon sang bouillonne î Que n’ai-je pourpoint, Chausses et chapeau ! etc., etc.
    Marguerite sanglote aux pieds de la Mère des Douleurs, Son rouet est silencieux, et le beau cavalier ne l’attend plus dans le jardin de la voisine. Aujourd’hui, sa honte éclate aux yeux de tous, son cœur est lourd d’angoisse, et le démon ricane à son oreille lorsqu’elle prie. Son désespoir rachète ses fautes, et sa tendresse intercédera pour Faust.
    Marguerite, c’est tout l’amour.
                                    René Morax.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
III" PARTIE
MARGUERITE
1.	Gretchen am Spinnrade, op. 2. . Fr. Schubert.
2.	Gretchen vor dem Bild der
« Mater dolorosa».....R. Schumann.
3.	Romance de Marguerite, de la
Damnation de Faust.....H. Berlioz.
c8 î! 8^
I” PARTIE
MIGNON
1.	Mignon, op. 75, I.....L. van Beethoven.
2.	Qui, sans espoir languit... .
3.	Ne n’interroge pas, silence!... J de l’op. 98a R. Schumann.
4.	Je leui paraître aiant d’être .
5.	Mignon II........,
o mil	III	l Hu8° WOLF.
6.	Mignon III........)
7.	La chanson de Mignon .... Franz Liszt.
          III** PARTIE, n* 1 Marguerite au rouet
Adieu ma paix! — Le cœur me pèse. Jamais plus d’aise! — Jamais, jamais! Partout, sans lui, — Je meurs d’ennui,
Et terre et ciel, — Tout m’est de fiel. Triste, inquiète, — Je perds la tête.
Mon pauvre esprit — S’anéantit.
Adieu ma paix! — Le cœur me pèse. Jamais plus d’aise ! — Jan»»is, jamais !
Je cherche aux nues, — Dans mon ennui, Demande aux rues, — Lui, toujours lui ! De quel empire — Est son grand air,
Son fin sourire — Son œil si fier!
Tout m’a su prendre : — Son doux causer, Et sa main tendre, — Et son baiser! Adieux ma paix! — Le cœur me pèse. Jamais plus d’aise! — Jamais, jamais! Mon cœur s’élance — D’impatience.
Oh ! le saisir, — Et le tenir!
Et le baiser — A mon plaisir!
Oui, le baiser — Jusqu’à mourir!
N. B. — Les fragments de FAUST sont empruntés à la traduction métrique de Georges Pradez (éd. B. Benda, Lausanne).
ce s:
QUELQUES TEXTES
de mélodies qui seront chantées en allemand
III“* PARTIE, n* 2 Marguerite aux pieds de la ” Mater dolorosa”
O Mère en larmes!
A mes alarmes Donne un regard pour réconfort!
                                      Cœur si tendre!
     L’âme navrée,
     Désespérée,
Tu vois ton fils subir la mort. Regards au Père,
     Soupirs, prière L’implorent sur votre affreux sort.
 Pour entendre Ce qui se passe en moi :
 Pour comprendre, en ce martyre, Mon cœur qui tremble et soupire, 11 n’est au monde que toi.
                 Où que mon pied me porte, Toujours, toujours plus forte Est la peine en mon cœur.
Et seule en ma demeure,
Je pleure, pleure, pleure,
Mon cœur fond de douleur.
 Le vase à ma fenêtre,
 Je l’arrosai de pleurs,
  En te cueillant ces fleurs, Quand l’aube allait paraître.
 Avant qu’en ma chambrctte Le soleil vînt briller,
 Mon mal, sur ma couchette, Avait su m'éveiller.
Sauve-moi de honte et de mort !
      Oh ! daigne Ton cœur qui saigne Se montrer sensible à mon sort !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿donné par M11*
Jeanne SOUTTER
CANTATRICE
avec le concours de
M. Georges HUMBERT
PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MIGNON — CLAIRE — MARGUERITE
PORTRAITS ET MUSIQUES d’après W. von Goethe
Le programme (25 cent.) renferme des proses poétiques de M. René Morax
PRIX DES PLACES :
3 francs (pensionnats, 2 francs) = Les billets sont en vente chez = M. Ad. HENN, Boul. du Théâtre, 6 et chez le concierge de l’Athénée.
Piano de la ...........—. -, ■■ ........=
rr.....: Maison DUBACH & Clc
        GENÈVE=
                 AMPHITHÉÂTRE —----
                 -■	DE L’ATHÉNÉE
                       Mardi 20 mars 1906 = à 5 h. préc. de l’après-midi]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>