<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='19060310'>10/03/1906</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1203.tif'/>
        <date when='19060310'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Lederer, Dezsö' type='person' role='cmp'>Lederer, Dezsö</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     THÉÂTRE DE LA. VILLE IDE GEHÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
             Samedi 10 Mars 1906, à 8 heures précises
NEUVIÈME
ÜONCERT D’ABONNEMENT
                               avec le concours de Monsieur
Jules BOUCHERIT
Violoniste.
--SB---
          c v--üs--
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie en ut majeur.......................... Schubert.
           a)	Andante et allegro ma non troppo.
           b)	Andante con moto.
            c)	Scherzo (dllegro vivace).
            d)	Finale (allegro vivace).
SECONDE PARTIE
  2.	Concerto en la majeur, pour violon et orchestre.......Saint-Sains.
                M. J. Boucherit.
  3.	Dans les Bois et les Plaines de la Hongrie, poème
         symphonique extrait du cycle Ma Patrie (ire aud.). Smetana. 4.	a) Aria........................................ Bach.
b)	Gavotte..................................... Leclair.
c)	Poème hongrois.............................. Lede'rer.
                M. J. Boucherit.
 5.	Ouverture d'Obéron.............................. Weber. Orchestre çoüs la direction de JVl. Willy REHBERG.
  Piano cio concert PLEYEL aux soins de ÎVÎ. Ct>. BERGUER.
I»e concert commencera à huii heures précises, jg Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ %■
*8»
&
Jules Boucherit.
   Jules Boucherit est né à Morlaix en 1877. Après avoir joué très jeune comme enfant prodige, il entra au Conservatoire de Paris et, en 1892, il obtenait le premier prix en même temps que Henri Marteau.
. Engagé presque aussitôt comme violon solo à l’orchestre des concerts Colonne, Boucherit conserva peu de temps cette situation pour se consacrer entièrement à la carrière de virtuose. Ses brillants succès à Paris, dans les concerts Lamoureux et Colonne, en province et à l’étranger, l’ont placé au premier rang des jeunes virtuoses français.
    Il y a deux mois, il obtenait les éloges enthousiastes de la critique tout entière pour son idéale interprétation du concerto en la majeur, de Saint-Saëns, dans deux concerts du Conservatoire de Paris.
Symphonie en ut majeur, de F. Schubert.
   Dans l’œuvre orchestrale de Schubert, la symphonie n° 7 en ut majeur tient une place à part par ses énormes dimensions, « ses célestes longueurs » ainsi que s’exprimait Schumann. Depuis les symphonies de Beethoven, c’est une œuvre de génie entre toutes pour l’inspiration, l’intensité mélodique et la richesse de la pensée ; on peut la considérer comme une des plus belles symphonies du xix' siècle.
   La symphonie en ut majeur débute par une introduction assez développée ; les cors font d’abord entendre une mélodie interrogative :
     Andante.
'ï-rr-tj » * -H               >                ------j 
                              r: "" '                  
                 t^±3£ÉEl±ÏÉ3          -|---u.         
continuée par les bois et les violoncelles, puis commence un développement sur les deux premières mesures du thème. Le préambule discret et timide de la part des souffleurs, d’un éclat robuste de la part du gros de l’orchestre, se termine par une conclusion qui fait pressentir ce qui va suivre, une sorte de refrain triomphant. Sans arrêt on passe à Yallegro, qui étincelle comme un soleil du matin. Les violons présentent d’une manière chevaleresque un Allegro.	_
fragment du pre- Æ M ■ ■ ~~r~7~x|- . . ■ -n	et les bois nous
mier thème :	. £hÿ~îr'•^gr~ en donnent un
f *	autre d’un carac-
tère heureux et de leur combinaison se dégage un sentiment d’une grande joie fraîche et tumultueuse. L’épilogue de ce tableau est essentiellement schubertien, ainsi que le passage à l’autre tableau. Après deux mesures
4
*
%
%
de crescendo, on passe du forte en ut majeur en ut mineur ; le deuxième thème apparaît avec une pointe de mélancolie et de regret qui est la caractéristique de la musique de Schubert.
            ■é—é-
 fp
Le thème est présenté par les bois qui, dans cette symphonie, ont une partie très chargée ; c’est seulement après trente-trois mesures que ce thème atteint la tonalité de sol majeur, impatiemment attendue. Les bois et les cordes font entendre un court et gai motif tiré
m
du deuxième thème
                     : auquel répond mystérieusement un autre motif dit par les trombones et extrait de la deuxième mesure de l’introduction. C’est un effet de gazouillement des oiseaux avec le bruissement de la forêt au milieu du calme de la nature endormie :
   Tout cela est d’une facture simple et naturelle et cependant nous nous trouvons en présence d’une œuvre « surnaturelle », devant le Schubert complet dans son effrayante grandeur. La puissante impression de cette partie a certainement influencé plus tard Schumann et Brahms.
   Dans le développement final apparaît, dans une teinte mineure sombre, le refrain qui termine l'introduction, puis à la fin revient la brillante et grandiose mélodie donnée par les cors au début de l’œuvre et la première partie de la symphonie se termine par une coda d’une intensité croissante.
  La deuxième partie, un andante en la mineur 2/4 se compose de deux grandes périodes. Dans la première, où l’on retrouve le caractère de liberté et de belle ordonnance des impromptus, le thème conducteur, exposé par le hautbois:
a une terminaison
decresc.
en majeur qui donne une impression de bonheur et de paix non troublée. A ce thème principal se joint un deuxième thème, dans lequel les phrases accessoires du premier réapparaissent plus élevées et plus serrées.
La deuxième période est d’un caractère plus tranquille ; il en sort des accents solennels de pieux souvenirs et, en certains endroits, le caractère sérieux et élevé nous parle du monde de l’au-delà ; on reste comme ensorcelé devant ce nouveau tableau.
Le thème principal de cette seconde période :
II. Viol.
est composé de petits motifs enchevêtrés et les réponses entre les souffleurs et les cordes donnent à ces petites phrases leur forme caractéristique. La conclusion de cette période a une beauté particulière par son caractère de douloureux adieu, tableau idéal dans lequel Schubert fait s’évanouir la céleste vision par des sons éteints et entrecoupés des cors et des cordes.
Les deux périodes de Y andante se répètent ensuite, mais avec un changement capital : les éléments énergiques du thème de la première prennent plus d’extension et, après une variante émouvante exposée par les violoncelles, on arrive au retour de la deuxième période qui, cette fois, arrive et conclut en la majeur.
Le scherzo, qui forme la troisième partie, paraît plus compliqué que Y andante ; la seconde partie de son thème principal, spécialement, dépasse, par la masse d’idées et les développements, les tableaux analogues de Beethoven.
Le scherzo débute par un thème vigoureusement rythmé :
              Allegro vivace.
                                                                                  sf
qui alterne entre les cordes et les bois, puis les violons, d’abord d’allure un peu téméraire, passent dans la note tendre des instruments à vent et présentent une aimable et caressante mélodie de danse,
g#
p fp~
qu’entourent les tourbillonnantes croches du thème principal.
La deuxième partie du thème principal continue les gamineries de la première, mais apparaît un chant populaire, courte pensée de beau caractère intime :
M
                                   L’allure mouvementée du scherzo est brusquement coupée par le trio, dans lequel
les souffleurs exposent une longue et sentimentale mélodie :
 >0»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le final débute Allegro vivace.
par un thème	T-jf1	>
humoristique :	J-f - - „I{-j - ? •sorte d’appel
M	martial à une
^	p	brillante réu-
nion de patriotes ; il s’en dégage un motif heureux exprimant la joie résultant d’une grande circonstance. La joyeuse allure de cette partie devient tranquille et solennelle, une fête de victoire paraît se célébrer avec cette merveilleuse et riche musique. On rencontre une surabondance de développements et jusqu’à la péroraison les phrases déjà entendues apparaissent sans cesse dans d’autres tonalités.
La symphonie en ut majeur fut écrite en 1828 ; Schubert la donna à la Société de musique de Vienne, mais les exécutants d’alors déclarèrent unanimement qu’ils ne pouvaient la jouer. Quelques mois après, Schubert mourait sans l’avoir entendue. Ce n’est qu’en 1839 que, grâce à la recommandation de Schumann, elle fut jouée à Leipzig, au Gewandhaus, sous la direction de Mendelssohn. Schumann en rendit compte avec enthousiasme : « Oui, je le dis hautement, quiconque ne connaît pas cette symphonie, ne connaît pas Schubert. »	(D’après Kretzschmar.)
-5- -5» -S»
Dans les Bois et les Plaines de la Bohème, de Smetana.
Le poème inscrit au programme de ce jour est extrait d’un cycle de six poèmes symphoniques réunis sous le titre général Ma Patrie et dont les trois premiers ont été déjà donnés dans les concerts d’abonnement.
Le premier est intitulé Wy^ehrad. Devant les restes de cette glorieuse citadelle, le musicien évoque les cortèges et les fêtes, les combats et les victoires d’autrefois. Avec ces brillants souvenirs contraste la désolation présente de ces ruines.
Le second poème du cycle, c’est Vltava, la rivière qui coule entre les végétations touffues. Au loin résonnent l’écho d’une chasse, les bruits joyeux et les danses d’un festin nuptial. Avec la nuit qui tombe, les nymphes de la forêt s’éveillent et se livrent à leurs jeux favoris sous les rayons des étoiles.
Sarka, le troisième poème, est un épisode légendaire ; grâce à la ruse
d’une de leurs compagnes, les amazones, auxquelles elle donne le signal, surprennent et massacrent les guerriers.
   Dans les bois et les plaines de la Bohême, ainsi s’appelle la quatrième partie, tout idyllique.
  Par un beau jour d’été, nous sommes dans les champs bénis de la Bohême embaumés par le parfum des fleurs et que traverse le frais zéphir. C’est le plein épanouissement de la joie dans le rayonnement heureux de la belle nature. Loin de l’agitation humaine, nous sommes conduits vers un bois ombreux, le léger murmure du vent devient toujours plus vibrant à mesure que d’arbre en arbre il gagne l’intérieur jusqu’à ce que se mêlant aux chants des oiseaux toute la forêt se confonde en une harmonie infinie.
  Dans cet hymne de la nature résonne tout à coup, au loin, le son mélancolique du cor et la brise plus forte apporte à notre oreille les accents joyeux d’une fête villageoise qui deviennent de plus en plus intenses. Nous nous trouvons bientôt au milieu des paysans qui se divertissent par la danse et les chants. Leur joie de vivre s’épanouit dans le chant national éternellement nouveau, même dans le coin le plus reculé de la Bohême.
  Le titre du cinquième poème, Tabor, est le nom de la ville des Hussites. Ces pages font passer devant nos yeux des images héroïques ; elles nous peignent la faveur et la bravoure d’apôtres prêts à combattre et à mourir pour leur foi.
  Le cycle est terminé par un dernier tableau, Blanik, la montagne maintenant couverte d’une épaisse verdure. Les morts glorieux reposent sous le sol. Tout est désert, attristé, mais les anciens héros sortiront un jour du sépulcre, pour rendre à leur patrie toute son antique splendeur.
Concerto en la majeur, de Saint-Saëns.
  Des trois Concertos pour violon, c’est celui en la majeur que Saint-Saëns préfère, il fut exécuté pour la première fois par Sarasate à Paris en 1867.
  Le Concerto se compose d’un seul mouvement qui contient cependant trois parties distinctes ; les idées en sont élégantes et bien propres à faire briller les facultés expressives du violon. D’abord un thème en quadruples croches, mordant, humoristique ; puis une phrase pastorale, élégante et fluide; et au centre un mélodieux cantabile auquel succède de nouveau le thème de Y allegro dont la brillante reprise sert de conclusion.
   Le dixième et dernier Concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 24 mars prochain avec le concours de M. A. Cortot, pianiste de Paris.
   Vincent d’Indy, Wallenstein, trilogie pour orchestre. — César Franck, Variations symphoniques, pour piano et orchestre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>