<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19050401'>01/04/1905</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0927.tif'/>
        <date when='19050401'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿-î- VICTORIA - M ALU * GENÈVE -î-
Samedi 1er Avril 1905, à 8 heures et quart.
FESTIVAL WAGNER
  Au bénéfice des Artistes de POrchestre du Théâtre
                           avec le concours de Monsieur
     LOUIS FRÔLICH
                       Baryton des Concerts Lamoureux.
                         -© PRQGRAHBS %r
     ---
r*xMifea». i*p.
            *Fa / — ^
1.	Fragments de Tannhâuser....... ................ R. Wagner.
          a)	Ouverture.
          b)	Air de Wolfram (II' acte). — M. Frôlich.
          c)	Bacchanale.
          d)	Romance de l’Étoile. — M. Frôlich.
2.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseult......... R. Wagner.
 SECONDE 1 ARTIE
3.	Prélude de Lohengrin............................ R. Wagner.
4.	Fragments des Maîtres Chanteurs.................. R. Wagner.
           a)	Introduction du IIIe acte.
         b)	Monologue de Hans Sachs. — M. Frôlich.
5.	Marche funèbre du Crépuscule des Dieux........... R. Wagner.
6.	Extraits de la Walkyrie.......................... R. Wagner.
          Adieux de Wotan et Incantation ciu Feu. — M. Frôlich.
       Orcf)e?tre ?oü$ la direction de /VI. Willÿ REHBERG.
Messieurs les Musiciens supplémentaires prêtent gracieusement leur concours.
       Le concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux .
                           _Keprodnctton Interdite,
 Genève.— M»p L-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0928.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I3
M. Louis Frôlich.
    Le vrai chanteur de concert est extrêmement rare, parce qu’il doit posséder avant tout certaines qualités assez négligées au théâtre : la pureté du style, le sens de l’interprétation musicale. Pour lui, pas de gros effets, ni points d’orgue, ni portainenti intempestifs. La simplicité dans le chant, le respect de la notation stricte sont exigés avant tout de l’interprète. Ce sont ces qualités spéciales qui ont fait la réputation de M. Louis Frôlich. « Il chante », écrit de lui le chroniqueur musical du Figaro, « comme un grave artiste et « non, comme bien d’autres, avec le seul but de faire plus ou moins d’effet. La voix « ample et l’impeccable diction du chanteur font merveilleusement valoir le charme un « peu sévère et l’altière élégance de son chant. »
   M. Louis Frôlich, né à Gibraltar de parents danois, fit ses études à Copenhague et plus tard à Londres, avec le réputé professeur Henschell et avec Henry Wood. Il y débuta avec un grand succès et chanta dans différentes villes de l’Angleterre. Plus tard il vint à Paris pour chanter, aux côtés du ténor van Dyck et de M1»' Litvinne, le rôle de Gunther dans le Crépuscule des Dieux, de-Wagner, lors des représentations de cette oeuvre au Châtelet, sous la direction de Hans Richter ; mais bientôt il abandonna le théâtre pour se vouer exclusivement à la carrière des concerts.
   Il se produit fréquemment, avec le plus vif succès, chez Lamoureux, à la nouvelle Société Philharmonique, toujours remarqué, dit le Courrier musical, « pour cette sincérité « et cette profondeur d’expression qui en font un interprète si noble et si élevé du lied «allemand». M. L. Frôlich est aujourd’hui l’un des solistes préférés des concerts du Conservatoire et de la Scbola Cantorum où, sous la direction de Vincent d’Indy, il a interprété de nombreux cantiques de Beethoven et des cantates de Bach.
Ouverture de «Tannhâuser».
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui même en raccourci. La svmphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance dii salut. Il se gonjg, gVpnifrly-» |uiU«nmX>«mt1	t atteint d.lus te CVefusculk. La nuit
 tombe magiques apparitions surgissait, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se ltve, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime, Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.)
Air de Wolfram,~de « Tannhâuser ».
 Blick’ ici) umher in diesem edlen Kreise, welch’ liolier Anlilick macht moin Herz er-
[glüh’n !
 So viel der Helden, tapfer, deutsch umî weise, ein stolzer Eichwald, herrlicli, frisch undgrün. Und liold und tugendsam erblick’ ici) Frauen, lioblicher Blüten düftereichsten Kranz.
Es wird der Blick wohl trunken mir vom
[Schauen,
mein Lied verstummt vor solcher Anmulh
[Glanz,
 En contemplant cette assemblée immense, Quel noble aspect vient s’offrir à mes yeux ; Là, des héros pleins d’honneur, de vaillance, Chênes puissants, fiers et majestueux,
 Là, des beautés que j’honore et vénère, Chaste couronne où brillent mille fleurs ! A cet aspect s’abaisse ma paupière,
 Mon chant se tait devant tant de splendeurs ! Vers un seul astre alors tournant ma vue, Dans ce beau ciel ne contemplant que lui,
}
 f
 <r
t
■4?
 Da blick’ ich auf zu einem nur der Sterne, der an dem Himmel, der mich blendet, steht : es sammelt sich mein Geist aus jeder Ferne, andüchtig sinkt die Seele in Geliet.
 Und sieh ! Mir zeiget sich ein Wunderbronnen, in den mein Geist voll hohen Staunens hlickt : aus ilirn er scluipfet gnadenreiche Wonnen, durch die mein Herz er namenlos erquickt. Und iiimmer mocht’ ich diesen Bronnen trüben, berühren nicht den Quell mit frevlem Muth : in Anbetuug miicht’ ich mich opfernd üben, vergiessen froh mein letztes Herzensblut.
 Ihr Edlen m/igt in diesen Worten lesen, wir ich erkenn’ der Liebe reinstes Wesen !
 Je me recueille et de mon âme émue Comme en priant s’apaise le souci !
 Mon œil fixé vers une source enchantée S’y plonge avec un saint étonnement ;
 Son flot si pur, par qui l’âme est calmée, Verse en mon cœur un doux ravissement ! Et sans troubler de cette source claire Le pur cristal par un désir blessant,
 Mon cœur fervent, s’exhalant en prière, Voudrait verser pour elle tout mon sang ! Voilà comment Wolfram, noble assistance, Du chaste amour comprend la pure essence.
Bacchanale de « Tannhâuser ».
   Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venusberg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
   Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tannhâuser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s épanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
\
 Romance de l’Étoile.
 Mortel présage ! un crépuscule sombre Dans la vallée étend son voile sombre, Et l’âme, avant de franchir ces hauteurs, Retient son vol et cède à ses terreurs !
 Mais tu parais, charmante et douce étoile ! Ta clarté pure a dissipé le voile ;
 L’ombre soudain cède à ton doux rayon, Tu viens montrer le chemin du vallon.
 O douce étoile, feu du soir,
 Toi que j’aimais toujours revoir, Dis-lui, de grâce, adieu pour moi. Quand elle passe auprès de toi Quand vers les sphères éternelles Un ange saint étend ses ailes !
Prélude de « Tttstan et Yseult ».
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonie* des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout
 %r
«fi»
&
 l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé r tombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec leever du rideau.
 Dans les concerts symphoniques on a ramenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la derière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
 Prélude de «-ohengrin ».
  Ce prélude, page unique en son genre, nus enlève par les harmonies extatiqt Saint-Graal dans une région céleste. Aux remières mesures des violons qui ch;
 région
 jtmières
 ues du antent
                                                                        q
 pianissimo ce thème mystique dans les notes S plus aiguës de leur registre, il semble que l’âme débarrassée de tout son poids terrestre monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et iréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment de là, toujours portée suies ondes éthérées de sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème relüeux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans un céan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour surhumain ; omment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélarPlie et un adieu d’indicible tristesse dans l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et ù elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que n<is fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Arour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la pu San ce invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirai on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du Saint-Graal. >i nous l'écoutons dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à nos yeux pasune vision :
   L’initié de Monsalvat est en priere dans n des hauts vallons de sa montagne. Son regard ravi, animé d’un désir supra-terrestrt fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs lumineuses, le subtil éther se condense en uf nuée imperceptible qui fascine le regard. Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’ur vision. Une troupe d’anges apparaît, qui de l’empyrée descend vers la terre. A mesure d’elle s’en rapproche, des parfums enivrants et doux s’échappent de son sein en nuages ÿrés et inondent le cœur du visionnaire. Il sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des laives dè douleur, des frissons de félicité le traversent. Déjà les divins Génies flottent tôt près, radieux, éblouissants et contemplent le mortel avec une bienveillance familière, 'l'tjortent au milieu d’eux la ••■j' pc.i'u i-ùiû-Vri'.ial, cio:u L rnyr émr*!tnts fersent t c'du plus sublime amafur. L’initié ^anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa té: comme un torrent incandescent ce baptême de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la ntte ardente estompe sa flamme. D’un chaste sourire la troupe angélique, les yeux toujom baissés vers la terre, se retire aux hauteurs azurées. Elle a confié à la garde d’un pur leyase sacré, la source d’amour qui avait tari sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissair dans le vallon son haleine embaumée, avec l’inextinguible regret de sa présence, remontjau ciel plus vite qu’elle n’était descendue, et s’efface sous le voile de l’azur, au loin, dais la lumière éthérée.
                                             (Edouard Schuré, Le Drame musical.')
« Les Maîtres Chantées de Nuremberg ».
    Introduction du acte. — C’est le matin : ksts Sachs, le poète profond et simple, qui chante pour le peuple en une langue forte et pissante, s’absorbe dans sa rêverie ; et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrant» ct large ; peu à peu, la mélodie prend corps, développant un choral de Hans Sach] ; elle s’attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les uivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent comme les accords d’umsg.ue...
Monologue de Aans Sachs.
 Was duftet doch der Flieder so rnild, so stark und voll 1 —
 Mir lôst er weich die Glieder, will, dass ich was sagen soll ! — Was gilt’s was ich dir sagen kann ? Bin gar ein arm einfàltig Mann !
 Soll mir die Arbeit nicht schmecken, gâb’st Freund lieber mich frei, thât besser, das Leder zu strecken, und liess’ aile Poeterei !
 Und doch s’will hait nicht gehn ; içTtuhl’s und kann’s nicht verstehn ; knn’s nicht behalten, d ch auch nicht vergessen : ud fass ich es ganz, k»m ich’s nicht messen !
 Dch w'ie wollt’ ich auch messen, w s unermesslich mir schien î K(n’ Regel wollte da passen, uaf-war doch kein Fehler d’rin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0929.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  klang so ait und war doch so neu, — die legt’ es ihm in die Brust ;
 w îe Vogelgesang im süssen Mai !	nun sang er, wie er musst’,
 Wer ihn hôrt,	und wie er musst’ so konnt’ er’s, —
 und wahn bethôrt	das merkt’ ich ganz besonders.
 sânge dem Vogel nach	Dem Vogel, der heut sang,
 dem bràcht es Spott und Schmach.	dem war der Schnabel hold gewachsen ;
 y r .	macht’ er den Meistern bang,
 die süsse Noth, ’	§ar wohl §efiehl er doch Hans Sachsen.
TRAifCTION
  Combien ce soir cet arbre embaume, pafum puissant et doux ! Son charme remplit mon être, veut que nous causions tous di?x ! — Qu’importe ce que je puis te dire ! — Je suis un simple, un pauvre esprit ! Si l.tbesogne m’est lourde, ami, tais-toi plutôt : mieux vaut marteler la semelle, sans plus formais rimailler !
  Eh bien, je ne peux pas : je sens et ne cmprends pas..., il fuit ma mémoire, pourtant il m’obsède : je crois le saisir et perds sa m<ure ! Mais quelle est la mesure d’un art qu’il ne faut mesurer? Des règles rien n’y tie* compte, — pourtant il n’est point fautif! Echo ancien, pourtant si nouveau, chansc's d’oiseaux, refrain de mai ! Si quelqu’un, chimère folle, veut imiter l’oiseau, sur lui (euvront les rires !
 Vœu du printemps, divin tourment, ;S choses sont dans son coeur!... il chante comme il doit, et comme il doit, il sait cHnter, — j’en fis bien la remarque ! L’oiseau qu’on vient d’ouïr, il a bon bec et larges ;ses ! bien qu’il déplaise aux vieux, il chante clair et Hans Sachs l’aime.
Marche funèbre du «Crépuscule des Dieux ».
  Le Crépuscule des Dieux (Gôtterdâmmerunjj l-'st le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l’épopée dramatique imitée l’Anneau du Niebelung.
  Siegfried, frappé traîtreusement par Hagô, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour t nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur bominable forfait, lçs ^stants {estent pétrifias. i
                                                                                  itier des
 que
 le leu Cepe
                                     jur > uu:
  ur inspire cet abominable forfait, 1rs ÿMStants restent petrihés :pendaht, sur un signe' de ®UtïtherJFsiCsseaux' de ài. gtVie<nsouli. .vit k loue!;* ■ ■	ta ÉA ' ‘ »u, Kr se
 colossal et portent leur précieux fardeau, v se mettent à gravir lé sentier des rochers, tandis que la lune perçant les nuages, vien/répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
    Suivant un procédé habituel à Wagner, a marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du dratruoù Siegfried intervient d’une manière caractéristique; c’est une sorte d’oraison funèbt qui rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoire légendaire. Les auditeurs firiiliers avec l’œuvre reconnaîtront successivement : i° Le motif héroïque de Siegfried jui atteste son origine divine. — 2° La fanfare de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enCume de Mime. — 3° La joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part jour tuer le dragon. — 40 Le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
Leb’ wohl, du kühnes, Herrliches Kind !
Du meines Herzens Heiliger Stolz,
Leb’ wohl ! leb’ wohl ! leb’ wohl ! Muss ich dich meiden,
    Und darf nicht minnig Mein Gruss dich mehr grüssen ; Sollst du nun nicht mehr Neben mir reiten,
Noch Met beim Mahl mir reichen ; Muss ich verlieren Dich, die ich liebte,
Du lachende Lust meines Auges : —
 Scène finale le « la Walkyrie ».
               (yotan)
Adieu superbe, adieu vaillante enfant ! Va, mon amour contre moi te défend ! Adieu, adieu, adieu.
Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
[côte à côte,
 Par les plaines d’azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte,
Le breuvage aux parfums de miel ;
Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare,
 Hélas, malgré moi nous sépare,
s)
5
    Ein bràutliches Feuer Soll dir nun brennen,
Wie nie einer Braut es gebrannt I Flammende Glut Umglühe den Fels ;
    Mit zehrenden Schrecken Scheuch’ es den Zagen ;
     Der Feige fliehe Brünnhildes Fels : —
Denn einer nur freie die Braut, Der freier als ich, der Gott !
Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal, Aux pas du lâche en défende l’approche. Un seul pourra flanchir la barrière de feu Un homme, plus libre qu’un Dieu !
   (Brunehilde ('mue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine (le Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan. elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solenelle.)
Der Augen leuchtendes Paar,
Das oft ich lâchelnd gekost Wenn Kampfes Lust Ein Kuss dir lohnte,
Wenn kindisch lallend Der Helden Lob Von holden Lippen dir floss ; — Dieser Augen strahlendes Paar, Das oft im Sturm mir geglânzt, Wenn Hoffnungs-Sehnen Das Herz mir sengte,
    Nach Welten-Wonne Mcin Wunsch verlangte Aus wild webendem Bangen : — /.uni letztenmal Letz’ es mich heut’
    Mit des Lebewohles LetttJtoi Kuss I	/
    Dem -^rackricHer’n Manne Glàn sein Stem ;
Dem unseligen Ew’gen Muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt Der Gott sich dir ab :
So küsst er die Gottheit von dir.
     Ces jeux, si joyeux et si graves,
     Que je vis briller tant de fois,
    Quand tu nous amenais les braves, Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ;
     Ces yeux, souriantes étoiles,
     Devenus soudain solennels,
     Quand ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
J’en éteins la splendeur, sous ta paupière
Uose,
iu cifc ..ouvre au baiser d’uil plus heu-[reux que moi,
L’immortel condamné, qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de toi,
En t’enlevant ton essence divine !
    (Wotan déposo un long baiser sur les yeux de Brunebilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde peudant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de ’Valkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
      Loge, hôr’ !
     Lausche hieher !
     Wie zuerst ich dich fand Als feurige Glut,
     Wie dann einst du mir schwandest Als schweifende Lohe :
     Wie ich dich band,
     Bann’ ich dich heut’ !
Herauf, wabernde Lohe,
 Umlod’re mir feurig den Fels !
 Loge ! Loge I Hieher !
 (Un rayon de lumière, qui peu à peu dev troisième choc de la lance et la flamme entoure
     Wer meines Speeres Spitze fürchtet,
 Durchschreite das Feuer nie !
Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
\utour du roc décris un cercle immense : Protège la fille du Dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
 ient flamme et grandit, jaillit de la pierre au bii itôt toute la base de la montagne.)
Qui tremblera devant ma lance Jamais ne franchira ce feu !
(Wotan contemple, tristement Brunehilde endon,.« puis disparatt dans les flammes.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>