<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19051118'>18/11/1905</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1081.tif'/>
        <date when='19051118'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Hahn, Reynaldo' type='person' role='cmp'>Hahn, Reynaldo</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE	VII^LE DE GEHÈYE
              COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT --------------■---—------------- i i 11 i ii ... ..
   Samedi 18 novembre 1905, à 8 heures précises
 DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de Mademoiselle
 CAMILLA LANDI
    Cantatrice.
   -® PROGRAMME
          -55-
   PREMIERE PARTIE
    1.	Symphonie n° 4 en si bémol..................... Beethoven.
                a)	Adagio et Allegro vivace.	c) Allegro vivace.
           b)	Adagio.	d) Allegro ma non troppo.
       2.	Apparition de Pallas, extrait du jxième lyrique
  Hélène, pour chant et orchestre............... C. Saint-Sains.
                    M1'* Camilla LANDI.
   SECONDE PARTIE
       3.	Sur les Lagunes, lamento pour chant et orchestre .. H. Berlio
                   M'" Camilla LANDI.
     4.	a) Menuet du Bourgeois Gentilhomme........... Lulli.
             Le solo de violon par M. A. Kling.
         b)	Musette et Tambourin des Fêtes d’Hébé........ Rameau.
    5.	a) In questa tomba oscura................... Beethoven. b) Quatre Études latines...................... Reynaldo-Halm.
               Néère — Tyndaris — Phyllis — Lydé
                   M,u Camilla LANDI.
       6.	Ouverture sur Trois Thèmes grecs (ire audition) ... Glaxpunow.
             Orcbeçtre çou? la direction de JA. Willy REHBERG.
  Piano de concert ERARD aux soins de IVI. Cti. Berguer.
   Le concert commencera à huit heures précises.
    Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
&
«4
 ^-vyvY>VvywVVY^V^VvVvV^'^VvVvV^/^VwVv/VvVvV Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
 '•V'/VVV~V~V''V-'VVV
vs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M11' Camilia Landi.
   Il paraît superflu de présenter à nos abonnés M11' Camilia Landi qui est si aimée à Genève, où elle a passé ses premières années. Elève de ses parents, M. et Mme Landi, tous deux longtemps professeurs de notre Conservatoire de musique, elle a reçu d’eux les grandes traditions du beau chant italien. M1Ie C. Landi s’est vouée à la carrière de cantatrice de concerts et elle n’a remporté que des succès, soit à Paris, soit à Londres, soit en Allemagne, en Autriche, etc. ; partout la critique se plaît à la proclamer une des premières cantatrices de ce temps.
«î- -9» -ç-
Symphonie en si bémol, de Beethoven.
   Dans la Symphonie en si bémol, Beethoven abandonne entièrement l’ode et l’élégie, pour retourner au style moins élevé et moins sombre, mais non moins difficile peut-être, de la seconde symphonie. Le caractère de cette partition est généralement vif, alerte, gai ou d’une douceur céleste. Si l’on en excepte Yadagio méditatif, qui lui sert d’introduction, le premier morceau est presque entièrement consacré à la joie. Le motif en notes détachées,
Allegro vivace.
    •y---             X--- 1 *s r£--- . 
^ fp                                    
^ 0 v -, «i f f m * i 
                                f       
par lequel débute Yallegro, n’est qu’un canevas sur lequel l’auteur répand ensuite d’autres mélodies plus réelles, qui rendent ainsi accessoire l’idée en apparence principale du commencement.
   Cet artifice, bien que fécond en résultats curieux et intéressants, avait été déjà employé par Mozart et Haydn avec un bonheur égal. Mais on trouve, dans la seconde partie du même allegro, une idée vraiment neuve, dont les premières mesures captivent l’attention, et qui, après avoir entraîné l’esprit de l’auditeur dans ces développements mystérieux, le frappe d’étonnement par sa conclusion inattendue. Voici en quoi elle consiste : après un tutti assez vigoureux, les premiers violons, morcelant le premier thème, en forment un jeu dialogué pianissimo avec les seconds
 In questa tomba oscura Lascia mi riposar ;
 Quando vivevo, ingrata,
 Dovevi a me pensar,
 A me pensar Ingrata, ingrata.
                                          (G. Carpani.)
                       St Ss A Néère.
                      (Reynaldo Hahn.)
  Il	me faut retourner aux anciennes amours :
 L’Immortel qui naquit de la Vierge Thébaine,
  Et les jeunes Désirs et leur Mère inhumaine Me commandent d’aimer toujours.
 Blanche comme un beau marbre avec ses roses joues,
 Je brûle pour Néère aux yeux pleins de langueur;
 Vénus se précipite et consume mon cœur :
  Tu ris, ô Néère, et te joues!
  Pour apaiser les Dieux et pour finir mes maux,
 D’un vin mûri deux ans versez vos coupes pleines;
      Et sur l’autel rougi du sang des agneaux Posez l’encens et les verveines.
(Leconte de Lisle.)
 éc êt A Tyndaris.
 O blanche Tyndaris, les Dieux me sont amis ;
  Ils aiment les Muses Latines ;
  Et l’aneth, et le myrte et le thym des collines Croissent aux prés qu’ils m’ont soumis Viens ! mes ramiers chéris aux voluptés plaintives,
  Ici se plaisent à gémir ;
  Et sous l’épais feuillage il est doux de dormir Au bruit des sources fugitives.
(Leconte de Lislk.)
 A A Si Phyllis.
  Depuis neuf ans et plus dans l’amphore scellée Mon vin des coteaux d’Albe a lentement mûri.
  Il	faut ceindre d’acanthe et de myrte fleuri,
      Phyllis, ta tresse déroulée.
7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Dans le ciel sans m’attendre,
           Elle s’en retourna,
          L’ange qui l’emmena Ne voulut pas me prendre.
          Que mon sort est amer !
        Ah ! sans amour s’en aller sur la mer !
           La blanche créature Est couchée au cercueil ;
          Comme dans la nature Tout me paraît en deuil.
          La colombe oubliée
            Pleure, pleure et songe à l’absent ;
          Mon àme pleure et sent Qu’elle est dépareillée.
          Que mon sort est amer !
        Ah ! sans amour s’en aller sur la mer !
          Sur moi la nuit immense S’étend comme un linceuil ;
          Je chante ma romance Que le ciel entend seul.
           Ah ! comme elle était belle Et comme je l’aimais !
           Je n’aimerai jamais Une femme autant qu’elle.
          Que mon sort est amer !
        Ah ! sans amour s’en aller sur la mer !
            S’en aller sur la mer !
(Théophile Gautier.
              A A A
         In questa Tomba oscura.
          In questa tomba oscura Lascia mi riposar ;
          Quando vivevo, ingrata,
          Dovevia me pensar,
          A me pensar.
Lascia che l’ombre ignude godansi pace almen E non, e non bagnar mie ceneri d’inutile velen.
     violons, qui vient aboutir sur des tenues de l’accord de septième dominante du ton de si naturel; chacune de ces tenues est coupée par deux mesures de silence, que remplit un seul léger trémolo de timbales sur le si bémol, tierce majeure enharmonique du fa diè^e fondamental. Après deux apparitions de cette nature, les timbales se taisent pour laisser les instruments à cordes murmurer doucement d’autres fragments du thème, et arriver, par une nouvelle modulation enharmonique, sur l’accord de sixte et quarte de si bémol. Les timbales rentrant alors sur le même son, qui, au lieu d’être une note sensible comme la première fois, est une tonique véritable, continuent le trémolo pendant une vingtaine de mesures. La force de tonalité de ce si bémol, très peu perceptible en commençant, devient de plus en plus grande au fur et à mesure que le trémolo se prolonge ; puis les autres instruments, semant de petits traits inachevés leur marche progressive, aboutissent avec le grondement continu de la timbale à un forte général où l’accord parfait de si bémol s’établit enfin à plein orchestre dans toute sa majesté. Cet étonnant crescendo est une des choses les mieux inventées que nous connaissions en musique ; on ne lui trouverait guère de pendant que dans celui qui termine le célèbre scherzo de la symphonie en ut mineur. Encore ce dernier, malgré son immense effet, est-il conçu sur une échelle moins vaste, partant du piano pour arriver à l’explosion finale, sans sortir du ton principal; tandis que celui dont nous venons de décrire la marche part du me^jp-forte, va se perdre un instant dans un pianissimo sous des harmonies dont la couleur est constamment vague et indécise, puis reparaît avec des accords d’une tonalité plus arrêtée, et n’éclate qu’au moment où le nuage qui voilait cette modulation est complètement dissipé. On dirait d’un fleuve dont les eaux paisibles disparaissent tout à coup et ne sortent de leur lit souterrain que pour retomber avec fracas en cascade écumante.
        Pour Y adagio, il échappe à l’analyse... C’est tellement pur de formes, l’expression de la mélodie
                                                     r#           
p cantabile  =M ---«             Ih»......# #- 0 »--# • cresc. sf 
            --- E3                                      .0--M---- 
V               •    ---é---■--- cresc.                           
      est si angélique et d’une si irrésistible tendresse que l’art prodigieux de la mise en œuvre disparaît complètement. On est saisi, dès les premières]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s*?5	«T»
*3" r1----- ~t?
     mesures, d’une émotion qui, à la fin, devient accablante par son intensité ; et ce n’est que chez l’un des géants de la poésie que nous pouvons trouver un point de comparaison à cette page sublime du géant de la musique. Rien, en effet, ne ressemble davantage à l'impression produite par cet adagio que celle qu’on éprouve à lire le touchant épisode de Fran-cesca di Rimini dans la Divina Comedia, dont Virgile ne peut entendre le récit sans pleurer à sanglots, et qui, au dernier vers, fait Dante tomber, comme tombe un corps mort. Ce morceau semble avoir été soupiré par l’archange Michel un jour où, saisi d’un accès de mélancolie, il contemplait les mondes, debout sur le seuil de l’empyrée.
       Le scherzo consiste presque entièrement en phrases rythmées à deux temps, forcées d’entrer dans les combinaisons de la mesure à trois.
                                 tr
     Ce moyen, dont Beethoven a usé fréquemment, donne beaucoup de nerf au style; les désinences mélodiques deviennent par là plus piquantes, plus inattendues; et d’ailleurs, ces rythmes à contre-temps ont en eux-mêmes un charme très réel, quoique difficile à expliquer. On éprouve du plaisir à voir la mesure ainsi broyée se retrouver entière à la fin de chaque période, et le sens du discours musical, quelque temps suspendu, arriver cependant à une conclusion satisfaisante, à une solution complète. La mélodie du trio, confiée aux instruments à vent, est d’une délicieuse fraîcheur; le mouvement en est plus lent que celui du reste du scherzo, et sa simplicité ressort plus élégante encore, de l’opposition des petites phrases que les violons jettent sur l’harmonie comme autant d’agaceries charmantes. Le finale, gai et sémillant, rentre dans les formes rythmiques ordinaires ; il consiste en un cliquetis de notes scintillantes,
m
     en un babillage continuel, entrecoupé cependant de quelques accords rauques et sauvages, où les boutades colériques, que nous avons eu déjà l’occasion de signaler chez l’auteur, se manifestent encore.
                                                        Hector Berlioz.
 tk £ A
d?	Ut
$---,--&
 Apparition de Pallas, d’« Hélène ».
            (Poème lyrique de Saint-Saëns.
 Ma noble sœur, vers toi notre père m’envoie !
      Exauçant ta prière,
 Il	te fait du Destin connaître les arrêts.
 Obéissant aux désirs de mon père,
 Si le fils de Priam renonce à ces projets,
 Sa vie encor peut être détournée De sa cruelle destinée.
 Des maux ignorés de la terre Fondront sur ta patrie et son auguste roi.
 Les Grecs, remplis d’un juste émoi Par ton affront sanglant, réclameront Hélène.
 Leurs vaisseaux couvriront la plaine Des mers.
 Après dix ans de luttes sans merci,
 Ils prennent la ville.
 Voici, dévorant les palais et les tours, l’incendie;
 Et voici le carnage horrible !
 Sur l’autel où suppliaient les dieux ennemis,
 Tel qu’une obscure victime, affreuse tragédie,
 Dans le sang de ses fils Priam est égorgé !
 Le peuple, que n’ont protégé Ni ses armes ni son courage Fuit ses bourreaux ;
          Des pleurs de rage,
      Des cris d’épouvante et d’horreur Se mêlent aux cris du vainqueur.
 Toi-même, à la fleur des années,
 Tu subiras les sombres destinées.
 Qui brave Zeus a le sort du Titan ;
 Laisse Hélène à la Grèce, à Ménélas.
 Va-t-en ! pars seul !
   <St A &
   Sur les Lagunes.
    (Hector Berlioz.)
 Ma belle amie est morte,
 Je pleurerai toujours ;
          Sous la tombe elle emporte Mon âme et mes amours.
J?	i»
5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           L’anis brûle à l’autel et, d’un pied diligent,
          Tous viennent, couronnés de verveine pieuse,
          Et mon humble maison étincelle, joyeuse,
         Au reflet des coupes d’argent.
           O Phyllis, c’est le jour de Vénus, et je t’aime ! Entends-moi Téléphus brûle et soupire ailleurs !
           Il	t’oublie, et je t’aime et nos jours les meilleurs Vont rentrer dans la nuit suprême !
           C’est toi qui fleuriras en mes derniers beaux jours.
         Je ne changerai plus. Voici la saison mûre.
          Chante ! les vers sont doux quand ta voix les murmure,
               O belle fin de mes amours !
                                                      (Leconte de Lisle.)
Si & St.
Lydé.
                      Viens, c’est le jour d’un Dieu.
                     Puisons avec largesse Le Cécube clos au cellier.
         Fière Lydé, permets au plaisir familier D’amollir un peu ta sagesse.
                L’heure fuit, l’horizon rougit sous le soleil,
                          Hâte-toi L’amphore remplie Sous Bibulus consul, repose ensevelie :
                    Trouble son antique sommeil Je chanterai les flots amers, la verte tresse Des Néréides;
        Toi, Lydé,
         Sur ta lyre enlacée à ton bras accoudé
Chante Diane chasseresse.....
Puis nous dirons Vénus et son char attelé De cygnes qu’un lien d’or guide,
               Les Cyclades, Paphos, et tes rives, ô Gnide !
                      Puis, un hymne au ciel étoilé !
                                                  Leconte de Lisle).
Le troisième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le Samedi 2 décembre prochain avec le concours de M. P. Séchiari, premier violon solo de l’orchestre Lamoureux. — Programme : Symphonie en si bémol, n° 12, de Haydn ; Korsholm, poème symphonique finlandais (lr* audition), de Jârnefelt; Liebea fruhling, ouverture (1” audition), de Georg Schumann ; Concerto en la, de Mozart, pour violon et orchestre ; Soli de violon.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>